<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.006 date 1620-03-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">006</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 22r-25v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">22r-25v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The discussion about ambassador to Venice continues. The State of Holland discussed the choice but it will be decided in the States general. Van Aerssen is still the main contender for position of extraordinary ambassador but the it might anger the French is present, but equally fear his abscence may him reduce this influence. Some have proposed the son of Pauw as a resident, but he may also be sent to Constantinopel. No resolution yet about WIC. France might be inclined to help the emperor from Alfonso antonini has been licenced by sellers to go and fight in Bohemia and he has travelled to The Hague </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-03-24">24 marzo 1620</date>
            <num>008</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="008">
<div type="main" facs="main text of letter" n="008">
<!--<p>24 marzo 1620, L’Aia (cc. 22r-25v)</p>-->
<pb n="022r" facs="09_022r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 188 fin 189 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fu nella Congregatione di Holanda parlato della missione d’ambasciatore <lb/>
presso la Serenità vostra et che vi havesse a resieder uno per ordinario <lb/>
et furono auttorizati li deputati della Provincia, ch’entrano <lb/>
nell’assemblea dei Stati Generali per trattar, et stabilir quanto <lb/>
sarà trovato buono da tutta la riduttione insieme. Solo sab-<lb/>
bato passato si separò la detta Congregatione di Holanda, <lb/>
né sin qui hanno questi signori Stati fatta altra risolutione, <lb/>
ben discorso, et par si fermino nella risolutione dell’Ambasciator <lb/>
estraordinario; ma ancor sono irresoluti quanto ad Ambasciator <lb/>
o residente. </p>
<p>Alcuni vorrebbono, che coll’Ambasciator estraordinario si mandasse quello, <lb/>
che dovesse di continuo resieder, et altri, che si aspettasse il <lb/>
ritorno di lui per saper il vero senso di vostra Serenità se vorrebbe <lb/>
ambasciata o residenza, inclinando alcuni più a questa, che <lb/>
a quella, altri più all’ambasciata. Intanto che in questa <lb/>
diversità di pareri versa hora questa risolutione. </p>
<p>Per ambasciator estraordinario non si ha l’occhio sopra altro più vivamente, <lb/>
che sopra il signor Francesco Arsen, et veramente non veggo, che <lb/>
habbino per hora di meglio; ma par che tanto per il publico, <lb/>
che per il particolare vi concorri qualche difficoltà. Quanto al <lb/>
publico temono, che ’l Re christianissimo si offendi veder stimato <lb/>
questo Cavalliere, et honorato più di quello, che la Maestà sua
<pb n="022v" facs="09_022v" rend="0"/>
et li ministri di lei vorrebbono; et qualcheduno di questi signori mi ha <lb/>
detto, che monsignor di Maurier habbi fatto alcun ufficio in contrario <lb/>
quanto al particolare send’egli surmontato al grado di stima, <lb/>
et di riputatione, nella quale si trova, colla dichiaratione della <lb/>
sua persona tra cavallieri, et nobili di Holanda, et havendo <lb/>
molti emuli dubita che l’absenza ancorché di poco <lb/>
tempo li possi apportar qualche alteratione, et diminutione <lb/>
d’auttorità, et che l’orrecchia, ch’egli ha molto familiare <lb/>
del signor principe Mauritio li possi esser contaminata: onde <lb/>
va facendo iscuse d’esser impedito et da publiche, et <lb/>
da private occupationi. Ancor nondimeno non gli è <lb/>
stato a nome publico parlato; allhora può esser, che con-<lb/>
discenderà; et più francamente forse quando dal signor principe <lb/>
Mauritio sarà essortato ad accettar la carica. </p>
<p>Credo, che se non havessero questi signori fatto saper alla Serenità vostra li <lb/>
giorni passati, ch’erano risoluti di mandar ambasciata straordinaria <lb/>
che forse risolverebbono di mandar uno o ambasciator, o resi-<lb/>
dente, che portasse la capitulatione, et risiedesse; ma <lb/>
stimano, che sarebbe poca riputatione di queste Provincie <lb/>
il cambiar così tosto di parere non ostante l’haver inteso <lb/>
da me che l’Eccellenze vostre si accommoderanno a quello che dall’<lb/>
Eccellenze loro<ptr target="#tn1" n="1"/> sarà stimato più proprio. </p>
<pb n="023r" facs="09_023r" rend="0"/>
<p>Qualcheduni havevano pensato sopra il figliolo del borgomastro Pa-<lb/>
voni di Amsterdam stato console in Aleppo; ma non tutti concor-<lb/>
revano per ambasciatore; ma per residente appresso quella serenissima Republica. <lb/>
Parmi però, che questo soggetto mancarà perché si pensa d’<lb/>
inviarlo per orator a Constantinopoli in luoco dell’Hages <lb/>
c’ha dimandato d’esser richiamato. Starò a sentir quello <lb/>
che in questo proposito si farà per avvisarne tutti li particolari <lb/>
alla Serenità vostra. </p>
<p>Doppo haversi dalla Congregatione di Holanda fatte diverse ri-<lb/>
solutioni. Spettanti al bene, commodo, et quiete del Paese <lb/>
hanno anco rimesse altre consultationi nelle mani dei loro <lb/>
deputati per terminarle col parer delli signori Stati Generali; <lb/>
et principalmente il negotio dell’Indie occidentali, ch’è <lb/>
ridotto in stato tale, che si può prometter, che se n’hab-<lb/>
bi a venir a conclusione. Si faranno nuove partite <lb/>
nella Compagnia. Quattro ne haverà Amsterdam, <lb/>
una sopra la Moza sarà distribuita tra Dort, Roterdam, <lb/>
et Delft<ptr target="#tn2" n="2"/>; una sarà in Northolandia, doi in Zelanda, <lb/>
et una in Frisia. Per la constitutione della Compagnia vi <lb/>
concorrono delle difficoltà. Si vorrebbe imprestido da’ Stati di <lb/>
un millione di fiorini per cinque anni, obligo di vinti navi armate <lb/>
da esser mantenute dalla Generalità in occasione, che fosse
<pb n="023v" facs="09_023v" rend="0"/>
essa Compagnia necessitata a difendersi con l’armi. L’essentione <lb/>
di tutte le gabelle; et impositioni durante il tempo della <lb/>
concessione, che si darà a detta Compagnia, et qualche altra <lb/>
difficoltà, le quali tutte si procurerà andar moderando per venir <lb/>
a capo di questo negotio. Ma quello, che par che dia da <lb/>
pensar assai è come possi farsi questa Compagnia senza lesione, <lb/>
et offesa dei capitoli della tregua; et ancorché quest’anno <lb/>
vada ella ad espirare in ogni modo par a questi signori che <lb/>
non possi succeder, che ’l viaggio non segui con hostilità et per <lb/>
consequente con lesione: tuttavia si promettono alcuni, che <lb/>
non mancaranno de’ pretesti. Non si crede, che habbi a <lb/>
terminarsi questo negotio così tosto; ma che ancor si habbi <lb/>
a ventilar qualche punto principalmente nell’assemblea di <lb/>
Holanda, che doverà di nuovo convocarsi al maggio prossimo. </p>
<p>Se prima non succederà accidente, che premi, finchéa si delibererà <lb/>
anco per augumentar le compagnie di soldatesca<ptr target="#tn3" n="3"/> che manco si farà senza <lb/>
urgente causa. </p>
<p>È arrivato qui avanti hieri il baron di Donà quello ch’è luogotenente <lb/>
della cavalleria de’ Bohemi, et partì hiersera verso li confini di <lb/>
Giuliers per condur quei cavalli, che vi leva il duca di Wimaer. </p>
<p>Hebbe questo dai Stati l’esborso di vintimilla fiorini contati <lb/>
sopra la mesata destinata per Bohemi; et le città di Rees, Emeries </p>
<pb n="024r" facs="09_024r" rend="0"/>
<p>Giuliers, et qualche altra piazza li sono state permesse per far <lb/>
la massa delle genti; haverà anco scorta per condursi in sicuro <lb/>
fuori del Paese. </p>
<p>Qui è venuto avviso, che le genti del baron d’Anolt, et altre vietate <lb/>
di passar con quella di Baviera, et che havevano preso il cami-<lb/>
no di là il Rheno per condursi in Alsatia habbino havuto <lb/>
rancontro dal marchese di Bada, et dal duca di Wirtim-<lb/>
bergh; ma vostra Serenità da più vicino luoco ne deve haver più <lb/>
fresche et sicure novelle. </p>
<p>Si dice anco, che in Colonia, et nel territorio si facevano nuove <lb/>
levate per l’Imperatore. </p>
<p>Questi signori stano a sentire, et solo si muoveranno allhora, che li <lb/>
serenissimi arciduchi si muoveranno o per Alemagna, o per <lb/>
far qualche altro tentativo. Si sente bene correr le <lb/>
voci dalla parte di serenissimi arciduchi che si faranno gran levate <lb/>
et si accoppierà un buon essercito; ma par che questa riso-<lb/>
lutione pendi dal ritorno di Spagna di don Francesco di Medina. </p>
<p>In tanto si sa, et me lo scrive il Pasini, che ’l serenissimo Alberto <lb/>
ha impedito, che non escano alcuni<ptr target="#tn4" n="4"/> cavalli<ptr target="#tn5" n="5"/> levati da doi capitani <lb/>
del signor Torquato Conti nipote del già cardinal di questo nome <lb/>
che haveva havuta permissione di farne sette compagnie <lb/>
per l’Imperatore, et questo sotto pretesto, che siano stati levati nel </p>
<pb n="024v" facs="09_024v" rend="0"/>
<p>Paese, et non ai confini com’era stato concesso. </p>
<p>Par che hora questi Francesi non neghino totalmente che l’animo del <lb/>
Re sia inclinato all’assistenza dell’Imperatore quando vegga di non <lb/>
poter col negotio far frutto appresso il re di Bohemia, non è però <lb/>
in tutti questa credenza per l’intestina febre, che sua Maestà christianissima <lb/>
ha nel Regno; et il signor principe Mauritio stima che quella <lb/>
Maestà penserà molto bene a’ fatti suoi: et è opinione in alcuni <lb/>
che la tema lo muovi a procurar col negotio di divertir le <lb/>
armi dell’Alemagna; altri, che la mossa proceda da <lb/>
ufficii di Spagna per instupidir il mondo, et particolarmente la <lb/>
Natione alemana. </p>
<p>Il signor principe d’Oranges, come ch’è curioso di saper il vero stato <lb/>
delli affari de’ Bohemi, di quelle militie, di quelle di Be-<lb/>
thelem Gabor, delle qualità di lui, et quello se ne possi pro-<lb/>
metter ha ricevuto compitissimo contento di haverne discorso <lb/>
col signor Alfonso Antonini suddito, et servitore della Serenità vostra <lb/>
et ha l’Eccellenza sua havuto a dire, che non ha ricevuto da alcuno, <lb/>
che sia venuto qui da quei paesi maggior sodisfattione, <lb/>
che da lui. Esso signor Alfonso capitò qui la settimana <lb/>
passata, et come è uscito dello Stato con permissione di <lb/>
vostra Serenità per andar a travagliar alla guerra in Bohemia <lb/>
a fine col trovarsi nelle fattioni osservar quella, ch’è
<pb n="025r" facs="09_025r" rend="0"/>
proprio della sua professione nell’armi per rendersi miglior ser-<lb/>
vitore della Serenità vostra; così per il medesimo fine, mentre la stagione <lb/>
non permette<ptr target="#tn6" n="6"/> il farsi in quei paesi cosa di rilevo s’è <lb/>
condotto qui per veder queste Provincie, le piazze, la ma-<lb/>
niera del governo di questa militia, et altri particolari; et in <lb/>
sincerità si scuopre in lui spirito capacissimo, et così prudente <lb/>
curiosità, che non può desiderarsi di vantaggio. Et io godo <lb/>
di haverlo presso di me, consolandomi nel comprender <lb/>
allevarsi soggetto così degno, et che si renderà fruttuoso <lb/>
per il servitio di quella serenissima Republica. Egli osservato quanto <lb/>
occorre partirà per ritornar a Praga per continuar ad <lb/>
essercitarsi in quella guerra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 marzo 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="025v" facs="09_025v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 188 fin 189 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="008">
<!--
<p n="025vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 marzo 1620 ricevute li 8 aprile </p>
<p>Haia. n° 188 </p>
<p>Nei discorsi fatti dai Stati di <lb/>
mandar ambasciator si fermano nella <lb/>
risolutione dell’estraordinario ma sono <lb/>
ancor irresoluti quanto all’ordinario <lb/>
o residente; et anco se si deve <lb/>
mandar coll’estraordinario insieme <lb/>
overo aspettar il ritorno. </p>
<p>Per l’estraordinario si disegna sopra l’Arsen <lb/>
vi è però il contrario che possa dispiacer <lb/>
al Christianissimo vederlo tanto honorato et <lb/>
perciò ne ha fatto l’Ambasciator francese ufficio. </p>
<p>È egli cavalier e nobile di Olanda. </p>
<p>Si escusa colle sue occupazioni, <lb/>
ma quando li sarà parlato a nome <lb/>
publico si crede condescenderà. </p>
<p>Se non havessero i Stati fatto saper <lb/>
che erano risoluti mandar ambasceria <lb/>
estraordinaria forse manderiano o ambasciator <lb/>
o residente che portasse la capitulatione <lb/>
e risiedesse ma mutarsi così tosto <lb/>
d’opinione non par riputatione. </p>
<p>Avisi diversi. </p>
<p>Alfonso Antonini all’Aia. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "l-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-lf-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "di soldatesca" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "il farsi" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
