<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.011 date 1620-04-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">011</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 43r-46v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">43r-46v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Van Aerssen has accepted the position as extraordinary ambassador and he will leave in 10-12 days. Suriano praises him and offers a brief overview of Van Aerssen’s career to date. Reports he has visited Van Aerssen, who told him that he has requested help from Luz to find lodgings in Venice and Suriano informed him about procedure in Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-04-14">14 aprile 1620</date>
            <num>015</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="015">
<div type="main" facs="main text of letter" n="015">
<!--<p>14 aprile 1620, L’Aia (cc. 43r-46v)</p>-->
<pb n="043r" facs="09_043r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 193 fin 194 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con gl’avvisi, che la Serenità vostra mi manda in lettere sue de’ <lb/>
21 del passato per mia informatione ricevo anco la <lb/>
replicata delle lettere de’ 21 febraro, che già, doppo <lb/>
l’incontro al messaggiero, mi pervenero; et erano par-<lb/>
ticolarmente intorno alla sodisfattione ricevuta da lei per <lb/>
il trattato, et stabilito nel negotio dell’aleanza. </p>
<p>A tal proposito posso dirle riverentemente con queste, che ’l signor <lb/>
Francesco Arsen ha accettata la carica dell’ambasciata <lb/>
straordinaria, et li signori Stati questa mattina per uno depu-<lb/>
tato della loro assemblea me l’hanno mandato a com-<lb/>
municare; significandomi, ch’esso Arsen era stato da <lb/>
sue Eccellenze stimato proprio, et degno per presentarsi a <lb/>
vostra Serenità, et a nome di queste Provincie presentarle <lb/>
la ratificatione dell’aleanza trattata, et stabilita, <lb/>
et per attestar la piena, et sicura volontà de’ signori <lb/>
Stati Generali di continuar, et mantener una perfetta <lb/>
corrispondenza, et offerir tutti quei uffici, et effetti <lb/>
che possono corroborar, et stringer una vera, et per-<lb/>
durabile amicitia tra queste doi Republiche; ag-<lb/>
giungendomi, che la sua partenza per costì sarebbe <lb/>
stata dentro a dieci, o dodici giorni per arrivar <lb/>
quanto prima la commodità del viaggio, et sicurezza <lb/>
del camino gliel’havesse permesso. Io ringratiai della
<pb n="043v" facs="09_043v" rend="0"/>
communicatione, della quale, dissi, che non haverei mancato <lb/>
di farne consapevole la Serenità vostra sicuro, che da lei sarebbe <lb/>
stata aggradita la risolutione, et l’elettione fatta di così <lb/>
degno soggetto: aggiungendo quello di più, che riputai <lb/>
proprio per espressione della stima, che l’Eccellenze vostre illustrissime <lb/>
fanno di quest’amicitia, et del desiderio, ch’ella si <lb/>
augumenti sempre più con reciprochi ufficii. </p>
<p>Posso affermar all’Eccellenze vostre illustrissime questo esser uno de’ bravi soggetti <lb/>
che habbino questi Stati, et non dirò male, se dirò che <lb/>
habbi<ptr target="#tn1" n="1"/> pochi, che l’uguagli. Ha veduto molto. È stato <lb/>
prima agente di queste Provincie in Francia duranti <lb/>
le guerre, doppo la tregua fu dichiarito Ambasciatore in <lb/>
quella corte, dalla quale fu poi retirato da qualche <lb/>
suoi interessi, et tenuto indietro dai pensieri, et artificii <lb/>
di Bernvelt, che pensò farli succeder il genero Van-<lb/>
dermil. In Francia tra quei ministri del Re<ptr target="#tn2" n="2"/> il nome suo non è ben inteso; anzi che <lb/>
duranti li passati inconvenienti, et la prigionia d’esso <lb/>
Bernvelt è stato (dirò così) placitato dalli ambasciatori fran-<lb/>
cesi, et particolarmente dall’ordinario mosso più da particolari <lb/>
passioni, che effetti sinceri, o reali di demerito, <lb/>
il che è stato molto ben essaminato, et conosciuto dai <lb/>
signori Stati Generali, che hanno havuta protettione di lui <lb/>
dichiarando all’aperto, che quanto haveva operato
<pb n="044r" facs="09_044r" rend="0"/>
in Francia ne’ maneggi publici, et scritto di là a questa <lb/>
assemblea l’haveva fatto come loro Ambasciatore. Ha come <lb/>
altre volte ho riverentemente scritto l’orrecchio, l’animo, et <lb/>
l’amor del signor principe di Oranges. È di vivezza di spirito, <lb/>
pronto nel discorso, parla come naturale la lingua <lb/>
francese; nell’italiana non è versato; ma la parla tanto, <lb/>
che si lascia<ptr target="#tn3" n="3"/> molto ben intender. È egli figlio dell’<lb/>
Arsen secretario dell’assemblea dei Stati Generali, braban-<lb/>
tese<ptr target="#tn4" n="4"/>, et fu ultimamente naturalizato holandese, <lb/>
et dichiarito tra li cavallieri di questa Provincia <lb/>
honore stimato proprio al merito delle sue qualità; <lb/>
se ben contro il gusto degl’emuli, et di chi invidiano <lb/>
lo stato suo, et vorrebbono bene vederlo più tosto <lb/>
depresso, che essaltato. È signore di Somerdich signoria compra <lb/>
da lui, colla quale, et con altre rendite ha più di trenta <lb/>
milla fiorini per anno che si sa, senza altri, che ha <lb/>
in trafico. Ha accettata la carica di quest’ambasciata <lb/>
consigliato, et eccitato dal signor principe Mauritio; <lb/>
altrimenti pensava di scusarsi dubitando, che l’<lb/>
absenza nuocesse alli suoi interessi; ma si promette <lb/>
della gratia di sua Eccellenza, et del favor della più <lb/>
gran parte dei Stati Generali, da’ quali viene <lb/>
amato, et stimato. </p>
<pb n="044v" facs="09_044v" rend="0"/>
<p>Io hoggidì doppo avuta la notitia, che doveva far il viag-<lb/>
gio sono andato a vederlo in sua casa, havendo però <lb/>
prima fatto complir seco per uno de’ miei, et accompagnan[d]o<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
l’ufficio con termini proprii et di stima, et di honore ho havuto <lb/>
da lui affettuosissimi ringratiamenti; attestandomi, che <lb/>
restava consolatissimo di haver ricevuta la carica per poter <lb/>
servir d’instromento a comprobar maggiormente la sincerità <lb/>
dell’animo, et dell’affetto dei Stati Generali, et dell’<lb/>
universale di questi popoli verso quella serenissima Republica <lb/>
et che haverebbe procurato di scaricarsi al meglio <lb/>
havesse potuto dal grave peso, che li pareva appor-<lb/>
tarli questa carica dovendo presentarsi ad una <lb/>
tanta, et sì gran Republica, et con altri concetti simili di <lb/>
humiltà; et riverenza mi andò rappresentando <lb/>
et confirmando la devotione, che le professava. Mi <lb/>
disse egli, che per la fine della prossima settimana <lb/>
pensava partire, che haverebbe messo cinque o sei <lb/>
settimane in camino, che passando per l’Alemagna <lb/>
doveva visitar qualcheduno di quei principi; ma si sarebbe <lb/>
regulato secondo la commodità, et l’opportunità, pensava <lb/>
passar per la Svizzera; et per Grisoni; ma che a dir la <lb/>
verità li era ancora incerto il camino, mentre lo deve <lb/>
procurar sicuro, et caminar cauto per esser al presente
<pb n="045r" facs="09_045r" rend="0"/>
tutto pieno d’armi. Delle commissioni, che doverà <lb/>
havere procurerò cavar quanto mi sarà possibile. </p>
<p>Mi ha detto, che al signor Antonio Luz che si trova costì haverebbe <lb/>
dato ordine per trovarli alloggiamento et provederlo di <lb/>
cose necessarie. Io ho stimato a proposito non tacer a <lb/>
vostre Eccellenze questo particolare non sapendo s’elle vorranno <lb/>
permetterlo, mentre parmi che alli ambasciatori straordinarii <lb/>
elle sono accostumate dar alloggio, et far le spese <lb/>
almeno questi signori lo accostumano qui. Sono stato <lb/>
avvertito da qualche signore che riuscirà di gusto, <lb/>
che intesa l’elettione fatta da questi signori et l’ispeditione <lb/>
pronta, che fanno dell’Ambasciatore, altrettanto faccia anco <lb/>
la Serenità vostra, perché in un istesso tempo o poco doppo sia <lb/>
sodisfatto al complimento. </p>
<p>Per l’ordinario, che doverà resieder o Ambasciator o ressidente non si è <lb/>
risoluta alcuna altra cosa oltre lo scritto da me colle prece-<lb/>
denti, et è di attender la volontà della Serenità vostra, et <lb/>
l’Arsen haverà carico di penetrarne il senso, et la mente di lei. <lb/>
Questo è quel tanto, che ho stimato proprio dell’intelli-<lb/>
genza di vostra Serenità il di più, che cavarò delle commissioni, <lb/>
delli ufficii che doverà far esso signor Arsen, et d’altro non <lb/>
mancarò colle prime darlene riverente conto, com’è <lb/>
mio debito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 14 aprile 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="045v" facs="09_045v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="046r" facs="09_046r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="046v" facs="09_046v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 193 fin 194 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="015">
<!--
<p n="046vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 aprile 1620 ricevute li 29 detto </p>
<p>Haya. n° 193 </p>
<p>L. C. X. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "tra … Re" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "b" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ese" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
