<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.018 date 1620-05-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 80r-83v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">78r-79v, 80r-83v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Maurice has received a letter from Haga about a captain Francesco Biscaino who has run into trouble in Constantinople. Maurice praises Haga and does not want him to leave his post for the younger Cornelius Pauw. States General have written to Haga to maintain good relationship with Venetian Bailo. Receives detailed information from Maurice on the Spanish levies in Brabant. In response, the States General will only prohibit troops from leaving territory. Reports that festivities have been held in Brussels to celebrate a victory by Bucqouy and that rumours are circulating on the details of alliance between the two republics. Arrival of money and Portugese men in Duinkerke. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-05-05">5 maggio 1620</date>
            <num>024, 025</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="024" corresp="025" source="78r-79v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="024" corresp="025" >
<!--<p>Allegato I al n. 25 (cc. 78r-79v; decodifica di c. 80r-v)</p>-->
<pb n="078r" facs="09_078r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="078v" facs="09_078v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="079r" facs="09_079r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="079v" facs="09_079v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="025">
<div type="main" facs="main text of letter" n="025">
<!--<p>5 maggio 1620, L’Aia (cc. 80r-83v)</p>-->
<pb n="080r" facs="09_080r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 200 fin 201 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il signor principe Mauritio ha dall’ambasciator di questi signori alla <lb/>
porta di Costantinopoli ricevuta una lettera, ch’io gli feci <lb/>
havere, sendo venuta sott’a mio piego, et con occasione <lb/>
di qualche avvisi scrittimi<ptr target="#tn1" n="1"/> dal Pasini di Brabant sendomi <lb/>
conferito a sua Eccellenza per confrontarli mi communicò il contenuto <lb/>
della medesima lettera. Le manda <hi rend="decoded">copia</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">della instruttione già data <lb/>
al capitan Francesco Biscaino</hi> <lb/>
et oltre il dirgli in sostanza lo stesso, che <lb/>
mi fu scritto dalla Serenità vostra li aggiunge chi sia <hi rend="decoded">esso</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">Bisca-<lb/>
ino</hi> la natura, et gl’andamenti suoi. Egli è molto <lb/>
ben conosciuto dall’Eccellenza sua <hi rend="decoded">è</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">maritato in Utrechet in una gentildonna</hi> <lb/>
di buona <lb/>
casa, huomo di spirito, et disse stupirsi <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">habbi intrapreso un simil traffico. <lb/>
Raccorda l’oratore, che havea mandato <lb/>
all’Eccellenza sua questa copia, affineché da lei <lb/>
fosse veduta, avvertisce qualcheduno; <lb/>
ma non fosse comunicato a tutti, perché <lb/>
parenti, et dipendenti di lui non ne <lb/>
venissero in cognitione, et venendo in <lb/>
questo Paese, come persona, che dovessero <lb/>
fare, o tardo, o per tempo, potesse <lb/>
senza sospetto esser atrapato</hi><ptr target="#tn6" n="6"/><hi rend="decoded">, et cavar <lb/>
quello si potesse delle sue intraprese <lb/>
che egli era stato</hi>
<pb n="080v" facs="09_080v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">causa dell’arresto del <lb/>
vassello fiamengo, et dell’essecutione contro <lb/>
li due marinari, con far creder al primo <lb/>
vesir non esser mercanti, ma huomini di <lb/>
mal fare, et mi aggiunse l’Eccellenza sua, che <lb/>
haverebbe messo studio, perché venendo costui <lb/>
nel Paese, non ne uscisse senza render conto <lb/>
dell’attioni sue; et mi parve di vederla <lb/>
assai disposta a questo. <lb/>
</hi></p>
<p>Lauda il signor principe Mauritio grandemente la diligenza dell’<lb/>
Hages, et lo stima; et par che mostri dispiacere ch’egli <lb/>
habbi chiesta licenza; ma mi aggiunse vorrei bene, <lb/>
che si trattenesse là. Trovo della medesima opinione <lb/>
molti di questi dei signori Stati; et sono mal contenti <lb/>
di havergli data intentione di eleggerli il successore, <lb/>
il quale, come precedentemente le scrissi, si teneva <lb/>
per certo che dovesse esser il figliolo del borgomastro <lb/>
Pavoni. </p>
<p>All’instanza di questo ch’è giovane di 25 in 30 anni <lb/>
quando passò per Costantinopoli, et alla suggestioni, et <lb/>
promesse che gli fece dell’auttorità del padre per <lb/>
avanzarlo in questo governo, se rinuntiava la carica <lb/>
et altrimenti che senza havergliene grado ne sarebbe <lb/>
in ogni modo stato levato, si lasciò condurre dalle <lb/>
offerte, et dall’amor dell’ambitione, onde scrisse
<pb n="081r" facs="09_081r" rend="0"/>
in publico per la sua licenza, et per confermarsi la buona <lb/>
volontà di questa casa Pavoni replicò, et<ptr target="#tn7" n="7"/> triplicò <lb/>
ancora; ma doppo essergli stato scritto, che gl’era <lb/>
stata concessa la gratia di pensar alla deputatione di <lb/>
successione s’è scoperto da qualcheduno l’artificio, et che <lb/>
la volontà del detto Hages era stata guidata all’<lb/>
instanza dell’altrui non del suo desiderio: onde hora <lb/>
et massime nella congiontura presente non stimerebbono <lb/>
alcuni a proposito il levarlo da quella porta: dall’<lb/>
altro canto combatte sotto mano il Pavoni per avanzar <lb/>
il figliolo, et milita nella persona sudetta il publico, et il <lb/>
privato interesse. Ancorché sua Eccellenza si mostri assai <lb/>
affettionata al Pavoni: in ogni modo professando <lb/>
che compli al servitio publico non mutar per hora quel <lb/>
Ministro, credo che con destrezza aiutato da altri, che <lb/>
hanno il medesimo senso, continuerà ancora per qualche <lb/>
tempo. Me lo disse l’Eccellenza sua, ma aggiunse gl’huomini <lb/>
si lasciano condur troppo dal proprio beneficio, et <lb/>
profitto. </p>
<p>Li signori Stati hanno di nuovo scritto, et replicato all’Hages <lb/>
di continuar ad intendersi bene con quell’eccellentissimo Bailo, <lb/>
continuar gl’ufficii necessarii et ostar<ptr target="#tn8" n="8"/> a trattati, che <lb/>
potessero esser in pregiudicio commune. Le lettere <lb/>
però non sono ancor ispedite. </p>
<p>Per gl’avvisi di Brabant mi confirmò sua Eccellenza gl’istessi,
<pb n="081v" facs="09_081v" rend="0"/>
ch’io tenevo della risolutione fatta publicar dai serenissimi arci-<lb/>
duchi di far tre reggimenti d’infanteria, che saranno in <lb/>
circa dieci milla fanti, et doi milla cavalli. Hebbe caro <lb/>
di saper li particolari che li havevano a levare, et me ne <lb/>
ricercò la nota. Saranno divisi in doi nationi alemana <lb/>
et valona. Di questa<ptr target="#tn9" n="9"/> saranno tre principi di <lb/>
Pione, di Brabanson, et di Cimay, signori che non hanno <lb/>
veduto molto. Dell’Alemana haverà il duca <lb/>
d’Arescort la metà, et l’altra metà monsignor di Bour. <lb/>
Questo sarà di gran nascita; ma vecchio soldato, <lb/>
d’isperienza, et di valore estimato assai da sua Eccellenza. <lb/>
Questo dicono, che già habbi la patente. Gl’altri ancor <lb/>
non l’havevano havuta: denari per anco non erano <lb/>
corsi; ma si andavano distribuendo le cariche per <lb/>
avanzar tempo; aspettandosi, come dicono di giorno <lb/>
in giorno il denaro di Spagna, per metter (venendo) il <lb/>
tutto in essecutione. </p>
<p>Della cavallaria si dice che n’habbi ad esser capo il conte Gio. <lb/>
di Nassau; ma per quanto riporta il signor principe <lb/>
Henrico tornato d’haver accompagnar la madre <lb/>
principessa d’Oranges perfino in Anversa<ptr target="#tn10" n="10"/>: par che <lb/>
più tosto corresse la voce, c’havesse a levar un <lb/>
reggimento d’infanteria in luoco del principe di <lb/>
Brabanson; ma non vi è ancor cosa arrestata. </p>
<p>Si parlava di commissarii per andar ad incontrar le genti
<pb n="082r" facs="09_082r" rend="0"/>
che devono venir d’Italia, et provederle di viveri. </p>
<p>Tutte queste provisioni, o queste voci di levate mettono in pensiero <lb/>
li signori Stati; ma non si muoveranno a far alcuna cosa per <lb/>
quanto si vede sin tanto che non si assicurino del fine di <lb/>
esse. Ben se hanno vietato per il passato, che si levino genti <lb/>
di qua, lo faranno al presente, et sua Eccellenza resta assai <lb/>
mal contenta dell’absenza di qualche officiali andati <lb/>
in Bohemia, et a servir li principi dell’Unione. </p>
<p>Per gl’ultimi, che sono ancor sul far le loro levate di <lb/>
cavallaria, et infanteria non havendo voluto li signori Stati <lb/>
permetter in modo alcuno, che levino genti di qua <lb/>
né darli piazza d’armi si sono contentati di <lb/>
scriver al Consiglio del serenissimo elettore di Brandem-<lb/>
burgh, a fine che concedi detto rende<ptr target="#tn11" n="11"/> vous <lb/>
in alcuna piazza di Cleves o della Marca, o dove <lb/>
troveranno meglio in quei Stati. </p>
<p>Ha toccato questi ultimi giorni alla corte di Brusseles <lb/>
di far allegrezza, come mi viene scritto per la rota data <lb/>
dal conte di Buquoi a qualche tre compagnie <lb/>
di cavallaria de’ Bohemi caduta in un’imboscata; <lb/>
ma publicano Spagnuoli ben d’avantaggio, et che siano <lb/>
tre milla tagliati a pezzi. </p>
<p>Publicano anco che la lega tra vostra Serenità, co’ questi Stati sia <lb/>
offensiva, et difensiva, et l’assistenza di fiorini <lb/>
la dicono ducati; et più che contribuirà nella </p>
<pb n="082v" facs="09_082v" rend="0"/>
<p>Compagnia dell’Indie Occidentali quattro milliona di fiorini, <lb/>
et trentamilla ne doverà per una volta tanto. </p>
<p>A questo proposito ancor li capitoli per detta Compagnia sono <lb/>
in mano delle provincie particolari, né si saprà per qualche <lb/>
settimana ancora quello che tutte a parte a parte have-<lb/>
ranno deliberato per stabilir poi unitamente questo negotio. </p>
<p>Li Portoghesi arrivati a Doncherchen non sono, chi novecento <lb/>
posti per sollevarli dal viaggio una parte a Tornai, et <lb/>
l’altra a Sant Omer. </p>
<p>In quel porto ancora era arrivato un vassello con quattro-<lb/>
cento milla ducati in tanti pezzi di reali da otto; <lb/>
ma sono di ragione di mercanti genovesi. </p>
<p>Con queste verranno le replicate d’hoggi otto 198 et 199 <lb/>
con le scritture chiamate nella seconda. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 5 maggio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="083r" facs="09_083r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="083v" facs="09_083v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 200 fin 201 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="025">
<!--
<p n="083vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 maggio 1620 ricevute a’ 20 detto </p>
<p>Haia. Prima. n° 200 </p>
<p>Riceve il principe Mauritio lettera dall’<lb/>
ambasciator de’ signori Stati in Constantinopoli, nella <lb/>
quale dà conto dell’instructione data <lb/>
al capitan Francesco Biscaino, descrive <lb/>
la sua natura e si stupisce che <lb/>
habbi intrapreso tale traffico, et <lb/>
dice il Principe che capitando in Paese <lb/>
rendesse conto delle sue attioni <lb/>
et racconta de’ male sue operationi. </p>
<p>Lauda il Principe l’Ambasciator che è <lb/>
a Constantinopoli, lo stima e vorrebbe <lb/>
non fosse rimosso; sono pentiti <lb/>
di haverle data intentione <lb/>
di concederle licenza; il Pavoni <lb/>
però fa ogni cosa per essere mandato in luoco suo. </p>
<p>Li signori Stati hanno replicato al suo <lb/>
ambasciatore di ben intendersi col signor <lb/>
Bailo et di coacervare gli interessi <lb/>
communi. </p>
<p>Gli avisi di Brabant portavano <lb/>
ordini di far tre regimenti d’infanteria <lb/>
che saran dieci mille fanti e doi <lb/>
mille cavalli, divisi in duo nationi <lb/>
alemana e vallona, assignati anco <lb/>
i capi. </p>
<p>Discorsi di elettione di commissari <lb/>
per andare ad incontrare le genti <lb/>
d’Italia<ptr target="#tn12" n="12"/>. </p>
<p>Simili provisioni mettono in pensiero <lb/>
i signori Stati; ma non si moveranno se <lb/>
prima non vedono il teno di esse. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="083vD">———</p>
<p>Non hanno li signori Stati <lb/>
agli ultimi che sono restati <lb/>
per levar gente concederlo, <lb/>
né anco piazza d’arme, <lb/>
ma hanno scritto a Bran-<lb/>
demburgh, perché<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
concedi il rendevous <lb/>
in alcuna piazza di Cleves. </p>
<p>In Brusseles hanno <lb/>
fatta allegrezza per la <lb/>
rotta data a’ Boemi. </p>
<p>Publicassi in Brusseles <lb/>
che la lega della Republica <lb/>
con i signori Stati sia offensiva <lb/>
e diffensiva, et l’esborso <lb/>
del denaro invece <lb/>
de’ fiorini dicono siano <lb/>
ducati, che la <lb/>
Republica entri nella <lb/>
Compagnia delle Indie Occidentali <lb/>
con esborso di quattro <lb/>
millioni de fiorini <lb/>
con dono per una <lb/>
volta di trenta <lb/>
mille. </p>
<p>Li capitoli di detta <lb/>
Compagnia sono in <lb/>
mano delle Provintie. </p>
<p>Ottocento <lb/>
Portoghesi <lb/>
arrivati a Doncherchen. </p>
<p>A Doncherchen <lb/>
arrivato un <lb/>
vassello con <lb/>
quattrocento <lb/>
mille </p>
<p n="083vA">———</p>
<p>ducati in reali di paghe <lb/>
de’ Genovesi. </p>
<p>Manda le replicate di <lb/>
n° 198 199. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "copia … Biscaino" added above the underlined encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "esso Biscaino" is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "è maritato … gentildonna" added above the underlined encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "che … disposta a questo" decoding of the encrypted text can be found on c. 78r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "tri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "perché" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Precedes "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "rendi" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
