<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.020 date 1620-05-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name></name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">020</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 90r-93v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">90r-93v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the ship owners of the burnt ship ’Li Tre Re’ have travelled to The Hague to meet with States General to force the matter and requests they send proof that the ship was given license and not instructed to join the fleet near Corfu. He has informed Maurice about the matter. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-05-12">12 maggio 1620</date>
            <num>028</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="028">
<div type="main" facs="main text of letter" n="028">
<!--<p>12 maggio 1620, L’Aia (cc. 90r-93v)</p>-->
<pb n="090r" facs="09_090r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 202 fin 203 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li portionevoli del vassello Li tre re quello dei dodici abbruggiatose <lb/>
l’anno passato in golfo doppo haver tacciuto per molte settimane, <lb/>
hanno di nuovo rinovati gl’ufficii per esser sodisfatti nella loro <lb/>
pretensione del pagamento di esso tanto appresso l’amiralità <lb/>
di Roterdam da chi sono stati noleggiati, che colli signori Stati <lb/>
Generali; et havendo premuto con questi principalmente l’Eccellenze sue <lb/>
risolverono di far venir a loro alcuni deputati di quel Collegio, <lb/>
per intender come passava il negotio. Doppo haverne <lb/>
discorso li mandorono a me (dicendo essi deputati) per interce-<lb/>
der d’entrar meco in communicatione sopra tal affare, <lb/>
usando a tal fine diversi concetti. A’ quali andai rispondendo <lb/>
con quelle ragioni, che havevo havute dalla Serenità vostra et dall’<lb/>
eccellentissimo signor procurator Veniero, et che ’l discorso m’andò sumministrando <lb/>
fermandomi in fine sopra quello, che allhora mi sovene essermi <lb/>
stato scritto da lei in lettere de’ 18 del mese d’ottobre <lb/>
dell’anno passato, che ogni ragione voleva, che le pretensioni <lb/>
loro fossero portate costì. A questo punto mi dissero, che li <lb/>
portionevoli non se n’haverebbono contentato, perché bastava <lb/>
loro haver da far con l’Amiralità, che li haveva assicurati <lb/>
del suo, et che non haverebbono voluto correr a Venetia, <lb/>
et in fine dissero che se io<ptr target="#tn1" n="1"/> havessi<ptr target="#tn2" n="2"/> voluto veder le sue <lb/>
ragioni, et li suoi attestati, che mi haverebbono messe in <lb/>
mano tutte le scritture. <lb/>
Dissi, che a me non toccava entrar <lb/>
in questo; ma che se gl’interessati volevano qualche
<pb n="090v" facs="09_090v" rend="0"/>
cosa potevano far constar a Venetia la loro pretensione <lb/>
ma che non vedevo ragione per essi mentre asseverantemente l’eccellentissimo <lb/>
Veniero m’haveva scritto haver licentiato il detto vassello, et <lb/>
l’illustrissimo signor commissario Morosini mi scrisse lo stesso col mandarmi <lb/>
il rolo de’ marinari, et il conto del Capitano già stabilito. Non <lb/>
potendo detti signori tirar altro da me mi dissero, che haverebbono <lb/>
fatto raporto. Ma perché non mi parve, che questo bastasse <lb/>
per sostenimento della publica ragione andai il giorno stesso <lb/>
da tre o quattro di questi signori, et dal Presidente in particolare <lb/>
ad informarli del stato dell’affare, dell’invalidità della <lb/>
pretensione, et colle lettere dell’eccellentissimo signor Generale procurai <lb/>
che capissero, che non poteva esser altrimenti se non che ’l vassello <lb/>
fosse stato licentiato. </p>
<p>Tornorono li deputati il giorno seguente pur per tentarmi, ch’io <lb/>
entrassi in communicatione, et io fermandomi nei medesimi concetti <lb/>
mostrai meravigliarmi, che si mettesse in dubio cosa tanto chiara <lb/>
et palese all’armata tutta. Finalmente dissero che questi mer-<lb/>
canti non haverebbono certo condesceso a portare le cose sue <lb/>
a Venetia; ma che pensavano, che haverebbono chiamati <lb/>
in giustitia il magistrato dell’Amiralità per esser sodisfa[t]ti<ptr target="#tn3" n="3"/>, <lb/>
et ch’io in virtù dell’obligatione che mandai alla Serenità vostra <lb/>
et ella me l’inviò ratificata con sue lettere de’ 4 maggio <lb/>
1618. Ero tenuto di condescender alle risolutioni delli signori <lb/>
Stati se qualche differenza nasceva tra li<ptr target="#tn4" n="4"/> collegi
<pb n="091r" facs="09_091r" rend="0"/>
dell’Amiralità, et me per quello concernesse l’equipaggio dei <lb/>
vasselli, o altra dipendenza. Io dissi, che mi raccordavo <lb/>
molto bene della scrittura, ma che non vedevo, che potesse <lb/>
militar in essa l’accidente presente; et andai divertendo, <lb/>
et abatendo quanto puoti il fondamento; in tanto che non <lb/>
partirono da me, che colla prima risposta. Io pur di <lb/>
nuovo mi trovai col Presidente, et gli dissi che si mirasse <lb/>
bene di non intraprender il fare o scriver cosa che potesse <lb/>
apportar dispiacere, et ch’era<ptr target="#tn5" n="5"/> contro tutto dovere <lb/>
di metter in contesa lo scriver, et l’assersione di tanto, et <lb/>
così grave rappresentante publico, et dell’illustrissimo signor Commissario <lb/>
che sarebbe anco mostrar poca fede nel resto; che <lb/>
se volevano entrar in più chiaro del negotio, che li signori <lb/>
Stati facessero chiamar a loro il capitan Glaudio Martino <lb/>
che fu<ptr target="#tn6" n="6"/> colla sua compagnia sopra lo stesso vassello, ch’egli <lb/>
stesso haverebbe attestato, che tre, o quattro giorni innanti <lb/>
che si abbruciasse erano state levate le sue genti, et quello che <lb/>
portò l’ordine disse, che detto vassello con altri quattro <lb/>
era stato licentiato, et doveva andar in Holanda, et per <lb/>
questo si levava la soldatesca. Restò il Presidente, et disse <lb/>
è vero<ptr target="#tn7" n="7"/>, che non deve esser messo in dubio quello, <lb/>
che scrive l’eccellentissimo signor Generale; ma bisogna che diamo sodis-<lb/>
fattione a costoro che ci dimandano di voler essere sollevati <lb/>
mostrando attestationi in contrario, et sono tutto ’l giorno
<pb n="091v" facs="09_091v" rend="0"/>
appresso di noi. Scriveremo, et manderemo a sua Serenità le loro <lb/>
ragioni, et sentiremo quello che dirà di più la serenissima Republica <lb/>
di quello che voi ci havete detto. A me fecero offerta li signori <lb/>
dell’Amiralità per nome dei Stati, che mi haverebbono date <lb/>
le dette scritture, io replicai, che non volevo<ptr target="#tn8" n="8"/> pigliar cosa <lb/>
alcuna perché non havevo che fare, et a me bastava <lb/>
quanto havevo detto. Non ho dubio che manderanno <lb/>
dette scritture, può all’incontro la Serenità vostra far far un’auten-<lb/>
tica, et chiara attestatione della licenza data del giorno <lb/>
di essa, come et in qual maniera, il che si potrà cavar <lb/>
dai libri dell’illustrissimo signor Commissario, o altrimenti; perché <lb/>
al presente li mercanti si fanno forti in questo, che doppo <lb/>
dettogli che sarebbon licentiati sono stati commandati <lb/>
di andar a Corfù con l’altre quattro navi per haver là <lb/>
li loro dispacci, et che anco erano stati ripresi in servitio <lb/>
per altre quattro o sei settimane, et che in questo men[t]re<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
successe l’accidente dell’incendio. Sono sicuro, che vostra Serenità <lb/>
haverà molti particolari sicuri, et molte attestationi con che <lb/>
potrò del tutto abbatter le pretensioni di detti interessati <lb/>
fondate sopra l’assersione de’ matelotti, et officiali a <lb/>
creder mio della propria, et dell’altre navi, che Dio sa come <lb/>
sono fedeli. </p>
<p>Stimai bene di parlar al signor principe Mauritio di questo affare <lb/>
et hebbi buona occasione di far l’ufficio seco in questa
<pb n="092r" facs="09_092r" rend="0"/>
casa della Serenità vostra sendosi compiacciuta l’Eccellenza sua di honorarla <lb/>
et honorar me humilissimo ministro dell’Eccellenze vostre venendo con <lb/>
cortesissimo affetto ad augurarmi il buon ingresso in essa. Et <lb/>
l’informai di tutto. Vostra Serenità doverà aspettare ciò che <lb/>
vorranno dir colla lettera loro li signori Stati, et io attenderò <lb/>
da lei quello, che doverò risponder, et operare. </p>
<p>In Amsterdam si vanno pagando alli matelotti, alle vedeve<ptr target="#tn10" n="10"/> et <lb/>
orfani<ptr target="#tn11" n="11"/>; et parenti dei morti li loro resti. Si fa <lb/>
in un istesso tempo dalle Amiralità la liquidatione <lb/>
dei conti alli patroni dei vasselli, et come per l’innanti <lb/>
non hanno voluto gl’interessati nell’abbrucciato pigliar <lb/>
alcuna cosa di doi mesi di resto, dicevano per non pregiu-<lb/>
dicarsi; così hora mi hanno instato di haver detti <lb/>
doi mesi; et io ho<ptr target="#tn12" n="12"/> parlato ai detti deputati <lb/>
di Rotteram perché siano fatti li loro conti liquidi, et <lb/>
chiari. Ho fatte<ptr target="#tn13" n="13"/> lettere di cambio di ducati 12 mila a Calandrini, et compagni sotto <lb/>
li 10 per l’occorrenze de’ resti de’ noli, et altri pagamenti. Gratie etc.<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
<p>Dall’Haya li 12 maggio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="092v" facs="09_092v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093r" facs="09_093r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093v" facs="09_093v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 202 fin 203 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="028">
<!--
<p n="093vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 maggio 1620 ricevute 27 detto </p>
<p>Aia. 202 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "detti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "tutto di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line on "era" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "è vero" added above the line on "non ho dubio alcuno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ol-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes the struck-through letters.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "pregato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "li … Gratie etc." added in the interlinear space.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
