<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.021 date 1620-05-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name></name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 94r-95r</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">94r-95v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the States of Gelre are convening and that Maurice is doubting whether he should attend given the uncertainties in Netherlands and the German lands. Van Aerssen is on his way to Venice, currently in Heidelberg, and requests to know who has been chosen as extraordinary ambassador by venice. A text has been printed about the Grison, which paints a negative picture of the French, and sale has been prohibited (ustc 6010412 in French, an Italian version Ustc 4041857) </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-05-12">12 maggio 1620</date>
            <num>029</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="029">
<div type="main" facs="main text of letter" n="029">
<!--<p>12 maggio 1620, L’Aia (cc. 94r-95v)</p>-->
<pb n="094r" facs="09_094r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 203 comincia 202 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>per la convocatione dei stati di Gheldria sua Eccellenza pensa <lb/>
di transferirsi in quella parte per aiutar a consultar delli <lb/>
affari attinenti alla medesima Provincia, et al general del <lb/>
Paese ancora nella presente congiontura de’ tempi. </p>
<p>Stava ancor hieri irresoluta la sua partenza parendo che <lb/>
non potesse risolversi a far questo viaggio per non absen-<lb/>
tarsi da canto li signori Stati colla voce, che continua <lb/>
delle levate di cavallaria, et infanteria dalla parte delli <lb/>
arciduchi, che pur si conferma che sarà di doi milla <lb/>
cavalli, di doi reggimenti alemani, et di doi milla quattro-<lb/>
cento valoni questi<ptr target="#tn1" n="1"/> sotto sei capitani tolti fuori dai reggimenti <lb/>
che al presente sono in piedi. È vero che ancor non si <lb/>
sente, che si muovino: in ogni modo non lasciano li signori <lb/>
Stati di esser o<ptr target="#tn2" n="2"/> nella Camera di sua Eccellenza, o ella nella <lb/>
loro assemblea per consultar quello che si doverà fare. </p>
<p>Non vorrebbono correr a furia a far levate fin tanto <lb/>
che non vedino il principio di là. Qui non faranno <lb/>
altro che dar ordine, et danaro a’ capitani in piedi <lb/>
per augumentar le compagnie, et così si promettono <lb/>
di accrescer l’essercito di sei over ottomilla combattenti <lb/>
di più. </p>
<p>Li Francesi sono quelli, che malamente pensano di poterlo <lb/>
fare ne’ presenti disgusti della Francia contra questa <lb/>
Republica dubitando, che sua Maestà non vorrà permetterglielo. </p>
<pb n="094v" facs="09_094v" rend="0"/>
<p>Sono pagate al presente le compagnie francesi dalli signori Stati, <lb/>
et sua Maestà da quattr’anni in qua non spende un quattrino <lb/>
di modo che sono di sotto li Stati di più di tre<ptr target="#tn3" n="3"/> milliona <lb/>
et mezo di fiorini. </p>
<p>Se parte il signor principe Mauritio si va credendo, che sendo in <lb/>
Frisia il conte Guglielmo il fratello di lui conte Ernesto Casimiro <lb/>
governator di Utrechet verrà qui per esser assistente a tutto <lb/>
quello potesse occorrer, poiché il principe Henrico anderà <lb/>
in Gheldria col fratello. Esso conte Ernesto fu qui <lb/>
avanti hieri venuto<ptr target="#tn4" n="4"/> in diligenza, et mentre pensavo <lb/>
questa mattina andargli a restituir la visita, send’egli <lb/>
hieri stato a me, lo ho trovato partito per Utrecht, <lb/>
dicono per dar buoni ordini in quella piazza, et ritor-<lb/>
narsene subito qui, se altro accidente non lo ritiene. </p>
<p>In Gheldria tra l’altre cose si stabilirà, et concerterà l’aggrega-<lb/>
tione alli capitoli della Compagnia dell’Indie Occiden-<lb/>
tali tanto faranno l’altre provincie ancora, che <lb/>
aspetteranno alla propria loro redutione. Copia della <lb/>
capitulatione non si è havuta sendo stato vietato <lb/>
che si vegga sino che non sarà del tutto terminata <lb/>
et conclusa. </p>
<p>Dell’<ptr target="#tn5" n="5"/>signor ambasciator Arsen destinato per costì per gl’<ptr target="#tn6" n="6"/> ultimi <lb/>
avvisi di Colonia si congietura, che a quest’hora <lb/>
sia passato Heidelbergh, et forse sia hora in quello
<pb n="095r" facs="09_095r" rend="0"/>
di Witembergh. A proposito di lui non lascierò di <lb/>
significar alla Serenità vostra quello che m’è stato detto dal <lb/>
Presidente della passata settimana. Disse che si erano <lb/>
accorti, che si era fatto errore di non haver meco stabi-<lb/>
lito un giorno preciso della partenza per qua dell’<lb/>
Ambasciator straordinario di vostra Serenità da Venetia, et del loro per costi. <lb/>
Poi dimandò s’era ancora eletto. Dissi, che non sapevo <lb/>
et compresi, che volse inferire, che si vorrebbe che <lb/>
venisse in un istesso tempo; et io so bene dico, che <lb/>
presupongo, che non ritarderà: in ogni modo porto <lb/>
il rispetto della stagione passata molto innanti. </p>
<p>È stato impresso in questo luoco un certo libretto inti-<lb/>
tolato Discorso, et considerationi per le quali le tre <lb/>
leghe de’ Grisoni sono stati mossi a non admetter <lb/>
alcun ambasciator di qual si sia principe nelle loro terre <lb/>
et giuridittioni. Parla particolarmente delli ambasciatori di <lb/>
Francia con poco rispetto, et della Francia stessa, come <lb/>
mi viene detto: onde pervenuto alla notitia di <lb/>
monsignor di Maurier n’ha fatta querela grande, et li <lb/>
signori Stati hanno commandata la sopresione con pena <lb/>
di vender il detto libro. È in lingua francese. Se <lb/>
l’haverò lo tradurò per quelli dell’Eccellenze vostre che havessero <lb/>
curiosità di vederlo. </p>
<p>Aggiunte saranno le replicate n° 200, et 201. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 12 maggio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="095v" facs="09_095v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 203 comincia <lb/>
202 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="029">
<!--
<p n="095vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 maggio 1620 ricevute 27 detto </p>
<p>Aia. 203 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line on "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "doi."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "ve-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "usti" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
