<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.025 date 1620-05-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 139r-142v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp252-266
            </note>
            <biblScope unit="page">139r-142v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Supports Pasini’s supplication by emphasizing his services to the Republic, including giving trustworthy news, handling the enlistement of various soldiers, including Pompeo Giustiniani’s. He has discovered a plot on Crema. He undertakes all of these actions at considerable cost to him and his family. He proposes to make Pasini consul with a stipend. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-05-26">26 maggio 1620</date>
            <num>037</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="037">
<div type="main" facs="main text of letter" n="037">
<!--<p>26 maggio 1620, L’Aia (cc. 139r-142v)</p>-->
<pb n="139r" facs="09_139r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 207 comincia 206 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ho veduta la commissione che la Serenità vostra mi dà in lettere sue de <lb/>
primo del presente, ch’è d’informar intorno li particolari conte-<lb/>
nuti nella supplicatione presentatale a nome de messer Gio. Battista <lb/>
Pasini; et insieme di dir la riverente opinione mia quanto al <lb/>
ministerio, che con dignità, et servitio di lei se gli potesse impo-<lb/>
ner. Dirò riverentemente, che letta detta supplicatione trovo <lb/>
haver egli in ristretto, et in sostanza espressi li servitii, che in <lb/>
diversi tempi ha prestati a quella serenissima Repubblica con verità. <lb/>
Da qui a doi mesi saranno quattr’anni, che mi trovo a <lb/>
questa residenza; non ho fra questo tempo (posso dir così) <lb/>
spedita lettera, che li più principali avvisi, et di momento <lb/>
non mi siano venuti da lui fedeli, et sinceri cavati dalla <lb/>
bocca di persone di qualità, che non sdegnano punto di haver <lb/>
la sua pratica, che esseri nel congresso loro, et di usar confi-<lb/>
denza seco; parte anco ne ha tirato da qualcheduno di corte in <lb/>
Brusseles tanto di palazzo, che del marchese Spinola; et per <lb/>
questo non può esser, che non li habbino tocca molte volte la <lb/>
borsa. Li eccellentissimi signori ambasciatori che di tempo in tempo sono stati <lb/>
alle corti dell’Imperatore, di Francia, di Spagna, et d’Inghilterra so che <lb/>
si sono valsi di lui nel recapito di diversi dispacci, et lettere <lb/>
per vostra Serenità, et per recapitarne di corte in corte mentre tra anco <lb/>
a<ptr target="#tn1" n="1"/> Praga il signor secretario Padavino, in che conforme al suo <lb/>
ottimo zelo ha usata ogni maggior fedeltà, et diligenza <lb/>
quei signori eccellentissimi l’hanno provato, et io per la parte mia <lb/>
non gli ho ordinata cosa per nome della Serenità vostra et per servitio <lb/>
pubblico, che non habbi posto tutto quel studio, che comportava
<pb n="139v" facs="09_139v" rend="0"/>
l’affare. La condotta del signor Pompeo Giustiniano fu trattata da lui <lb/>
come anco quella del signor Alfonso Valdera, et altre prima ch’io venissi <lb/>
qui. Doppo in tempo mio quella del cavallier Studer inglese, del <lb/>
capitan Gio. Francesco Baldassini da Sinigaglia, et altre ancora <lb/>
di molti alfieri, et officiali riformati sono passate tutte <lb/>
per mano sua; et per l’effetto di alcune ha fatto giornate fuori di <lb/>
Brusseles per abboccarsi con chi occorreva, et quando ha scoperto <lb/>
un buon soldato non lo ha lasciato di tentare finché l’habbi <lb/>
fatto partir verso quel serenissimo Dominio; et tanto anco nel far <lb/>
partir quei soldati di vostra Serenità ch’erano al servitio di Eccellenze altissime <lb/>
bandidi da lei, assistendoli sempre di qualche cosa. Più viaggi <lb/>
ha fatti anco in diversi tempi per trattar col conte Gio. Giacomo <lb/>
Belgioioso; et attendeva a procurar la condotta dell’<lb/>
ingegnero Gomorini. Più volte secondo l’occorrenze è stato <lb/>
a me, et io lo ho impiegato, et particolarmente nell’ispeditione <lb/>
delle dodici navi, et nel dar mostra all’imbarco a parte delle <lb/>
genti del colonnello Amstenraedt; et doppo anco per solici-<lb/>
tar li conti dell’Amiralità, che inviai l’anno passato alla Serenità vostra <lb/>
et come è vero, et realmente sincero tutto ciò, ch’egli ha espresso, <lb/>
così è verissimo quello in particolare che rappresenta nell’humil <lb/>
supplicatione sua di haver cavato per una assai viva <lb/>
congietura dalla bocca dell’arcivescovo di Bari allhora <lb/>
nuntio del Pontifice in Brusseles quello che toccò il tradimento, <lb/>
che si pensava far sopra Crema, che fu poi scoperto <lb/>
coll’aiuto di Dio dalla prudenza della Serenità vostra quanto siano <lb/>
state fruttuose le sue fatiche quanto giovevoli agl’interessi,
<pb n="140r" facs="09_140r" rend="0"/>
et servitio di lei, gl’effetti stessi l’hanno dimostrato, et l’Eccellenze <lb/>
vostre ne sono già consapevoli. A tutto esso Pasini è stato <lb/>
sempre mosso dal puro zelo del servitio del suo Principe <lb/>
il che viene anco manifestato da quello, che ha ultimamente <lb/>
proposto di quelle navi di corsari negotio di tanto momento. <lb/>
Non men pronto era a trattar di condur al servitio il cavalier <lb/>
Brancaccio, se fosse stato in questi paesi, come si truova <lb/>
a Napoli; et so che incontrerà di buon cuore affatticarsi <lb/>
per trovar altri soggetti proprii, per la militia di vostra Serenità. Tutto <lb/>
l’operato da lui è stato con affetto, et con prudenza, et come <lb/>
è riuscito fruttuosamente, et a beneficio di<ptr target="#tn2" n="2"/> lei; così <lb/>
non ha potuto evitar dispendio considerabile della sua <lb/>
borsa; ma più è stato periculo della vita, del suo poco <lb/>
bene di fortuna, et di render per consequente desolata <lb/>
la sua povera famiglia. Niuno di questi rispetti però <lb/>
lo ha già mai detornato dal primo suo natural pensiero; <lb/>
ha sempre proseguito innanti col fine di far il debito di <lb/>
buon servitore, et continua colla medesima ottima volontà. <lb/>
Il ministerio di lui serenissimo Principe è in questi paesi <lb/>
bisognevolissimo, et altrettanto necessario per l’introduttione, <lb/>
che ha, per le pratiche, et per la sua fede già isperi-<lb/>
mentata, ma necessario è anco trovar un modo con che <lb/>
possi continuare ad essercitar il servitio non solo con buon <lb/>
animo per veder, che ’l suo Principe aggradisce il suo sincero <lb/>
zelo di buon suddito, ma con sicurezza, et fuori di dubio <lb/>
d’incorrer in qualche disastro. Et poiché vostra Serenità mi commanda
<pb n="140v" facs="09_140v" rend="0"/>
di dir in ciò la mia riverente opinione, parmi, che questo <lb/>
si evetirebbe senza pregiudicio della dignità pubblica, et <lb/>
con servitio della Serenità vostra ancora, quand’ella si compacesse <lb/>
imponergli in generale<ptr target="#tn3" n="3"/> carica, che dovesse haver cura nell’occorrenze, <lb/>
che li dispacci diretti alla Serenità vostra o a’ suoi ambasciatori, et ministri alle corti havessero fido recapito, et d’impiegarsi <lb/>
in quello, che direttamente gli venisse commandato<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
da<ptr target="#tn5" n="5"/> lei, o dai medesimi ambasciatori et<ptr target="#tn6" n="6"/> ministri; come <lb/>
anco che nei Paesi Bassi portandolo il caso si habbi ad <lb/>
impiegare nelli affari de’ mercanti sudditi, come farebbe <lb/>
un console con assignarli quel stipendio, che dà agl’altri <lb/>
suoi consoli, o quanto stimerà proprio per il sustenimento <lb/>
della carica; et quest’assignamento si potrebbe far <lb/>
nella deliberatione di quell’eccellentissimo Senato a parte dalla <lb/>
patente; anco potesse in ogni caso mostrar la nuda <lb/>
patente. Questa pare a me una maniera riservata <lb/>
profitevole, et degna. Esso Pasini, che non si mostra punto <lb/>
ambitioso, ma solo brama la dignità, et il servitio del suo <lb/>
Principe si contenterà di poter far qualche cosa a tal <lb/>
effetto. Il modo riservato detto di sopra lo stimo <lb/>
megliore, che un carico specioso, et conspicuo, et egli essendo<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
venuto qui mi ha considerato, che si promette di<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
profitar più con non abandonar il trafico, ch’egli ha <lb/>
in Brusseles poiché gli serve ad introdursi nelle case <lb/>
de’ più grandi, et ad haver molti amici, che altrimenti <lb/>
et sarà con la detta maniera. Dalla prudenza però
<pb n="141r" facs="09_141r" rend="0"/>
della Serenità vostra sarà conosciuto se questo sia il vero termine <lb/>
et che vagli all’intentione del supplicante, ch’è di <lb/>
salvarsi sotto l’ombra di lei dal pericolo a che stano <lb/>
sottoposte le povere sue fortune, et la vita di lui. </p>
<p>Tutto è detto con ogni sincerità; et il modo ha ad esser <lb/>
retto dalla volontà, della Serenità vostra et dalla prudentissima <lb/>
correttione di lei, che saprà bene ordinar quella patente <lb/>
che vorrà che se gli dii propria perché godi di frutto <lb/>
della sua gratia, et munificenza doppo quindici; et più anni <lb/>
che le presta servitio, et che vaghi a publica dignità <lb/>
termini meglio preveduti dalla prudenza di vostra Serenità <lb/>
che che* possino esser compresi dalla mia debolezza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 maggio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="141v" facs="09_141v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="142r" facs="09_142r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="142v" facs="09_142v" rend="90"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 207 comincia 206 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="037">
<!--
<p n="142vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 maggio 1620 ricevute li x giugno </p>
<p>Haya. n° 207 </p>
<p>Pasini </p>
<p>L. C. X. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "in", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "in generale" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "dalla" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "S(ereni)tà v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "E-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "traficar" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
