<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.026 date 1620-06-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">026</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 143r-146v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">143r-146v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that news of the warm reception of Van Aersen in Venice has been well-received by the States.  Trevisan will be received with the appropriate honours. Reports that he has conveyed the Venetian satisfaction with the actions of Haga and that assurances have been given that the Dutch government remains committed to support Venetian interest in Constantinople. Maurice is in Breda where citizens will swear an oath. Touches upon military preparations and mobilisation of troops in Habsburg Netherlands. Mentions concerns about internal religious divisions in cities such as Rotterdam and Alkmaar. Notes ongoing dispute between Maurice and Condé over inheritance. Ends with speculation about French extraordinary ambassador being recalled from the Dutch Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-06-02">2 giugno 1620</date>
            <num>038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="038">
<div type="main" facs="main text of letter" n="038">
<!--<p>2 giugno 1620, L’Aia (cc. 143r-146v)</p>-->
<pb n="143r" facs="09_143r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 208 fin 209 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la deliberatione presa dalla Serenità vostra di honorar, et spesar nel <lb/>
suo Stato il signor ambasciator Arsen è stata intesa qui con molta <lb/>
sodisfattione; et questi signori del Governo mostrano goder <lb/>
de’ segni così evidenti dell’ottima inclinatione di quella <lb/>
serenissima Republica verso questi stati. Et non ha dubio, che <lb/>
essi ancora penseranno a corrisponder in ogni miglior <lb/>
maniera; come m’è stato significato da qualcheduni <lb/>
con quali mi sono trovato questi ultimi giorni per occa-<lb/>
sione di visita: ai quali, venendo a propostio stimai <lb/>
bene di rappresentar in particolare le qualità singolari, et <lb/>
il merito grande dell’eccellentissimo signor ambasciator Trivisano. Comprendo <lb/>
che così degno, et honoratissimo signore riesce nel nome accettissimo <lb/>
et di presenza non si tralascierà di fargli ogni conve-<lb/>
niente dimostratione d’honore, et di rispetto. </p>
<p>Ho communicata a questi signori la sodisfattione, che la Serenità vostra <lb/>
ha ricevuta per gl’ordini, che hanno ispediti al loro <lb/>
ambasciatore in Constantinopoli; accompagnando l’ufficio con parole pro-<lb/>
prie; et m’è stato risposto dal Presidente, che <lb/>
continueranno sempre con la stessa volontà di favorir, <lb/>
et haver sempre a cuore gl’interessi di quella serenissima <lb/>
Republica. </p>
<p>Qui si trovano pochissimi deputati delle Provincie, parte absenti <lb/>
per la stagione altri per trovarsi chi in Gheldria, et chi altro-<lb/>
ve alle solite riduttioni particolari di esse Provincie. </p>
<pb n="143v" facs="09_143v" rend="0"/>
<p>Anco il signor principe d’Oranges si trova al presente a Breda, ove hieri <lb/>
over hoggi doveva esser fatta la cerimonia dell’homaggio <lb/>
o giuramento da quei habitanti all’Eccellenza sua; et si tiene, <lb/>
che per la fine della presente settimana habbi ad esser qui <lb/>
il suo ritorno. Alcuni però vogliono anco dire, che poiché <lb/>
si trova in viaggio per dar ordine a tutte le cose forse risolverà <lb/>
di passar in Zelanda a veder quelle piazze, ordinar la <lb/>
construttione miglior di qualche fortezza, che in quella <lb/>
Provincia ne havesse bisogno, et per confirmar li buoni <lb/>
partrioti nel ben avvertire, et munirsi gl’animi contra <lb/>
gl’artificii, et le insidie di quelli, che mirano alla sola <lb/>
divisione, et soversione di questi stati. </p>
<p>Don Francesco di Medina già molto aspettato, et desiderato <lb/>
a Brusseles vi è capitato. Subito si pubblicarono ordini <lb/>
risoluti di levata dai serenissimi arciduchi si diedero le commis-<lb/>
sioni, et denari a tal effetto, et quelli, che ne hanno <lb/>
la carica sono in punto, et dano di già principio a levare. </p>
<p>Fanno stato sue Altezze, o almeno così corre la voce, che <lb/>
con li quattromilla cavalli, et dieci milla fanti, che pensano <lb/>
hora levare con le genti d’arme, che hanno sopra piedi, <lb/>
et con quelle, che dicono aspettar d’Italia di haver un <lb/>
corpo di essercito di 40 mila fanti, et 7 mila cavalli. Il numero <lb/>
par grande, et facile ad esser detto in parola; ma <lb/>
ad effettuarsi non così facilmente. Si tiene che per la
<pb n="144r" facs="09_144r" rend="0"/>
levata dell’infanteria non sarà forse difficile l’haverne <lb/>
la quantità, che si desidera, ma per la cavalleria quelli <lb/>
che s’intendono del mestiere, et che hanno gl’avvisi come <lb/>
si trovano sforniti ancor in Brabant di cavalli vogliono <lb/>
affermare, che sia impossibile, che possino venir a capo <lb/>
dell’intrapresa<ptr target="#tn1" n="1"/>. Qui hanno prohibito che non <lb/>
si possi da alcuna persona estraher cavalli da queste <lb/>
Provincie et con difficoltà credo che ’l signor duca di Feria <lb/>
che ha mandata qui persona espressa per haverne <lb/>
qualche dodici, o vinti da carrozza, li potrà cavare <lb/>
se non dà sicurtà, che non habbino a servir ad altro che <lb/>
per servitio<ptr target="#tn2" n="2"/> et per carrozza per esso signor Duca. </p>
<p>La voce corre che ’l marchese Spinola uscirà in campagna, <lb/>
et di già a Malines, et in diversi altri luochi si vanno <lb/>
preparando carri, et altre cose necessarie per il marchiare. <lb/>
Riferisce qualcheduno venuto di Brusseles di fresco, che <lb/>
li serenissimi arciduchi pensano d’inviar un buon corpo di <lb/>
militia verso lo stato di Colonia, et quivi fermarsi, <lb/>
per spingersi poi ove il Marchese stimerà più proprio. <lb/>
Et aggiunge, che ’l più parla che si darà nel Palatinato <lb/>
in tanto servirà il tenersi sul Colonese per dar gelosia <lb/>
alli signori Stati divertir che non mandino fuori genti <lb/>
del loro Paese, meno ne lascino levare, et se trove-<lb/>
ranno anco a proposito cader ad assediar Giuliers. </p>
<pb n="144v" facs="09_144v" rend="0"/>
<p>Di qua, come ho altre volte riverentissimamente scritto non usciranno <lb/>
del Paese, se Spagnuoli non ne escono, vedendo molto bene <lb/>
che non possono per altri abandonar sé stessi, quando riesca <lb/>
vera una tanta massa, et così rilevante mossa<ptr target="#tn3" n="3"/> de’ Spa-<lb/>
gnuoli. Et principalmente sendo necessitati in ogni caso mantener <lb/>
in Roterdam, in Halchmar, et in qualche altra città <lb/>
che<ptr target="#tn4" n="4"/> risentono ancor dell’arminianesmo li presidii <lb/>
che vi sono al presente; che vuol dire, che ancor restano <lb/>
flutuando le male volontà tra cittadini. </p>
<p>Si aggiunge a questa necessità, che hanno li signori Stati per sé medesimi <lb/>
il mal contento, che hanno ricevuto con lettere de’ 19 del <lb/>
passato da Stucart dal signor Arsen, che li principi dell’Unione <lb/>
habbino dato il passo per Brisach alle genti austriache <lb/>
restando molto mal edificati del mal consiglio col quale <lb/>
quei principi procedono; parendo esser contra tutto dovere <lb/>
di buon governo nell’iminente pericolo, che loro sovrasta <lb/>
dar quel passaggio, che con ogni forza, et potere doverebbono <lb/>
divertire. </p>
<p>Qui si tiene avviso, che ’l duca di Baviera habbi disegno <lb/>
sopra la città di Ulma; et che ’l concerto sia risoluto <lb/>
di attaccar da più parti. Stimandosi Austriaci, et Spagnuoli <lb/>
con la<ptr target="#tn5" n="5"/> Lega catholica assai forti per divertire, et far <lb/>
offesa agl’altri. </p>
<p>Si aspetta qui con desiderio intender l’arrivo, et le propositioni
<pb n="145r" facs="09_145r" rend="0"/>
che faranno li ambasciatori francesi in Alemagna; et par che <lb/>
venghi affermato<ptr target="#tn6" n="6"/>, che oltre agl’altri partiti per l’accommodamento <lb/>
si habbi a proponer al re di Bohemia, che habbi ad haver <lb/>
titolo di re del Palatinato. Si tiene ben per fermo, che <lb/>
non vi sia luoco ad accommodamento<ptr target="#tn7" n="7"/> in un stato, <lb/>
che ’l nuovo Re gode, et n’è dichiarito il Principe <lb/>
successore; come dall’altro canto Spagnuoli, et Austriaci <lb/>
col fondamento delle loro forze siano per tentare l’effetto <lb/>
delle loro pretensioni. </p>
<p>Alla venuta del signor principe Mauritio si darà ordine alle cose <lb/>
necessarie per la sicurezza di queste Provincie mentre Spagnuoli <lb/>
publicano non voler la tregua, non esser ella profitevole <lb/>
alla corona di Spagna; et massime ne’ presenti tempi <lb/>
che le divisioni delle religione, et mala intelligenza de-<lb/>
gl’animi sono in questi paesi. L’arciduca Alberto in <lb/>
particolare è inclinatissimo alla tregua; ma se Spagnuoli haveranno<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
volontà di romperla si lascierà condur<ptr target="#tn9" n="9"/> l’Aletezza <lb/>
sua dalle persuasini loro. </p>
<p>Di Parigi è passato uno a Breda, che viene ispedito con <lb/>
commissione per la contesa che ’l principe di Conde come <lb/>
herede della sorella principessa d’Oranges, ha con questo <lb/>
signor Principe, per trattar parmi di qualche accordo sopra <lb/>
il codicillo. Et di questo viene scritto al signor ambasciator di Inghilterra <lb/>
che me lo ha communicato, che sendo persona di spirito
<pb n="145v" facs="09_145v" rend="0"/>
et di capacità, et familiare della casa di Nassau per esser stato <lb/>
governatore del signor principe Henrico, habbi havuto ordine <lb/>
di tirar l’humore da questa parte qual sia la inclinatione <lb/>
generale alla guerra, alla pace, o alla rinovatione della <lb/>
tregua. </p>
<p>Si parla anco, che habbi a rimoversi questo ambasciatore straordinario di <lb/>
Franza; ma non si farà per quanto si può scoprire <lb/>
in tanto che questi signori non habbino spedito alla <lb/>
corte loro ambasciatori intorno a’ quali scrive monsignor di Langarach <lb/>
che sono aspettati, et che al presente si mostra<ptr target="#tn10" n="10"/> miglior <lb/>
volontà<ptr target="#tn11" n="11"/> di quella che sia stata per il passato verso <lb/>
questa Republica: in ogni modo sono ancor in dubio di <lb/>
quelli saranno proprii per ispedir a sua Maestà christianissima <lb/>
che riescano cari alla corte, che habbino cuore per <lb/>
ribatter li colpi, et proprii per imprimer il Re dell’<lb/>
osservanza, et rispetto, che questa Republica porta alla <lb/>
Maestà sua, et alla Corona. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 2 giugno 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="146r" facs="09_146r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="146v" facs="09_146v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 208 fin 209 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="038">
<!--
<p n="146vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 giugno 1620 ricevute a’ 17 detto </p>
<p>Del segretario Surian. Prima. n° 208 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "di qu" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "la pr" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "legg" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "p(er)ché" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "dal primo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes "vol" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
