<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.032 date 1620-06-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 184r-187v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">184r-187v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Has communicated the letter of credence of Francesco Aquila, and reports he is not well-liked or regarded in the Dutch Republic. The Admiralty of Rotterdam has made a similar request for their captains as Amsterdam, according to Suriano they are copying each other’s claims as several widow also makes claims. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-06-16">16 giugno 1620</date>
            <num>051</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="051">
<div type="main" facs="main text of letter" n="051">
<!--<p>16 giugno 1620, L’Aia (cc. 184r-187v)</p>-->
<pb n="184r" facs="09_184r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 214<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia 212<ptr target="#tn2" n="2"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sodisfeci il giorno seguente all’ispeditione delle mie doi ultime <lb/>
lettere d’hoggi otto qui aggiunte in copia all’ufficio, che <lb/>
mi fu commesso dalla Serenità vostra a’ 22 del passato di far con <lb/>
questi signori; communicandoli la lettera credentiale data <lb/>
a quel capitan Francesco Aguilar, o Aquila, come qui lo <lb/>
conoscono per tal nome. Et li signori Stati rendendo gratie <lb/>
a vostra Serenità dell’avviso, et della confidenza mi dissero che <lb/>
non haverebbono mancato di haver a cuore questo negotio, <lb/>
che tocca così bene al loro interesse, che a quello della <lb/>
serenissima Republica, et mi pregorono, che quando havessi altro <lb/>
di vantaggio glielo volessi communicare, et datagli <lb/>
da me materia mi dissero che già havevano scritto in <lb/>
Constantinopoli, et con occasione non haverebbono mancato <lb/>
di aggiunger nuovi commandamenti al loro Ambasciatore <lb/>
d’intendersi sempre bene con li rappresentanti la Serenità vostra <lb/>
a quella porta. </p>
<p>Il detto capitan Francesco è conosciuto qui da molti per spirito <lb/>
inquieto, non affettionato a questo Stato, et che sempre <lb/>
ha havuto umori stravaganti nel capo. </p>
<p>Scrissi riverentemente la passata settimana alla Serenità vostra l’instanza <lb/>
che mi vene fatta da quelli dell’amiralità di Amsterdam <lb/>
et la risposta, che in sostanza li diedi. Doppo
<pb n="184v" facs="09_184v" rend="0"/>
ho havuto da quelli di Roterdam la medesima instanza tanto per <lb/>
gl’estraordinarii a capitani, che per altri; et sendo solo tre <lb/>
hore discosto stimai a proposito trovarmi con quei signori come feci <lb/>
per rimostrarli il fondamento delle ragioni publiche, et la <lb/>
susistenza di quanto dicevo per esclusione delle pretentioni <lb/>
dei capitati allegando l’articolo<ptr target="#tn3" n="3"/> ultimo del capitulato <lb/>
che dice Nel resto promettemo di continuar a servir <lb/>
fedelmente, et prontamente colle conditioni accordate, et che <lb/>
finhora habbiamo fatto, che in niun’altra cosa eccetto <lb/>
che nelle sopradette doveranno esser alterate, rinontiando <lb/>
ogn’altra pretensione, che in qual si voglia tempo potessimo <lb/>
havere. Et quanto più mi affaticai di farglielo capire <lb/>
secondo ’l mio senso al contrario uno dei ministri di <lb/>
quei signori per nome loro sosteneva, che detto capitolo <lb/>
non escludeva li capitani dall’haver quello, che d’ordi-<lb/>
nario hanno li capitani del Paese, che servono li vasselli <lb/>
di guerra, et che potevo ben haver veduto, che non <lb/>
havevano accordato di dar tutto quello che havevano <lb/>
ricercato, poiché ad uno di doimilla et quattrocento <lb/>
fiorini non haverebbono dato, che ottocento ottanta otto, <lb/>
et ad un altro di doi milla doi cento cinquanta, ottocento <lb/>
vinticinque, et altrettanti al terzo che haveva posto
<pb n="185r" facs="09_185r" rend="0"/>
ne’ suoi conti mille et trenta fiorini; onde potevo ben <lb/>
comprender, che li signori havevano mira ben a contentar in <lb/>
qualche parte che stimavano giusta, et propria anco per <lb/>
non interessar la Serenità vostra; ma non nelle essorbitanze <lb/>
delle dimande; et però dovevo contentarmi di ciò, che <lb/>
havevano fatto, replicandomi, che haverebbono sempre <lb/>
riguardato al servitio di vostra Serenità; et però io dassi ordine <lb/>
che havessero questo denaro di straordinarii, oltre <lb/>
quello che senza difficoltà loro appartiene per li viveri <lb/>
et spese fatte a’ matelotti. In oltre m’aggiunse che <lb/>
alla vedova del Capitano del vasselo abbrucciato per la <lb/>
perdita dei viveri fatti in esso, et per altro havevano accon-<lb/>
sentito in tre milla, et quattrocento fiorini, che tanto per <lb/>
l’informationi havute havevano stimato importarne <lb/>
il valsente, et mi ricercorono di dar ordine per il <lb/>
pagamento anco di questo. Io stando fermo nel mio <lb/>
primo proposito dissi, che non vedevo di poter accordar <lb/>
alcuna cosa senza la previa conoscenza della Serenità vostra <lb/>
dalla quale dovevo aspettar l’ordine, et se così intendeva di haver accordato con essi capitani; et che ’l detto capitolo non <lb/>
derogasse all’accordato di qua, et all’ordinario uso del <lb/>
Paese. Et quanto alla vedova, che manco in questo
<pb n="185v" facs="09_185v" rend="0"/>
potevo dar parola di assenso senza ch’io non ne dessi conto <lb/>
alla Serenità vostra et che l’haverei fatto col primo ordinario sentendosi <lb/>
questo, et che fino alla risposta sarebbono corse quattro <lb/>
o cinque settimane si procurò ch’io non fraponessi questo <lb/>
tempo di mezo tanto per la povertà, et miserie della <lb/>
vedova, et figlioli, che perché gl’altri havessero (senz’aspettare) <lb/>
la sodisfattione. Io in ogni modo dissi, che mi bisognava <lb/>
far così. </p>
<p>Perché veggo che quello, che si fa da un’Amiralità si osserva <lb/>
anco dalle altre sendomi venuti a trovar hieri quattro di <lb/>
quelli di Northolandia parlandomi di questi straordinarii <lb/>
dei capitani,<ptr target="#tn4" n="4"/> altri per li stroppiati, et feriti in servitio di vostra Serenità <lb/>
che sono però pochi la supplico si compiaccia colla risposta <lb/>
delle presenti significarmi quello, che doverò fare per <lb/>
terminar questo benedetto negotio. </p>
<p>Volevano, et me ne hanno diverse volte fatto motivo questi <lb/>
signori delle Amiralità perché io li dassi auttorità, promettendomi <lb/>
di far tutto il meglio per servitio della serenissima Republica; ma io già <lb/>
mai ho risposo a verso perché tal cosa deve provenir <lb/>
dalla sola volontà di quell’eccellentissimo Senato. </p>
<p>Nella capitulatione con li tre capitani è rimessa alla gratia <lb/>
di vostra Serenità, che per la pretensione de’ danni ricevuti nel
<pb n="186r" facs="09_186r" rend="0"/>
combattimento al stretto di Gibilterra di usarli qualche cortesia <lb/>
o nel licentiarli, o prima, o morendo essi fossero ricono-<lb/>
sciuti li suoi heredi. Anco di questo mi è stata fatta instanza<ptr target="#tn5" n="5"/> perch’<lb/>
io dessi questa sodisfattione, ma sendo rimesso a lei, a <lb/>
lei tocca anco il dicchiarirla. </p>
<p>Anco la moglie del capitan Jan Janson Vander Linder<ptr target="#tn6" n="6"/> il quale <lb/>
doppo la morte dell’Amiraglio hebbe carica di haver cura <lb/>
di tutti li vasselli, mi ha fatto ricercare per l’estraordinario<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
come lo ha havuto esso Kerkoven. Credo bene che si <lb/>
contenterebbe di haver qualche cosa meno. </p>
<p>Quattro luocotenenti dei quattro vasselli di Northolandia <lb/>
doppo esser stati a me non hanno cessato di tormentar <lb/>
di nuovo li signori di quelle Amiralità per haver tanto quanto <lb/>
hanno havuto gl’altri dell’altre doi Amiralità, che fra <lb/>
tutti importerebbe intorno a quattro cento in cinquecento <lb/>
fiorini per tutto il tempo, se ben li signori sudetti mi dissero <lb/>
che haverebbono fatto ogni cosa perché si contentassero <lb/>
della metà. Io non volsi assentir a questo punto, ben <lb/>
li promisi, che haverei scritto alla Serenità vostra per haverne <lb/>
la sua volontà. </p>
<p>Mi ricordorono anco il pagamento dell’artiglierie perse nel <lb/>
naufraggio della nave Santa Giustina, et io ho loro
<pb n="186v" facs="09_186v" rend="0"/>
detto, che non può tardare ad arrivarmi la risposta di quanto <lb/>
ho scritto in questo proposito. </p>
<p>Dirò anco riverentemente haver più volte scritto, et ricercato <lb/>
particolarmente alli illustrissimi signori procuratori all’armamento per la <lb/>
speditione delli capitani Pach, et Cortlant, et insieme per <lb/>
haver nota di quei bombardieri, et aiutanti, che levò <lb/>
esso Pach, che non sono capitati a Venetia; ma mai ho <lb/>
potuto haver questo avviso. Et dubito, che la lunghezza <lb/>
del tempo fraposto pregiudichi, et di non poter ricupe-<lb/>
rar qualche partita da quelli, che hanno fatta <lb/>
la sicurtà: tuttavia venendo la nota ricercata, et il <lb/>
senso di vostra Serenità intorno a quello, che nelle mie lettere <lb/>
dei 16 luglio dell’anno passato scrissi alla Serenità vostra per <lb/>
haver informatione in questo particolare, tenterò, et <lb/>
farò ogni mio possibile. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 16 giugno 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="187r" facs="09_187r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="187v" facs="09_187v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
n° 214<ptr target="#tn9" n="9"/> comincia <lb/>
212<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="051">
<!--
<p n="187vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 giugno 1620 ricevute li primo luglio </p>
<p>Haya. n° 214 </p>
<p>L. SS. R </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "2-" corrected above "1-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "l’articolo" added above the line on "il capitolo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "l’" added above the line; followed by "questo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "3" corrected above "2."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "2-" corrected above "1-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "2-" corrected above "1-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
