<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.034 date 1620-06-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">034</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 190r-192v, 195r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">190r-192v, 195r-v, 193r-194v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Explains the concept of ’opgeld’. He has nothing new to report regarding the claims of captains and shipowners; again requests direction. He has received muster rolls and payments of North Holland for four ships. Has received letters from Leonardo Moro that the accounts contained errors. He is also being pestered by bombardeers levied by Pach, requeststo hear from Venice to know names of who he can pay. Promises to keep Lando informed about artillery of Santa Giustina, a swimmer from Enkhuizen is willing to travel there to recuperate the material. acknowledges receipt of instruction but warns Venice it will be difficult to recruit giben current times. Trevisano will lodge in a beautiful house in The Hague. The letter from Van Aerssen is thought to be fake. One text attached: letter by boatswain from Enkhuizen dated 19 June 1620</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-06-23">23 giugno 1620</date>
            <num>053, 054</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="053">
<div type="main" facs="main text of letter" n="053">
<!--<p>23 giugno 1620, L’Aia (cc. 190r-192v, 195r-v)</p>-->
<pb n="190r" facs="09_190r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 216 comincia 215 fin <lb/>
217 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ultime lettere mie scritte hoggi otto surono tre, che replicate <lb/>
mando colle presenti. Dalle terze haverà l’instanze fattemi <lb/>
da queste Amiralità sopra le pretensioni dei capitani delle navi, <lb/>
et altri, alle quali me se ne aggiunge un’altra, ch’è di un <lb/>
certo donativo ad essi capitani che chiamano op ghelt, che <lb/>
nella nostra frase vuol dire denaro sopra mano, che si dà <lb/>
per essi di vantaggio della solita paga a’ marinari; cosa <lb/>
a me nuova; ma mi si fa persuadere ordinaria, et <lb/>
accostumata nei vasselli da guerra di questo Paese. </p>
<p>Non mi è valso dir essermi cosa nuova, et pretensione non più <lb/>
intesa da me<ptr target="#tn1" n="1"/> et per tanto ho detto che n’haverei scritto alla Serenità vostra <lb/>
et sento estremo discontento di convenir così spesso portarle <lb/>
cose di poco gusto: ma non potendo superar questi incontri, <lb/>
et non volendo pigliarmi auttorità la supplico si compiaccia <lb/>
dirmene il suo senso. Resto intanto consolato, che <lb/>
l’operato da me per le pretensioni di quelli della nave <lb/>
abbrucciata habbi sodisfatto. </p>
<p>Per li quattro luocotenenti di Northolandia tenirò fermo, che <lb/>
non habbino ad esser compresi nei pagamenti accordati con <lb/>
gl’altri in conformità del commandamento della Serenità vostra. </p>
<p>Dalla sola amiralità di Northolandia ho havuti li roli, et <lb/>
pagamenti fatti alle genti dei loro 4 vasselli; ma altri <lb/>
conti non ho ricevuti da questa, et nessuno dalle altre <lb/>
doi, et pur per esser fatto da me il conto generale <lb/>
ch’ella desidera mi bisognerebbono haver essi conti,
<pb n="190v" facs="09_190v" rend="0"/>
al qual fine ho già scritto, et significato anco di bocca che <lb/>
non darò denaro alcuno senza, ch’io non habbi li detti conti, <lb/>
et non venirò a saldo de’ resti sin tanto, ch’io non habbi il <lb/>
calcolo, che dalla Serenità vostra vien fatto fare; et in questo mentre <lb/>
anc’io mi metterò a far quel conto che potrò conforme <lb/>
al commandamento<ptr target="#tn2" n="2"/> di lei in che userò ogni maggior <lb/>
diligenza; ma come ho detto senza li conti delle Amiralità <lb/>
non è possibile far cosa buona. </p>
<p>Restano ancor alcuni pagamenti di mesate per le navi. Questi <lb/>
non hanno in sé difficoltà. Per il pagamento non ho havuto <lb/>
di tutte il saldo, et vado portando avanti sin che l’habbi. </p>
<p>In lettere, che mi furono scritte dall’illustrissimo signor Leonardo Moro <lb/>
al partir suo di Venetia per la sua carica, mi disse, <lb/>
che sendo nelli conti delle Amiralità stati trovati <lb/>
molti errori nelle summe, nel cavar fuori le partite <lb/>
et nel darsi debito, et credito, che se ben vi era poca <lb/>
differenza: con tutto questo mi aggiunse, che mi sarebbe <lb/>
stata mandata una particolar informatione, che sempre <lb/>
ho aspettata, et hora prendo occasione del ricercarnela<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
per poter confrontare, et agiustar il tutto, per la qual <lb/>
cosa a dir la verità ho bisogno grande di assistenza <lb/>
et non senza ragione toccai quel tanto, che in questo <lb/>
proposito le porteranno le lettere mie della passata <lb/>
settimana. </p>
<p>Io sono anco tormentato da alcuni bombardieri di quelli del
<pb n="191r" facs="09_191r" rend="0"/>
capitano Pach, che ritornati qui coll’ultime navi cercano di <lb/>
haver li loro resti; ma non mi havendo portato alcun documento <lb/>
non so come poter dar loro sodisfattione. S’iscusano <lb/>
di non haver potuto all’andarsene delle navi veder <lb/>
l’eccellentissimo signor Capitan generale, sendo partito. Ne ho scritto <lb/>
alli illustrissimi signori all’armamento. Il signor Antonio Luz ha li nomi <lb/>
di tutti quelli, che possono pretender. Così credo vostra Serenità <lb/>
da lui potrà saper quanto sarà necessario, et ordinarmi <lb/>
la sua volontà perché io possi esser liberato anco da questo. </p>
<p>Per l’artiglierie prese sopra il vassello Santa Giustina non mancarò <lb/>
di tener avvisato l’eccellentissimo signor ambasciator Lando corrispondendo <lb/>
a quello mi commandarà di sapere della maniera, che <lb/>
conoscerò esser di publico servitio. Hieri appunto scrissi <lb/>
all’Eccellenza sua in questo particolare et le diedi conto della commissione <lb/>
havuta, et che aspettati<ptr target="#tn4" n="4"/> gl’ordini suoi; aggiungendole <lb/>
per allhora quello, che stimai proprio per informarsene <lb/>
per il vantaggio publico. </p>
<p>L’equipagimastro di Encusen, che fu ultimamente a me, mi disse <lb/>
che un tal nuotatore solito a pescar artiglierie perse ne’ <lb/>
naufragii dei vasselli si offriva di andarsene in Irlanda <lb/>
a veder se poteva ricuperar alcuno dei pezzi persi col <lb/>
sudetto vassello Santa Giustina con questo, ch’io gli <lb/>
accordassi la metà delle spese per haver la metà di quanto trovasse; ma non sapendo che risolver in questo <lb/>
gli dissi, che non vorrei far spese, et che non riuscisse
<pb n="191v" facs="09_191v" rend="0"/>
l’impresa<ptr target="#tn5" n="5"/>; che però, poiché haveva havuta auttorità dal <lb/>
re della Gran Bertagna di pescar simil pezzi di canone <lb/>
alla costa d’Inghilterra, et doveva passarsene in quel Regno <lb/>
haverebbe potuto andar a trattarne coll’eccellentissimo signor ambasciator Lando. <lb/>
Et questo proposi perché sendo sua Eccellenza sopra il luoco, <lb/>
et potendo cavar quello che contribuisce il detto nuota-<lb/>
tore al Re, ancorché egli metti le spese, et sua Maestà ne <lb/>
sia libera. L’equipagimastro prese tempo di parlar <lb/>
all’huomo, et dall’aggiunta copia intenderà la Serenità vostra <lb/>
ciò che mi scrive, et la volontà, che haverebbe, ch’io <lb/>
abandonassi la detta artiglieria. Io gli scriverò, che non <lb/>
devo farlo, et procurarò d’indurlo ad andar a trovar <lb/>
esso eccellentissimo Lando, al quale potrebbe vostra Serenità scriver se <lb/>
si contentasse di haver il quarto, come egli dice haver <lb/>
il Re di tutto quello che ricupererà facendo esso le spese. </p>
<p>Nelle lettere di lei de’ 5 dello stante ho l’instruttione, et <lb/>
il modo, con che dovendosi accordar con soggetti militari <lb/>
doverò caminare. Con lo stesso mi governerò se incontre-<lb/>
rò in soggetto proprio, et che vaglia per il servitio <lb/>
di lei. Se bene in questa congiuntura di levate dalla <lb/>
parte dei serenissimi arciduchi, et per la necessità, che <lb/>
hanno qui di uscir in campagna non veggo, che vi sia <lb/>
modo d’incontrar così facilmente; oltre che vi si ag-<lb/>
giunge anco il vicino spirar delle tregue onde <lb/>
non sarebbe così facile haver soggetti, o havendoli, c[he]<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="192r" facs="09_192r" rend="0"/>
potessero haver permissione. Se la tregua continua <lb/>
può esser, che allhora si haverà si* haverà* qualche cosa <lb/>
et a questa conditione mi si è offerto un cavallier <lb/>
inglese luocotenente colonello in queste truppe, che <lb/>
sin qui ha passato per tutti i gradi della militia<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
huomo di valore, et corraggioso, et d’intelligenza <lb/>
nella professione di chi sua Eccellenza fa gran conto. Non <lb/>
m’ha detto quello, che pretendi non essendo entrati <lb/>
tanto avanti. Quello di più che in questo proposito <lb/>
desidero intender dalla Serenità vostra com’ella senti di trattar <lb/>
un soggetto di tal qualità o di maggiore o d’inferior <lb/>
grado, come et in che lo vogli ad isperare, perché <lb/>
rappresentandomisi l’occasione possi saper presso poco <lb/>
li titoli, il stipendio<ptr target="#tn8" n="8"/> et le prerogative, senza che la <lb/>
dilatione del tempo me lo potesse far perder: <lb/>
li colenelli, et anco altri officiali non hanno qui gran <lb/>
stipendio; ma sono sicuri di un servitio fermo, et <lb/>
questo è quello, che li soldati stimano; et per consequente <lb/>
l’esser presi a tempo<ptr target="#tn9" n="9"/> li fa pretender di<ptr target="#tn10" n="10"/> van-<lb/>
taggio di quello, che tal volta è ragionevole. Queste <lb/>
però sono considerationi degne della prudenza della <lb/>
Serenità vostra. </p>
<p>Con alcuno, che mi è venuto a proposito di parlar della <lb/>
persona dell’eccellentissimo signor ambasciator Trivisano mi sono <lb/>
governato col commandamento della Serenità vostra le risolutioni
<pb n="192v" facs="09_192v" rend="0"/>
per trattarlo, et honorarlo si faranno per quanto scuopro quando <lb/>
s’intendi, che parti o sia partito: et per la casa, che <lb/>
doverà havere credo sarà quella che habitò l’anno <lb/>
passato la signora Lantgravina d’Hassia con incommodar <lb/>
se così sarà un cavallier<ptr target="#tn11" n="11"/> principale dell’assemblea dei Stati <lb/>
Generali. La casa è nobile, et honorata. </p>
<p>Di quella lettera, che par scritta dall’Arsen molti dei signori Stati <lb/>
la tengono per finta, et sotto mano se ne va inquisendo, <lb/>
ma in tanto si è anco inteso, che se ne sia veduta qualche <lb/>
stampa, ma fattane di circa<ptr target="#tn12" n="12"/> non si è potuta trovare. </p>
<p>Valeromi per informatione di quanto veggo haver la Serenità vostra <lb/>
ricevuto<ptr target="#tn13" n="13"/> in lettere dell’eccellentissimo signor ambasciator Lando, <lb/>
riservandomi in petto quel capo della<ptr target="#tn14" n="14"/> lettera<ptr target="#tn15" n="15"/> scritta <lb/>
dal re<ptr target="#tn16" n="16"/> d’Inghilterra al gran signore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 giugno 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="195r" facs="09_195r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="195v" facs="09_195v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 216 comincia <lb/>
215 fin 217 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="053">
<!--
<p n="195vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 giugno 1620 ricevute 8 luglio </p>
<p>Haya. n° 216 </p>
<p>2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="054" corresp="053" source="193r-194v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="054" corresp="053" >
<!--<p>Allegato I al n. 53 (cc. 193r-194v)</p>-->
<pb n="193r" facs="09_193r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya de’ 23 giugno 1629 n° 216 </p>
<p>Lettera dell’equipagimastro d’Encusen de’ 19 giugno 1620 </p>
<p>Essend’io arrivato a casa<ptr target="#tn17" n="17"/> il nuotatore mi è venuto a <lb/>
dimandare se vostra Signoria si compiaceva contribuir le meze spese <lb/>
acciò potesse andar con quattro huomini per Irlanda, et <lb/>
veder se colli suoi stromenti gli fosse possibile di salvar <lb/>
qualcheduni dei canoni persi; sopra che ho risposto, che <lb/>
vostra Signoria non vorrebbe far spese inutili. Hora havend’egli per-<lb/>
missione dal Re per andar a pescare qualche pezzi di <lb/>
bronzo, et di ferro sopra la parte occidentale d’Inghilterra <lb/>
ove sono persi con conditione di lasciar al Re una <lb/>
quarta parte. Per questo desidera egli, che vostra Signoria mi dia <lb/>
avviso se vuole abandonar la detta artiglieria, et <lb/>
contentarsi, ch’egli su la sua spesa vadi a cercar <lb/>
li medesimi pezzi in Irlanda; ancorché vi è poca apparenza <lb/>
di trovarli, et che in quel mar salvatico possi trovar un <lb/>
pezzo; et più poiché li medesimi sono per appunto persi <lb/>
nella forza del batter del mare. Spero che vostra Signoria non <lb/>
metterà difficoltà in questo; perché già la cosa è persa <lb/>
et per lui sarebbe una picciola speranza di pescar <lb/>
una richezza fuori del gran mare; se ben che <lb/>
habbi assai gran richezze. Io lo ho anco consigliato <lb/>
che parlasse al signor Ambasciator che sta in Inghilterra; mi ha detto <lb/>
di haver spesi tanti denari nel solicitar il Re, che la <lb/>
sua borsa<ptr target="#tn18" n="18"/> non può comportarne di vantaggio <lb/>
et io lo credo per esser egli povero, et va così guada-<lb/>
gnando la vita sua. Io aspetterò da parte di <lb/>
lui la risposta, et a vostra Signoria etc. </p>
<pb n="193v" facs="09_193v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="194r" facs="09_194r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="194v" facs="09_194v" rend="270"/>
<p>Lettera dell’equipagimastro <lb/>
d’Encusen </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 216 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "da me" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "della" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "dell" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-io" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "q" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Precedes "scritto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Corrected above "di"; followed by "esse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-a" corrected from "-e."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "al" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "ho" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "borsa" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
