<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.035 date 1620-06-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 196r-198v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp279-295
            </note>
            <biblScope unit="page">196r-198v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that everyone is preparing to take to the field: Maurice will lead 12,000 troops. Others in Holy Roman Empire are arming themselves as well. Satisfied in UP to hear the confirmation of the levy of 4,000 foot granted by James I to send to the Princes of the Union. Carleton will not travel to Holy Roman Empire but will stay in The Hague. Maurice has sent someone to France to end the claims of Éléonore de Bourbon-Condé on his inheritance. Reports that he has been visited by Vernati twice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-06-23">23 giugno 1620</date>
            <num>055</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="055">
<div type="main" facs="main text of letter" n="055">
<!--<p>23 giugno 1620, L’Aia (cc. 196r-198v)</p>-->
<pb n="196r" facs="09_196r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 217<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia 215 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ognuno, che ha carico di militia in questo governo va <lb/>
mettendosi ad ordine, et preparandosi al primo moto <lb/>
di dover sortir in campagna. </p>
<p>Si va dicendo, che ’l signor principe d’Oranges sia per uscir <lb/>
al principio del mese venturo con dodicimilla fanti <lb/>
et qualche compagnia di cavallaria, et mettendosi <lb/>
l’<ptr target="#tn2" n="2"/>Eccellenza sua<ptr target="#tn3" n="3"/> in equipaggio va dando anco gl’ordini <lb/>
necessarii per il marchiare. </p>
<p>Fu qui la settimana passata il General dell’artiglieria <lb/>
è passato a Dort per far che ivi siano pronti all’imbarco quei pezzi di canone, che devono <lb/>
servir in campagna; havendo dall’altro canto <lb/>
dati li commandamenti proprii per carri, cavalli, et altro<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
necessario per la condotta per terra. </p>
<p>In tanto dalla parte dei serenissimi arciduchi vano innanti <lb/>
le levate, se ben dovendo esser di tanto numero <lb/>
d’infanteria, et cavallaria non sano persuadersi li signori <lb/>
Stati, né il signor principe Mauritio, che debbino<ptr target="#tn5" n="5"/> esser <lb/>
così presto ad ordine. </p>
<p>Il signor lantgrave d’Hassia vedendo armato il marchese <lb/>
di Armenstat suo cugino, dubita di qualche <lb/>
mal animo che Spagnuoli habbino contro di lui <lb/>
a contemplatione di detto Marchese, et sta armato <lb/>
et si arma alla difesa. Giuliers non lascia di temere, <lb/>
et la voce commune concorre, che le truppe
<pb n="196v" facs="09_196v" rend="0"/>
spagnuole tirino per il paese di Lucemburgh verso il Pala-<lb/>
tinato, o a Brisach per unirsi con l’altre. </p>
<p>Mille giudicii si formano quanti forse sono i pensieri de’ <lb/>
Spagnuoli per ingannar con uno il mondo, al quale <lb/>
manco si pensi. Li signori Stati stano su gl’avvisi, et <lb/>
vanno provedendo a sé stessi, se bene a dir la verità <lb/>
non con tanta vivacità quanta alcuni vorrebbono. </p>
<p>Quei quattromilla fanti, che dovevano farsi già s’intende <lb/>
che siano levati quasi tutti; ma quelli che amano <lb/>
questo Stato sentono passione, che questi signori siano <lb/>
necessitati a levar genti per tenir in freno le passioni <lb/>
ove prima tutti concorrevano con petto aperto <lb/>
alla difesa della<ptr target="#tn6" n="6"/> propria<ptr target="#tn7" n="7"/> Patria<ptr target="#tn8" n="8"/>, et città ove sono <lb/>
nati. </p>
<p>Alle Amiralità hanno questi signori dato ordine di far <lb/>
saper a’ mercanti, che traficano nelle<ptr target="#tn9" n="9"/> piazze <lb/>
del re di Spagna, che habbino cura ai loro <lb/>
interessi, et vadino risecando li loro effetti al loro <lb/>
possibile. Et già alcuni, che pensavano mettersi al <lb/>
viaggio se ne astengono. Né vi sono al presente <lb/>
che quattro vasselli in Tessel destinati, et caricati <lb/>
molto tempo fa per Spagna; ma non di molto valore. </p>
<p>Ancorché li signori Stati veggono, che ’l re di Spagna ha <lb/>
molto, che far altrove, par loro nondimeno che <lb/>
la ragione di buon governo li somministri di temer
<pb n="197r" facs="09_197r" rend="0"/>
degl’inganni, et artificii, che potessero usare, né <lb/>
lascieranno oltre il loro stato di tener aperti gl’<lb/>
occhi anco sopra Embden, ove dubitano assai per <lb/>
qualche avvisi, che mirino Spagnuoli. </p>
<p>Il vicino tempo allo spirar della tregua li fa sospettare <lb/>
et con ragione mentre di essa non sentono che si<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
parli<ptr target="#tn11" n="11"/> né poco né molto; onde pensano <lb/>
mettersi in stato per opporsi ad ogni tentativo. </p>
<p>Qui si sente contento della confermatione della levata dei <lb/>
quattromilla fanti accordata dal re della Gran <lb/>
Bertagna per inviar ai principi dell’Unione; et in questo <lb/>
punto sono avvertito che li signori Stati hanno havuti <lb/>
qualche buoni avvisi pur d’Inghilterra et che li andavano <lb/>
a communicar al signor ambasciator Carleton. Se vi è qualche <lb/>
cosa di buono l’haverà la Serenità vostra dall’eccellentissimo signor ambasciator <lb/>
Lando. Io non mancarò di penetrar quello vi possi <lb/>
esser di bene<ptr target="#tn12" n="12"/> per il servitio commune. </p>
<p>Esso signor ambasciator Carleton non anderà più in Germania poiché <lb/>
ha risoluto il Re che si trattenghi con ispedir quei doi <lb/>
cavallieri, de’ quali già la Serenità vostra haverà havuta <lb/>
notitia. Et certo è qui necessaria la presenza di <lb/>
questo signore in queste congionture per il credito che ha <lb/>
acquistato, et per la prudenza con che si maneggia. </p>
<p>Con tutti questi motivi non ha lasciato il signor principe di <lb/>
Oranges di pensar anco alle cose sue particolari et fin
<pb n="197v" facs="09_197v" rend="0"/>
della settimana passata ha inviata<ptr target="#tn13" n="13"/> persona espressa <lb/>
con auttorità anco per la principessa d’Oranges in Francia <lb/>
per far un accordo col signor principe di Condè, a fine cedi <lb/>
alle pretensioni, che ha per la sorella in virtù del <lb/>
codicillo del morto principe d’Oranges. Et per riuscirne <lb/>
ha offerto centocinquantamilla<ptr target="#tn14" n="14"/> fiorini contanti<ptr target="#tn15" n="15"/> di <lb/>
donativo, una tapezzaria bellissima che può valer <lb/>
ottomilla scudi, un gabinetto ch’era alla Princi-<lb/>
pessa morta, quindeci milla fiorini che<ptr target="#tn16" n="16"/> erano per <lb/>
assignamento nella sua viduità, et qualche altra <lb/>
cosa fino alla summa di doicento in trecentomilla <lb/>
fiorini con che resterà libero patrone di tutto il <lb/>
suo senza altro contrasto. </p>
<p>Ho inteso la passata settimana che monsignor Durant, et il <lb/>
capitan de Roy stati al servitio di vostra Serenità nel <lb/>
passar per l’Alsatia sono stati fatti prigioni; dalle<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
genti<ptr target="#tn18" n="18"/> di Leopoldo, né altro avviso si è havuto <lb/>
che si siano liberati. </p>
<p>Il cavalier Vernati doi volte è stato a vedermi, et con termine <lb/>
di gran riverenza, et dimostratione di devoto affetto <lb/>
m’ha confirmato, ch’egli il fratello<ptr target="#tn19" n="19"/>, et tutti i suoi <lb/>
si conserveranno perpetui obligati servitori di quella <lb/>
serenissima Republica facendomi molte cortesi offerte. Per modo <lb/>
di provisione mi ha detto, che sarà governator del figliolo <lb/>
del lantgrave d’Hassia, ch’è qui et ciò<ptr target="#tn20" n="20"/> ad instanza della madre. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 giugno 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="198r" facs="09_198r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="198v" facs="09_198v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 217 comincia 216 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="055">
<!--
<p n="198vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 giugno 1620 ricevute a’ 8 luglio </p>
<p>Haya. n° 217 </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> ultima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-2" corrected above "-3."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "el" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "un" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" corrected from "-o-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "piazze" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-i" corrected above "-e"; followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "punto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e-" corrected above "-u-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "scudi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "fr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "et ciò" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
