<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.036 date 1620-06-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">036</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 199r-202v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp279-295
            </note>
            <biblScope unit="page">199r-202v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has informed the States General of the confrontation between the Venetians and the Neapolitans; they are happy to hear of their success. Have received news that van Aerssen has been insulted in Venice by the French ambassador. The army will go to Coblenz and Adernach near the Rhine. Levies of James I have become more definite. Carleton fears the troops will arrive too late. Rumours of secret pact between James and Spanish, the States General hope the marriage negotiation which will not succeed. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-06-30">30 giugno 1620</date>
            <num>056</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="056">
<div type="main" facs="main text of letter" n="056">
<!--<p>30 giugno 1620, L’Aia (cc. 199r-202v)</p>-->
<pb n="199r" facs="09_199r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 218 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quello, ch’è accaduto tra li vasselli di vostra Serenità et di Napoli è <lb/>
riuscito qui nell’universale di altrettanto gusto, quanto volon-<lb/>
tieri haverebbono voluto, che quelli di Ossuna tutti fusser stati <lb/>
abatuti<ptr target="#tn1" n="1"/>; et sono sicuro, che niun discorso, che d’altrove potesse <lb/>
venir alterato puol far qui altra impressione, che d’ottimo <lb/>
proveder de’ rappresentanti la Serenità vostra<ptr target="#tn2" n="2"/>, et dall’altro canto di <lb/>
alterezza, et temerità non tanto nell’animo di Ossuna, che <lb/>
d’altri ministri spagnuoli ancora; come quelli, che vanno <lb/>
cercando l’occasione di travagliar la serenissima Republica. Il <lb/>
successo è stato scritto anco per altra via, et è conforme <lb/>
a quello che, che la Serenità vostra si compiace d’inviarmi con le sue <lb/>
lettere de’ 11<ptr target="#tn3" n="3"/> del presente se ben non così particolare. Il signor <lb/>
principe Mauritio send’io stato domenica a sua visita <lb/>
subito entrato mi disse mi rallegro del buon successo dei <lb/>
vostri vasselli, et mostrò l’Eccellenza sua goderne assai. </p>
<p>S’aspetta qui con gran curiosità saper quello sarà seguito del <lb/>
duca di Ossuna; et se finalmente haverà lasciato Napoli; <lb/>
sendovi molti qui che non si sanno persuader che un <lb/>
ministro habbi tanto ardire, et che dando segno colla <lb/>
renitenza di sprezzar gl’ordini regii fosse sopportato <lb/>
per tanti anni, che ha continuato in simil pratica. </p>
<p>Pensavano questi signori coll’ordinario capitato sabbato haver avviso <lb/>
dell’arrivo costì del signor ambasciatore Arsen; ma io con chi mi è <lb/>
venuto a proposito ho destramente procurato, che <lb/>
capiscano, che gl’honori, et l’accoglienze ricevute in tutte <lb/>
le città dello Stato haveranno portato il viaggio più longo
<pb n="199v" facs="09_199v" rend="0"/>
di quello, che altrimenti sarebbe successo. Coll’ordinario <lb/>
venturo aspettano lettere di esso Arsen intanto si compiacciono <lb/>
degl’avvisi; che hanno, che ’l suo ambasciatore sia così ben trattato. <lb/>
Quel signore ha dei nemici assai, che invidiando alla sua <lb/>
riputatione, et acciecati dalla passione non sanno far <lb/>
distintione, che gl’honori, che se gli fanno servono princi-<lb/>
palmente per honorare queste Provincie per la qualità, che <lb/>
rappresenta di loro ministro. Questo signor ambasciator d’Inghilterra <lb/>
è avvisato di qualche parole poche honorate, che monsignor <lb/>
di Lione ambasciator francese ha detto di lui in Padova intaccando <lb/>
anco il publico con nominarlo ministro de’ vacari, <lb/>
di che questi signori si burlano, tenendo poco conto di questo <lb/>
appassionato modo di parlare. Et qui si va sempre più con-<lb/>
firmando l’inventione della lettera. </p>
<p>La prontezza dell’eccellentissimo Trivisano per venir a sodisfar alla <lb/>
funtione della carica commessagli dalla Serenità vostra da chi inten-<lb/>
de è tenuta per testimonio della stima, che ella fa di <lb/>
queste Provincie; et per termine degno della grandezza <lb/>
dell’animo dell’Eccellenze vostre di complir, et corrisponder pontualmente <lb/>
alla buona volontà ch’è da questa parte verso quella <lb/>
serenissima Republica; et non ha dubio, che qui ancora alla meglio, <lb/>
che potrà portar il Paese si procurerà ogni honorato <lb/>
trattamento al detto eccellentissimo signore. </p>
<p>L’assemblea dei stati di Holanda è ridotta. Si tratterà la <lb/>
continuatione delli aiuti a’ Bohemi, che non incontrerà <lb/>
difficoltà. </p>
<pb n="200r" facs="09_200r" rend="0"/>
<p>Li signori Stati con sua Eccellenza ogni dì sono insieme consultando sopra li <lb/>
correnti affari di Alemagna; et stano avvertiti alla mossa <lb/>
dello Spinola col suo essercito. Sin qui non s’intende altro <lb/>
se non, che alli 6 del venturo si farà la mostra dei carri <lb/>
et delle amunitioni per sortir immediate in campagna. <lb/>
In diverse piazze hanno li capitani di cavallaria, et infan-<lb/>
teria delli serenissimi arciduchi fatta la raccolta delle sue <lb/>
genti: tutte in un medesimo tempo da suoi quartieri <lb/>
daranno la mossa. Il rende vous<ptr target="#tn4" n="4"/>, o piazza d’armi per <lb/>
tutto ’l corpo dell’essercito sarrà tra Andernach, et Coblens <lb/>
al passaggio del Rheno<ptr target="#tn5" n="5"/>, ove si farà un ponte per andar <lb/>
all’altra riva. Già le barche, et altre provisioni <lb/>
sono ad ordine, et di là tireranno come dicono verso <lb/>
il Palatinato. Così mi disse l’Eccellenza sua avanti hieri <lb/>
haverne l’avviso, et mi mostrò le lettere, che in questo proposito li venivano scritte. </p>
<p>Mi disse anco, che non sapeva ciò c’havesse a risolversi per il <lb/>
mettersi di lei in campagna per non scoprirsi ancora il <lb/>
vero disegno de’ Spagnuoli. Fin qui la consulta sta <lb/>
che sua Eccellenza habbi a uscire, et ridursi verso Rees per <lb/>
quivi far la mossa di quindeci, o sedici milla fanti; et <lb/>
qualche buon numero di cavallaria, secondo, che sarà <lb/>
trovato a proposito. </p>
<p>Del sortir fuori del Paese non vi à ancora deliberatione. Questo <lb/>
si potrà fare (pur che veggano che sia senza pregiudicio <lb/>
o hazardo delle genti) è che ’l signor principe Henrico passi
<pb n="200v" facs="09_200v" rend="0"/>
nel Palatinato con doi, o tre milla fanti, et dieci, o dodici compa-<lb/>
gnie di cavallaria per assister ai principi. </p>
<p>Mentre discorreva il signor principe Mauritio di quello potessero far li signori Stati <lb/>
in questa congiontura, et nella mossa presente dello Spinola con <lb/>
tante<ptr target="#tn6" n="6"/> armi dirette per quello si scuopre contra <lb/>
gl’amici concluse, che non vedeva, come queste Provincie <lb/>
potessero tagliarli camino: perché prima si sarebbono tenuti lon-<lb/>
tani senza apportar occasione di disturbo alli signori Stati; <lb/>
et questi senza romper la tregua non haverebbono altrimenti <lb/>
potuto apporseli; che più tosto si vuole, che Spagnuoli la <lb/>
rompino, ch’esser di qua li primi al farlo; a che mi aggiunse <lb/>
l’Eccellenza sua noi siamo molto ben intricati nel saper risolver ciò che <lb/>
si doverà fare. </p>
<p>Per la sicurezza poi del Paese riducendosi l’essercito ai confini mi <lb/>
disse il signor Principe, che le guarnigioni al presente nelle città <lb/>
sospette erano tali, che non si haveva a temere, et gl’ordini in <lb/>
maniera proprii, che non si doveva creder se non, che ognuno <lb/>
si havesse a contener in officio. Amerebbe qualcheduno la <lb/>
rottura della tregua, giudicando, che servirebbe a distornar <lb/>
ogni cattivo humore, che si potesse covar, et fomentar nell’otio <lb/>
ma altri tengono esser il più proprio star su la guarda, assed[…]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
le cose, et procurar d’unir gl’animi a concorrer alla commune <lb/>
quiete, et alla publica libertà. </p>
<p>Hora con più mani di lettere, et con quello, che dice questo signor Ambasciator <lb/>
inglese sono pur chiari della risolutioni del re della Gran <lb/>
Bertagna della levata di quattromilla fanti per li principi dell’</p>
<pb n="201r" facs="09_201r" rend="0"/>
<p>Unione; ma sua Eccellenza dice dubitar assai, che troppo tardo sia stata <lb/>
quella Maestà a risolversene; et tardo anco habbi a capitar il <lb/>
soccorso; et che molto meglio sarebbe, che ’l Re si contentasse <lb/>
che della maniera, che Spagnoli nel mandar le loro armi <lb/>
in Alemagna si vagliono del nome dell’Imperatore per invader lo <lb/>
stato del Re palatino; così questi Stati si potessero vale-<lb/>
re del nome del re d’Inghilterra per difender, et conservar il <lb/>
Palatinato al genero, mandando anco una buona truppa <lb/>
di genti. </p>
<p>Spagnuoli hanno fatto publicar una lettera, nella quale viene <lb/>
scritto, che sua Maestà catholica si intendi molto bene con il re di <lb/>
Inghilterra nel mandar le truppe dei serenissimi arciduchi per pi-<lb/>
gliar lo stato di quello, che s’intitola re di Bohemia <lb/>
per preservarlo per li figlioli di lui nati dalla principessa <lb/>
d’Inghilterra: così parla la sostanza della lettera. A chi glielo <lb/>
venne a riferire rispose il signor ambasciator Carleton che anc’egli <lb/>
teneva lettere con avviso d’un secreto accordo tra la maestà <lb/>
del suo Re, et il Catholico; et era, che questo si contentarà <lb/>
che sua Maestà valendosi colle sue dell’assistenza anco delle <lb/>
forze di questi signori s’impossessasse dei paesi della Fiandra <lb/>
per conservarli per<ptr target="#tn8" n="8"/> li figlioli di sua Maestà catholica. <lb/>
Mi communicò, sorridendo, questo tanto il signor Ambasciatore, et <lb/>
mi aggiunse, che nel particolar del matrimonio le cose erano <lb/>
ben assai innanti; ma che vi concorreva qualche <lb/>
diffidenza<ptr target="#tn9" n="9"/>, che haverebbe potuto sturbarlo. Non <lb/>
mi disse di vantaggio; ma la Serenità vostra ne deve haver più certi <lb/>
particolari. </p>
<pb n="201v" facs="09_201v" rend="0"/>
<p>Questi signori vivono colla speranza, et vorrebbono volontieri, <lb/>
che non seguisse detta aleanza; et li giova anco sperare, che ’l <lb/>
moto del Re all’accordar la levata dei quattromilla fanti <lb/>
servi per disgustar Spagnuoli; et perché in un medesimo tempo da <lb/>
quella Maestà siano compresi gl’artificii loro. </p>
<p>Si vorrebbe qui la confirmatione d’un avviso ve[nu]to<ptr target="#tn10" n="10"/> di Bohemia <lb/>
che dall’armi di quel Re sia stata data una buona roba <lb/>
al conte di Buquoi, il che ha apportato sommo contento <lb/>
all’universale; et con curiosità si attende l’ordinario di <lb/>
Alemagna per averne il certo. </p>
<p>Le lettere della passata settimana scritte da me alla Serenità vostra furono <lb/>
tre n° 215 fin 217. Mando con queste la replica, et haverà <lb/>
veduto quanto allhora occorreva per gl’affari publici <lb/>
sopra quali, et sopra le precedenti aspetterò quello si <lb/>
compiacerà commandarmi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 giugno 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="202r" facs="09_202r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="202v" facs="09_202v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 218 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="056">
<!--
<p n="202vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 giugno 1620 ricevuta a’ 18 luglio </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 218 <lb/>
sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-1" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes the struck-through words.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "p-" corrected above "d-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes "altra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
