<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.037 date 1620-07-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 203r-v, 211r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">203r-v, 211r-v, 204r-v, 207r-208v, 205r-206v, 209r-210v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has had an audience with States General to discuss the problems between Venice and Visir and potential war declaration by the Ottomans, requests further assistance from Haga and reminds States General of Spanish interest in this affair. The same day, a letter arrives from Haga, reporting similar news. Two letters attached: a French letter written by Aerssen from Heidelberg dated 8 May 1620, and a letter by States General to Constantinople dated 4 July 1620</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-07-07">7 luglio 1620</date>
            <num>057, 058, 059, 060</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="057">
<div type="main" facs="main text of letter" n="057">
<!--<p>7 luglio 1620, L’Aia (cc. 203r-v, 211r-v)</p>-->
<pb n="203r" facs="09_203r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 219 fin 221 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il giorno seguente al ricever delle lettere della Serenità vostra de’ [1]9<ptr target="#tn1" n="1"/> del <lb/>
passato, che fu sabbato feci dimandar alli signori Stati l’audienza, <lb/>
che prontamente me la diedero, et io feci l’ufficio commessomi <lb/>
nelle medesime lettere, valendomi particolarmente del contenuto nella <lb/>
scrittura letta al signor ambasciator Arsen: aggiungendoli per condurli <lb/>
all’effetto dell’instanza tutte le considerationi proprie <lb/>
portandole colla migliore, et più efficace maniera, che puoti. <lb/>
Spiacque alli signori Stati il stravagante proceder del Visir; et <lb/>
mostrorono compiacersi, che ’l signor Arsen havesse prevenuto con <lb/>
le sue lettere all’instanza di vostra Serenità, promettendomi, che <lb/>
essi haverebbono aggiunti, et rinovati li commandamenti al loro <lb/>
oratore con altrettanta efficacia quanta l’urgenza del fatto, <lb/>
et il commune interesse lo ricercava, usando parole, et <lb/>
concetti proprii dell’osservanza loro, et della buona <lb/>
volontà, ch’è in generale verso quel serenissimo Dominio. <lb/>
Mi fecero instanza di dar qualche memoria, o d’informarne <lb/>
il secretario. Questo feci andando presso di lui. Le lettere sono <lb/>
qui aggiunte et con esse il translato del loro contenuto: <lb/>
tengo appresso di me anco la replicata per mandarla col <lb/>
prossimo ordinario. </p>
<p>Ho saputo, che li signori Stati sentono discontento grandissimo di questo <lb/>
accidente, dubitando che ’l mal animo di quel Ministro <lb/>
possi partorir qualche pernitioso effetto, et sono entrati <lb/>
anc’essi nel sospetto, che Spagnuoli, et quelli che sono <lb/>
alla porta di Constantinopoli per casa d’Austria faccino <lb/>
sottomano ogni tentativo per muover humori da quella
<pb n="203v" facs="09_203v" rend="0"/>
parte contra la serenissima Republica a fine di tenerla altrove occupata <lb/>
perché non pensi, dove più essi Stati vorrebbono, ch’è <lb/>
alle cose di Alemagna. Et ben mi sono aveduto, che in<ptr target="#tn2" n="2"/> questa <lb/>
hanno<ptr target="#tn3" n="3"/> fatto reflesso<ptr target="#tn4" n="4"/> come causa fondata sull’honesto <lb/>
di dover pensar a sé medesima per l’iminenza del pericolo. </p>
<p>Riceverono lettere del loro oratore poche hore doppo, che fui coll’<lb/>
Eccellenze sue<ptr target="#tn5" n="5"/> con quali li significa la pretensione de’ Turchi, <lb/>
et ch’essi la portano fondata sopra la capitulatione di pace <lb/>
che in essa vi sia obligo espresso (come essi Turchi dicono) di far <lb/>
che tutti li sudditi del gran signore restino indenni per quello <lb/>
patissero nel golfo. A chi mi discorse di questo, ancorché <lb/>
io non sia informato, come si doverebbe di materia di tanto <lb/>
momento ho risposto, che l’interpretatione degl’articoli <lb/>
della pace, quand’ella viene da animo appassionato, mal <lb/>
composto contra la serenissima Republica, et forse fomentato da <lb/>
spiriti inquieti, che non mirano ad altro, che ad imbrogliar <lb/>
il mondo non si può aspettar se non che sia formata di <lb/>
concetti, che mirino al pregiudicio di sua Serenità, che lo porta <lb/>
con sé anco notabilissimo per le consequenze al commune <lb/>
interesse. </p>
<p>Se ben scopersi nel generale ottima la volontà dei signori Stati, et <lb/>
che non era necessario stimolo maggiore stimai però proprio <lb/>
parlar anco al signor principe Mauritio perché in materia così <lb/>
grave giovasse occorrendo all’instanza mia; ma trovai <lb/>
già haver fatto l’ufficio, et mi communicò haver havute <lb/>
lettere dall’ambasciator Haghes colle quali gli dava conto
<pb n="211r" facs="09_211r" rend="0"/>
di questo negotio, et dell’insistenza del Visir, che dalla <lb/>
serenissima Republica siano rifatti i danni; ma ch’egli non mancava, <lb/>
né haverebbe mancato di far ogni buon ufficio, et sua Eccellenza mi <lb/>
promise, che in lettere sue particolari lo haverebbe eccitato <lb/>
perché si adoperasse con fervore. Ringratiai di tutto l’Eccellenza sua. </p>
<p>Il signor ambasciator Arsen ha con sue lettere alli signori Stati, et al signor principe <lb/>
Mauritio significata l’instanza, che l’Eccellenze vostre gli havevano <lb/>
fatta di scriver a Constantinopoli, et raccommanda anc’<lb/>
egli l’affare per di qua a fine, che questi signori scrivino <lb/>
caldamente. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 luglio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="211v" facs="09_211v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 219 fin 221 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="057">
<!--
<p n="211vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 luglio 1620 ricevute a’ 22 detto </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 219 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="058" corresp="057" source="204r-v, 207r-208v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="058" corresp="057" >
<!--<p>Allegato I al n. 57 (cc. 204r-v, 207r-208v)</p>-->
<pb n="204r" facs="09_204r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’obligo con che mi ritrovo, anchor che forestiero, et la <lb/>
riverenza che meritamente porto alla Serenità vostra <lb/>
et questa serenissima Republica; mi commandano <lb/>
indirizzare a vostra Serenità questa inclusa copia de <lb/>
littere venuta in man mia, scritta per il Francesco de <lb/>
Aersens ambasciatore mandato novamente dalli stati <lb/>
di Olanda alla Serenità vostra et questa serenissima Republica, <lb/>
accioché con autentico documento conste il poco risp[etto] <lb/>
ch’interamente porta detto Aersens alla più sublime <lb/>
et potentissima Republica del mondo universo, la <lb/>
qual Iddio conservi et feliciti sempre sotto il governo <lb/>
dalla serenissima vostra persona, scritta in <lb/>
Olanda alli 2 di luii<ptr target="#tn6" n="6"/> 1620 etc. </p>
<p>Di vostra Serenità </p>
<p>humile et zelosissimo servo </p>
<p>N. D. P. </p>
<pb n="204v" facs="09_204v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="207r" facs="09_207r" rend="0"/>
<p>Serenissimo et illustrissimo <lb/>
duci Venetiarum </p>
<p>franca<ptr target="#tn7" n="7"/> etc. </p>
<pb n="207v" facs="09_207v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="208r" facs="09_208r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="058" corresp="057" >
<!-- <pb n="208v" facs="09_208v" rend="0"/> -->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>2 luglio 1[…]<ptr target="#tn8" n="8"/> 1620 ricevuta a’ 15 detto </p>
<p>Olanda </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="059" corresp="057" source="205r-206v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="059" corresp="057" >
<!--<p>Allegato II al n. 57 (cc. 205r-206v)</p>-->
<pb n="205r" facs="09_205r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Monsieur. <lb/>
La lettre qu’il vous a pleu m’escrire du xxviii <lb/>
du mois passé, ne m’a esté rendue que le viii du present <lb/>
en ce lieu se Heydelbergh, ou elle m’est venu attrapper <lb/>
avecq quelques aultres quio m’ont esté envoyes de la <lb/>
Haye: dou vous ayant escript le xxii d’avril, vous <lb/>
informant des affaires de notre Estat, je n’ay maintenant <lb/>
qu’a vous doner esclarcissement sur les doubts, ou ie <lb/>
vous voy par votre dicte lettre, touchant ce qui m’a induit <lb/>
a me charger de ceste legation en pays si eloigné, mesme <lb/>
en ce tempus, au quell pour l’amitié dont vous m’honnorez, <lb/>
vous dites, que ma presence, et mes conseilz estoient <lb/>
les plus necessaires a notre Estat, joinct les considerations <lb/>
que vous m’alleguez des mauvais effectz que <lb/>
l’absence peut produire a ceux, que vous dites bien <lb/>
beaucoup d’envieux, et sans s’exposer aux atteintes de <lb/>
leurs mauvais offices. Certes je ne pourrois sans <lb/>
ingratitude obmettre de vous render bien humbles gra-<lb/>
ces de ce soing<ptr target="#tn9" n="9"/> si particulier, que vous daignez avoir de <lb/>
ma personne et de ma fortune, et de vous confesser que <lb/>
les mesmes raisons se sont representées a moy, quand <lb/>
cette charge m’a esté offerte, et ainsi n’ay je rien <lb/>
oblié pour m’en excuser, tant s’en fault que je l’aye <lb/>
desire ne brigué, comme on vous a faict entendre, <lb/>
et si he n’eusse eu a combater en cela, que des per-<lb/>
sonnes minorum gentium, ells n’eussent pas assez <lb/>
eu de pouvoir, ny de raisons pour m’induire a <lb/>
l’accepter. Mais quand notre Prince mesmes m’a <lb/>
faict paroistre de le desirer avecq passion, pour <lb/>
plusieurs raisons, qui seroient de trop longue deduction, <lb/>
il m’a fallu resouldre a boire ce calice. Car puis
<pb n="205v" facs="09_205v" rend="0"/>
qu’en toutes choses il faict paroistre m’aymer et <lb/>
me croire, comment eusse je peu luy contredire, <lb/>
nommement sur tant de pregnantes raisons, qu’il <lb/>
m’a alleguees la dessus, jusques a me recognoistre<ptr target="#tn10" n="10"/>, que <lb/>
nous sommes reduit a si peu ou point de gens capables <lb/>
de telles choses, que je ne pourrois, sans defaillir au <lb/>
public rechercher d’en ester dispense, adioustant <lb/>
qu’il n’estoit pas seulement questione d’aller veoir des <lb/>
pantallonnades, car il ne faut la, sinon confirmer <lb/>
un traicté au quell il ne faut adjouster ny diminuer, <lb/>
ce qui pourroit ester faict par le premier venu, mai<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
qu’il est question de visiter plusieurs princes et <lb/>
republicques tant d’Allemagne, que des Suisses, les <lb/>
informant de notre Estat present, ester informé du <lb/>
leur, et les exhorter a la guerre d’Allemagne, de <lb/>
la quelle seule nous esperons notre paix, ce qui n’est pas <lb/>
ouvrage d’apprentifz, desquelz nous ne pouvons nier <lb/>
que n’ayons trop grand nombre en ce nouvel esta-<lb/>
blissement, apres la reformation de notre Estat, <lb/>
adioustez a tout ce la que pour m’engager a ce voyage <lb/>
on m’a vuidé deux grandes difficultez, l’un que j’y <lb/>
recoy non pas un traictement comun, mais tel <lb/>
que l’on scauroit faire a quelconque aultre de plus <lb/>
eminente qualité de notre republicque, sans nul <lb/>
excepter, et deplus qu’en ceste commission on <lb/>
ne m’associe personne, et tel qui le pouroit le moins, <lb/>
y avoit le plus de dedire, joinct qu’a vous parler <lb/>
clairement, selon ma coustume, et que toutesfois je <lb/>
desire estre dict, a vous seul, je ne laisse personne <lb/>
derriere moy, de qui je puisse soupconner d’estre <lb/>
supplanté, car je cognois bien la portee de tous, soyez
<pb n="206r" facs="09_206r" rend="0"/>
donc a repos de ce costé là, comme je suis, et me <lb/>
conserver l’honneur de vos bonnes graces, comme je <lb/>
feray<ptr target="#tn12" n="12"/> a vous mon service aux occasions, et ma corres-<lb/>
pondence a mon retour au pays, que je diligenteray<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
a mon possible, je suis prest de partir pour con-<lb/>
tinuer mon voyage, durant lequel, ayant a changer <lb/>
si souvent, de place, je ne scais si je ne pourray <lb/>
esperer de voz nouvelles, mais soyez assecuré, que <lb/>
vous aurez des miennes du premier lieu, ou je <lb/>
m’arresteray, et que je seray toute ma vie. </p>
<p>Monsieur. </p>
<p>Votre bien humble et plus affectioné <lb/>
serviteur. F. de Aersens </p>
<p>De Heydelbergh ce viii may 1620. </p>
<pb n="206v" facs="09_206v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="060" corresp="057" source="209r-210v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="060" corresp="057" >
<!--<p>Allegato III al n. 57 (cc. 209r-210v)</p>-->
<pb n="209r" facs="09_209r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Lettere delli signori Stati al signor orator Hayes </p>
<p>Ancorché non habbiamo dubbio, che voi in conformità delle precedenti <lb/>
lettere nostre le presenti seguitando, habbiate trattenuto col signor <lb/>
bailo della serenissima republica di Venetia, amorevole conversatione <lb/>
communicatione, amicitia, et corrispondenza al commun utile <lb/>
et benesser di<ptr target="#tn14" n="14"/> ambe due Republiche, et all’osservatione delle <lb/>
capitulationi respettive fatte col gran signore et a quello che da quello <lb/>
depende, et che vi havete impiegato, come gl’altri signori ambasciatori <lb/>
del re di<ptr target="#tn15" n="15"/> Francia et della Gran Bertagna, per aiutar ad accommo-<lb/>
dar la mal intelligenza e l’abuso, che pareva che ’l primo Visier <lb/>
del gran signore havesse presa contra il predetto signor Bailo, stante <lb/>
che l’interprete del prescritto signor Bailo fu morto, et tenemo <lb/>
per fermo che voi continuarete nello stesso, anco senza nostra <lb/>
maggior avvertenza et ordini: con tutto ciò poiché siamo avvertiti <lb/>
che il primo visier continua ad insister, che il signor bailo della <lb/>
serenissima Republica habbi a pagar le mercantie delli Turchi, che ultima-<lb/>
mente colle galie furono prese et condotte a Napoli, il che dal-<lb/>
la<ptr target="#tn16" n="16"/> Republica non può esser accordato come cosa che contradice a tutte <lb/>
rationi, et ai diritti, et che ’l primo prescritto Visier professando odio <lb/>
par di voler minaciar alla serenissima Republica la guerra; ma noi <lb/>
comprehendendo la cosa, et pigliandolo a core secondo l’importantia <lb/>
sua<ptr target="#tn17" n="17"/>, come tenendo che sia una cosa fatta in maniera, acciò per questo <lb/>
la Republica et noi fossimo<ptr target="#tn18" n="18"/> divertiti di non far assistenza al re di <lb/>
Bohemia: et per gl’altri dar tempo suministrar<ptr target="#tn19" n="19"/> occasione per <lb/>
assister all’Imperatore, non habbiamo potuto lasciar di non <lb/>
avvertirvi seriosamente<ptr target="#tn20" n="20"/>, et commandar di continuar nelle vostre <lb/>
prescritte corrispondenze, buone operationi, et ufficii ove sarà <lb/>
bisogno, sarete ricercato, o vero voi trovarete utile, et necessario
<pb n="209v" facs="09_209v" rend="0"/>
per la<ptr target="#tn21" n="21"/> serenissima Republica, et il suo Bailo secondo l’occasioni, colli <lb/>
signori ambasciatori del re di Francia, et della Gran Bertagna insieme, <lb/>
o vero da voi solo, acciò quel negotio et defferenze con ogni termini <lb/>
di amicitia, et ogni raggionevole<ptr target="#tn22" n="22"/> maniera siano trattate, et <lb/>
accordate, per opportunamente prevenir ogni dannoso inconveniente, <lb/>
che le<ptr target="#tn23" n="23"/> consequenze<ptr target="#tn24" n="24"/> in manchamento di tali ufficii potessero partorir <lb/>
a pregiuditio, et interesse del commune servitio, et al medesimo effetto <lb/>
impiegarete, il credito, et autthorità, che havete (come intendemo) <lb/>
non solo appresso l’altonominato Visir<ptr target="#tn25" n="25"/> ma anco appresso il Muftì<ptr target="#tn26" n="26"/>, Aga <lb/>
il capitano del mare, et altri ministri et officiali delli signori grandi <lb/>
secondo l’occasioni, et l’occorentie<ptr target="#tn27" n="27"/> lo ricercaranno, all’utile <lb/>
di una così buona, et necessaria causa, et poiché siamo avvisati <lb/>
che li deputati del re di Bohemia, et principe di Transilvania</p>
<p><lb/>
sono aspettati a Constantinopoli over adesso vi potrebbono <lb/>
esser, trovamo di servitio, et volemo anco che ad ogni vostro <lb/>
potere essortate<ptr target="#tn28" n="28"/> et eccitate<ptr target="#tn29" n="29"/> li medesimi a secondar colla lor <lb/>
interventione in ogni maniera possibile li prescritti buoni <lb/>
officii perché habbino buon fine, il che tutto con ogni maggior <lb/>
affetto vi raccommandamo, et commandamo di procurar con <lb/>
tanto affetto quanto è in voi verso il commun utile, et la già <lb/>
fatta et confirmata alianza, tra la medesima Republica, et la nostra <lb/>
(<ptr target="#tn30" n="30"/>al qual fine il nostro Ambasciatore il 13 del mese passato arrivò, <lb/>
(gratia Dio) a Venetia, acciò la prescritta Republica appacificamente <lb/>
liberata delle prescritte molestie, et possi continuar col gran signore <lb/>
nella ordinaria amicitia, et<ptr target="#tn31" n="31"/> communi-<lb/>
one del libero<ptr target="#tn32" n="32"/> traffico, et commercio colli sudditi di quella Maestà, come <lb/>
per l’innanti, il che si confidamo, farete per servitio nostro
<pb n="210r" facs="09_210r" rend="0"/>
et per la causa comune, et con questo vi raccommandiamo <lb/>
nella santa protettione dell’Omnipotente. </p>
<p>Dall’Haya li 4 luglio 1620 </p>
<pb n="210v" facs="09_210v" rend="270"/>
<p>Lettera delli signori Stati al loro <lb/>
ambasciator a Constantinopoli </p>
<p>nella prima n° 219<ptr target="#tn33" n="33"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction; followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "re-" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Corrected above "delle"</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction; added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-lla" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Is the result of a correction; added above the line on "fusse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line on "soministrar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "per la" added above the line on "et utile della" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-r" corrected above "-er."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "-ftì" corrected above "-stì."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-te" corrected above "-re"; followed by "-te" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-te" corrected above "-re"; followed by "-te" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by "libertà del commune traffico" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Crossed-out words are present in the inner margins.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
