<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.044 date 1620-07-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">044</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 235r-237v, 242r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp323-342
            </note>
            <biblScope unit="page">235r-237v, 242r-v, 238r-v, 241r-v, 239r-240v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Pasini has stayed in The Hague and is hoping to receive full pardon for the captains, soldiers and sailors of the 22 ships. He will travel to England with Lormes soon as they fear the ships will set sail soon and leave the English and Irish coast. Suriano praises Pasini for his zeal and devotion, and has given him some money for the journey. The French Ambassador has come to speak with Suriano again about Lormes. Further news about the fleet being prepared by the English king against pirates in the Mediterranean Sea. Suriano highlights precedents in offering pardon to soldiers by states and enlisting them in their service, such as famous corsairs, such as Eston. Two documents attached: a commission for Pasini and "obligatione del visconte di Lormes"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-07-28">28 luglio 1620</date>
            <num>067, 068, 069</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>28 luglio 1620, L’Aia (cc. 235r-237v, 242r-v)</p>-->
<pb n="235r" facs="09_235r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 226 fin 228 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la speranza, che si haveva di poter ricever dalla Serenità vostra quell’asso-<lb/>
luta abolitione per li capitani, soldati, et marinari delli 22 <lb/>
vasselli di corso ha fatto trattener qui il Pasini doppo ’l ritorno <lb/>
suo d’Inghilterra a non andar a prender quelle informationi <lb/>
ch’erano desiderate da lei, pensando in un istesso tempo <lb/>
fatta diligente, et fedel visita di quanto fu proposto; et sul <lb/>
fatto trovando le cose nel termine descritto dal signor di Lormes <lb/>
et rappresentato da me alla Serenità vostra dar la predetta abolitione <lb/>
et patente. Inteso per tanto esso Pasini il commandamento <lb/>
di lei venutomi colle sue de’ 9 dello stante si messe ad <lb/>
ordine per partir come fece domenica<ptr target="#tn1" n="1"/> per Dort. Di là passerà in Zelanda, <lb/>
et Inghilterra in compagnia del signor di Lormes sudetto. Altri-<lb/>
menti non haverebbe potuto, né saputo ove dar di capo <lb/>
nell’incertezza dove al presente si trovino li vasselli; <lb/>
dubitandosi, che ’l vento, che haveranno havuto delle preparationi, che si fanno in Inghilterra, et qui si consulta-<lb/>
no contra di essi, et altri pirati non habbi loro fatta <lb/>
far vela, et condotisi altrove fuori delle coste di <lb/>
quel Regno, et dell’Irlanda. Vostra Serenità può esser <lb/>
certa che di diligenza non mancarà il Pasini, come di <lb/>
fede in lui non altrimenti che s’io stessi fusso sul fatto <lb/>
a tratterò<ptr target="#tn2" n="2"/> me ne prometto: et quanto alla prontezza <lb/>
nell’intraprender il carico io la posso testificar tale, che <lb/>
corrisponde totalmente al suo devoto zelo, et devotione <lb/>
verso il publico servitio. Egli non ha riguardato ad abandonar <lb/>
la sua casa, et il suo trafico, et meno ha mirato a qualche
<pb n="235v" facs="09_235v" rend="0"/>
pericolo, o accidente, che gli potesse succeder; ben nel partire, m’ha <lb/>
in ogni caso travaglioso raccommandata la sua povera famiglia. <lb/>
Gli ho somministrato qualche denaro per passar sino a Londra <lb/>
et per continuatione del viaggio ho pregato l’eccellentissimo Lando, che <lb/>
gli assisti. Ad esso Pasini ho ordinato di abboccarsi coll’eccellentissimo <lb/>
signor Ambasciatore sudetto, et far abboccar anco il visconte di Lormes; <lb/>
et che habbi principalmente a pigliar il consiglio prudente di <lb/>
quell’eccellentissimo signore, et regolarsi con esso, come vedrà la Serenità vostra <lb/>
dalla copia della commissione, che gli ho data. </p>
<p>Perché quelle genti comprendino, ch’ella non mette a parte il negotio <lb/>
gli ho consignata quella patente, ch’ella m’inviò colle sue <lb/>
de’ 19 del passato con ordine anco sopra questa di pigliar il <lb/>
parere del detto eccellentissimo signor ambasciator Lando. Tutto sta che’esse <lb/>
genti siano passate in luoco, ove sia difficoltà di ritro-<lb/>
varle,<ptr target="#tn3" n="3"/> al presente, che me ne dolerebbe per il <lb/>
danno, che ’l tempo potrebbe apportar a questo negotio, et <lb/>
mentre il seguitarle in incertezza difficilmente, et pericolosamente <lb/>
potrebbe farsi; et il Visconte al partir suo col Pasini pro-<lb/>
pose questa difficoltà; aggiungendo, che non trovandosi detti <lb/>
vasselli corsari a quelle coste di Inghilterra o d’Irlanda <lb/>
era bene aspettar dalla Serenità vostra più risoluta, et più am-<lb/>
pla risolutione per andarli poi a trovar a cosa fatta <lb/>
ancorché fossero a Saffì, o in altra parte di loro <lb/>
ricovero in Barbaria, o sia in parte più lontana. Con <lb/>
questo però sempre, che si farà con la cautezza, et sicurezza <lb/>
che tutto sia in effetto com’è detto d’essi vasselli, et ritrovar
<pb n="236r" facs="09_236r" rend="0"/>
in essi quanto è stato promesso, et proposto, di che mando anco <lb/>
alla Serenità vostra copia dell’obligatione, che ’l Visconte sudetto <lb/>
m’ha al partir suo lasciata. </p>
<p>Con tutto che io habbi data la detta patente o salvo condotto al <lb/>
Pasini, mi ha di nuovo detto esso Visconte, che non pensava <lb/>
certo, che havesse servito perché questa non era l’intentione di <lb/>
quelle genti per non esporsi a quel rischio, che se non nel <lb/>
transferirsi quei doi o tre costì potessero incontrare, forse <lb/>
incontrarebbono nel ritorno, quando fossero necessitati <lb/>
ad uscir dello Stato di vostra Serenità. Né io so (sia detto con <lb/>
ogni humiltà) che si stata mai fatta questa instanza <lb/>
per salvo condotto per doi o tre; ma un’abolitione generale <lb/>
con la riserva scritta. </p>
<p>Appresso di me resta il signor Pietro Falghero a fine se per caso <lb/>
da lei venisse qualche ordine più preciso, et più risoluto <lb/>
di prender anc’egli camino, et procurar l’essecutione <lb/>
ai publici commandamenti. Il signor di Lormes al partir suo mi <lb/>
ha come detto d’esser egli capo di questa impresa; <lb/>
ma che non voleva, che si credesse a semplici parole <lb/>
ma solo sul fatto se ne assicurasse il Pasini poiché <lb/>
haverebbe veduto la stima, che quelle genti fanno di <lb/>
lui. </p>
<p>Mai più l’ambasciator di Francia ha parlato, o mi ha fatto dir <lb/>
moto<ptr target="#tn4" n="4"/> di questo soggetto; et meno hieri che fui a sua <lb/>
visitatione me ne parlò. Tengo sempre più<ptr target="#tn5" n="5"/> che habbi <lb/>
voluto sodisfar col suo ufficio passato meco a monsignor </p>
<pb n="236v" facs="09_236v" rend="0"/>
<p>Pelicart agente del Re in Brusseles senz’altrimenti ingerirsene. <lb/>
Stimai<ptr target="#tn6" n="6"/> bene tacendo egli, tacer anc’io, et veramente aspettavo <lb/>
che uscisse per entrar destramente a discorrer seco, et cavar <lb/>
il suo senso intorno quello di che vostra Serenità desidera esser infor-<lb/>
mata; ma com’ho detto non stimai bene, né a proposito <lb/>
promover da me tal ragionamento, sicuro che si sarebbe <lb/>
persuaso colla cognitione di quel di Lormes del trattato, <lb/>
ch’io tengo per mano. </p>
<p>Ben di questo avanti hieri ne gettai in passando qualche <lb/>
concetto con uno di quelli dell’assemblea dei signori Stati <lb/>
che mi disse par che essi corsari non siano ricettati per <lb/>
esser sopportati, ma perché del tutto abandonino il <lb/>
corso colla gratia, che da qual si sia principe <lb/>
potessero havere, questo non può che esser aggradito. </p>
<p>Così ho cavato anco da doi altri, che hoggi sono stati <lb/>
a vedermi per parte delli signori Stati, come intenderà <lb/>
nelle seconde. </p>
<p>Et havendo veduto il signor ambasciator d’Inghilterra ho destamente coll’occasione <lb/>
che venimo a parlar della flotta, che arma il suo <lb/>
Re cavato dal suo discorso, che per liberarsi dall’<lb/>
infettione di simil pirateria era necessario l’uno dei <lb/>
doi mezi o la giustitia, ch’è la persecutione,<ptr target="#tn7" n="7"/> o <lb/>
la gratia, et che l’una, et l’altra aggradirà sempre. <lb/>
Et simil altro concetto cavai in passando senza imorar<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
molto in questo particolare, ma col tempo, et un’altra <lb/>
più opportuna occasione non mancarò in particolare
<pb n="237r" facs="09_237r" rend="0"/>
di assicurarmi, come sarebbe ben inteso da questi signori. </p>
<p>Il fine con che in questo negotio si muove vostra Serenità non può esser <lb/>
stimato, che buono, come non altrimenti si doverebbe presupor-<lb/>
re quello di Francia con questi medesimi vasselli; et il <lb/>
mancamento all’effetto della loro retirata in Francia dal <lb/>
rappresentato appare, che nascesse da sospittione presa <lb/>
da essi corsari di esser ingannati. </p>
<p>Si può creder, che con il medesimo buon fine già dieci o undici <lb/>
anni sono si muovesse quella medesima Maestà a ricever <lb/>
in gratia sua, et sotto al suo perdono il Danzer fa-<lb/>
moso corsaro con le sue conserve; et già sei o sette <lb/>
anni il signor duca di Savoia fece pur sicuro nel suo <lb/>
stato l’Eston inglese l’uno, et al’altro con quella <lb/>
recognitione, che si sa, et sua altezza di Savoia <lb/>
ricevé così notabil servitio dai soldati di esso Eston. <lb/>
Anco questi signori hanno concessa gratia ad alcuni; et il re <lb/>
della Gran Bertagna ha fatto così anc’egli. Il Gran-<lb/>
duca faceva pur ultimamente trattar con li medesimi che <lb/>
sono proposti alla Serenità vostra, et si può presuporre, che <lb/>
quell’Altezza non mirasse ad altro, che a quell’utile, <lb/>
et a quel bene, che poteva apportar al publico, et <lb/>
al privato la receptione, et il perdono a quelle<ptr target="#tn9" n="9"/> genti. <lb/>
Vi sono delli essempii. Tanto aggiungo con ogni <lb/>
humiltà all’Eccellenze vostre illustrissime certo dall’altro canto, <lb/>
ch’elle comprendino molto bene tal pratica non <lb/>
esser nuova, et che l’operatione non può se non
<pb n="237v" facs="09_237v" rend="0"/>
esser laudata dai buoni; ben mal intesa può esser<ptr target="#tn10" n="10"/> che sarà da <lb/>
quelli che per privati particolari interessi non aspirano, <lb/>
che ad invidiar, et per hurtar<ptr target="#tn11" n="11"/> la publica quiete, et la <lb/>
sicurezza del comercio per il commune servitio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 28 luglio 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="242r" facs="09_242r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="242v" facs="09_242v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 226 fin 228 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="242vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 luglio ricevute a’ 12 agosto </p>
<p>Haya. n° 226 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="068" corresp="067" source="238r-v, 241r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="068" corresp="067" >
<!--<p>Allegato I al n. 67 (cc. 238r-v, 241r-v)</p>-->
<pb n="238r" facs="09_238r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="Blank page"/>
<pb n="238v" facs="09_238v" rend="270"/>
n° 1 </p>
<p>Commissione al Pasini </p>
<p>nella prima n° 226<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
<pb n="241r" facs="09_241r" rend="0"/>
<p>In lettere dell’Haya n° 226 <lb/>
de’ 28 luglio 1620 </p>
<p>L’isperienza che la serenissima Republica ha havuta in molte et <lb/>
molte occasione dela singolare fede devotione et riverenza <lb/>
de voi signor Gian Battista Pasini ha mosso sua Serenità ad <lb/>
ordenare la vostra persona et comettervi ad andare <lb/>
ad informarvi sopra ’l contenuto del tratatto<ptr target="#tn13" n="13"/> con il <lb/>
signor visconte de Lormes et de quello che per scritto de <lb/>
promessa et atestacione à egli segniato in questo <lb/>
giorno che sua mano, voi per tanto dovrete ben <lb/>
informarvi et esaminare con destra maniera <lb/>
quelli capitani o altri officiali deli vaselli corsari che <lb/>
sapete et nominati dal sudetto signor de Lormes circa <lb/>
la luoro qualità quelli deli medesimi vaselli quanti <lb/>
effetivamente siano quelli con li qualli li marinari <lb/>
et capitani luoro desiderano condursi sotto la protetione de sua Serenità dela volontà che le medesime gente possano <lb/>
avere qual fermeza se ponia<ptr target="#tn14" n="14"/> promettere dele <lb/>
luoro resolucione et con che fondamento ne tratti <lb/>
et prencipalmente doverete procurare de cavare <lb/>
se effetivamente ve sia tanta quantità d’oro sopra <lb/>
di essi et de merci come viene descritto il numero de <lb/>
gente de che nacione et religione, che sianno <lb/>
da luoro statti depredatti se vaselli de corso op[ure]<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
de’ prencipi et de qualli dove in quelle habino <lb/>
fatte le prese et insoma tucto quello che de <lb/>
più puorrete incontrare de cavare con caut[a]<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
et circonspeta maniera, et vi sarà sominist[rato]<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
dal vostro ingegnio essendo sopra il luoco […]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
perché la serenissima Republica pensava che qualche duo[i]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
overo tre di essi capitani havessero desiderio de <lb/>
andare a tratare in Venetia sopra questo a[…]<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
efetto, me inviò una patente dela qualle vo[…]<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
farete comunicare alli sudetti capitani con asecurare e[…]<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
o, altri deli vaselli che puotessero havere questo <lb/>
pensiero de fare il viaggio et transferirsi a </p>
<pb n="241v" facs="09_241v" rend="0"/>
<p>Venetia che la volontà dela serenissima Republica è buona et <lb/>
asecurarli del afetto insiene<ptr target="#tn23" n="23"/> con che saranno receputi <lb/>
quelli che andarano et del molto capitale che puotran <lb/>
fare de quello le venise da sua Serenità pronesso<ptr target="#tn24" n="24"/> quando <lb/>
il negotio fusse abraciato et concluso non ve obligando <lb/>
però ad alcuna corsa<ptr target="#tn25" n="25"/> se non de tenere vivo il <lb/>
negotio mantenerli in fede et offerirli de farli havere <lb/>
la detta patente quando havessero o entrasero in pen-<lb/>
siero de andare essi nedesimi<ptr target="#tn26" n="26"/> a tratare in Venetia. </p>
<p>Al ilustrissimo et eccellentissimo signor Gerolamo Lando ambasciatore et residente <lb/>
dela serenissima Republica appresso il serenissimo re dela Gran <lb/>
Bertagnia avviato che sarete in Londra andarete <lb/>
a dare parte de questo tanto come anco del’altra <lb/>
scrittura sudetta sottoscritta dal signor Lornes<ptr target="#tn27" n="27"/> questa matina <lb/>
a fine de prendere et regolarvi col suo prudentissimo <lb/>
c[o]nsegli[o]<ptr target="#tn28" n="28"/> in quello che stimasse proprio per <lb/>
publico servitio et particolarmente intorno alla patente per li doi o tre consegnatavi<ptr target="#tn29" n="29"/> comunicandoli apresso ciò che troverte<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
et caverete in Londra dalli corispondenti di essi <lb/>
corsari se ne troverte<ptr target="#tn31" n="31"/> et quando non partiti de <lb/>
Londra scriverete al Eccellenza sua se stimerete securo <lb/>
et certo il recapito dele lettere, quando andarete <lb/>
coperando et cavando et farete anco abocare <lb/>
il signor de Lormes che farà il viaggio col eccellentissimo signor <lb/>
Lando et nel retorno che credo farete per la medesima <lb/>
strada de Londra farete al Eccellenza sua fedele et <lb/>
particolare raporto, de ciò che haverete trovato et <lb/>
tratatto. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="069" corresp="067" source="239r-240v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="069" corresp="067" >
<!--<p>Allegato II al n. 67 (cc. 239r-240v)</p>-->
<pb n="239r" facs="09_239r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 226 </p>
<p>de’ 28 luglio 1620 </p>
<p>Io Giovanni visconte di Lormes affermo colle presenti al signor Suriano <lb/>
residente per la serenissima republica di Venetia nell’Haya, che <lb/>
li vasselli de’ corsari proposti da me, et che desiderano re-<lb/>
tirarsi sotto ’l vessillo della detta serenissima Republica sono 22 <lb/>
sedici di mille botte in circa, uno di ottocento, un altro <lb/>
minore di 600, et li restanti sono di 300 in 400 botte <lb/>
tra’ quali vasselli ve n’è qualcheduno portughese qualche <lb/>
francese, ma la maggior parte sono holandesi, et <lb/>
inglesi tutti de particolari, et non de principi, et può <lb/>
credersi, che siano buoni perché non si vogliono tener <lb/>
che non siano da servitio et quando uno ha qualche <lb/>
mancamento viene cambiato con altro migliore. </p>
<p>Prometto, che in essi vasselli si trovano sino a trecento <lb/>
pezzi di artiglieria di bronzo, et buon numero di ferro <lb/>
circa sei milla moschetti, et anco buon numero di <lb/>
picche, et altre sorte d’armi: pertinenti alla guerra <lb/>
et quanto alle mercantie vi è quantità di argenti <lb/>
non batuti cioè in verghe danari, gioie, perle, dia-<lb/>
manti, quantità di sete lavorate della China, et <lb/>
sino a mille ottocento balle di seta cruda, et qualche <lb/>
cociniglia overo grana, et qualche droga. Il tutto <lb/>
può importar da quattro in cinque milliona. </p>
<p>Affermo, et prometto, che il desiderio di essi corsari è asso-<lb/>
lutamente di retirarsi dal loro pernitioso essercitio <lb/>
del corseggiare, et che amano di condursi sotto ’l vessilo <lb/>
della serenissima republica di Venetia, obligandosi viver sotto le <lb/>
medesime leggi, et ad ogn’altro obligo a che sono sotto-<lb/>
posti li medesimi sudditi, come anco di far giuramento <lb/>
di fedeltà, et che spenderanno la vta in servitio di <lb/>
sua Serenità venendo l’occasione d’esser impiegati, et che <lb/>
a quest’obligo, et giuramento doveranno esser sottoposti
<pb n="239v" facs="09_239v" rend="0"/>
tanto il Generale, che li capitani, soldati, et marinari di qual <lb/>
si sia grado, et<ptr target="#tn32" n="32"/> qualità. </p>
<p>Dico, et affermo, che le genti tra capitani, soldati, et marinari <lb/>
sono tre milla in circa la maggior parte inglesi, et francesi <lb/>
et qualche holandese<ptr target="#tn33" n="33"/> pilota, et tra questo numero vi sono <lb/>
da cinque in sei cento ethiopi tutti battezziati. Et tutte <lb/>
queste genti sono parte catholici romani, et parte della <lb/>
religione riformata. </p>
<p>Havutosi il passaporto, et un’abolitione dei loro misfatti dalla <lb/>
serenissima Republica mi<ptr target="#tn34" n="34"/> obbligo condur li sudetti 22 vasselli <lb/>
ove mi sarà commandato per dover separarli a due <lb/>
a quattro secondo, che sarà trovato buono, et far <lb/>
sbarcar le genti a dieci a venti alla volta parte in <lb/>
una parte in un’altra Provincia secondo gl’ordini, et <lb/>
gusto della serenissima Republica quanto all’esser li sudetti <lb/>
distribuiti più in uno, che in un altro luoco sopra <lb/>
che si contenteranno di quanto li sarà commandato. </p>
<p>Prometto, et affermo, che li detti capitani si contenteranno <lb/>
subito arrivati al luoco destinato dalla serenissima Republica <lb/>
per doversi poi quivi separar colli vasselli, come ho <lb/>
detto, et andar a sbarcar dove più a lei parerà <lb/>
proprio far esborso in mano di quello, o quelli, che <lb/>
saranno deputati all’effetto del riceverlo per commissa-<lb/>
rii a nome della serenissima<ptr target="#tn35" n="35"/> Republica di ottocentomilla <lb/>
scudi da tre fiorini l’uno che sono un millione di ducati <lb/>
venetiani in circa. </p>
<p>Intorno a che offerisco, et prometto anco di vantaggio, che <lb/>
non ostante che in Francia sia stata fatta difficoltà quando <lb/>
menai li soli nove vasselli di non voler pagar, che la <lb/>
metà dell’accordato; con tutto questo mi obligo, che <lb/>
venendo tutti, overo parte di essi vasselli uno resti
<pb n="240r" facs="09_240r" rend="0"/>
obligato per l’altro alla detta summa di ottocento milla <lb/>
scudi per il suo pronto esborso; et anco quando venisse <lb/>
un sol vassello, che quello doverà far l’esborso di tutta <lb/>
la summa al primo ingresso. </p>
<p>Oltre il donativo delli ottocentomilla scudi sudetti prometto, che <lb/>
si farà anco libero dono alla serenissima Republica dei vasselli <lb/>
delle artiglierie, armi, munitioni da guerra, cordaggi <lb/>
velle, et tutto l’appartenente alli vasselli viveri, et <lb/>
altro, che si trova in essi eccetto le mercantie, et altro <lb/>
sopranominato di ori, argenti, et gioie, che tutto <lb/>
doverà esser libero ad essi per poterlo smaltire in <lb/>
quella o quelle piazze dove troverà sua Serenità meglio, et <lb/>
più conveniente per lei, et che li sudetti ne possino <lb/>
commodamente far lo smaltimento. </p>
<p>Ben prometto, che se in detti vasselli vi fossero mercantie <lb/>
in esser di ragione de’ sudditi della serenissima Republica saranno <lb/>
tutte restituite. </p>
<p>Assicuro in oltre, che ’l corso, che hanno fatto li detti <lb/>
vasselli è stato nell’oceano eccetto il capitan Sansone <lb/>
che lo ha essercitato nel Mediterraneo con qualche sue <lb/>
conserve; et il danno fatto è stato sopra christiani <lb/>
sudditi di diversi prencipi, et anco di quelli della <lb/>
serenissima republica di Venetia; havendo abandonato <lb/>
di attaccar Turchi per l’ordinario ricvero che <lb/>
hanno nei loro porti; <lb/>
le visconte de Lormes.
<pb n="240v" facs="09_240v" rend="0"/>
n° 2 </p>
<p>Obligatione del visconte <lb/>
di Lormes </p>
<p>nella prima n° 226 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "stessi … tratterò" improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "che me" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-ù" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" is the result of a correction; followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "q-" corrected above "V-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "può esser" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "2-" corrected above "1-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "et … consegnatavi" added in the interlinear space with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Followed by "conditione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Followed by "Rep(ublic)a" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
