<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.047 date 1620-08-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">047</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 250r-251v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">250r-251v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports the news that a compromise had been reached in Constantinople. Maurice praises Haga’s intervention on behalf of Venice. His letters have been read in the assembly. Suriano attached the letter by Haga, everyone is pleased that war has been averted. At his house, the clerk of the secretary Van Aerssen also communicated the content of Haga’s letters. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-08-04">4 agosto 1620</date>
            <num>073</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="073">
<div type="main" facs="main text of letter" n="073">
<!--<p>4 agosto 1620, L’Aia (cc. 250r-251v)</p>-->
<pb n="250r" facs="09_250r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 229 fin 231 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in lettere a questi ambasciatori di Francia, et d’Inghilterra; ne-<lb/>
gl’avvisi correnti, et a qualche mercante è stato <lb/>
scritto di costi l’accordo seguito alla porta di Constan-<lb/>
tinopoli sopra la contesa de’ Turchi bossinesi coll’eccellentissimo <lb/>
bailo di vostra Serenità. Et sabato passato, che visitai il signor <lb/>
principe d’Oranges mostrò egli meco consolatione <lb/>
grande che ciò fusse successo, et massime coll’intramessa <lb/>
dell’orator Haghes. Io dissi, che havevo presentito <lb/>
qualche cosa; ma che non havendone notitia dall’<lb/>
eccellentissimo Senato non sapevo quello ch’io potessi confermar <lb/>
all’Eccellenza sua. Rispose faccia Iddio, che sia seguito l’accordo <lb/>
perché non era d’aspettar di avanzar con Turchi se non <lb/>
correr rischio di qualche grave inconveniente. </p>
<p>Le lettere del signor Haghes non erano fin sabbato arrivate. <lb/>
Venero domenica coll’ordinario di Colonia, et hier <lb/>
mattina furono lette nell’assemblea; et dalli doi <lb/>
deputati alle provisioni per la venuta dell’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Trivisano, che a caso rincontrai nanti l’allog-<lb/>
giamento, che se li prepara mi fu detto, ch’erano <lb/>
state sentite con grandissimo gusto, et sodisfattione <lb/>
per la maniera trovata per resarcimento a’ mercanti <lb/>
turchi senza danno anzi con riputatione della <lb/>
serenissima Republica poiché li medesimi mercanti dove-<lb/>
vano supplicar vostra Serenità per l’impositione delle doi per <lb/>
cento sopra le mercantie de’ Turchi, et spetialmente <lb/>
delli medesimi interessati uno nell’andare, et l’altro <lb/>
nel venir dalla scala di Spalatro, mostrando <lb/>
contento, che in questo havesse giovato l’intramessa
<pb n="250v" facs="09_250v" rend="0"/>
del loro orator Haghes, che scriveva che il negotio <lb/>
già era ridotto alla maggior disperatione, et all’<lb/>
ultima estremità con pericolo della perdita della vita <lb/>
del signor Bailo, et della rottura della guerra: ag-<lb/>
giungendo, che questo nasceva dalla constanza <lb/>
del signor Bailo di non voler ceder per non preterir alli suoi <lb/>
ordini. Ch’è in conformità di quanto le scrissi la passata <lb/>
settimana con la copia delle lettere dello stesso Haghes <lb/>
che le mandai accompagnate colle lettere n° 226 fin <lb/>
228 che saranno qui aggiunte in copia. Li detti signori <lb/>
con faccia tutta allegra si rallegrorono meco, che <lb/>
si fusse evitata l’iminenza<ptr target="#tn1" n="1"/> del male, et che Dio <lb/>
havesse voluto metter innanti il partito per evitar <lb/>
maggior travaglio alla serenissima Republica, et alla christianità <lb/>
dicendo, che non poteva succeder la cosa con maggior <lb/>
pubblica reputatione, et assicuro vostra Serenità, che quelli <lb/>
con chi sin qui ne ho parlato stimano, che non poteva <lb/>
seguir meglio per ogni rispetto. Io dissi a’ detti signori che <lb/>
mi rallegravo se così era, et<ptr target="#tn2" n="2"/> che del contento delli <lb/>
signori Stati, et dell’intramessa del loro Ambasciatore ero certo <lb/>
che la serenissima Republica haverebbe goduto grandemente, et tanta <lb/>
più grande si sarebbe fatta la memoria per cor-<lb/>
rispondersi sempre con ufficii conformi dal canto di <lb/>
vostra Serenità verso il servitio, et interressi di questi Stati così <lb/>
congionti, et uniti con quelli della serenissima Republica. Arrivato <lb/>
a casa trovai, che mi attendeva il clerico del signor secretario <lb/>
Arsen per communicarmi a nome delli signori Stati come <lb/>
fece il contenuto delle lettere dell’Haghes, che fu lo
<pb n="251r" facs="09_251r" rend="0"/>
stesso dettomi da quei signori. Questo però ho inteso di <lb/>
vantaggio, che descrive la pretensione de’ Turchi <lb/>
per la summa di 60 mila cecchini, et che questa poteva <lb/>
ritrarsi in cinque armi o poco più. Facendo conto <lb/>
che Turchi traficassero alla scala di Spalatro per seicento <lb/>
milla cecchini per anno, et par che rappresenti la <lb/>
trattatione, come per fatta; ma aggiunge, che con <lb/>
prime haverebbe significato il di più, che fosse seguito <lb/>
questa communicatione dei signori Stati è ancor stato segno <lb/>
del gusto et del contento, che ’l Generale ha ricevuto <lb/>
di questo negotio per il servitio di vostra Serenità et per l’<lb/>
interesse commune. Et io con la prima occasione ne <lb/>
ringratierò l’Eccellenze loro; aspettando in tanto quello <lb/>
si compiacerà scrivermene la Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 agosto 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christtofforo Suriano </p>
<pb n="251v" facs="09_251v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 229 fin 228 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="073">
<!--
<p n="251vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 agosto 1620 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 229. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "i-" corrected above "e-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
