<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.048 date 1620-08-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">048</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 252r-255v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp342-360
            </note>
            <biblScope unit="page">252r-255v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has visited the house they are preparing for Trevisano´s stay. The rooms are being adorned with tapestries and in the bedroom there is a baldachin and bed trimmings of white satin embroidered with leaves. It is a major honour, as he has not seen anything like this for other ambassadors. Maurice asks when Trevisano will arrive and reports that Spinola will march with army soon. The English troops have arrived in Dordrecht, and they will proceed to make Rees and Emmerich. And they will arm 23 ships against the Pirates, but these ships will not be able to leave before next October. Suriano discusses the Lormes affair with Prince Maurice, who tells him he will not object to the safe conduct that expresses the idea that pirates might not keep their word </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-08-04">4 agosto 1620</date>
            <num>074</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="074">
<div type="main" facs="main text of letter" n="074">
<!--<p>4 agosto 1620, L’Aia (cc. 252r-255v)</p>-->
<pb n="252r" facs="09_252r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 330 comincia 229 </p>
<p>fin 231 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>trovai<ptr target="#tn1" n="1"/> come ho riverentemente detto nelle precedenti quei doi signori alla <lb/>
casa nella quale alloggierà l’eccellentissimo Trivisano, ove sono <lb/>
spesso, et procurano di ordinar tutte le cose bene, et mi <lb/>
pregorono di nuovo a creder, che non mancarebbono <lb/>
di far tutto quello fosse possibile per riceverlo degnamente <lb/>
et volsero in ogni modo, ch’io montassi le scale, et <lb/>
vedessi quello, che sin hora era di preparato, né mi <lb/>
bastò il ricusarlo, et trovai, che una gran parte delle <lb/>
camere era adornata di tapezzarie, et il resto si<ptr target="#tn2" n="2"/> andava <lb/>
adornando; et osservai tra l’altre cose da parte nella <lb/>
camera ove doverà dormir sua Eccellenza un baldachino che <lb/>
accompagna un guarnimento da letto di raso bianco <lb/>
tutto ricamato a fogliami. Non era ancor drizzato <lb/>
ma poiché è lì parmi, che non si farà di meno di <lb/>
non drizzarlo. Non mi fu detta alcuna cosa, et io tacqui <lb/>
l’honore sarà straordinario perché non ho osservato <lb/>
che qui si sia fatto mai con alcun ambasciatore, et può <lb/>
esser che darà un poco di materia di discorso. Li detti <lb/>
signori mi replicorono, che facevano quanto potevano <lb/>
et che in quello havessero mancato di cerimonia, et <lb/>
d’apparecchio haverebbono supplito con la solita ronda<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
libertà holandese, sicuri che ’l signor Ambasciatore se ne sarebbe <lb/>
appagato; et io dissi, che non poteva riuscir che <lb/>
tutto buono. Questa borghesia è già commandata <lb/>
di mettersi in arme per il giorno dell’ingresso dell’<lb/>
eccellentissimo Trivisano in quest’Haya. </p>
<p>Il signor principe Mauritio quando fui seco mi addimandò <lb/>
quando sua Eccellenza sarebbe stata qui. Io dissi, che non havevo
<pb n="252v" facs="09_252v" rend="0"/>
nuova della sua partenza; ma ben che presto si sarebbe messo in <lb/>
camino. Aggiunse mi spiace, che credo che sarò via di qua, <lb/>
et non potrò farli quell’honore, et servitù, che si deve; ma <lb/>
haverò il gusto di esser de’ primi ad incontrarlo, et <lb/>
servirlo in campagna. Io risposi, che in ogni luoco <lb/>
ove fosse stata l’Eccellenza sua haverebbe fatto grand’honore all’<lb/>
eccellentissimo signor Ambasciatore, et più alla serenissima Republica coll’affetto, et <lb/>
coll’ottima volontà, che dimostrava verso di lei. Mi <lb/>
replicò, che di questa mi potevo prometter quanto <lb/>
di qual altro si sia più devoto, ch’ella habbia. </p>
<p>Gl’avvisi, che sono venuti in lettere conformano con altri por-<lb/>
tati dalla viva voce di alcuni signori, che di Brusseles arri-<lb/>
vorono qui domenica, che ’l marchese Spinola doveva <lb/>
mettersi in camino per marchiar coll’armata. Refe-<lb/>
riscono anco haver vedute le compagnie di Cambrai<ptr target="#tn4" n="4"/>, <lb/>
et d’altre piazze marchiar verso Mastricht; ma <lb/>
come si sa questo di certo, et di vista; così resta <lb/>
anco incerto per dove: né vi è chi lo sappi o dire o <lb/>
conieturare. </p>
<p>Li doi milla inglesi sono arrivati avanti hieri a Dort. Di <lb/>
là si transporteranno fino a Emerich, et Rees, et là <lb/>
faranno alto<ptr target="#tn5" n="5"/> fino a nuovo ordine della marchia <lb/>
verso il Palatinato per osservar gl’andamenti dello <lb/>
Spinola; et poter caminar secondo essi sicuri accom-<lb/>
pagnati, o divisi in truppe con scorte più, et meno <lb/>
secondo il bisogno. Il general Ver arrivò hieri <lb/>
nell’Haya. È stato a sua Eccellenza, et colli primi avvisi <lb/>
doverà risolversi l’uscita. Si pensava che ’l signor principe </p>
<pb n="253r" facs="09_253r" rend="0"/>
<p>Henrico dovesse uscir prima di sua Eccellenza ma sta alquanto <lb/>
indisposto di fredura in un fianco, che lo tiene a <lb/>
letto con dolori, et la notte passata ha poco dormito. </p>
<p>Hebbero li signori Stati ultimamente qualche avviso, che assai li <lb/>
travagliò per un’amutineria<ptr target="#tn6" n="6"/>, ch’era stata nel campo <lb/>
bohemo;<ptr target="#tn7" n="7"/> ma poi inteso ch’erano state <lb/>
mandate cinque mesate di otto, che pretendeva <lb/>
la soldatesca, sono<ptr target="#tn8" n="8"/> entrati in speranza, che tutto <lb/>
sarà accommodato, et aspettano con gran desiderio <lb/>
d’intender tanto questo che la coronatione del <lb/>
Gabor per veder ferma l’assistenza promessa da <lb/>
quel principe al re di Bohemia, et allo stesso <lb/>
Regno, et Provincie incorporate. </p>
<p>Ancor non sono partiti di qua li signori dell’Amiralità stando <lb/>
in continue consulte per l’armar de’ vasselli contro <lb/>
corsari. Quello che si è stabilito è stato che si nume-<lb/>
rano<ptr target="#tn9" n="9"/> vintiun vasselli da guerra, che uno <lb/>
delli doi vice amiragli<ptr target="#tn10" n="10"/> di Holanda, et Zelanda ne <lb/>
sia capo; et si mira più a questo<ptr target="#tn11" n="11"/>, che all’altro; <lb/>
che siano deputati doi, che in mancamento del <lb/>
capo habbino a commandar alle squadre, che si <lb/>
divideranno secondo il bisogno. Et in questo sta <lb/>
l’altercatione perché quelli dell’amiralità d’Amsterdam <lb/>
et di Northolandia non vorrebbono che li doi sudetti <lb/>
havessero participatione nei viveri, et questo a fine <lb/>
di evitar gl’inconvenienti, che sono assai grandi <lb/>
del cacciarsi dentro ai porti per<ptr target="#tn12" n="12"/> l’utile che ricevono <lb/>
dal lasciar andar in terra i marinari, perché quasi<ptr target="#tn13" n="13"/>
<pb n="253v" facs="09_253v" rend="0"/>
a maniera di tavola d’hoste si conta al publico ancorché <lb/>
quei marinari non habbino mangiato in nave. È conosciuto <lb/>
da molti il pregiudicio perché non stando li vasselli al mare <lb/>
hanno corsari il modo di poter far del male: nondimeno <lb/>
quelli di Zelanda, di Roterdam, et Frisia par che sentino, <lb/>
che si vadi con l’ordinaria maniera osservata già tanti <lb/>
et tanti anni passati; ma però con strettissime commissioni; <lb/>
non parendo bene di levar così in un colpo un uso inve-<lb/>
terato. Può esser che l’intentione sia buona; ma da <lb/>
alcuni viene tenuta, et provata per poco buona. Non <lb/>
possono uscir le dette navi, che al prossimo ottobre. </p>
<p>Quest’armamento mi ha data occasione di discorrer con sua Eccellenza<ptr target="#tn14" n="14"/> che mi ha <lb/>
detto di questi particolari, et di queste difficoltà; et io <lb/>
sopra ciò presi materia di tirar il suo senso nel proposito <lb/>
del ricetto che potesse darsi da vostra Serenità a’ corsari senza mostrar <lb/>
o affettatione, o aprir qualche senso, che apparisce <lb/>
ch’ella ne trattasse; et cavai da sua Eccellenza, che non sarebbe <lb/>
stato mal inteso, né si poteva da alcuno mal intendersi <lb/>
che non vi era però altro se non il dubio di esser ingannati <lb/>
su la trattatione, che nancassero<ptr target="#tn15" n="15"/> della parola; ma che <lb/>
in questo non si poteva perder più di quello si perde <lb/>
al presente. Da altri ancora ho inteso<ptr target="#tn16" n="16"/> l’istesso; et <lb/>
di più, che li capitani delli vasselli da guerra, che <lb/>
sono usciti li anni passati hanno havuta commissione <lb/>
di attirar quelle genti col perdono; et particolarmente <lb/>
di haver fatta far apertura di haver perdono un tal <lb/>
Vemburgh, ch’è vice amiraglio nella flotta di Algieri, et <lb/>
Tunisi huomo di bassa conditione contadino nato
<pb n="254r" facs="09_254r" rend="0"/>
in un villaggio qui vicino all’Haya, che<ptr target="#tn17" n="17"/> ha anco rinegato. Li signori Stati gli diedero d’orrecchie, et mentre <lb/>
trattava desisté per qualche tempo dal corso, pigliando <lb/>
con Turchi, et altri del suo seguito diversi pretesti, che <lb/>
però non puote tanto fare, che non dassero sospetto a’ <lb/>
Turchi; onde per non esser scoperto ritornò al corso; <lb/>
et quello, che mi ha racontata questa historia mi ha <lb/>
detto, che non haveva dubio, che anco con questa nuova <lb/>
uscita si sarebbe dato ordine di ascoltar, et prometter <lb/>
tanto a lui, che ad altri piazza di sicurezza. In <lb/>
somma io non ho trovato in alcuno con chi ho parlato <lb/>
che non fosse sentito se non bene dalli signori Stati, che <lb/>
quella<ptr target="#tn18" n="18"/> gente<ptr target="#tn19" n="19"/> in una, o in un’altra maniera fosse levata <lb/>
dal corso; et che vostra Serenità in particolare per il ricovero non <lb/>
doverà, che esserne laudata. Solo si aggiunge il <lb/>
dubio, che altri colla speranza di esser ricevuti in gratia <lb/>
si gettino al mare. Ma habbiamo gl’essempii, che <lb/>
non si è riguardato a questo, et le commissioni, che al <lb/>
presente si daranno ai vasselli da guerra, come viene <lb/>
detto, conformano<ptr target="#tn20" n="20"/> con quello, che ho scritto per avanti <lb/>
che o per via di gratia, o della persecutione si levi in <lb/>
quanto si può il male, che riceve il trafico. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4<ptr target="#tn21" n="21"/> agosto 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="254v" facs="09_254v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="255r" facs="09_255r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="255v" facs="09_255v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 230 comincia <lb/>
229 fin 231 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/>.</p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="074">
<!--
<p n="255vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 agosto 1620 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Del segretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi>. n° 230 </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "tro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ai" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-u-" corrected above "-m-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "con … Eccellenza" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
