<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.050 date 1620-08-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">050</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 260r-262v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">260r-262v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports the arrival of an express courier from Paris with news of the invasion of Valtellina. Before his audience with States General, he also informed Maurice of Nassau, who asked him to show him the places of Valtellina on a map. Suriano requests States General to send representative to Switserland. The States General have first waited for Van Aerssen’s report who passed through the region recently. Letters will be sent to Brederode in Heidelberg who is ordered to send someone to Switserland. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-08-12">12 agosto 1620</date>
            <num>077</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="077">
<div type="main" facs="main text of letter" n="077">
<!--<p>12 agosto 1620, L’Aia (cc. 260r-262v)</p>-->
<pb n="260r" facs="09_260r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 232 fin 234 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>di Parigi con lettere dei 6 mi pervenne lunedì mattina un corriero <lb/>
espresso speditomi dall’eccellentissimo signor ambasciator Contarini con quelle della Serenità vostra <lb/>
de’ 28 del passato, che mi portano l’invasione fatta dai sudditi <lb/>
banditi della Valtellina in quella propria vale. Chiesta <lb/>
l’audienza, l’hebbi; et nell’assemblea ridotta in buon numero <lb/>
feci espressione di tutto quello, che contengono esse lettere, rappresen-<lb/>
tandolo della maniera, et forma, ch’ella me le descrive con <lb/>
far quelle considerationi appresso, che meritava l’importanza <lb/>
del fatto, et stimai proprie per indurli al scriver, et far ufficii <lb/>
secondo il senso di vostra Serenità, tanto in Svizzeri, che in Grisoni. <lb/>
Questi signori col ringratiarmi della confedente communicatione <lb/>
mi diedero segno di gran sentimento dell’accidente successo; si <lb/>
risero del pretesto, che si prendeva di religione, et unanima-<lb/>
mente accordorono, che qui dentro c’era il concorso de’ <lb/>
Spagnoli, et che quanto si faceva era per levar la libertà <lb/>
del passo da quella parte all’Italia, agl’altri principi, <lb/>
et principalmente alla Serenità vostra. Dissero per allhora che <lb/>
haverebbono messo in consulta quanto io loro havevo espresso <lb/>
et dal canto suo fatto quello, che havessero potuto con lettere <lb/>
perché d’altra maniera non sapevano veder ciò ch’essi potessero <lb/>
fare stante la lontananza, et gl’imbarazzi, che hanno sopra <lb/>
le spalle. </p>
<p>Havendo preso il tempo tra l’hora c’hebbi dai signori deputata <lb/>
per andare all’audienza, mi trovai col signor principe Mau-<lb/>
ritio esprimendogli degl’istessi concetti, et volse che io <lb/>
li mostrassi sopra la carta il luoco, li siti, et il posto della <lb/>
Valtelina. Trovò l’interesse della Serenità vostra, et disse questo
<pb n="260v" facs="09_260v" rend="0"/>
è molto importante alla serenissima Republica; et deve ella far quanto <lb/>
può per conservarsi quel passo perché Spagnuoli tente-<lb/>
ranno senza dubio se non è presta l’assistenza nella miglior <lb/>
maniera che potrà farla la Republica di escluderla affatto da <lb/>
quella parte. Sono fini, et sano li loro vantaggi; et perché <lb/>
havevo anco a sua Eccellenza fatte le debite considerationi per <lb/>
tanto negotio con pregarla a farvi sopra riflesso, et <lb/>
operar, che li signori Stati vi s’interessassero con ufficii <lb/>
proprii, disse non dubito, che non siano per farlo, ch’è il <lb/>
meno, che possino fare; ma temo, che arriveranno tardi <lb/>
perché Spagnuoli non dormiranno fra questo tempo, et <lb/>
procederanno innanti: in ogni modo, replicò, farann[o]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
ciò che potranno; et con haver io havuta promessa <lb/>
che haverebbe parlato con alcuni dei signori Stati mi licentiai <lb/>
dall’Eccellenza sua. </p>
<p>Ho poi saputo, che non scrissero lunedì perché volsero attender <lb/>
la relatione, che hier mattina fece il signor Francesco Arsen <lb/>
ritornato dal suo viaggio per sentir quello haveva operato <lb/>
et cavato nell’andar, et nel ritorno tanto in Svizzeri, <lb/>
che in Grisoni; et doppo hanno<ptr target="#tn2" n="2"/> risoluto di far <lb/>
scriver lettere efficacissime alli signori svizzeri a Zurich <lb/>
come al direttorio degl’altri Cantoni perché essortino <lb/>
gl’altri ad assister di consiglio, et d’opere a Grisoni <lb/>
per mantenerli in stato, et in libertà; et ai medesimi <lb/>
Grisoni ancora, essortandoli a star constanti, et fermi nel <lb/>
mantener la loro libertà, et che osservino molto bene <lb/>
non lasciarsi privar di quel passo, che come con essi si sono
<pb n="261r" facs="09_261r" rend="0"/>
resi appresso li principi tutti cari, et per esso hanno cercata <lb/>
la loro<ptr target="#tn3" n="3"/> amicitia; così restandone privi, resterebbono <lb/>
la riputatione antica, et sarebbono lasciati in abandono <lb/>
anco dalli più cari vicini, et confinanti. La detatura <lb/>
delle lettere è stata commandata a farsi dal signor Arsen <lb/>
che me lo disse, et sono sicuro, che saranno ben poste. <lb/>
Hoggi o dimattina partiranno con qualche diligenza verso <lb/>
Heidelbergh raccomandate all’agente Brederod, che <lb/>
haverà ordine d’inviar persona espressa perché capitino <lb/>
quanto più celermente tanto in Svizzeri, che in Grisoni. <lb/>
Questo è quel tanto c’ho operato in questo proposito. </p>
<p>Il medesimo signor Arsen nella sua relatione ha espresse l’osservationi <lb/>
che haveva fatte delle dissentioni tra Grisoni; et insieme <lb/>
delle instanze dalle quali era attorniato il signor Vico, del <lb/>
denaro ch’era necessitato esborsare, et quanto n’haveva <lb/>
veduto a dar fuori a questo, et a quello in sua presenza <lb/>
et in fine ha espressi gl’ufficii, che haveva fatti con alcuni <lb/>
dei<ptr target="#tn4" n="4"/> Grisoni per confortarli a mantenersi in libertà, et <lb/>
le essortationi perché si stringessero in unione con la serenissima <lb/>
Republica; et io havevo anco in conformità del commandamento <lb/>
della Serenità vostra in lettere sue de’ 24 del passato ricevute <lb/>
con l’ordinario ringratiati li signori Stati di questi buoni <lb/>
ufficii fatti dal detto signore. Et l’Eccellenze loro mostrorono <lb/>
contento, et restar sodisfatti di quanto esso Arsen <lb/>
haveva in questo proposito operato, di che non ho mancato <lb/>
render anco ad esso debite gratie. </p>
<p>Io non lascerò ne’ privati congressi di andar fermando
<pb n="261v" facs="09_261v" rend="0"/>
questo fondamento della buona volontà di questi signori verso <lb/>
gl’interessi dei Grisoni, et di far tutto quel più, che sarà <lb/>
possibile; et ben mi aveggo che non tralascierebbono <lb/>
mezo oltre gl’ufficii per introdur l’unione in quei <lb/>
popoli, et perché si conservassero in essa. </p>
<p>Il signor principe Mauritio mentre gli parlai di questo affare <lb/>
mi disse hora, che la serenissima Republica è libera dal travaglio <lb/>
di Constantinopoli, et accommodato quel negotio potrà <lb/>
più facilmente assister a’ Grisoni; et a questo proprosito <lb/>
mi domandò quello che da vostra Serenità mi fosse stato <lb/>
scritto. Io dissi, che stante li presenti emergenti, et <lb/>
gl’affari moltiplici della serenissima Republica non havevo <lb/>
havuta particolar notitia da lei del seguito in Constanti-<lb/>
nopoli, che l’aspettavo; et mi confermai tanto più <lb/>
dalle parole di sua Eccellenza et dalli discorsi d’altri, che <lb/>
restano qui molto contenti, et sodisfatti, che quel <lb/>
negotio habbi havuto il fine avvisato dal loro <lb/>
Ambasciatore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 12 agosto 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="262r" facs="09_262r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="262v" facs="09_262v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 232 fin 234 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="077">
<!--
<p n="262vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 agosto 1620 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya <lb/>
n° 232 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "poi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "app" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
