<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.051 date 1620-08-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">051</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 263r-265v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">263r-265v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Van Aerssen has returned from Venice on Friday and that he has visited Suriano only on Tuesday, after speaking Maurice and the states general first. He has shown the chain he received from Venice to States General. Reports that Van Aerssen marvelled at the reserved nature of interactions of government officials with ambassadors. Inquiries are made about the reciprocal mission of Trevisano, preparations for lodgings are underway and Maurice will be absent as he is leaving on military campaign. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-08-12">12 agosto 1620</date>
            <num>078</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="078">
<div type="main" facs="main text of letter" n="078">
<!--<p>12 agosto 1620, L’Aia (cc. 263r-265v)</p>-->
<pb n="263r" facs="09_263r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 233 comincia 232 <lb/>
fin 234 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il signor Arsen fu qui di ritorno dal suo viaggio venerdì sera. <lb/>
Mandai a congratularmene subito, et procurai di haver il suo <lb/>
commodo per visitarlo; ma coll’iscusa dell’esser stanco dal <lb/>
viaggio non mi permise di vederlo. La mattina rimandai; <lb/>
ma s’iscusò col dover andar al signor principe Mauritio, <lb/>
et doppo venne egli a trovarmi; dicendo, che gl’honori, <lb/>
et favori ricevuti da quella serenissima Republica ben meritavano <lb/>
che mi dasse quei segni più apparenti, che poteva della <lb/>
sua obligationi. Et qui entrò a portar con parole, et <lb/>
concetti molto pieni la grandezza, et richezza di quel serenissimo <lb/>
Dominio, la prudenza di quell’eccellentissimo Senato, gl’honori ricev-<lb/>
uti le gratie ottenute, et per spatio di una mez’hora <lb/>
continuò colla sua solita eloquenza facendomi un epilogo <lb/>
come ho poi penetrato dell’ampla relatione che hier <lb/>
mattina fece nell’assemblea dei signori Stati. Ove <lb/>
ha difusamente espresso che con estraordinaria prudente maniera <lb/>
era governata quella serenissima Republica, la forma della <lb/>
politia, di qual maniera era per conservatione tanto <lb/>
della libertà in generale, che dell’amore della nobiltà in <lb/>
particolare, et del rispetto che tra questa da’ più giovani <lb/>
a’ più vecchi era portata. Ha espresso il concorso <lb/>
dell’universal buona volontà dell’Eccellenze vostre verso queste <lb/>
Provincie; della contentezza che ognuna di loro ha <lb/>
della lega stabilita; della sincerità ch’haveva in esse <lb/>
scoperto; dicendo a questo proposito che impegnava <lb/>
a’ signori Stati il suo honore colla vita insieme, che in <lb/>
tutte le promesse, che si erano fatte, et si facessero
<pb n="263v" facs="09_263v" rend="0"/>
della serenissima Republica sarebbe dato osservato omninamente anzi <lb/>
si prometteva, che occorrendo haverebbe anco fatto <lb/>
di vantaggio: perché haveva scoperto che tanto l’Eccellenze vostre <lb/>
si promettevano da queste Provincie, et non altrimenti <lb/>
della sincerità loro. In somma per quello ho potuto <lb/>
penetrare et da sua Eccellenza et da diversi con chi ho havuto <lb/>
discorso trovo, che nel riferire ha supplito in tutti <lb/>
i numeri in honore, et grandezza di quel serenissimo Dominio. </p>
<p>Ha fatta veder alli signori Stati la catena donatagli da <lb/>
vostra Serenità et se l’ha riportata; et di essa mi disse, che <lb/>
l’haverebbe conservata nella sua casa con quella data <lb/>
al figlio per deposito dell’honor ricevuto, et in <lb/>
memoria di esser stato ambasciator alla Serenità vostra. </p>
<p>Solo hieri puoti visitarlo non havendo ammessi se non <lb/>
alcuni suoi familiari; dicendomi, che questo lo <lb/>
haveva fatto per il rispetto, che doveva alli signori Stati <lb/>
prima che non facesse la sua relatione, et mi fece <lb/>
molte offerte di cortese confidenza. </p>
<p>Quello di che ho scoperto haver egli mostrata meraviglia <lb/>
(laudò però la prudentia di quell’eccellentissimo Governo) fu la <lb/>
riservatezza con che si camina<ptr target="#tn1" n="1"/> costì nella <lb/>
pratica con ministri de’ principi; mostrando, che <lb/>
sperava come quello, che veniva da questa Republica <lb/>
haver dispensa, o addito maggiore alla pratica, <lb/>
che se ben l’haveva con informationi precedenti preve-<lb/>
duta; in ogni modo in prima apparenza gli <lb/>
parve un poco straordinario l’uso, ma vedendolo
<pb n="264r" facs="09_264r" rend="0"/>
generale mi disse che cessò la sua meraviglia; et replicò <lb/>
in questo le laudi maggiori. </p>
<p>Dell’ambasciata reciproca ha parlato in conformità di quanto <lb/>
gli è stato detto da vostra Serenità. La dispositione la veggo in questi signori<ptr target="#tn2" n="2"/> concorrer come ho altre volte signi-<lb/>
ficato riverentemente ma ben comprendo, che non si venirà <lb/>
a risolutione di farne propositione alle provincie prima <lb/>
che non veggano qui l’eccellentissimo signor ambasciator Trivisano. </p>
<p>Ogni dì mi viene addimandato quando verrà. Alcuni lo hanno <lb/>
creduto già buon pezzo in viaggio; et se bene ho detto <lb/>
quello che la Serenità vostra mi scrive nelle sue lettere de’ 24 <lb/>
del<ptr target="#tn3" n="3"/> passato, che la settimana sussequente alla data <lb/>
di esse doveva partire, li nuovi emergenti de’ Grisoni <lb/>
fanno creder, che tarderà il suo viaggio per la risolutione <lb/>
che doverà prender del camino; poiché molto ben si aveggono, che per il paese de’ Grisoni non si hazarderà <lb/>
di passare. Sento che qui è desiderata la sua venuta <lb/>
et io iscuso colli affari publici, colli emergenti successi; <lb/>
colla stagione, et con quei altri incontri, che nel <lb/>
mettersi ad un viaggio simile possono avenire. Il signor <lb/>
Arsen mi disse, che havendo fatto il viaggio per il Rheno <lb/>
haveva havuta occasione di riveder il signor marchese di <lb/>
Hanspach, et con lui haveva mosso ordine perché fosse <lb/>
incontrato l’eccellentissimo Trivisano<ptr target="#tn4" n="4"/> et accompagnato per sicurezza del viaggio <lb/>
da qualche numero della sua cavallaria; et io lo <lb/>
ringratio di così cortese ufficio. </p>
<p>Hora la casa sta del tutto preparata, il<ptr target="#tn5" n="5"/> baldachino
<pb n="264v" facs="09_264v" rend="0"/>
del quale scrissi la settimana passata è stato posto come <lb/>
m’ha riferto chi io inviai a veder sotto mano; et <lb/>
il signor Arsen mi disse, che non vedeva, come da questi signori <lb/>
potesse esser supplita della maniera, che si conveniva <lb/>
coll’eccellentissimo signor Trivisano stante la qualità del Paese; <lb/>
et molti mancamenti, che vi sono in esso. Io dissi, <lb/>
che non comprendevo, che vi potesse esser mancamento <lb/>
alcuno nel ricevimento del signor Ambasciatore perché bastava <lb/>
a dire, che sarebbe stato ricevuto dai più cari <lb/>
amici, che havesse la serenissima Republica. </p>
<p>Mi sono di nuovo messo in obligo col signor principe Mauritio <lb/>
di mandarli ove si troverà all’armata la partenza <lb/>
dell’eccellentissimo Trivisano, et il viaggio che doverà fare <lb/>
havendomene egli fatta instanza, quando fui ulti-<lb/>
mamente seco. Replicandomi dispiacergli estremamente <lb/>
l’incontro che haveva, et la necessità, che lo <lb/>
constringeva di ridursi in campagna perché non haverebbe <lb/>
potuto esser presente a servir qui l’<ptr target="#tn6" n="6"/>Eccellenza sua. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 12 agosto 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="265r" facs="09_265r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="265v" facs="09_265v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 233 comincia <lb/>
232 fin 234 </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="078">
<!--
<p n="265vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 agosto 1620 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya <lb/>
n° 233 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "nella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "pp" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "l’eccellentissimo Trivisano" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "bal" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "E(ccellenza) S(ua)" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
