<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.054 date 1620-08-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">054</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, 278r-280v, 285r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp373-382
            </note>
            <biblScope unit="page">278r-280v, 285r-v, 281r-v, 284r-v, 282r-283v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of two letters dated first and sixth of August with news about the worsening situation in the Valtellina which he communicated to the states general, who are pleased to hear that the Grisons have taken several places. Suriano also thanks to Republic for the actions of Haga in Constantinople who are also pleased that the matter has been settled. Reports he will follow the instructions from Lando regarding the levy of guns and has given him a name of a merchant who might supply a good quantity. Spinola is marching to Coblenz and will go to Bohemia instead of the Palatinate. More news about the entry of Spanish companies in Cologne, reports in a conversation with an unknown man who said that it would be a shame if Maurice would not undertake any action. Hopes that the Pasini will return from Ireland soon who appears to be distressed by the expenses he is incurring. Four documents attached: two letters from the States General to Grison and to Zürich, translated in Italian and reports from Brussels. Same attachments as the previous letter by Suriano written on 18 August 1620</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-08-25">25 agosto 1620</date>
            <num>083, 084, 085</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="083">
<div type="main" facs="main text of letter" n="083">
<!--<p>25 agosto 1620, L’Aia (cc. 278r-280v, 285r-v)</p>-->
<pb n="278r" facs="09_278r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 236 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi diedero li signori Stati una sola replicata delle lettere scritte da <lb/>
loro a’ signori di Zurich, et a’ Grisoni; onde con queste non haverà <lb/>
la Serenità vostra che la traduttione delle medesime lettere in copia colla lettera <lb/>
n° 235, ch’è quella, che sola ho scritta hoggi otto. Sopra li <lb/>
successi de’ signori Grisoni, et nella Valtellina mi truovo doi lettere <lb/>
di lei una del primo, et l’altra de’ 6 del presente. Hier <lb/>
mattina del contenuto loro ne feci communicatione nell’<lb/>
assemblea alli signori Stati, raccontando la serie degl’avvisi <lb/>
con gl’ordini delle lettere, et facendo quelle considerationi, che <lb/>
dalla Serenità vostra mi vengono somministrate, accompagnandole con <lb/>
ufficio pieno, et replicando più d’una volta il concetto, che <lb/>
si conosceva necessario tra li principi un concerto stabile, et <lb/>
sincero per oviar alli concetti pernitiosi, al mal talento <lb/>
et alla mala volontà, che havevano Spagnuoli d’impatronirsi <lb/>
non tanto del passo, che della libertà dei signori Grisoni, portando <lb/>
l’ufficio con quella maggior efficacia, che seppi. Così buon <lb/>
principio dato da’ Grisoni alla ricuperatione del loro Paese <lb/>
è stato sentito da questi signori con gran contento, et mi <lb/>
disse il Presidente, che se bene da altra parte era capitato <lb/>
alle loro orrecchie qualche cosa, quello ch’io loro rap-<lb/>
presentavo era il sodo, sopra che facevano fondamento <lb/>
della certezza degl’avvisi; et per ciò ringratiavano infi-<lb/>
nitamente sua Serenità della continuatione di communicatione <lb/>
di quei affari, che li stimavano assai, et conoscevano haver <lb/>
bisogno di matura consideratione, et che poteva la Serenità vostra <lb/>
esser certa, che tutto quel bene, che havessero veduto poter ap-<lb/>
portare al servitio publico, et ai communi interessi lo haverebbono <lb/>
fatto; che conoscevano esser grande quello della serenissima Republica <lb/>
et come li signori Stati erano collegati con lei tanto più lo
<pb n="278v" facs="09_278v" rend="0"/>
dovevano haver a cuore. Con queste parole generali mi fu risposto. </p>
<p>Et più pienamente anco corrisposto doppo al complimento, et rendimento <lb/>
di gratie, che feci per l’affetto, che ’l loro Ambasciator in Constantinopoli ha-<lb/>
veva dimostrato verso il servitio di quella serenissima Republica et disse <lb/>
il medesimo Presidente, che si consolavano, ch’ella fosse libera <lb/>
da quel travaglio, et che heverebbono pregato Iddio, che per servitio <lb/>
di lei, et della christianità<ptr target="#tn1" n="1"/> tutta, che conservasse la pace tra sua <lb/>
Serenità, et il Gran signore perché non potrebbe apportar alcun buon <lb/>
frutto la sua mala volontà, quando la volesse metter in opera <lb/>
et qui aggiunse, che li signori Stati restavano contentissimi di quello <lb/>
haveva operato l’Hages, et che così fosse stata a quella porta <lb/>
essequita l’ottima volontà, che hanno di servir all’Eccellenze vostre <lb/>
come a’ suoi più buoni amici, et collegati; che in essa havereb-<lb/>
bono continuato con darne in ogni tempo, et in ogni occasione <lb/>
ogni più vivo segno. Tanto dissi anc’io, che si potevano <lb/>
sinceramente prometter della Serenità vostra, non solo per l’obligo dell’<lb/>
aleanza contratta; ma per li precedenti testimonii dati <lb/>
della loro affettione verso quella serenissima Republica; et così mi licentiai. </p>
<p>Come scrissi riverentemente a vostra Serenità haver ne’ privati discorsi con alcuni <lb/>
di questi signori, et con sua Eccellentia cavato, che sentivano godimento <lb/>
grande dell’accommodamento dell’affare in Constantinopoli; <lb/>
così in publico ho compreso l’istesso. Il particolar che la Serenità vostra <lb/>
si compiace di aggiungermi nelle lettere toccante questa <lb/>
materia mi servirà secondo il senso di lei per mia informatione. </p>
<p>Mi governerò nella sodisfattione delle artiglierie alli signori d’Encusen <lb/>
conforme alli commandamenti che mi verranno dall’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Lando; in tanto però ho riverentemente avvertito<ptr target="#tn2" n="2"/> sua <lb/>
Eccellenza, che un mercante, che fa professione di tirar artiglierie <lb/>
ordinariamente d’Inghilterra m’ha detto haver cavata ottima
<pb n="279r" facs="09_279r" rend="0"/>
intentione, et quasi promessa certa di haverne la permissione <lb/>
per una buona quantità; che sarà passa<ptr target="#tn3" n="3"/> il centinaro; se <lb/>
questo riesce, non doverà haver dubio l’eccellentissimo Lando per <lb/>
il numero che si ricerca per vostra Serenità gli ho scritto il nome <lb/>
del mercante, et io in tanto di qua tenirò il negotio in <lb/>
aspettatione. </p>
<p>Di quanto vostra Serenità mi scrive toccante la partenza dell’eccellentissimo signor Trivisano <lb/>
per qua li primi giorni della prossima settimana alla data <lb/>
delle lettere mi sono sinhora valso con chi mi è occorso par-<lb/>
larne, et ella da quello che<ptr target="#tn4" n="4"/> le scrissi col precedente <lb/>
dispaccio intenderà, che la medesima causa della dilatione del <lb/>
suo partire era stata conosciuta da questa parte. Io con <lb/>
buona occasione ho mandato a far saper al signor principe <lb/>
Mauritio quanto n’ho inteso per l’obligo in che m’ero <lb/>
posto; et come sappi il certo della partenza l’avviserò <lb/>
all’Eccellenza sua. Un altro baldachino è stato drizzato nella sala bassa. </p>
<p>Hieri dovevasi a Helt prossimo ad Emerich far la mostra generale <lb/>
di tutta l’armata dei signori Stati, et passar avanti conforme <lb/>
al consiglio, che sarà preso sopra le nuove degl’andamenti <lb/>
dei Spagnuoli. </p>
<p>Del marchese Spinola non s’intende se non che marchiasse verso <lb/>
Coblens, et si publica, che non sia più per andar nel Palatinato <lb/>
ma tirar dritto in Bohemia; dicendosi di più, che la <lb/>
sincerità del trattar del re della Gran Bretagna haveva <lb/>
fatto risolver al Consiglio in Brabant del re di Spagna <lb/>
di non toccar quelle terre del Palatinato, così è uscito dalla <lb/>
bocca dei Spagnoli, riportato qui da chi l’ha inteso. Chi <lb/>
li vuol prestar fede è in libertà. </p>
<p>Si conferma, che li principi passino molta buona corrispondenza
<pb n="279v" facs="09_279v" rend="0"/>
con il signor principe Mauritio, et per consequente con questi signori li quali <lb/>
tengono presso detti principi un gentilhuomo di Gheldria <lb/>
monsignor Randuich, ch’è del Consiglio di Stato huomo di spirito. </p>
<p>Quanto all’intelligenza del re della Gran Bretagna con questi signori <lb/>
non ho penetrato rincontro tale, che mi basti assicurarmene, <lb/>
et la riserba nel dichiarirsi troppo chiaro lo fa comprender. </p>
<p>Io parlando hieri con qualcheduno di questi signori mi disse assai seriamente <lb/>
Troppo vergogna sarebbe, che ’l principe d’Oranges sendo <lb/>
uscito in campagna vi restasse, et tornasse senza far <lb/>
qualche cosa, et qui andò cignando<ptr target="#tn5" n="5"/> sopra Lieges, Paterborn, <lb/>
altre terre neutrali, et particolarmente di Colonia quasi volesse <lb/>
inferire, che si dovesse sua Eccellenza gettar dentro aggiun-<lb/>
gendo lo doverebbe fare; et se ’l marchese Spinola attacca <lb/>
Francfort haverà largo campo, et buon pretesto del farlo. </p>
<p>Io m’imagino bene, che se ne sia discorso; ma dall’altro canto <lb/>
la prudenza di vostra Serenità comprenderà, che a tal risolutione <lb/>
vi vorrà maturo consiglio, né sua Eccellenza sarà così pronta <lb/>
all’effetto senza cosa soda in mano; come sono pronti <lb/>
li discorsi, et desiderii. </p>
<p>Già qualche settimane passate furono fatte entrar in Colonia <lb/>
doi compagnie Spagnuole, et non sono doi settimane, che <lb/>
doi altre ne sono entrate. Quei borghesi l’hanno accettate; <lb/>
ma ve ne sono de mal contenti, che però non possono <lb/>
resister alla volontà, et forza degl’altri. Vi è opi-<lb/>
nione, ch’essi Spagnuoli procureranno di fermarvi radice <lb/>
per avanzar sempre più piedi a quelle rive del Rheno. </p>
<p>Per gl’avvisi c’ho havuti di Londra dall’eccellentissimo signor ambasciator Lando, et dal <lb/>
Pasini vado sperando ch’esso Pasini habbi presto ad esser di <lb/>
ritorno d’Irlanda. Com’egli mostra nelle lettere sue di
<pb n="280r" facs="09_280r" rend="0"/>
risentir grandemente le spese, che fa per andar a prender l’infor-<lb/>
matione de’ vasselli corsari; così anc’io ho sentimento temendo <lb/>
che ’l publico resti aggravato più di quello non vorrei; ma <lb/>
posso ben assicurarmi della bontà, et buona volontà del <lb/>
Pasini, che restringerà quanto sarà possibile, ne poteva far <lb/>
di meno, che non havesse seco o esso Visconte per condurlo o <lb/>
altro per scorta, et interprete nel viaggio. Spero che <lb/>
vostra Serenità haverà più presto d’Inghilterra che di qua avvisi di <lb/>
quello haverà fatto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 agosto 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="280v" facs="09_280v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="285r" facs="09_285r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="285v" facs="09_285v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 236 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="083">
<!--
<p n="285vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 agosto 1620 ricevute a’ 9 settembre </p>
<p>Haya. n° 236 <lb/>
sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="084" corresp="083" source="281r-v, 284r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="084" corresp="083" >
<!--<p>Allegato I al n. 83 (cc. 281r-v, 284r-v; copia di cc. 274r-275v)</p>-->
<pb n="281r" facs="09_281r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>A’ 4 d’agosto 1620 di Malines. </p>
<p>Viene scritto, che ’l giorno de hieri sono passati circa cinquecento <lb/>
Valoni, ch’erano mandati per accompagnar il canone. </p>
<p>Item domenica passata sono stati condotti sopra ’l mercato della <lb/>
detta città circa vinti pezzi di mezi canoni, et anco qualche <lb/>
quantità di pezzi di campagna, et doi mortari<ptr target="#tn6" n="6"/>. </p>
<p>Si dice, che sono ancor alla casa delle munitioni pronti <lb/>
altri quattordici mezi canoni. </p>
<p>Item si è caricato sopra detti carri circa vinti o vinticinque <lb/>
ponti per passar l’acqua. </p>
<p>Vi sono fuori della porta di Lovania circa centocinquanta <lb/>
carri carichi di moschetti, piche, corde da fuoco, et tavole, <lb/>
et diverse sorti di munitioni. </p>
<p>Item si aspetta ancora circa cento carri carichi di polvere <lb/>
con qualche gente da piedi, li quali dicono, che partiranno <lb/>
tutti insieme fra doi o tre giorni secondo narra la detta <lb/>
lettera scritta da persona degna di fede. </p>
<p>Si dice di più, che pigliano il loro camino per Colonia, et <lb/>
altri per Mastricht, dil che il tempo ci farà capaci. </p>
<p>Memoria di quello s’è passato a Malines a’ 5 agosto 1620. </p>
<p>Il detto giorno sono passati tre in quattrocento matelotti <lb/>
et verso sera sono passati anco doi, o trecento spagnuoli. </p>
<p>Item la notte sono passati circa centocinquanta carri carichi <lb/>
di polveri, et altre munitioni con sedici carri carichi <lb/>
di denaro, che venivano d’Anversa. Si diceva che <lb/>
vi fosse in essi <lb/>
carri denaro sufficientemente per pagar <lb/>
l’armata per tre mesi. </p>
<pb n="281v" facs="09_281v" rend="0"/>
<p>Il detto giorno tutto ’l canone, ch’era pronto sopra ’l mercato <lb/>
della detta città cioè li mezi canoni, et pezzi da campagna <lb/>
sino al numero di 14 et doi mortari, o petardi sono <lb/>
partiti per Lovania. </p>
<p>S’intende, che da diverse parti sono passati, per la detta città <lb/>
di Lovania più di quattrocento carri carichi di diverse <lb/>
sorti di munitioni. </p>
<p>Item si aspettava il detto giorno, o la notte, che venissero d’<lb/>
Anversa più di cento carri carichi di tutte sorte di balle di canone, et altro. </p>
<p>Et per mancamento di cavalli da munitione sono rimasti nelli <lb/>
magazini ancora 14 doppii canoni, che seguiranno <lb/>
per Mastricht, et di là a Valchenburgh quattro leghe <lb/>
di Giuliers. </p>
<pb n="284r" facs="09_284r" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Reggimento </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Di Balanzon</p></cell>
<cell><p>3000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>De Guelsin</p></cell>
<cell><p>3000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>De Bairer</p></cell>
<cell><p>2400 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Conte d’Embden</p></cell>
<cell><p>3000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Italiani di questo Paese 8 compagnie</p></cell>
<cell><p>1000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Don Diego Messia</p></cell>
<cell><p>1200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>13600 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Cavalli </p></cell>
<cell><p>5000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>d’Italia</p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Spagnoli</p></cell>
<cell><p>3500 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Napolitani</p></cell>
<cell><p>4000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Più di Italia</p></cell>
<cell><p>3000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>10500 </p></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Monsignor de Waech</p></cell>
<cell><p>160 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Jehan Borromeo</p></cell>
<cell><p>150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Una compagnia de Granding</p></cell>
<cell><p>150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Filiberto Spanghen</p></cell>
<cell><p>150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Monsignor de la Ree</p></cell>
<cell><p>150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Una compagnia di più</p></cell>
<cell><p>150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>910 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="284v" facs="09_284v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="085" corresp="083" source="282r-283v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="085" corresp="083" >
<!--<p>Allegato II al n. 83 (cc. 282r-283v; copia di cc. 273r-v, 276r-v)</p>-->
<pb n="282r" facs="09_282r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Alli signori Grisoni </p>
<p>Signori et buoni amici. Havendo noi sempre compassionato assai il corso <lb/>
c’habbiamo veduto prender ai vostri affari, vedendoli in per-<lb/>
petua agitatione, et inquietezza per le fattioni, et condotta <lb/>
di quelli, che mirano all’oppressione della vostra libertà; <lb/>
parimente si siamo grandemente contristati della nuova della <lb/>
presa della Valtellina fatta sopra di voi, a fine<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
di tal maniera col mezo dell’armi ricondur, et <lb/>
stabilir li banditi, et l’auttorità dello Spagnuolo; et ancorché <lb/>
noi si promettemo indubitabilmente tanto della prudenza <lb/>
vostra, che del vostro coraggio, onde da voi medesimi <lb/>
vi appiglierete a quei consigli, che sono necessarii, per la ricuperatione di così importante luoco, che vi rende <lb/>
si considerabile a’ vostri vicini per desiderar con tanta <lb/>
affettione la vostra aleanza: tuttavia vi piacerà di <lb/>
pigliar in buona parte, <ptr target="#tn8" n="8"/> se noi tocchi dal sentimento <lb/>
della vera amicitia, la quale noi vi portiamo, per<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
abondare vi essortiamo voler sforzarvi, et invi-<lb/>
gorirvi a fine da voi stessi far pentir li vostri fatio-<lb/>
narii della loro mala fede, et intrapresa. Noi credemo <lb/>
anco che li vostri amici, et collegati vi seconderanno <lb/>
vigorosamente in questo disegno per l’apprehensione
<pb n="282v" facs="09_282v" rend="0"/>
haveranno del loro proprio interesse nella perdita vostra <lb/>
o nell’esser voi indeboliti, il che fa che insieme ne <lb/>
scrivemo alli signori di Zurich vostri collegati, et nostri <lb/>
buoni amici. Et se il sito nostro vi fosse più vicino noi <lb/>
vi testificaressimo volontieri in effetto la sincerità <lb/>
dei nostri consigli, et il pensiero che noi havemo <lb/>
della vostra libertà. In questo mentre noi faremo pregar <lb/>
Iddio. </p>
<p>Signori et buoni amici che presiedi alle vostre <lb/>
deliberationi, et benedisca li vostri disegni<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
concedendovi sanità, et lunga vita. Dell’Haya <lb/>
li 12 agosto 1620. </p>
<pb n="283r" facs="09_283r" rend="0"/>
<p>Alli signori di Zurich. </p>
<p>Magnifici et honoratissimi signori nostri buoni amici. </p>
<p>Noi vi facessimo ultimamente raccommandar seriosamente dal signor di Somerdich <lb/>
nostro ambasciatore verso la serenissima republica di Venetia la conservatione dello <lb/>
Stato, et della libertà delli Grisoni vostri vicini contra le <lb/>
pratiche di quelli, che dalla loro ruina sperano anco di incaminar quella della vostra Republica; et noi con gran contento <lb/>
habbiamo al suo ritorno inteso che voi havete ricevuto, et <lb/>
abbracciato con affetto l’apertura, et avviso, che per nome <lb/>
nostro vi ha egli rappresentato. Havendoci in oltre resi<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
così evidenti<ptr target="#tn12" n="12"/> testimonii dell’ella vostra prudenza, et della <lb/>
vostra affettione verso la causa publica, et della religione <lb/>
e del nostro Stato, che habbiamo ogni maggior occasione di <lb/>
conservarne memoria, et farla apparere quando l’opportunità <lb/>
degl’affari lo permetterà. Ma sendo noi informati, che <lb/>
per causa dell’ultimo motivo suscitato dai<ptr target="#tn13" n="13"/> fationarii <lb/>
nei detti Grisoni, li banditi pervalendosi del sopporto delle <lb/>
forze, et del sito del forte di Fuentes si siano impatroniti <lb/>
a mano armata della Valtellina, onde la consequenza <lb/>
non può esser che pregiudiciale alla nostra sicurezza, et <lb/>
tranquilità. Noi stimiamo che pigliarete in buona parte <lb/>
mentre vi pregaremo di voler prontamente pensar a voi
<pb n="283v" facs="09_283v" rend="0"/>
medesimi per dipartir così prudenti consigli, et forti assistenze <lb/>
ai detti Grisoni, quali il bisogno di nostri così vicini collegati<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
ricerca a fine<ptr target="#tn15" n="15"/> che possino prontamente ricovrar quello <lb/>
che loro è stato preso; et un tal mezo conservar il passo <lb/>
d’Italia, che par che s’habbi disegno di tagliare, a fine <lb/>
di intraprender quelli poi dei Cantoni, che haveranno <lb/>
affetto a mantener la loro religione, et libertà. Vostre Eccellenze <lb/>
sanno di quanta importanza vi sia questo colpo, et a tutto <lb/>
il buon partito; noi per tanto non useremo molte persua-<lb/>
sioni per raccommandarvelo, anzi dandovi perfetta sicurez-<lb/>
za della nostra amicitia, pregaremo Dio. </p>
<p>Magnifici et honoratissimi signori nostri buoni amici di voler <lb/>
presieder alle vostre deliberationi, benedir le <lb/>
vostre intraprese, et darvi sanità, et longa vita. <lb/>
Dell’Haya a’ 12 agosto 1620. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-tà" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "qu-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "p-" corrected above "l-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "scri-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "si di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "di | condur" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "d-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Corrected above "dei"; precedes "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "que" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
