<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.057 date 1620-09-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">057</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 296r-300v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp382-395
            </note>
            <biblScope unit="page">296r-300v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters 21 July with the news about loss of the Valtelina. Reports he hasdone his utmost to represent the urgency of the situation to States General, who are currently taken by assistance for Bohemia, so they cannot think about more distant lands as Venice and Swiss cantons. The States are concerned about the movements of Spinola and lots of reports about plans and wherabouts of these troops. Maurice has sent Charles Morgan to exhort the Princes to hold the bridges and the promise he will send his brother with over 2,000 English foot, 2,000 Dutch and the cavalry. Suriano expresses satisfaction to have received letters from Trevisano, but worries about his travel route through Germany. Van Aerssen has requested further information about bailo. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-09-08">8 settembre 1620</date>
            <num>090</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="090">
<div type="main" facs="main text of letter" n="090">
<!--<p>8 settembre 1620, L’Aia (cc. 296r-300v)</p>-->
<pb n="296r" facs="09_296r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 239 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ricevute venerdì a notte le lettere della Serenità vostra de’ 21 del <lb/>
passato con l’avviso della perdita della Valtelina, et altri <lb/>
particolari la mattina seguente del sabbato chiesta <lb/>
l’audienza ne fui a dar parte alli signori Stati portando <lb/>
l’ufficio con ogni maggior pienezza d’affetto, et facendo <lb/>
alle loro Eccellenze quelle cosiderationi che mi sono state <lb/>
somministrate dalla prudenza di vostra Serenità, et quanto la <lb/>
capacità del mio spirito<ptr target="#tn1" n="1"/> puote haver in sé per più viva <lb/>
espressione della mente di lei, et pertinente a negotio, <lb/>
et emergente così grave. Et particolarmente loro dissi, che ancorché <lb/>
la lontananza del Paese potesse apparentemente non porger <lb/>
materia di farvi così pronto reflesso; che nondimeno <lb/>
non dovevano mirar a questo; ma al veder lo Spagnuolo <lb/>
congionger mediante la Valtelina lo stato di casa d’Austria col Milanese, la clausura di quel passo, il pregiu-<lb/>
dicio, che ne puono ricever gl’amici, et quegl’altri <lb/>
inconvenienti, che la materia stessa, et l’artificio <lb/>
de’ Spagnuoli medesimi possono apportar di danno a’ <lb/>
communi interessi. Fu sentita con molt’attentione <lb/>
l’espositione mia, et scopersi l’universal dispiacer di quei <lb/>
signori ai loro gesti per questa perdita; et il Presidente <lb/>
mi disse, doppo haver con gl’altri presa parola di parlare, <lb/>
che li signori Stati sentivano sommo scontento, che quella <lb/>
valle, et quel passo fosse capitato in mano dei banditi, <lb/>
et rebelli Grisoni; ma di sentire che ’l fomento nascesse <lb/>
apertamente dalla parte di Milano, accorgendosi <lb/>
molto bene, che questo era un fatto per loro, et <lb/>
che essi in fine sarebbono stati patroni et di quel <lb/>
passo, et di quella vale; ch’erano sicuri non ostante
<pb n="296v" facs="09_296v" rend="0"/>
che le cose fossero ridotte nel termine, che le rappresentavo che <lb/>
la serenissima Republica, et li signori Svizzeri haverebbono ognuno <lb/>
per la parte loro fatto quel più che si fosse potuto per remediar <lb/>
al danno, et evitar tanta perdita, et quella total de’ signori <lb/>
Grisoni, et che li signori Stati dal canto loro non haverebbono <lb/>
mancato di considerar sopra questo affare, et contribuir <lb/>
tutto quello, che havessero saputo, et potuto; aggiungendo <lb/>
che già conscii della natura fina de’ Spagnuoli non si poteva <lb/>
aspettar da loro che tromperie. Con questa general risposta <lb/>
et assicurarmi di nuovo, che haverebbono havuta la <lb/>
necessaria consultatione sopra mi lasciorono partire. Qualcheduno mi ha detto doppo, che<ptr target="#tn2" n="2"/> dovevano esser questa <lb/>
mattina sopra tal materia, et che forse mi sarebbe stato fatto <lb/>
saper qualche cosa, ma non<ptr target="#tn3" n="3"/> vedendo comparirmi alcuno <lb/>
sotto pretesto di visitar uno di questi signori tornato ultimamente <lb/>
di Frisia ho destramente procurato di saperne qualche cosa <lb/>
ma ho trovato, che non se n’era parlato sendosi atteso <lb/>
ad altro spettante le cose di Alemagna. Ma che poteva <lb/>
esser, che se ne discorrebbe. Et questo stesso mi aggiunse <lb/>
che non sapeva veder quello che li signori Stati potessero <lb/>
fare, o dire mentre sono imbarazzati al presente da diverse <lb/>
parti, che assistono in Bohemia, hanno un’armata in campo, <lb/>
a fronte, o poco discosto don Luigi di Valasco, stante <lb/>
in punto per inviar soccorso ai principi dell’Unione, et <lb/>
loro assistono come si sa di cinquanta milla fiorini per mese <lb/>
oltre li affari del Paese; onde tante cose ridotte in uno <lb/>
levavano il modo, come poter pensar a parte si lontano <lb/>
et che la serenissima Republica, et li signori Svizzeri<ptr target="#tn4" n="4"/> erano quelli a chi toccava <lb/>
il più come più vicini: con tutto ciò che anco li signori Stati
<pb n="297r" facs="09_297r" rend="0"/>
haverebbono sodisfatto a sé medesimi col pensar anco a quella <lb/>
parte per il desiderio, che hanno della conservatione <lb/>
della libertà di quei popoli. Questa espressione <lb/>
di senso non la tengo particolare di questo signore; ma generale <lb/>
o almeno che sia anco in altri dello Stato; io però <lb/>
non ho mancato di essortarlo, et procurar che essorti <lb/>
gl’altri colleghi a prender a cuore materia di tanto <lb/>
momento non men degna del reflesso della prudenza <lb/>
dei signori Stati; di quello sia necessario il ripiego, et <lb/>
il modo per il mantenimento della libertà, et del suo ai signori <lb/>
Grisoni. Di quello caverò di vantaggio lo avviserò <lb/>
colla mia solita riverenza. </p>
<p>Questi signori sono tenuti essercitati collo spirito dal marchese <lb/>
Spinola mentre passa, et ripassa il Rheno colle sue <lb/>
genti, non dando ancor ferma congietura del viaggio, <lb/>
che vogli fare, o dove pensi giettarsi. Passato <lb/>
ad Andernach, come scrissi, sentendo forse il batter <lb/>
della cavallaria, et infanteria de’ principi, che anc’<lb/>
ella era passata risolse di ridur in barche a <lb/>
Magonza<ptr target="#tn5" n="5"/> un corpo di 6 mila fanti per far continuar <lb/>
il passaggio al resto; ma avvisato, che li prin-<lb/>
cipi tenevano il corso da quella parte l’ha fatta <lb/>
ripassare, et stava attendendo nel medesimo luoco <lb/>
di prima quello che dovesse fare<ptr target="#tn6" n="6"/> con tener in sospeso <lb/>
li principi. Questo è avviso di otto giorni da <lb/>
quella parte, et ultimamente s’è inteso, che esso <lb/>
Marchese si sia tirato più su verso Francfort <lb/>
dalla parte della riviera del Meno. Et si dubita qui <lb/>
in estremo dell’incommodo, che hanno li principi
<pb n="297v" facs="09_297v" rend="0"/>
di non tener stromenti proprii per assicurar li ponti; o che <lb/>
siano ingannati da promesse, o da minaccie. Per questo <lb/>
il signor principe Mauritio, col consiglio, c’ha appresso di lui <lb/>
dei signori Stati ha spedito in diligenza con sei cavallieri, <lb/>
et una trombetta il cavalier Carlo Morgan inglese con <lb/>
essortationi salde, et ferme ai principi di non ceder il <lb/>
campo, d’impedir il passaggio, et mostrar cuore in <lb/>
questa così rilevante occasione. Assicurandoli dall’altro <lb/>
canto, che in quel punto che sarà avvertito, ove <lb/>
il marchese Spinola attacchi, o pensi di gettarsi <lb/>
ispedirà senza intermezo il Principe suo fratello <lb/>
per soccorso con li doi milla et più fanti inglesi, doi <lb/>
milla del Paese, et la cavallaria, che sta pronta <lb/>
a tal effetto. Fin hieri otto era pronto il detto signor <lb/>
principe Henrico a marchiare, ma mentre tornava <lb/>
a dietro, et ripassava il Marchese è stata stimata <lb/>
prudente risolutione l’attender quello che vorrà <lb/>
fare, et allhor deliberar la mossa. Giovedì passato <lb/>
partirono di qua persone espresse con doicento milla <lb/>
fiorini, che devono servir per il detto principe Henrico <lb/>
et altri si vanno apprestando per il campo a fine che <lb/>
il signor principe Mauritio habbi sempre provisione <lb/>
sufficiente. </p>
<p>Si trattiene tuttavia a Bisilich trincerata l’Eccellenza sua come scrissi <lb/>
et don Luigi di Valasco general della cavallaria di sue Altezze <lb/>
s’è ridotto in un picciolo villaggio dall’altra parte <lb/>
del Rheno tra Orsoy, et Berch, o Reimberch, ove, et <lb/>
in quelle piazze all’intorno fa la massa di dieci <lb/>
milla fanti, et doi milla cinquecento cavalli, che
<pb n="298r" facs="09_298r" rend="0"/>
di giorno in giorno vanno giungendo. Resta per <lb/>
tanto l’Eccellenza sua impegnata, et in necessità di star a vedere. </p>
<p>Sono sicuri questi signori che don Luigi servirà da quella parte più <lb/>
per metter brida, che per dar materia di muover l’<lb/>
armi<ptr target="#tn7" n="7"/>, perché comprendono che Spagnoli <lb/>
non vogliono romper la tregua; et meno lo vogliono <lb/>
far li signori Stati; onde questo diverte i concetti che <lb/>
alcuni hanno sopra la piazza di Wesel d’impatronir-<lb/>
sene dicendomi uno di questi signori a tal proposito. <lb/>
Non sarebbe sano consiglio hora, che vedemo la necessità <lb/>
di assister ai principi dell’Unione, et che tutta l’appa-<lb/>
renza lo dimostra, che il passaggio<ptr target="#tn8" n="8"/> fatto di là al Meno <lb/>
dallo Spinola sia per attaccar il Palatinato, noi intra-<lb/>
prendessimo sopra Wesel perché sarebbe un’impegnarsi <lb/>
et se convenisse partir l’aiuto, et il signor principe Mauritio <lb/>
fosse sotto alla città di Wesel bisognerebbe, che o si <lb/>
ritirasse, o corresse gran pericolo di ricever qualche <lb/>
incontro, il che per un verso, o per l’altro ridonderebbe <lb/>
a disreputatione; et don Luigi di Valasco, et l’altre <lb/>
guarnigioni non dormirebbono. Vostre Eccellenze colla loro <lb/>
prudenza intendono il concetto, et possono conietu-<lb/>
rare, che la consulta vi è stata; ma che si è <lb/>
concluso, che prima si vedi quello che si farà dalla <lb/>
parte di Alemagna, et non impegnarsi fuori di proposito <lb/>
come mi disse appunto lo stesso signore. </p>
<p>Hanno<ptr target="#tn9" n="9"/> li signori Stati havuto avviso, che o s’imbarcavano <lb/>
o dovevano presto imbarcarsi altri doi milla fanti <lb/>
inglesi in circa per andarsi ad unir con quelli che ’l general <lb/>
Ver ha condotti ultimamente, et vorrebbono volontieri
<pb n="298v" facs="09_298v" rend="0"/>
che fosse vero l’avviso, et già fossero passati di qua <lb/>
ma ancor io non ne ho rincontro di Londra. </p>
<p>Hanno anco havute qualche lettere, che avvisano l’instanza <lb/>
fatta dal marchese Spinola col mezo d’un suo gentilhuo-<lb/>
mo per haver passaggio su le terre del duca di Wirtim-<lb/>
bergh; ma dimandato dal Duca il detto gentilhuomo <lb/>
dove<ptr target="#tn10" n="10"/> pensava andare, havendogli risposto<ptr target="#tn11" n="11"/>, che manco <lb/>
il signor Marchese lo sapeva; anco quel Principe haveva <lb/>
corrisposto, che meno sapeva egli per dove<ptr target="#tn12" n="12"/> dargli <lb/>
passaggio; aggiungendo che si guardasse di attentar <lb/>
qualche cosa sul Palatinato perché per la parte sua <lb/>
haverebbe speso quanto haveva, et sparso il sangue per <lb/>
mantenerlo come Stato del re di Bohemia. </p>
<p>Sentono consolatione qui di questa risoluta risposta, più dell’<lb/>
avviso che tengono, che Bethelem Gabor doveva esser <lb/>
coronato, et stano in attentione di altra nuova corsa <lb/>
che esso Bethelem si sia gettato verso la Carinthia, <lb/>
o Stiria con quaranta o cinquanta milla combat-<lb/>
tenti. </p>
<p>Non hanno per vera un’altra novella, che corre qui, che <lb/>
lo Spinola sia per andar a Strasburgh per impadronirsi <lb/>
di quella piazza, come vivanda troppo dura di digestione <lb/>
haverebbono ben gusto che lo facesse per la commodità <lb/>
dei principi dell’Unione di poter con più facilità <lb/>
metter tre o quattro milla fanti in quella piazza <lb/>
et maniera di consumar l’armata d’esso Spinola. <lb/>
Chi la crede porta l’interesse della casa d’Austria per <lb/>
haver tutto unito il corpo dell’Alsatia; ma non vi è <lb/>
rincontro sufficiente, et io in tanto lo scrivo perché se ne
<pb n="299r" facs="09_299r" rend="0"/>
discorre, et almeno servirà perché si comprendi, che <lb/>
Spagnoli sano seminar haver delle intraprese in capo <lb/>
per tenir in sospetto tutti, et far il fatto loro. </p>
<p>Io ho ricevuto ’l favore, che mi ha voluto far l’eccellentissimo signor ambasciator <lb/>
Trivisano di darmi conto del progresso del suo viaggio <lb/>
con lettere scrittemi da Mitenbold. Non sapeva quello <lb/>
dovesse risolver per passar avanti doppo Augusta <lb/>
se per la via di Francfort, o per altra. Certo io ne sono <lb/>
in pena, perché l’armi de’ principi dell’Unione, et <lb/>
quelle del marchese Spinola sono da quella parte, <lb/>
et dubiterei di qualche mal incontro da genti che <lb/>
ordinariamente si sbandano, et vano alla picorea. <lb/>
Questi signori anco, et il signor Francesco Arsen in particolare mostrano <lb/>
di sentir qualche apprehensione. Io n’ho avertito il <lb/>
signor principe Mauritio, et m’assicurò che l’Eccellenza sua com-<lb/>
manderà ogni buon ordine dalla parte verso Colonia <lb/>
che più in su non so quello possi fare. Pregarò il signor <lb/>
Dio che guardi il sudetto eccellentissimo Trivisano da qualche <lb/>
mal incontro. Gl’ordini sono già andati per tutto <lb/>
lo Stato per gl’incontri, et ricevimenti. Qui per doi o tre <lb/>
giorni sarà spesato dai signori Stati questo parmi di haver <lb/>
presentito di certo, et doppo<ptr target="#tn13" n="13"/> credo che si gover-<lb/>
neranno, come ha fatto la Serenità vostra col signor Arsen. Se<ptr target="#tn14" n="14"/> così <lb/>
sarà<ptr target="#tn15" n="15"/> l’eccellentissimo Trivisano risentirà ben della spesa a più <lb/>
del doppio del signor Arsen per la carestia che è qui di <lb/>
tutte le cose. Il viaggio dell’Arsen alli signori Stati per <lb/>
quanto ho potuto penetrare importa fino alla <lb/>
somma di trenta milla fiorini. </p>
<p>A proposito del signor Arsen, non lascierò di aggiunger alla Serenità vostra
<pb n="299v" facs="09_299v" rend="0"/>
che send’io stato a sua visitatione mi addimandò s’era <lb/>
vero che ’l signor bailo Nani fosse in disgratia<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
et corresse rischio di prigionia. Io dissi, che non <lb/>
havevo intesa tal cosa, et egli soggiunse, questo è stato scritto, et li signori Stati non sanno se sia per altra causa, <lb/>
o pur per il negotio di Constantinopoli accommodato <lb/>
dall’orator Haghes, che se fosse per questo sentirebbono <lb/>
scontento, che se ne fosse mescolato. Soggiungendo io <lb/>
scrissi<ptr target="#tn17" n="17"/> ricercato dalla serenissima Republica, et li signori Stati hanno <lb/>
scritto, et tutto per ben fare. Io ripigliai, et io ho reso <lb/>
gratie alli signori Stati a nome di sua Serenità de’ buoni uffici, <lb/>
et della singolar affettione del signor Haghes<ptr target="#tn18" n="18"/> verso quel serenissimo <lb/>
Dominio.<ptr target="#tn19" n="19"/> Come<ptr target="#tn20" n="20"/> conforma questo tanto con quello <lb/>
che hoggi otto scrissi colle mie lettere 237 che replicate <lb/>
vengono col 238, così cavo prometter alli signori Stati <lb/>
pensando che la Serenità vostra sia restata offesa da quanto <lb/>
ha operato l’Haghes. Io sostenirò in contrario, et farò <lb/>
quanto saprò per levar l’impressione, ove la scoprissi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 8 settembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="300r" facs="09_300r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="300v" facs="09_300v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 239 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="090">
<!--
<p n="300vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[8]<ptr target="#tn21" n="21"/> settembre 1620 ricevuta a’ 23 detto </p>
<p>Del segretario Suriano dall’Haya. n° 239 <lb/>
sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "hoggi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "sent" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "in quella parte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ggio" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "questi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Follow the "Serenità vostra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-ss-" corrected above "-tt-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "C-" corrected above "c-."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
