<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.059 date 1620-09-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">059</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 307r-308v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp395-409
            </note>
            <biblScope unit="page">307r-308v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Last wednesday Henry has gone to Jülich with 36 companies of cavalry and the 2,400 English of Vere. Morgan will probably wait to see how things are proceeding. Spinola is near Mainz, interpreted as a sign he is not going to Frankfurt. News from a merchant that Trevisano has left Augsburg, waiting for more news from him. Visited by Jacob Storm, who will assist Ottin as vice-admiral in a campaign against corsairs. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-09-15">15 settembre 1620</date>
            <num>093</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="093">
<div type="main" facs="main text of letter" n="093">
<!--<p>15 settembre 1620, L’Aia (cc. 307r-308v)</p>-->
<pb n="307r" facs="09_307r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 241 comincia 240 fin 242 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>capitò qui hieri il clarissimo signor Gioanni Mocenigo figliolo dell’illustrissimo signor <lb/>
Marc Antonio, et mi fece quest’honore di venir a pigliar <lb/>
il suo alloggio in questa casa della Serenità vostra. È venuto per <lb/>
honorar l’ingresso dell’eccellentissimo signor ambasciator Trivisano, et col com-<lb/>
modo c’haverà di praticar qui in attendendo, et mentre <lb/>
sua Eccellenza si trattenirà in questi paesi potrà informarsi di quelle <lb/>
cose, che sono proprie della sua prudente curiosità, come <lb/>
ha fatto in Londra, ove sinhora si è trattenuto appresso l’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Lando; et questo è fine di poter fruttuosamente servir alla <lb/>
Patria. </p>
<p>Con lui è venuto monsignor Gio. Battista Pasini per parlar meco di quello <lb/>
si ha da fare del negotio dei vasselli di corso, se doverà andar <lb/>
a trovarli dove sono; et in tal caso che la Serenità vostra lo commandi <lb/>
mi aggiunge per nome del visconte di Lormes, che non può <lb/>
prometter che li tre, o quattro vadino a trattar a Venetia; <lb/>
ma che vorranno haver l’abolitione assoluta, et esso Visconte <lb/>
me lo accenna con sue lettere; ch’è in conformità di quanto <lb/>
le scrissi riverentemente al primo del presente, di che venerdì quindeci <lb/>
attendo la risposta; rimettendomi anco a quanto le haverà <lb/>
scritto in questo proposito il detto eccellentissimo signor ambasciator Lando. La cosa <lb/>
in sé stessa è vera; l’utile per<ptr target="#tn1" n="1"/> il servitio et sicurezza del comercio <lb/>
è certo; il vantaggio, che ne può ricever la Serenità vostra non è <lb/>
sprezzabile. Ha sudditi riverenti, et devoti, che vi si <lb/>
impiegano, et dalla fedeltà radicata nel Pasini verso quella <lb/>
serenissima Republica si può prometter della condotta dell’affare pun-<lb/>
tualmente quello, che commandarà, onde starà attendendo egli <lb/>
et il Falghero la sua final prudente risolutione. </p>
<p>Sendomi capitata con l’ultimo ordinario la patente con la
<pb n="307v" facs="09_307v" rend="0"/>
deliberatione dell’eccellentissimo Senato della gratia concessa ad esso Pasini di <lb/>
centocinquanta ducati all’anno in vita sua gliela diedi, et egli <lb/>
la ricevè con tanto, et singolar gusto, che versò lacrime di <lb/>
allegrezza vedendo essergli stato dalla munificenza publica <lb/>
dato così chiaro, et evidente segno della sua benignità con rive-<lb/>
rente sommissione s’inchina alla Serenità vostra, et alle Signorie vostre eccellentissime et <lb/>
col mezo mio le conferma, che non mancarà in qual si sia tempo <lb/>
fin all’ultimo spirito di essercitar la sua devotione, et in tanto <lb/>
farà pregar Iddio a’ suoi figlioli, et pregarà anc’egli per <lb/>
l’essaltatione, et perpetua felicità di quel serenissimo Dominio. <lb/>
Et sentend anc’io gusto di questo dono publico rendo <lb/>
humilissime gratie alla Serenità vostra del capitale c’ha fatto delle <lb/>
attestationi rese fedelmente da me della devotione fede, et <lb/>
diligenza di questo buon suddito. </p>
<p>Io sono del continuo instato, et solecitato per nome dei partionevoli dei <lb/>
vasselli, che mancano ad esser sodisfatti dei loro noli per l’intiero<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
saldo<ptr target="#tn3" n="3"/>. Ho portato avanti per far tutto in una <lb/>
volta; sodisfar a queste, et per li viveri ai capitani; ma essi parti-<lb/>
cipanti, c’hanno il suo credito diviso, et diverso dagl’altri si <lb/>
lamentano, et parlano di protestar d’interessi, ricorrono ai <lb/>
magistrati delle Amiralità, et li importunano con molta molestia. <lb/>
Ho portato avanti per l’effetto sudetto; ma anco per attender <lb/>
s’ella mi mandasse qualche calcoli come pareva che con <lb/>
precedenti lettere sue mi havesse accennato di dover fare <lb/>
et più, che credevo di poter avanzar qualche cosa al publico, <lb/>
che fosse ribatuto ad essi partionevoli per il tempo, c’hanno <lb/>
speso più dell’ordinario nel viaggio; ma questo li signori delle <lb/>
Amiralità per essi l’iscusano colla volontà di Dio, et che
<pb n="308r" facs="09_308r" rend="0"/>
si erano veduti gl’effetti della stravaganza del tempo per <lb/>
la perdita d’uno dei vasselli, et del rischio, che havevano <lb/>
corso tutti gl’altri sei; onde in fine sarà necessario pagar <lb/>
tutto ’l viaggio fino al licentiamento di detti vasselli, et per <lb/>
quello, che si affondò in Irlanda fino alla perdita sua. Et <lb/>
per tanto sodisferò non potendo altrimenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 15 settembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="308v" facs="09_308v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 241 comincia <lb/>
240 fin 242 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="093">
<!--
<p n="308vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 settembre 1620 ricevute 15 ottobre n° 241 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ero" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "dei loro noleggi" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
