<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.060 date 1620-09-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">060</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 309r-311v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp395-409
            </note>
            <biblScope unit="page">309r-311v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Giovanni Mocenigo has arrived to assist with the arrival of Trevisan. Pasini arrived to discuss affair of pirates, he could not promise for three or four to go to Venice, and they want an absolute indemnity. Thanks the Senate for granting a pension to Pasini, who as shed tears of joy. Reminds Venetian government that he is continuously bothered by claimants of the ships. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-09-15">15 settembre 1620</date>
            <num>094</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="094">
<div type="main" facs="main text of letter" n="094">
<!--<p>15 settembre 1620, L’Aia (cc. 309r-311v)</p>-->
<pb n="309r" facs="09_309r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 242 comincia 240 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mercordì passato si levò il signor principe Henrico dal campo dei signori Stati <lb/>
con trentasei compagnie di cavalleria et li 2400 inglesi del Veer <lb/>
et a Giuliers ove doveva passare haverebbe levati 350 mos-<lb/>
chettieri, che sono in quella guarnigione di vecchia soldatesca <lb/>
di maniera che saranno intorno a 3 mila pedoni. Per la com-<lb/>
modità di questi seguitano doicento carri, montando a parte <lb/>
a parte la mattina, et per il giorno secondo, che sono stanchi. <lb/>
Non si sa se passeranno detti carri, et altri con le bagaglie, <lb/>
et vittuarie la Mosela, ove si è publicato, che sarà il loro <lb/>
passaggio per andarsi a metter nel Palatinato. Il cavalier Morgan <lb/>
inglese, che andò innanti, come scrissi nell’ultime lettere <lb/>
mie (che mando qui aggiunte in copia) ad assicurar li prin-<lb/>
cipi dell’Unione, che sua Eccellenza haverebbe, com’havesse cono-<lb/>
sciuta l’opportunità, mandato il soccorso, hebbe anco <lb/>
ordine di dirli, che si tenessero quei principi lesti per mandar <lb/>
ad incontrar con altri doi milla, o tre milla cavalli esso <lb/>
principe Henrico. Del suo ritorno quando habbi ad esser <lb/>
non si parla; ma per quanto ho potuto cavare si tratte-<lb/>
nirà là fin tanto, che vegga come passeranno le cose, et <lb/>
così eccitar, et dar fomento a quei principi a non permetter <lb/>
il passaggio al Marchese; et ritornerà poi quando sarà <lb/>
chiamato (<ptr target="#tn1" n="1"/> et si vegga non esservi più bisogno della sua <lb/>
assistenz. Il signor principe d’Oranges con li deputati <lb/>
delli signori Stati accompagnò il fratello per lo spatio di <lb/>
quattro hore di camino lontano dal luoco ove sta l’Eccellenza sua <lb/>
accampata,<ptr target="#tn2" n="2"/> fin<ptr target="#tn3" n="3"/> vicino al Colonese. La levata di sua Eccellenza <lb/>
con il Principe con tante armi diede l’alarma a quei di Wesel <lb/>
che sparorono tre pezzi di artiglieria per avviso a don Luigi di </p>
<pb n="309v" facs="09_309v" rend="0"/>
<p>Valasco, che subito pose in armi le<ptr target="#tn4" n="4"/> sue genti et ispedì verso l’Eccellenza sua <lb/>
lettere con le quali la pregava a guardarsi dal romper la <lb/>
tregua; ma quello, che ha dato da pensar anco un poco però <lb/>
a Spagnuoli è di haver veduti così bravi cavallieri, et così <lb/>
belle truppe a’ quali seguitavano tre pezzi d’artiglieria da <lb/>
campagna. </p>
<p>Quattro compagnie di cavalleria arrivato il Principe, et passata la <lb/>
Mosella torneranno a dietro, et forse qualche carri. Vi è chi <lb/>
dice che faranno dette truppe qualche sorpresa; ma l’appa-<lb/>
renza non lo vuole perché vi vorrebbe maggior corpo di militia <lb/>
questo è il timor de’ Spagnuoli che fa parlare. </p>
<p>Di nuovo ha il Marchese passato il Rheno, et si è condotto a Engelhein <lb/>
piazza poco discosta da Magonza nel discender esso Rheno. <lb/>
Questa retirata viene interpretata, che al Marchese sia <lb/>
stato rotto il primo disegno, che haveva sopra Francfort, <lb/>
et che per i patimenti dell’essercito si habbi voluto condur in <lb/>
luoco migliore, et più opportuno per li viveri. Di questi ha <lb/>
mancamento assai, et tanto, che viene scritto che quello, <lb/>
che costa ai principi dell’Unione un piaccho<ptr target="#tn5" n="5"/> costerà cinque <lb/>
alle genti dello Spinola. Voleva egli metter guarnigione <lb/>
nella città di Magonza; ma quei borghesi l’hanno rifiutata, <lb/>
ben ch’egli potesse entrarvi colli suoi gentilhuomini. Altret-<lb/>
tanto m’ha detto uno dei signori Stati, che sia seguito con <lb/>
quelli di Francfort. Intanto viene scritto, che habbi lasciata <lb/>
soldatesca nelli doi forti, che ha fatti fabricar uno dalla <lb/>
parte di Magonza, et l’altro alla riva del Meno; che <lb/>
oltre il mancamento de’ viveri vi era mortalità di genti, et par-<lb/>
ticolarmente morivano assai dei cavalli. Quello ch’egli vogli
<pb n="310r" facs="09_310r" rend="0"/>
far a Engelhein non vi è ancor chi lo sappi dire. </p>
<p>Non partirà il signor principe Mauritio di Bisilich, che non senti quello, <lb/>
che seguirà d’esso Marchese. Alcuni credono, che potrebbe calar <lb/>
più giù a Bacrach per quivi tenersi per la maggior commodità de’ <lb/>
viveri, et d’altro. Tutto è sino al presente incerto. Si <lb/>
starà in ogni modo occulati agl’andamenti per guardarsi da-<lb/>
gl’artificii de’ Spagnuoli a fine di non esser ingannati. </p>
<p>Sua Eccellenza ha fatta metter in ordine sopra la riva del Rheno tutta <lb/>
l’artiglieria per salutar la venuta dell’eccellentissimo signor ambasciator Trivisano <lb/>
con ordine espresso, che non partì alcuno dal campo per mettersi in <lb/>
battaglia alla sua comparsa. Non ho altre nove di lui se non <lb/>
da un mercante di Francfort con lettere de’ 6 ch’era partito <lb/>
d’Augusta. È aspettato qui con desiderio; et il popolazzo <lb/>
parla anc’egli della causa della sua venuta, che sarà <lb/>
con una buona risolutione intorno le tregue, che allhora <lb/>
si saprà se continueranno, o se si romperanno, et che <lb/>
porta dei denari per dar alli signori Stati. Io sto di hora in hora <lb/>
attendendo qualche suo corriero, o altrimenti qualche suo avviso. </p>
<p>Fu ultimamente a trovarmi il capitan Giacomo Storm per dirmi, <lb/>
che havendo li signori Stati con l’avviso dei signori dell’Amiralità <lb/>
deliberato di mandar appresso l’amiraglio d’Ottin uno che <lb/>
habbi a servir come vice amiraglio era stato gettato l’occhio <lb/>
sopra la sua persona, et già fra quattro, ch’erano stati <lb/>
posti sopra la nominatione vi era il suo nome; che non <lb/>
sapeva quello havessero fatto; et per tanto era venuto a <lb/>
farmi sapere, che sendo già servitor di quella serenissima <lb/>
Republica, et da lei stipendiato non haverebbe accettata qual <lb/>
si sia carica senza l’assenso di lei. Deve esso monsignor d’Ottin
<pb n="310v" facs="09_310v" rend="0"/>
andar contro corsari, et doverà restar devisa la flotta, che starà <lb/>
fuori per sei mesi poco più. Se da vostra Serenità fosse stimato proprio, <lb/>
ch’egli accettasse un tal carico quando gli fosse presentato <lb/>
allhora lo pigliarebbe; altrimenti facendogli ella intender che <lb/>
non l’accetti si astenirà. Così mi ha pregato di scriver, et di <lb/>
saper la volontà di lei, che starà attendendo, come anco <lb/>
se ha bisogno della persona sua, che subito se no ritornerà <lb/>
costì; et io attenderò quello me ne dirà la Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 15 settembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="311r" facs="09_311r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="311v" facs="09_311v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p>n° 242 comincia <lb/>
240 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="094">
<!--
<p n="311vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 settembre 1620 ricevute 15 ottobre n° 242 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Terza<ptr target="#tn7" n="7"/> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "fin" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes the struck-through word</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
