<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.067 date 1620-11-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">067</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 334r-336v, 339r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp477-486
            </note>
            <biblScope unit="page">334r-336v, 339r-v, 337r-338v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Postman has been robbed between Trent and Ausburg. Due to a lack of further instructions; he reports that in audience with States General, he continues to make them take a decision regarding the Valtellina and reports about the capture of ship Jonas by Venice, for which he is thanked. The canon of Santa Giustina in Ireland has been recuperated and was to be carried to Enkhuizen, but is now detained in Dieppe where they request 134 florins.Various ambassadors are involved, sends a letter by admiralty of Zeeland on the matter. Meanwhile, Dardani continues work on accounts, bills and payments One document attached "Ordine dei signori Stati dato alli signori dell’Amiralità di Zelanda per il pezzo d’artiglieria di bronzo"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-11-17">17 novembre 1620</date>
            <num>102, 103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="102">
<div type="main" facs="main text of letter" n="102">
<!--<p>17 novembre 1620, L’Aia (cc. 334r-336v, 339r-v)</p>-->
<pb n="334r" facs="09_334r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 248 fin 249 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non so se coll’ordinario d’Italia partito a’ 30 del passato <lb/>
per queste parti, ch’è stato svaleggiato tra Augusta, <lb/>
et Trento vi fossero lettere della Serenità vostra per me, poiché <lb/>
m’è capitato senza l’ordinaria sopracoperta, scrivendomi <lb/>
il mastro delle poste d’Anversa, che così gl’era pervenuto. <lb/>
Me ne dolerebbe per qualche commissioni, o instruttioni <lb/>
massime nelle presenti congionture, che da lei mi venis-<lb/>
sero. Non havendo altri avvisi mi vado valendo <lb/>
a pro, et vantaggio delle cose pubbliche, et princi-<lb/>
palmente per li affari della Valtelina di quelli<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
che ricevo dalle corti. Ognuno veramente ha senso <lb/>
del piedi, che Spagnuoli hanno posto in quella <lb/>
Vale<ptr target="#tn2" n="2"/>; ma questi signori confessano di esser tanto <lb/>
imbarazzati, che non sano qual risolutione <lb/>
possino prender in questo proposito. Io nondimeno <lb/>
non tralascierò l’occasione, che mi si offerisca <lb/>
di discorrer di questo particolare per eccitarli in <lb/>
quanto mi sarà possibile: tanto feci anco <lb/>
giovedì, che fui all’audienza per dar parte alli signori <lb/>
Stati della restitutione della nave Jonas, come <lb/>
dirò più a basso, facendo l’ufficio di buona <lb/>
maniera<ptr target="#tn3" n="3"/> dal Presidente mi fu <lb/>
risposto, che haverebbono bene li signori Stati desiderato <lb/>
di poter far qualche bene per l’interesse di vostra Serenità <lb/>
in particolare, et dei signori Grisoni, et che opportunamente
<pb n="334v" facs="09_334v" rend="0"/>
non si sarebbe mancato di havervi consideratione. Anco <lb/>
al signor principe d’Oranges ne diedi qualche motivo, et <lb/>
dall’Eccellenza sua mi fu replicato in generale l’affetto, che <lb/>
vi havevano questi signori senza passar più avanti, se non <lb/>
di assicurarmi di quello, a che la eccitavo, ad haver a <lb/>
cuore tanto negotio. La prudenza di vostra Serenità può <lb/>
comprender, che qui non saranno per il presente così <lb/>
facili a far risolutione propria al bisogno. </p>
<p>Sodisfeci al commandamento di lei col dar parte alli signori Stati <lb/>
della consegna, che in mano di quel mercante holandese <lb/>
fu fatta in Candia della nave Jonas, et presentando a sue Eccellenze <lb/>
le lettere della Serenità vostra le accompagnai con quell’ufficio <lb/>
che stimai più proprio, perché restasse impresso ogn-<lb/>
uno dell’ottima volontà, ch’è in lei di complir <lb/>
all’instanze delle loro Eccellenze. Pigliando il Presidente <lb/>
le lettere le diede a legger, et poi a nome di tutti rese <lb/>
gratie di quanto la Serenità vostra haveva ordinato, et era <lb/>
stato essequito a contemplatione dei signori Stati, et qui <lb/>
si estese in parole piene, et espressive della gratia, <lb/>
che tenevano a quella serenissima Republica; aggiungendo, <lb/>
ch’essi ancora concorrebbono a far quel più che <lb/>
si potesse in servitio di lei. </p>
<p>Della spesa delli doi milla ducati nei concieri di essa nave <lb/>
ne parlai a parte ad uno dei signori Stati, che fu <lb/>
quello appunto, che l’anno passato mi raccomandò
<pb n="335r" facs="09_335r" rend="0"/>
questo negotio a nome dei partionevoli. Mi disse, che <lb/>
già ne haveva scritto ad Encusen sopra quello, che <lb/>
dal signor console Ourix erano stati avverti li signori Stati in <lb/>
questo particolare; et che mi haverebbe resa la risposta <lb/>
subito, che l’havesse<ptr target="#tn4" n="4"/> havuta; promettendomi <lb/>
anco sopra la mia instanza replicar di nuovo per <lb/>
tanto più presto significarmi la risolutione, che <lb/>
prenderebbono; et io soliciterò a fine di ricuperar <lb/>
questo denaro. Non so se mi addimanderanno il conto <lb/>
dello speso. Se così seguirà ne darò riverente avviso <lb/>
alla Serenità vostra. </p>
<p>Dal nauffraggio della nave Santa Giustina un mercante <lb/>
d’Irlanda è stato ricuperato fuori dei sabioni in <lb/>
spiaggia, ove era sotterrato un pezzo d’artiglieria <lb/>
di bronzo a tutte sue spese con obligo per contratto <lb/>
fatto col capitano della nave, che haverebbe <lb/>
quattrocento fiorini per condurlo anco a sue spese <lb/>
in Encusen. Nel venirsene sendo capitato a Diepe <lb/>
per scaricar qualche mercantie quelli dell’amiralità <lb/>
di Diepe gli hanno ritenuto il sudetto pezzo <lb/>
di artiglieria sotto pretesto di pretensione di dritti <lb/>
et lo hanno fatto spender qualche 134 fiorini in circa <lb/>
in litigane<ptr target="#tn5" n="5"/>, di che portando qui tutti<ptr target="#tn6" n="6"/> li documenti <lb/>
è ricorso col mezo del signor ambasciatore d’Inghilterra alli signori Stati <lb/>
rappresentando il caso, et essi dall’altro canto avvertiti
<pb n="335v" facs="09_335v" rend="0"/>
da monsignor di Langarach, ch’ il pezzo era a Diepe, et che <lb/>
lo haverebbe procurato con il commandamento di sue Eccellenze. <lb/>
Elle me ne fecero dar parte perché anc’io con mie <lb/>
lettere ne dassi conto all’eccellentissimo signor ambasciatore Contarini per <lb/>
intendersi con il detto signor di Langarach a fine di haver <lb/>
tanto più pronta la speditione; et conoscendo l’Eccellenze loro <lb/>
termine di giustitia, et di equità, poiché il pezzo era <lb/>
in sicuro non lasciar questo povero mercante senza <lb/>
la promessa sodisfattione, come quello, che non solo <lb/>
haveva fatto questo servitio; ma di più sollevato <lb/>
et data assistenza di opera, et di denari al Capitano, <lb/>
et a quei pochi marinari rimasti dal nauf-<lb/>
fraggio hanno scritto in Zelanda a quell’Amiralità <lb/>
perché in conformità della<ptr target="#tn7" n="7"/> offerta di lui pigli <lb/>
sicurtà buona, et sufficiente per il valor dell’arti-<lb/>
glieria, et per la spesa della condotta, del rischio, et per <lb/>
ogn’altra spesa, et così ben assicurati allhora <lb/>
gli faccino l’esborso di quattrocento fiorini. A monsignor <lb/>
di Langarach hanno scritto, et io colla medesima occasione <lb/>
ho scritto ancora all’eccellentissimo signor ambasciatore Contarini. </p>
<p>Sendosi li signori Stati interessati in questi ordini mi par che <lb/>
la Serenità vostra resti libera per questo pezzo d’artiglieria <lb/>
che importa di doi milla fiorini in circa, di maniera <lb/>
che con l’esborso accordato di 400 fiorini ella salva <lb/>
li doi mille, che era obligata a pagar per questo
<pb n="336r" facs="09_336r" rend="0"/>
pezzo all’amiralità di Northolandia; piacesse a Dio che <lb/>
così potessero ricuperarli gl’altri. Qui aggiunta sarà <lb/>
la copia dell’ordine dato alli signori di Zelanda. </p>
<p>Continua il signor Dardani con ogni diligenza la sua opera <lb/>
nell’agiustar le partite pagate con le tratte, et rimesse <lb/>
capitate qui in mano mia. Hora prega la Serenità vostra <lb/>
come faccio anc’io di ordinar, che gli siano mandati <lb/>
tutti li pagamenti fatti sopra le tratte che le ho fatte <lb/>
doppo l’ultimo d’agosto 1619 fino al qual tempo <lb/>
io le mandai il mio conto. </p>
<p>Si compiacerà anco far mandar quanto la Serenità vostra <lb/>
ha fatto pagar per noleggio de’ vasselli sopra lettere <lb/>
fatte da me in diversi tempi, et date alle partionevoli <lb/>
di detti vasselli; li qual pagamenti de’ noleggi <lb/>
sono oltre li sudetti de’ denari pervenutimi in mano <lb/>
et questo a fine di poter chiaramente notar <lb/>
et incontrarsi tanto con me, quanto con essi par-<lb/>
tionevoli. In questo mentre però non s’inter-<lb/>
metterà; ma si passarà avanti a far altro <lb/>
per ispedersi quanto più presto da questo grave <lb/>
affare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 17 novembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="336v" facs="09_336v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="339r" facs="09_339r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="339v" facs="09_339v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 248 fin 249 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="102">
<!--
<p n="339vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 novembre 1620 ricevute 4 decembre </p>
<p>n° 248 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="103" corresp="102" source="337r-338v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="103" corresp="102" >
<!--<p>Allegato I al n. 102 (cc. 337r-338v)</p>-->
<pb n="337r" facs="09_337r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettera prima dall’Haya del secretario Suriano de n° 248 </p>
<p>Copia di lettera alli signori dell’amiralità di Zelanda a Midelburgh </p>
<p>Li Stati Generali etc. </p>
<p>nobili etc. havendo noi da lettere dell’ambasciatore nostro <lb/>
il signor di Langarach residente in Francia inteso, che certo <lb/>
pezzo di artiglieria di bronzo, ch’appartiene alli signori <lb/>
dell’amiralità d’Encusen, salvato dal vassello nomi-<lb/>
nato Santa Giustina perso in servitio della serenissima Republica, <lb/>
che fu armato dalli medesimi signori d’Encusen sia capitato <lb/>
a Diepe, et quivi sia stato trattenuto, et arrestato <lb/>
dal luocotenente di quell’Amiralità, impedendo a <lb/>
quello che ha salvato esso pezzo ch’è<ptr target="#tn8" n="8"/> un tal irlandese <lb/>
nominato Gerardo Girardini che lo ha levato<ptr target="#tn9" n="9"/> nella costa <lb/>
d’Irlanda dal fondo, che non potesse continuar <lb/>
il suo viaggio verso Encusen; onde per tal rispetto <lb/>
ha convenuto lasciar esso pezzo a Diepe. Hora <lb/>
send’egli obligato<ptr target="#tn10" n="10"/> a sue<ptr target="#tn11" n="11"/> spese<ptr target="#tn12" n="12"/>; et pericolo <lb/>
di portar esso pezzo ad Encusen prima che di <lb/>
ricever l’accordato premio di 400 fiorini, che <lb/>
pretendeva, send’egli capitato qui per <lb/>
haver<ptr target="#tn13" n="13"/> li detti quattrocento fiorini dal signor <lb/>
residente<ptr target="#tn14" n="14"/> di Venetia, il medesimo signore <lb/>
ha posta difficoltà; ma a fine che la cosa <lb/>
havesse buon effetto, et lo stesso Gerardini
<pb n="337v" facs="09_337v" rend="0"/>
fosse accommodato, conforme all’obligo sopradetto <lb/>
ha presentato di dar o a Midelburgh, o a Vlisinghen <lb/>
segurtà sufficiente, et habbiamo trovato buono di <lb/>
mandar a vostre Eccellenze l’aggiunta assignatione,<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
in virtù della quale vostre Signorie faranno ricever li denari <lb/>
nominati in essa. Et quando saranno nelle mani<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
vostre non saranno esborsati al Girardini, che prima <lb/>
non habbia data sicurtà<ptr target="#tn17" n="17"/> del medesimo pezzo per <lb/>
il valor di doi milla fiorini segurato fino<ptr target="#tn18" n="18"/> ad Encusen <lb/>
dei quali 2 mila fiorini vostre Signorie teniranno il premio in <lb/>
mano loro, overo pagaranno alli signori assicuratori. <lb/>
Di più doverà il medesimo Girardini in mano loro <lb/>
far sicurtà della spesa, che si farà per il transporto <lb/>
del detto pezzo da Diepe fino ad Encusen; come <lb/>
anco farà sicurtà di 134 fiorini; et nove <lb/>
piacchi, ch’egli per li dritti era<ptr target="#tn19" n="19"/> debitor <lb/>
di pagar a Diepe ancorché egli dica di haverli <lb/>
pagati se si<ptr target="#tn20" n="20"/> trovasse ancor esser dovuti <lb/>
et per il resto del denaro metterà anco sicurtà <lb/>
che sopra il pezzo dalla parte sua non sarà più <lb/>
pretesa cosa alcuna, ma che il medesimo pezzo
<pb n="338r" facs="09_338r" rend="0"/>
libero, et senza alcun intrico, et senza contradittione <lb/>
alcuna sarà lasciato al signor di Langarach, o suo sostituto <lb/>
quando gli piacerà di ricercarlo. Fatte le dette sicurtà <lb/>
a contento<ptr target="#tn21" n="21"/> vostro<ptr target="#tn22" n="22"/>, farete esborsar al medesimo Girardini <lb/>
il denaro<ptr target="#tn23" n="23"/>, et non altrimenti. Siamo necessitati aggravar <lb/>
voi altri signori di questo tanto poiché il vassello del <lb/>
prevosto Girardini si trova in Zelanda, et perché qua <lb/>
non haveva commodità di poter dar le medesime <lb/>
sicurtà; et quando tutto ch’è detto sarà effettuato <lb/>
vostre Eccellenze conforme a quello ch’è di dovere, et con <lb/>
quello ch’occorrerà,<ptr target="#tn24" n="24"/> ce ne farà<ptr target="#tn25" n="25"/> avvertiti, et <lb/>
cin ciò noi finiremo pregando etc. </p>
<pb n="338v" facs="09_338v" rend="270"/>
<p>Ordine dei signori Stati dato <lb/>
alli signori dell’amiralità di Zelanda <lb/>
per il pezzo d’artiglieria di bronzo </p>
<p>nelle prime n° 248 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "offici con quei | signori per la Valtelina" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "havesse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "tutti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "ch’è" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "che lo ha levato" added above the line on "levandolo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "sopra la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Precedes the struck-through letters.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "Suriano" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "p(er) la q(u)a(l)e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by ", che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "obb" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "fossero" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-o" corrected above "-a"; followed by "sodisfattione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "il denaro" added above the line on "esborsare" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-a" corrected above "-ete."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
