<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.068 date 1620-11-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">068</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 340r-343v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">340r-343v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Louis Philip, count Palatinate of Simmern, has arrived in The Hague and is well-received by Maurice. Suriano has visited him on behalf of the republic. Spinola has retreated from Oppenheim, there are no letters from The Hague, these have been intercepted. States of Zeeland have nominated ambassadors for misssions to France and England. Some debate as to whether a large embassy to France is a good idea. Vandentympel has returned and tries to get a deputee to travel to Antwerp to settle matters of confiscated goods, which some consider as ploy to renew the truce. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-11-17">17 novembre 1620</date>
            <num>104</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="104">
<div type="main" facs="main text of letter" n="104">
<!--<p>17 novembre 1620, L’Aia (cc. 340r-343v)</p>-->
<pb n="340r" facs="09_340r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 249 comincia 248 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il duca di Simer fratello del Re palatino fu incontrato venerdì <lb/>
sera mezhora fuori dell’Haya, et condotto dal signor principe <lb/>
d’Oranges, che fu assistente<ptr target="#tn1" n="1"/> a quest’ufficio fino all’<lb/>
alloggiamento che gli è stato destinato per sua habitatione <lb/>
mattina, et sera è con sua Eccellenza alla tavola, et ancorché <lb/>
sia nipote carnale di lei, ella in ogni modo gli da il <lb/>
primo luoco, facendolo seder in capo della tavola. </p>
<p>Sono stato a visitarlo, et complir seco dandogli la ben <lb/>
venuta, et egli con termine molto gentile corrispose, <lb/>
dicendo che mi haveva obligatione per l’honore, che gli <lb/>
facevo, che honorava quella serenissima Republica, et che il Re <lb/>
suo fratello le era grandemente obligato. È giovane di <lb/>
disdotto anni in circa di belle fatezze, et di gratiosa <lb/>
vivacità. Nel discorso cavai, che non era riso-<lb/>
luta la sua andata in Inghilterra poiché doveva questa <lb/>
dipender dalla volontà del fratello, al quale mi <lb/>
disse, c’haveva scritto, et ne attendeva la risposta, <lb/>
ma per quanto ho potuto penetrare parmi, che <lb/>
il signor principe d’Oranges lo sconsigli ad andarvi. </p>
<p>Mi communicò sua Eccellenza che l’uscita di questo Principe <lb/>
d’Alemagna era stata per consiglio preso da’ <lb/>
diversi consiglieri, considerando, che ritirandosi, et <lb/>
mostrando non adherir totalmente al fratello, haverebbe <lb/>
divertito, che lo Spinola non fosse entrato nelli <lb/>
stati proprii di esso Duca, che sono gl’istessi <lb/>
occupati dal medesimo Spinola, ridendo sua Eccellenza di
<pb n="340v" facs="09_340v" rend="0"/>
così bravi consiglieri. S i crede che si trattenirà per buon <lb/>
pezzo qui. </p>
<p>La retirata da Oppenheim dello Spinola fu in parte per <lb/>
assicurar le altre piazze; ma anco per il mal contaggiose, <lb/>
che per dentro vi si era scoperto, che al presente ci è nuo-<lb/>
va essersi grandemente alterato. Li principi dell’Unione <lb/>
pensavano di mettersi tra Altzen, et detto Oppenheim <lb/>
per tagliar stradda allo Spinola, et riprender questa <lb/>
piazza; ma anc’essi, sentendo l’influsso hanno <lb/>
pensato esser meglio di tenersi lontani. </p>
<p>Se si vedrà di non poter far altro verso il Palatinato, et <lb/>
che la vernata impedisca il maneggiarsi si tiene per <lb/>
fermo, che ’l signor principe Henrico ritornerà all’Haya <lb/>
tuttavia non partirà, che prima non vegga le cose in <lb/>
così sicuro stato, che li principi non habbino a patir <lb/>
qualche naufraggio. </p>
<p>Lettere di Alemagna, o per meglio dir di Praga non ne sono <lb/>
questa settimana capitate per esser state intercette <lb/>
et li signori Stati le aspettano con desiderio. </p>
<p>Si mettono sue Eccellenze in non poco pensiero per il rumor di levate <lb/>
che da tutte le parti sentono voler farsi da’ Spagnuoli <lb/>
tanto in Spagna, che in Portogallo, in Italia in <lb/>
Alemagna, et anco nei paesi sudditi a’ serenissimi arciduchi. <lb/>
Dubitano di un gran sforzo per voler dar l’ultimo <lb/>
sforzo all’Alemgna<ptr target="#tn2" n="2"/>, et la legge agl’altri principi. </p>
<p>Anco qui si va pensando alle provisioni, che a tempo
<pb n="341r" facs="09_341r" rend="0"/>
nuovo si possono fare, ma di denari in particolare sendo <lb/>
certi, che haveranno quante genti sapranno desiderare. </p>
<p>Dalli signori Stati, et da sua Eccellenza si concedono passaporti a <lb/>
qualcheduni a chi per tre per quattro mesi chi più chi meno <lb/>
secondo la qualità dei soggetti, parendo che la vernata <lb/>
dia questa libertà. </p>
<p>Le truppe anco, che in numero di quattromilla furono levate <lb/>
al partir del signor Principe con l’armata,<ptr target="#tn3" n="3"/> sono <lb/>
state licentiate secondo che sono andate arrivando <lb/>
le compagnie, che si tenevano nei presidii non furono<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
pigliate in servitio per più, che per quattro mesi. </p>
<p>Li stati di Zelanda hanno fatta nominatione di doi sog-<lb/>
getti uno per Francia, et l’altro per Inghilterra che si accom-<lb/>
pagneranno con li già eletti dalla provinia di Holanda, <lb/>
ma a quello si vede questi non basteranno poiché <lb/>
anco l’altre provincie hanno pensiero d’inviar lor <lb/>
deputati. Alcuni laudano<ptr target="#tn5" n="5"/> l’ambasciata numerosa, <lb/>
et massime quella per Francia; altri dubitano di con-<lb/>
fusione, o almeno, che non sia per riuscir di gusto <lb/>
et altri biasimano anco questa sì solenne apparenza <lb/>
dubitando di portar innanti gl’occhi dell’universale <lb/>
qualche mal gusto, che si possi ricever. Ancor non <lb/>
si penetra quali habbino ad esser effetivamente l’intrutioni <lb/>
ma per quanto s’aspetta alle tregue mi par haver <lb/>
cavato, che non si darà commissione espressa, ma <lb/>
ch’anderà se gliene sarà parlato tanto in </p>
<pb n="341v" facs="09_341v" rend="0"/>
<p>Francia, che in Inghilterra risponderanno, che ne daranno <lb/>
parte a’ suoi superiori. </p>
<p>Qui si trova il maggiore della città di Lovania venuto per <lb/>
accordar il negotio delli arresti, che li mesi passati furono <lb/>
fatti tanto di qua, che di là de’ beni de’ sudditi. <lb/>
Ha instato, et tentato quanto più ha potuto coll’<lb/>
accortezza, et vivezza sua, che questi signori mandassero <lb/>
deputati in Anversa per trattar sopra l’accordo del <lb/>
primo motivo dell’arresto fatto da questa parte; <lb/>
ma che si mandassero persone qualificate di intelligenza <lb/>
et di quelli delli stati; questi signori entrando in pensiero, <lb/>
et sua Eccellenza ancora, che volessero Spagnuoli tirar questi <lb/>
in Anversa per dar poi ad intender al mondo, che essi <lb/>
fossero andati a ricercar la tregua, sono stati fermi <lb/>
in non voler mandar altri, che uno del Consiglio di <lb/>
Brabant, uno di quello di Fiandra, et uno <lb/>
di questo<ptr target="#tn6" n="6"/> Consiglio provinciale, tutti huomini <lb/>
versati nel dritto, et nelle leggi, et non nella materia <lb/>
di stato, et nel governo, ma né anco in Anversa <lb/>
ma a Bierulit isola tra l’Esclusa et Zelanda <lb/>
preme altrimenti il sudetto Maggiore, et li signori Stati <lb/>
col consiglio del signor principe Mauritio stano saldi. </p>
<p>Haverebbono ben caro li signori Stati subodorar a che inchini-<lb/>
no effetivamente Spagnuoli toccante la tregua; ma <lb/>
in effetto anco da questa parte non si scuopre <lb/>
affatto, ove pasino ancora i pensieri. Molti mirano
<pb n="342r" facs="09_342r" rend="0"/>
al stato presente del Paese, et considerano, che per assicu-<lb/>
rarsi bene vi vorrebbe ancor qualche spatio di tempo <lb/>
di pace; altri però chiamano la guerra. Di quanto <lb/>
potrò penetrare non mancarò di tenirne riverentemente <lb/>
avvertita la Serenità vostra. </p>
<p>Con queste vengono le lettere che scrissi hoggi otto segnate <lb/>
n° 246 fin 247. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 novembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="342v" facs="09_342v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="343r" facs="09_343r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="343v" facs="09_343v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 249 comincia 248 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="104">
<!--
<p n="343vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 novembre 1620 ricevute 4 decembre <lb/>
n° 249 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "fuori" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "gran" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
