<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.072 date 1620-12-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">072</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 355r-358v, 363r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp486-499
            </note>
            <biblScope unit="page">355r-358v, 363r-v, 359r-360v, 361r-362v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Contradictory news about the fate of Frederick V’s army in confrontation with that of Bucquoy, in Brabant they have already celebrated this news with bonfires. in a visit, Du Maurier told Suriano that it will be difficult for Frederick V to withstand the power of Habsburg forces and that the support of States General will not suffice. Anxiety to hear what James I will decide. Carleton informs Suriano that James VI/I will encourage States General to support the Grison in Valtellina. Reports about negotiations of English with VOC about damage to English ships. Idea to organise WIC in conjunction with the English but towns of Holland and Zeeland offer strong opposition. Jacob Storm offers to build war ships for Venice. Two documents attached: a proposal by Storm to construct ships and a letter by Storm dated 15 december 1620 to Domenico Molino</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-12-01">1 dicembre 1620</date>
            <num>109, 110, 111</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="109">
<div type="main" facs="main text of letter" n="109">
<!--<p>1 dicembre 1620, L’Aia (cc. 355r-358v, 363r-v)</p>-->
<pb n="355r" facs="09_355r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 53 comincia n° 52 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>corse una voce li giorni passati, che riempì qui l’animo dell’<lb/>
universale di non poco contento, che l’armi del Re palatino <lb/>
havessero rotti, et sbandati cinque milla fanti del conte di <lb/>
Buquoi. Sarebbe stata passabile la novella, quando non <lb/>
fosse poco doppo sopragiunta l’altra che al contrario <lb/>
era stato fuggato, et rotto l’essercito del Re constretto più <lb/>
dalla riputatione, che altrimenti a presentarsi alla battaglia <lb/>
come la Serenità vostra dà più sicuro, et vicino luoco haverà inteso. </p>
<p>Questi ultimi avvisi furono portati di Brabant, ove si sono <lb/>
fatti fuochi, et segni di grandissima allegrezza, et confir-<lb/>
mati poi per altre lettere di Alemagna capitate alli signori <lb/>
Stati, et a sua Eccellenza, et quanto fu grande la consola-<lb/>
tione per li primi tanto maggiore è riuscita la morti-<lb/>
ficatione, et confusione per gl’altri. Il signor principe di <lb/>
Oranges n’ha sentito estremo discontento, et ben si è <lb/>
aveduto, che li raporti, et le lettere, che facevano <lb/>
apparir l’armata del re di Bohemia di 30 in 40 mila <lb/>
combatenti al contrario non era di dieci milla, come <lb/>
n’o l’Eccellenza sua stata assicurata. </p>
<p>Questi signori hanno almeno havuto questo contento d’intender <lb/>
che ’l Re, et la Regina non siano stati colti, ma che <lb/>
si siano salvati. Tuttavia non è consolatione che sollievi il <lb/>
peso, et che non facci temer di peggiori consequenze
<pb n="355v" facs="09_355v" rend="0"/>
quest’ambasciator di Francia, che fu avanti hieri in questa casa di <lb/>
vostra Serenità per ringratiarmi de’ complimenti fatti da me per la <lb/>
morte della moglie in parlando di questo affare mostrò <lb/>
che difficile era all’Elettor palatino (così lo nominò), <lb/>
sostenersi contro le forze di casa d’Austria, et tanto meno <lb/>
quanto che quello che gli doveva assister non lo faceva <lb/>
intendendo del re d’Inghilterra; che questo era un disinco-<lb/>
raggiar gl’altri, che la sola assistenza di questi signori <lb/>
non era bastevole, et simil altri concetti, ch’andai ascol-<lb/>
tando, et se ben’egli mostrò dispiacer del successo, <lb/>
tuttavia sosteneva esser stato sempre il suo senso alieno, <lb/>
che sua Maestà palatina si risolvesse contrastar all’Imperatore <lb/>
soggiongendo che hora ne resentiranno assai gl’Alemanni <lb/>
et quei principi dell’Unione poiché non ha dubio alcuno <lb/>
(disse) che Spagnuoli tenteranno, et faranno ogni <lb/>
cosa possibile con assister all’Imperatore per infringer quella <lb/>
unione, et per sopprimer sotto l’auttorità imperiale <lb/>
alcuni di quei principi. </p>
<p>Il dispiacer, che ne sentì il signor ambasciator Carleton, come che <lb/>
si mostra sempre interessato nel publico bene può <lb/>
crederlo vostra Serenità grandissimo ma si promette anco qualche <lb/>
miglior fortuna. </p>
<p>Havendo data parte a questi signori della riduttione, che si
<pb n="356r" facs="09_356r" rend="0"/>
doverà far il mese, che viene in Inghilterra la va confirmando <lb/>
et insieme la buona volontà del Re suo signore. </p>
<p>Aspettano li signori Stati, sua Eccellenza, et ognuno sta qui curioso <lb/>
d’intender come dal Re sarà stato aprheso l’accidente <lb/>
et se questo sia per accenderlo a far qualche egregia <lb/>
risolutione. Non ha dubio alcuno, che l’Ambasciator haverà <lb/>
scritto hoggi con suo corriero espresso alla Maestà sua li <lb/>
concetti, et l’espettatione di qua, et può esser che la <lb/>
riputatione propria, et il pericolo in che possino star <lb/>
il Re, et la Regina suoi figlioli lo muovino. </p>
<p>In tanto li signori Stati non lasciano di pensar a quello, che può <lb/>
succeder, et come gl’interessi delli amici lor premi <lb/>
così quello di sé medesimi li tocca anco ugualmente; <lb/>
et sono essortate sue Eccellenze al provedersi in tempo a fine <lb/>
di non esser prevenuti sotto qualche artificiosa coperta. <lb/>
Stanti questi nuovi emergenti viene detto che ’l signor <lb/>
principe Henrico sarà richiamato, et che potrebbe <lb/>
esser, che fosse di ritorno fra quindici giorni. </p>
<p>L’ambasciator d’Inghilterra, che venerdì visitai mi communicò haver <lb/>
havuto quel giorno lettere dal suo Re con commissione <lb/>
di far ufficio, et essortar questi signori ad haver per raccom-<lb/>
mandata le cose de’ Grisoni, et il negotio della <lb/>
Valtelina, et ad adherir ai consigli, et propositioni
<pb n="356v" facs="09_356v" rend="0"/>
fatte far dalla serenissima Republica in questo proposito, dicendomi il signor <lb/>
Ambasciatore che li era riuscita cara la detta commissione <lb/>
per haver occasione di servir anco in questo la serenissima Republica <lb/>
et che lo haverebbe fatto volontieri, et che lasciava a <lb/>
me il considerar quello di più che potesse fare. A questa <lb/>
communicatione, et a questi concetti corrisposi con quel <lb/>
termine che stimai proprio ringratiando sua Eccellenza <lb/>
dell’ottimo suo affetto corrispondente a quello della <lb/>
maestà del suo Re verso il servitio publico, et doppo anco <lb/>
fui hieri a ringratiarlo dell’ufficio che haveva fatto <lb/>
nell’assemblea come mi fu riferto portato con <lb/>
vivezza per muoverli al pensar al negotio, et deliberar <lb/>
qualche buona conclusione massime nella congiontura de’ <lb/>
presenti tempi. Mi disse il signor Ambasciatore che haveva sodisfatto al <lb/>
commandamento, che haveva trovata buona volontà nelli signori Stati <lb/>
di far qualche bene, ma che non sapevano come accommodarli <lb/>
ad inviar o agente o tutto altro titolo in Svizzeri senza esser <lb/>
ricercati, et<ptr target="#tn1" n="1"/> parendoli di haver compreso, che havessero <lb/>
pensiero di far far qualche ufficio coll’occasione di quello <lb/>
che deliberassero mandar per Venetia ha detto ad alcun[i]<ptr target="#tn2" n="2"/>, <lb/>
et a sua Eccellenza in particolare che non doverebbono tardare, portano<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
per iscusa il non haver potuto ancor risolver per Francia, <lb/>
et per Inghilterra, et la stagione non propria al presente a viaggiare
<pb n="357r" facs="09_357r" rend="0"/>
et che queste ragioni gli erano anco state considerate dall’eccellentissimo <lb/>
signor principe d’Oranges aggiungendoli con sorriso. Siamo in confusione <lb/>
questi particolari mi disse il signor Ambasciator in fuggendo mentre fui a sua Eccellenza <lb/>
in tempo, che spediva il suo dispaccio per Inghilterra lo vedrò di <lb/>
nuovo, et se haverà in questo proposito, o altrimenti cosa di <lb/>
momento col prossimo ordinario le ne darò riverente conto. </p>
<p>Ha il detto signor Ambasciatore condotti seco hieri all’assemblea doi <lb/>
un cavalier inglese, et il fratello del vescovo di Londra <lb/>
venuti per trattar colli aministratori della Compagnia <lb/>
dell’Indie Orientali, et accordar con loro sopra li danni, <lb/>
che durante il trattato d’accordo li vasselli inglesi hanno <lb/>
ricevuti nell’Indie Orientali, et in quei viaggi da’ sudditi <lb/>
di queste Provincie. Soleciteranno la Compagnia ad ispe-<lb/>
dir li suoi vasselli ben muniti, et armati per gl’avvisi, <lb/>
che si hanno della levata in Siviglia di alcuni galeoni <lb/>
et di dieci milla fanti per inviar alle dette Indie. Per <lb/>
questo, et per altri affari concernenti il commune <lb/>
comercio<ptr target="#tn4" n="4"/> sono partiti li doi signori sudetti hoggi verso <lb/>
Amsterdam. </p>
<p>Vi è opinione in alcuni, che habbino questi doi ad indagar <lb/>
li pensieri sopra il negotio delle Indie Occidentali, et <lb/>
se di qua facendosi la Compagnia si pensarebbe di farla <lb/>
con l’unione degl’Inglesi. In questo negotio dell’Indie </p>
<pb n="357v" facs="09_357v" rend="0"/>
<p>Occidentali par che preme il signor principe Mauritio per la <lb/>
sua speditione, et total conclusione, ma di concorrer al presente <lb/>
una difficoltà assai grande, che tanto in Holanda, che in <lb/>
Zelanda vi è contrasto tra le città maritime ognuna <lb/>
per il suo interesse per il profitto del comercio intorno alla <lb/>
ripartitione della portione, che si deve fare di quello <lb/>
che tocca alla Provincia, et difficile sarà il poter <lb/>
ridur questa portione ad un ripartimento di commune <lb/>
sodisfattione. </p>
<p>Un signor di Zelanda fu uno di questi giorni a trovarmi, et mi <lb/>
ricercò con vostra Serenità concorrerebbe nella contributione <lb/>
al capitale, dissi, che non potevo risponder a lui <lb/>
che quello havevo risposto ad altri, che allhora <lb/>
che saprò, che cosa sia effettivamente, questo negotio <lb/>
che vantaggio, et beneficio se ne possi trar per il <lb/>
publico, et per il particolar ancora, et tutte le particolarità <lb/>
dipendenti dall’errettione di detta Compagnia, et <lb/>
quale habbi ad esser il fine non havessi mancato <lb/>
di darne parte a vostra Serenità per aspettar poi da lei li <lb/>
suoi prudentissimi commandamenti. Bene mi rispose il detto signor <lb/>
io ne palerò con sua Eccellenza, et procurerò, che ridotto il <lb/>
negotio in dato ve ne sia data ogni informatione. Et per <lb/>
doi volte mi pregò che in ogni caso io raccomandassi alla </p>
<pb n="358r" facs="09_358r" rend="0"/>
<p>Serenità vostra la città di Flesinghem, aggiungendo, che sapevo bene <lb/>
ch’era marchesato del signor principe d’Oranges, et ch’egli ancora <lb/>
haveva questo, che sia la detto Città in raccomandatione a quella serenissima <lb/>
Republica questo concetto mi ha fatto entrar in pensiero, che <lb/>
si sia fatto meco l’ufficio di concerto. Starò a sentir ciò che <lb/>
mi venirà detto; et di quanto anderà seguendo di questo <lb/>
negotio (sopra il quale doverà forse risolversi qualche corso <lb/>
nella presente rid[u]ttione<ptr target="#tn5" n="5"/> di Holanda) ne tenirò riverentemente <lb/>
avvisata la Serenità vostra. </p>
<p>Il capitan Giacomo Storm invigilando sempre per trovar cosa che <lb/>
possi profittar al servitio di quella serenissima Republica ha <lb/>
pensato che possi riuscir di beneficio al publico la <lb/>
fabrica di qualche vasselli, et per dicchiaratione riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra ha formata l’aggiunta scrittura dalla quale <lb/>
potrà ella comprender la spesa, et per conseguente il <lb/>
profitto. Egli si esshibisce quando desideri esser meglio <lb/>
informata di venir ad ogni minimo cenno a piedi della <lb/>
Serenità vostra; la quale farà anco supplicar se per hora non ha <lb/>
bisogno di lui di prorogarli la concessione che ha havuta <lb/>
li mesi passati di poter venir in questi paesi per accom-<lb/>
modar qualche suoi affari. In tanto le rende humilissimamente <lb/>
gratie<ptr target="#tn6" n="6"/> della<ptr target="#tn7" n="7"/> cortese risposta, che io gli ho data in <lb/>
nome di lei toccante il<ptr target="#tn8" n="8"/> poter entrar in servitio
<pb n="358v" facs="09_358v" rend="0"/>
di questi signori con buona gratia di lei. Hora è passata <lb/>
l’occasione, né si valerà venendone d’altro, come mi ha affermato <lb/>
senza il debito riguardo al servitio che è oblegato di <lb/>
prestar alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya al primo decembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="363r" facs="09_363r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="363v" facs="09_363v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 253 comincia 252 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="109">
<!--
<p n="363vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo decembre 1620 ricevute 24 detto n° 53 </p>
<p>Haya. Secretario Surian. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="110" corresp="109" source="359r-360v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="110" corresp="109" >
<!--<p>Allegato I al n. 109 (cc. 359r-360v)</p>-->
<pb n="359r" facs="09_359r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Lettere 2<hi rend="superscript">de</hi> del secretario Suriano dall’Haya de primo decembre 1620 de n° 53 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sentendome io infinitamente obligato alla Serenità vostra per la servitù acquistata seco, et per il molto da lei ricevuto favore <lb/>
haveva pensato tempo fa, di darmele qualche saggio, et farle noto la riverenza et ossequio ch’io le devo, <lb/>
con rimostrarle (non le potendo dar altro frutto della mia professione) quanto sarebbe di rilievo alla <lb/>
Serenità vostra, ch’ella ad imitatione d’altre nationi forestieri risolvesse alla fabrica de qualche vasselli da <lb/>
guerra in quante parti per servirsene al bisogno. Ma dubitando d’incorrere qualche nota di presontuosità, <lb/>
mi sono fin hora ritirato dal proposito. Hor trovandomi in questo caso antio et confuso, finalmente tirato dal <lb/>
desiderio et affettione che tengo del ben publico, et confito nella innata benignità della Serenità vostra ributtata <lb/>
ogni ombra et fantasia mi risolsi all’impresa. Dicendo al mio essere in armada in servitio della <lb/>
Serenità vostra haver notato li grandi, essessini et inutili spese da lei fatte nel noleggiar vasselli foresti, il <lb/>
poco servitio da quelli prestato, li disordini et confusioni ch’hanno causato, et finalmente la poca osservanza <lb/>
et riverenza a’ suoi governatori et altri capi da mar usata. Quali per essere tutti punti di grandissima conside-<lb/>
ratione, et tali che non solo ne’ terrestri, ma specialmente nelle marittimi guerre devono essere ponderati, <lb/>
non ho volsuto mancare (per quanto si stendono le debbole forze del mio ingegno) di proponerle li modi <lb/>
et mezzi per li quali, questi et altri simili inconvenienti facilmente potessero essere levati, il che seguirebbe <lb/>
ogni volta che la Serenità vostra risolvesse alla fabrica d’un certo numero de vasselli da guerra, et quelli facesse <lb/>
navigare da marinarezza venetiana accompagnata d’alcuni capi bombardieri forestieri prattici, da’ quali <lb/>
con il continuo uso piglieriano la prattica et si venderebbeno tanto alla navigatione quanto al combattere <lb/>
atti et habili, et conseguitivamente. La Serenità vostra farebbe acquisto de’ marinari vassalli prattici ed obedienti <lb/>
di modo che per questa via si possa sperare, che la marinarezza venetiana ritorni nel suo pristino florescent[e]<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
stato. Di più andarà scifando le grandi et essessini spese de’ noli, che, conducendo vasselli foresti <lb/>
occorrono, et il commando delli governatori non sarà in quanti come è stato nell’altri vil peso, ma <lb/>
haverà il suo debito et intiero luogho. Et quello che più d’ogni altra cosa la Serenità vostra deve mettere in <lb/>
consideratione et ch’haverà a questo modo in ogni tempo vasselli pronti et atti per armar a sua posta, dove <lb/>
al contrario, (non trovandosi sempre in porto vasselli qualificati per armada) converrà in caso di bisogno <lb/>
prevalerse d’ogni sorte de’ vasselli etiam inutili alla guerra. Et mentre ho notato li disordini et inconvenien[ze]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
ho parimente considerato, che forma et qualità de’ vasselli sarebbe a proposito per quell’acqua a uso di guerra <lb/>
che m’è parso qui aggiongerle con il lor costo, al fin che bilanciata la spesa con il frutto la Serenità vostra possa <lb/>
più fondatamente risolvere alla affirmativa o negativa della fabrica, che sarebbe la seguente. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>La longhezza in Colombo passi 18 1/2 fanno piedi</p></cell>
<cell><p>92 1/2 </p></cell>
<cell><p>Fanno di longhezza piedi 114 da una hasta <lb/>
all’altra sopra la coverta. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>L’hasta di prua haverebbe casuo piedi</p></cell>
<cell><p>16 1/2 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>L’hasta di poppa piedi</p></cell>
<cell><p>5 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>La larghezza piedi 30, altezza sotto la prua coverta in savorna piedi 12 di pontale. Sotto la 2<hi rend="superscript">a</hi> coverta <lb/>
piedi 6 di pontale, che tutti s’intendono piedi venetiani. Sopra la coverta carcere e balor con le sue <lb/>
rede di corda tutto a usanza di guerra, la prima coverta dell’artigliaria haverebbe 22 portelle per posare <lb/>
pezzi. Sotto la carcere e balor portelle 18 fanno portelle 40 in tutto senza le portelle per le scove <lb/>
coverte da puppa a prua all’ordinario et così haverà doi fila d’artiglieria ben spartite et di giusta altezz[a]<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="359v" facs="09_359v" rend="0"/>
fuor del’acqua, et sarebbe di portata de’ lastri 350 che fanno botte 1400 venetiane. Questa <lb/>
la forma ch’io al mio essere in armada ho giudicato sarebbe a proposito di quell’acque. </p>
<p>Segue il costo alla minuta </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Il corpo del vassello montarà in circa alla somma de’ fiorini</p></cell>
<cell><p>fiorini 18500 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Li ferramenti con 5 ancore et 2 picoli</p></cell>
<cell><p>fiorini 7000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Tutto il suo certiame con 7 gumini et guminetti et altri cordaggi bisognosi</p></cell>
<cell><p>fiorini 6500 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Doi mani di vela da puppa a prua con li suoi gorofali et gorofalini</p></cell>
<cell><p>fiorini 3150 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Tutto il suo arboraggio</p></cell>
<cell><p>fiorini 650 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Tutte le sue taglie et chebbe</p></cell>
<cell><p>fiorini 600 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per intagliatura et pintura</p></cell>
<cell><p>fiorini 500 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per pegola, catarame, solfo, prata et stoppa</p></cell>
<cell><p>fiorini 550 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per foderare la nave de’ sapini con li suoi chiodi</p></cell>
<cell><p>fiorini 1200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per far inarborare la nave et ordire tutti li certiami et cordaggi</p></cell>
<cell><p>fiorini 325 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per spese di barche et piatti</p></cell>
<cell><p>fiorini 200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la barcha et fregata con suoi arbori, vele, remi, gomenetti et ferri</p></cell>
<cell><p>fiorini 625 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per diverse spese minute</p></cell>
<cell><p>fiorini 200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Che monta in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 40000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fiorini 40000 fanno ducati venetiani in bancho 16000 in circa </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Et queste sarebbeno le spese d’un vassello in forma descritta di sopra, senza le sue artigliarie, monitioni, <lb/>
vittovaglia et stipendio de’ marinari. Et piacendo alla Serenità vostra d’assortire detti vasselli di maggior et minor <lb/>
grandezza, montarà il costo pro rata portione della lor qualità et grandezza. Et risolvendo a simil <lb/>
fabrica la Serenità vostra potrebbe per mezzo d’alcun suo confidente et affettionato, far un partito con questi <lb/>
fabricatori per l’intiero corpo di vassello messo in acqua et pronto alla vela con tutte le sue adherentie <lb/>
soprascritte, o vero del nudo corpo di legno, et che li ferramenti, cordaggi et altri apprestamenti fussero <lb/>
separatamente procurati. All’assistenza della cui fabrica, giudicando la Serenità vostra la mia persona essere valevole <lb/>
potrà ad ogni suo beneplacito spendermi con piena autorità di padronanza, assicurandola che goderà della <lb/>
prontezza, diligenza, et realtà d’un suo sincero, devoto et obligato servitore. Et quando la Serenità vostra ricercasse <lb/>
maggior informatione et più ampla dichiaratione di questo negotio, et perciò desiderasse la presenza della mia <lb/>
persona per abboccarsi circa la particolarità di quello mi troverà ad ogni minimo cenno pronto per incam[i]-<lb/>
narmi<ptr target="#tn12" n="12"/> a cotesta volta. Supplico dunque la Serenità vostra di ricevere et gradire benignamente questo mio discorso <lb/>
et di commandarmi in cosa di servitio della Serenità vostra a pie’ della quale per fine con humilissima riverenza <lb/>
m’inchino. Dalla Haya li primo di decembre 1620 </p>
<p>della Serenità vostra </p>
<p>humilissimo et obligatissimo servo </p>
<pb n="360r" facs="09_360r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="360v" facs="09_360v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe <lb/>
di Venetia </p>
<p n="360vB">———</p>
<p>Scrittura del capitan Storm <lb/>
per fabrica di navi </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 253 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="111" corresp="109" source="361r-362v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="111" corresp="109" >
<!--<p>Allegato II al n. 109 (cc. 361r-362v)</p>-->
<pb n="361r" facs="09_361r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Illustrissimo Domenico Mollin </p>
<p>Illustrissimo signore </p>
<p>con ultima mia de primo stanti diedi conto a vostra Signoria illustrissima della mia propositione fatta al Serenissimo suo <lb/>
Principe intorno la fabrica d’alcuni vasselli da guerra in queste parti descrivendole quanto <lb/>
per allhora m’occorse. Et questa sarà per aggiongerle certe altre particolarità in tal proposito <lb/>
affinché quelle da lei prima ben considerate et maturamente ponderate siano poi (se <lb/>
così giudicarà opportuno) al publico rappresentate. Et prima all’oppositioni ch’incontrario <lb/>
potrebbeno essere prodotte, cioè, che non convien alla Republica di mettersi a tanta spesa <lb/>
senza bisogno, argumento in questo modo. Che al tempo di bisogno tarda sarebbe la risolutione <lb/>
et che perciò convien anticipare tempo per potersene prevalere al bisogno. Et tanto più <lb/>
perché ho calculato, che per mantenimento d’una galea sottile si vanno tante o poco meno <lb/>
spese che si andarebbeno per matener con poderoso vassello, che con 1000 fiorini di bancho al <lb/>
mese, comprese le spese di bocca et salario de’ 100 marinari et bombardieri si potrebbe <lb/>
mantenere, dove la Signoria ha speso nel noleggiar vasselli foresti d’inferior qualità <lb/>
alle mie proposte, et con solo 70 persone fiorini 2200 incirca l’un per l’altro, che monta <lb/>
all’anno fiorini 26400 di modo che servendosi la Republica de’ vasselli proprii calculando le <lb/>
spese de questi, con quelli nolleggiati, verrebbe ad affrancare quasi in un anno il costo <lb/>
de’ detti vasselli, et così haverebbe vasselli qualificati per la guerra, et di grandezza et fortezza <lb/>
all’altri superiori, et con maggior numero di marinarezza obediente et pronta. Et a <lb/>
quello che si potrebbe allegare che li vasselli non si possono mettere al secco, et che non <lb/>
adoprandosi verrebbeno consumati da’ bissi o vermi nell’acqua, et dalla pioggia et venti, <lb/>
dico, che né più né meno come si usa per le galere, si potrebbe anco per li vasselli far <lb/>
una docca cioè un luogho da riservare li vasselli sotto coperta, come si usa in Zelanda <lb/>
et Inghilterra, dove il Re riserva li suoi vasselli da guerra in secco fuor dell’acqua, che <lb/>
con certi instromenti a tal effetto fatti, si cava et si fa star in secco li vasselli senza <lb/>
tirarli in terra, quali, con la buona cura d’un sopraintendente a ciò deputato potrebbeno <lb/>
conservarsi buoni et atti alla guerra per il spatio de’ 40 in 50 anni senza guastarsi. <lb/>
Et dato et non concesso che non si presentasse occasione d’adoperare detti vasselli contra <lb/>
li nemici in cosa di guerra (dalla quale piaccia al signore Iddio di mantener per molta <lb/>
serie d’anni libera la serenissima Republica) serveriano tuttavia per mantener il decoro et <lb/>
riputatione d’una così famosa et potente Republica, oltra di che, potranno in tal caso <lb/>
anco servire per guardar la bocca del golfo et per accompagnare l’altri vasselli <lb/>
mercanteschi in Levante, et andar anch’essi per mercantia così occorrendo o per
<pb n="361v" facs="09_361v" rend="0"/>
altri bisogni in servitio della serenissima Republica con la continua navigatione de’ quali <lb/>
si mantenirà la marinarezza venetiana, che di giorno in giorno non senza <lb/>
notabilissimo pregiuditio va declinando, al che (le par a qualche cosa di rilievo <lb/>
si deve haver risguardo) si doverebbe haver a questo, consistendo il fondamento <lb/>
del benessere della Republica (come anco de questi paesi) nella navigatione. <lb/>
Et questo è quanto per hora m’occorre dirle pregandola per fine di ricevere per sua gratia <lb/>
in grado la mia bona volontà, le bascio riverentemente le mani, si come faccio al <lb/>
signor Francesco suo fratello col quale la supplico di communicare la presente con pregarle <lb/>
dal Signore ogni felicità. D’Amsterdam li 15 decembre 1620 </p>
<p>di vostra Signoria illustrissima </p>
<p>obligatissimo servitore </p>
<p>Jacob Storm </p>
<p>Illustrissimo signor mi soperabonda materia di dilatarmi in questo proposito, ma per non parer più <lb/>
tosto di componere una historia che lettera mi riferisse al scritto al serenissimo Principe, che <lb/>
desiderando più ampla informatione et dichiaratone di questa mia propositione sarò ad ogni <lb/>
minimo cenno pronto per incaminarmi per quella volta et rimostrarli a bocca ogni <lb/>
particolarità et di novo Christo la gratia etc.<ptr target="#tn13" n="13"/>. </p>
<pb n="362r" facs="09_362r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="362v" facs="09_362v" rend="0"/>
<p>All’illustrissimo signor prov(veditor) colendissimo il signor <lb/>
Domenico Mollin in <lb/>
Venetia </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Ch(rist)o la g(ratia) etc." uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
