<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.074 date 1620-12-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">074</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 368r-371v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp486-499
            </note>
            <biblScope unit="page">368r-371v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The embassies for France and England have not left as Utrecht and Frisia are invited to send deputies as well. In the embassy for France two members were judges in trial against JvO which will not be welcomed by French court. Defeat of Frederick V is a massive blow, the States are waiting to hear from English king and discussion to retreat their cavalry. vandentymple has returned to The Hague to confirm they will meet in Watervliet. Nardi has arrived to free a Jesuit from prison in amsterdam, he introduced himself to Suriano during mass and told him that Gamurini might still want to offer his services to the Venetian republic. Suriano requests what he should do. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-12-08">8 dicembre 1620</date>
            <num>114</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="114">
<div type="main" facs="main text of letter" n="114">
<!--<p>8 dicembre 1620, L’Aia (cc. 368r-371v)</p>-->
<pb n="368r" facs="09_368r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 255 comincia 254 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quello, che riverentemente scrissi alla Serenità vostra la settimana passata <lb/>
haver cavato esser stato esposto a questi signori dal signor ambasciator <lb/>
d’Inghilterra confermo riverentemente anco colle presenti, non <lb/>
havendo cavato di più, che di volermi il detto signore assicurar <lb/>
che sarà sempre pronto al sodisfar al suo debito in <lb/>
tutto quello, che comprenderà poter riuscir di gusto <lb/>
et di sodisfattione a quella serenissima Republica, et io lo ringratiai. </p>
<p>In tanto, che le doi ambasciate non sono ispediti per Francia <lb/>
et per Inghilterra poco altro si sentirà a risolver, et massime <lb/>
quello, che può parer alli signori Stati poter patir dilatione <lb/>
oltre le doi provincie Holanda, et Zelanda, che spediscono <lb/>
alle doi corone loro ambasciatori li signori Stati hanno anco concor-<lb/>
dato che Utrecht, et Frisia inviino quello per Francia, <lb/>
et questo per Inghilterra, et poiché per Holanda sono deputati <lb/>
tre, che vadino al re della Gran Bertagna, et solo <lb/>
sono doi per Francia della detta Provincia si sta sul depo-<lb/>
tarne un altro. </p>
<p>Nell’ambasciata di Francia sino ad hora sono doi, che sono <lb/>
stati giudici nel caso di Bernvelt et come questo <lb/>
ambasciator di Francia mostra disgusto della deputatione <lb/>
di tutti li soggetti; così in particolare lo fa delli doi sodetti <lb/>
et si può temere, che possino esser poco ben veduti <lb/>
alla corte. Tutto contrario a quello, che monsignor di <lb/>
Langarach ha mostrato, che questi signori procurassero
<pb n="368v" facs="09_368v" rend="0"/>
mandar soggetti, che potessero riuscir cari, et accetti. A <lb/>
molti dispiace questa deputatione; ma par che gl’altri, <lb/>
che la sostentano habbino le loro ragioni. Et qualcheduno <lb/>
mi ha detto, che vedendo il signor principe d’Oranges ove ten-<lb/>
devano gl’humori non ha stimato bene contrapporsi <lb/>
a fine di evitar le gelosia lasciando, che deliberino li <lb/>
stati a loro gusto. </p>
<p>Hanno seguitato altre lettere all’avviso, che si hebbero della <lb/>
rotta data da’ imperiali al Re palatino, che li confer-<lb/>
mano; ma non confermano esser tanti li morti, et <lb/>
fatti prigioni; ma molto meno di quello la fama ha <lb/>
riportato: tuttavia non restano questi signori consolati di <lb/>
tali avvisi mentre la perdita qual ella si sia è stata grave. <lb/>
Scrive un signor alemano al conte di Solms, ch’è qui governatore <lb/>
del duca di Simer fratello del re di Bohemia, che si <lb/>
andavano ramassando dal Re, et da’ suoi adherenti <lb/>
soldati, et speravano di poter rifarsi, et haver la <lb/>
vendetta del travaglio passato; ma malamente possono <lb/>
qui accomodarsi a creder, che siano per far cosa che <lb/>
vaglia. </p>
<p>Preme questo negotio alli signori Stati quanto l’importanza <lb/>
sua lo ricerca, et ancor aspettano le nuove d’Inghilterra del <lb/>
sentimento del Re. Intanto pensano, et stano consul-<lb/>
tando se debbano richiamar la loro cavallaria
<pb n="369r" facs="09_369r" rend="0"/>
ch’è al presente al servitio dei principi dell’Unione. Se la <lb/>
fanno venir di qua dubitano, che questo servirà a disin-<lb/>
coraggiar quei principi, et quei popoli, che stimeranno <lb/>
esser delassati da ognuno. Se non la richiamano non <lb/>
sanno come poter fare, havendo bisogno anco questo <lb/>
Paese di essa cavallaria, et massime, che quanto più <lb/>
andiamo innanti tanto più si avcina<ptr target="#tn1" n="1"/> allo spirar delle tregue. </p>
<p>Per quello che riferisce persona venuta di Brusseles ultimamente <lb/>
si comprende<ptr target="#tn2" n="2"/> quello, che tante volte si è pene-<lb/>
trato, che Spagnuoli desiderino la prorogatione della<ptr target="#tn3" n="3"/> tregua<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
poiché con essa sperano di ben accomodar le cose sue <lb/>
et far anco profitto da questa parte havendo <lb/>
compreso, che guadagno più con la tregua, che <lb/>
con la guerra. </p>
<p>È ritornato quel maggior di Lovania con la ratificatione <lb/>
dei serenissimi arciduchi toccante la riduttione da farli per <lb/>
gl’arresti, et represaglie, a Waterulit in Fiandra <lb/>
et come prima solicitava questa convocatione così <lb/>
par hora, che ricerchi qualche prorogatione di tempo <lb/>
che ha fatto entrar in non poco sospetto. Li soggetti, che <lb/>
per nome di sue Altezze erano stati nominati, non doveranno <lb/>
esser impiegati; ma altri in suo luoco, et forse per quanto <lb/>
si dice saranno di minor conditione delli eletti di qua. <lb/>
Spagnuoli volevano haver missione di persone di stato
<pb n="369v" facs="09_369v" rend="0"/>
et di qualità per attaccar con lor vantagglio negotio da questa parte, <lb/>
ma ingannatisi nell’artificio vanno procurando dilatione, <lb/>
o cercando altro vantaggio. </p>
<p>Lo Spinola ha messe le sue genti in guarnigione parte nelle <lb/>
terre prese sul Palatinato, et parte su quello di Magonza <lb/>
et Treveri per quivi svernare, et in un medesimo tempo tenir il <lb/>
freno ai principi dell’Unione, et senza molto muoversi neces-<lb/>
sitarli a mantenersi in spesa, et a ruinar la loro soldatesca <lb/>
et li medesimi principi ancora. </p>
<p>È qui corso un avviso, che l’Imperatore habbi fatto intender all’<lb/>
arcivescovo di Colonia, et agl’istessi Colonesi, che procurino <lb/>
che da questi stati sia demolito il nuovo forte fatto <lb/>
fabricar dal signor principe d’Oranges, et che li dichiari, <lb/>
come essecutori del mandato imperiale. Io non ho <lb/>
potuto cavar il<ptr target="#tn5" n="5"/> certo di questo per la strettezza del <lb/>
tempo, intenderò quello, che ci<ptr target="#tn6" n="6"/> sarà di sostanza <lb/>
per darne riverente conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Un tal signor Nardi, ch’è servitor della Regina madre del Christianissimo <lb/>
sendo venuto qui per procurar, come ho penetrato, la <lb/>
liberatione d’un iesuita prigione di questi signori in <lb/>
Amsterdam, et ciò ad intercessione della Regina, che <lb/>
fa raccomandar questa liberatione al signor principe d’Oranges <lb/>
s’è introdotto a me coll’occasione della messa, et m’ha tocco <lb/>
della condotta, che altre volte si è trattata dell’ingegnero </p>
<pb n="370r" facs="09_370r" rend="0"/>
<p>Gamorino; dicendomi, che non ostante, ch’egli sia in Francia ben <lb/>
veduto, et ben trattato, in ogni modo potevo assicurarmi <lb/>
su la sua parola, che ancor teneva buona volontà di <lb/>
servir quella serenissima Republica, et che potevo proporglielo. <lb/>
Io dissi, che mi soveniva esser stato più volte trattato; ma <lb/>
restato il negotio senza condutione per diversi incontri; tuttavia <lb/>
che se pensasse ancor a quel servitio poteva lasciarsi <lb/>
intender delle sue pretensioni, che tanto haversi scritto. <lb/>
Mi disse il Nardi, che considerassi, che al presente egli si <lb/>
trovava in Francia con dodici milla franchi di pensione <lb/>
3 mila come consiglier di stato cinquemilla gliene dava il <lb/>
Re, et quattromilla la Regina madre; che in ogni modo <lb/>
con doi milla scudi all’anno si prometteva, che ve lo <lb/>
haverebbe condotto, con questo, che gli fosse dato qualche <lb/>
titolo o di colonello, o altrimenti. Considerai, che al <lb/>
titolo di colonello vanno dietro molte consequenze, <lb/>
et che difficile potrebbe esser il persuaderlo a quell’eccellentissimo <lb/>
Senato, onde sarebbe stato buono il pensar ad altro. <lb/>
Replicò bene se gli dia titolo di soprintendente delle <lb/>
fortificationi, o altro simile, che sarà stimato proprio <lb/>
alla qualità del Gamorino. Io mi strinsi, et solo dissi, che haverei rappresentato alla Serenità vostra il concetto. <lb/>
Può esser quand’ella pensi di attender all’effetto <lb/>
della proposta, che li scudi li ridurrò a scudi di sette
<pb n="370v" facs="09_370v" rend="0"/>
lire, et di moneta corrente, che se seguisse sarebbe qualche <lb/>
avantaggio; ma maggior vantaggio ripaterei, che <lb/>
vostra Serenità havesse un tal soggetto al suo servitio, che per <lb/>
quanto intendo ne’ tempi nostri non ha chi li metti il piedi <lb/>
innanti; al meno ha questa riputatione in questi paesi. <lb/>
Mi ha esso signor Nardi aggiunto anco di più, che quando anco <lb/>
fossi chiamato come straordinario nelli presenti affari <lb/>
del mondo, et nell’occasione ch’ella potesse haver bisogno<ptr target="#tn7" n="7"/> dell’<lb/>
opera sua egli verrebbe con licenza però, ne ricerca-<lb/>
rebbe stipendio; ma solo si accomodarebbe a <lb/>
tutto ciò, che potesse provenir dalla munificenza <lb/>
di vostra Serenità. Da lei attenderò l’ordine, che si compiacerà <lb/>
di darmi questo m’ha tanto assicurato, che m’ha anco <lb/>
indotto a rinovar la proposta del soggetto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 8 decembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="371r" facs="09_371r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="371v" facs="09_371v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 255 comincia 254 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="114">
<!--
<p n="371vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 decembre 1620 ricevute 31 detto n° 255 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "si comprende" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line on "da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
