<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.079 date 1620-12-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">079</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 396r-400v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp499-507
            </note>
            <biblScope unit="page">396r-400v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has visited prince Henry to discuss a potential levy on behalf of Venice and has visited Suriano, who has recovered from an infection in his leg, and has raised the issue of a levy but Henry is employed by the States. Pasini has been ill for weeks. For levy of 1500 troops, suriano is in contact with a nephew of Amstenraedt, who is in Groningen and requests clarity from Venice about conditions in which he can hire these men. He offers further information about wages of colonels in dutch republic. Lormes has been imprisoned by duke of Bouillon and has asked assistance in his release without telling suriano why he has been incarcerated. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-12-29">29 dicembre 1620</date>
            <num>122</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="122">
<div type="main" facs="main text of letter" n="122">
<!--<p>29 dicembre 1620, L’Aia (cc. 396r-400v)</p>-->
<pb n="396r" facs="09_396r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>259 fin 260 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in conformità di quanto le porteranno le mie prime lettere <lb/>
d’hoggi otto n° 257 che con le seconde 258 invio qui <lb/>
aggiunte replicate arrivato domenica sera in questa <lb/>
Haya il signor principe Henrico il giorno seguente et fu <lb/>
hier mattina. Fui a visitarlo, et tra i reciprochi com-<lb/>
plimenti feci cader proposito della stima nella quale <lb/>
era tenuta la persona di lui presso la Serenità vostra. Trovai <lb/>
esso Principe nel corrispondermi simile di concetti a <lb/>
quelli con che mi lasciò al partir suo di quà, assicuran-<lb/>
domi, che si stimarebbe molto felice haver occasione <lb/>
di poter servire quella serenissima Republica; ma mi soggiunse, <lb/>
che ben vedeva che per tre, o quattro mesi ancora non <lb/>
si poteva trattar di devenir ad alcuna risolutione <lb/>
poiché fra questo tempo, ch’è lo spirar delle tregue <lb/>
si haverebbe veduto ciò che si havesse convenuto <lb/>
fare da questa parte o sia per la guerra, o per la <lb/>
continuatione della tregua. Et replicò che come haveva <lb/>
grandissimo obligo a quella serenissima Republica, che tenisse <lb/>
memoria di lui; così non haverebbe mancato in tutte <lb/>
le occasioni di dimostrarsele buon servitore, né passò <lb/>
a maggior dichiaratione della sua intentione. </p>
<pb n="396v" facs="09_396v" rend="0"/>
<p>Col signor principe Mauritio fui il doppo desinare non havendo <lb/>
potuto prima per le feste del Natale; ma più per esser <lb/>
stata impedita sua Eccellenza da una flussione cadutagli in <lb/>
gamba da che si trova al presente meglio. Rallegran-<lb/>
domi di trovarla in buona dispositione complii anco per il <lb/>
buon ritorno del fratello, pigliando opportuna materia <lb/>
di tirar anco il senso di lei, che fu conforme a quello <lb/>
che dal medesimo signor principe Henrico m’era stato espresso <lb/>
portandomi innanti anco l’Eccellenza sua la vicinanza dello <lb/>
spirar delle tregue, ch’è quello appunto che sempre <lb/>
mi sono presuposto potermisi<ptr target="#tn1" n="1"/> ne’ tempi<ptr target="#tn2" n="2"/> presenti far innanti <lb/>
per obstacolo alla intentione della Serenità vostra. M’avidi <lb/>
però che l’uno, et l’altro di questi principi hebbero <lb/>
gusto di questa nuova overtura, et sua Eccellenza in particolare <lb/>
ne ringratiò affettuosamente la Serenità vostra. Non vi è altro <lb/>
rimedio, che l’aspettare, et a tempo proprio ella darà <lb/>
poi quegl’ordini, che stimerà proprii per il suo servitio. </p>
<p>Con occasione della medesima visita apersi al signor principe d’Oranges <lb/>
la confidenza della Serenità vostra in lui per haver lume di qualche <lb/>
soggetto principale per il commando delle sue armi, <lb/>
rese gratie<ptr target="#tn3" n="3"/> di questo nuovo testimonio
<pb n="397r" facs="09_397r" rend="0"/>
di honore, poi disse, che per allhora certo non sapeva <lb/>
darmi intiera sodisfattione mentre anco la scarsezza <lb/>
de’ soggetti di commando è assai grande, che dalla <lb/>
parte dei signori Stati non vi erano per soggetti principali, <lb/>
che ’l fratello principe Henrico, et il conte Ernesto <lb/>
Casimiro; ma che ambidoi erano in carica, et <lb/>
difficilmente nelle presenti congionture si poteva pensar <lb/>
che si muovessero di quà, discorse di monsignor di <lb/>
Marchet luogotenente general della cavallaria, del general <lb/>
dell’artiglieria; ma non vidi, che si fermasse molto. <lb/>
Et dalla parte dei serenissimi arciduchi non seppe trovar che ’l <lb/>
conte di Bucquoi, ch’è al servitio dell’Imperatore, <lb/>
et il conte Henrico Vandembergh sendo il resto <lb/>
de’ cavalieri principali quasi tutti spagnuoli; et delli <lb/>
doi sopradetti non vedeva che se ne potesse la <lb/>
serenissima Republica prometter mentre hanno governi <lb/>
nel Paese, sono nativi in esso, et quanto tengono <lb/>
al mondo lo possedono quasi tutto nel dominio <lb/>
dei serenissimi arciduchi. Altrove non sapeva nominarmi alcuno; pregai sua Eccellenza a pensar ancora, come <lb/>
mi promise di fare, et soggiunse in Alemagna quelli
<pb n="397v" facs="09_397v" rend="0"/>
che vi sono si trovano legati, et obligati assai. A dir la vertià<ptr target="#tn4" n="4"/> sino <lb/>
a qui da questa parte non saprei nominar altri soggetti <lb/>
che quelli espressi di sopra; né in alcun caso oltre il <lb/>
principe Henrico veggo che si potesse sperar della persona <lb/>
del conte Ernesto Casimiro di Nassau hora massime ch’è <lb/>
governator di Frisia, et che ha altri interessi in queste Provincie. <lb/>
Io non mancarò di procurar, et indagar quel maggior <lb/>
lume che mi sarà possibile, et duolmi dell’incontro, <lb/>
che ho in questa occasione del gravissimo male di febre <lb/>
dal quale da molte settimane in qua è oppresso, et <lb/>
tenuto languente nel<ptr target="#tn5" n="5"/> letto m(onsignor) Gio. Battista Pasini, <lb/>
che con sforzo però ultimamente mi scrisse quattro<ptr target="#tn6" n="6"/> righe <lb/>
dandomi conto della sua malatia. Sarò altra volta <lb/>
col signor principe d’Oranges, et da altra parte ancora <lb/>
tenterò penetrar ciò che potrò mai per il servitio, et <lb/>
sodisfattione al desiderio della Serenità vostra; ma sarà <lb/>
anco necessario, che io habbi quelle risposte, et instruttioni <lb/>
che la passata settimana riverentemente le ricercai. </p>
<p>Per la levata delli 1500 fanti risolvei abboccarmi con <lb/>
un cugino del colonello Amstenraedt, et poi con <lb/>
il cognato, procurando cavar da essi qual potesse
<pb n="398r" facs="09_398r" rend="0"/>
esser l’intentione di lui, mi risposero uniformemente che <lb/>
non dubitavano, ch’egli haverebbe incontrato volontieri <lb/>
il servir la Serenità vostra purché l’havesse potuto fare in <lb/>
queste congionture, et ch’io havessi potuto accordar <lb/>
seco delle conditioni. Il cognato in particolare s’è preso <lb/>
l’assunto di scrivergli sendo egli al presente a <lb/>
Grunighen, et credeva forse esso medesimo far il viaggio <lb/>
a quella volta, et l’haverebbe fatto venir a me. <lb/>
Se posso incontrar, che questo vadi con le persuasioni che <lb/>
gli farò, et con quelle che già ho aperte a questi <lb/>
suoi parenti per esser<ptr target="#tn7" n="7"/> ambidoi dell’assemblea dei Stati <lb/>
Generali potrei anco promettermi la riuscita conforme <lb/>
al desiderio. In passando diedi<ptr target="#tn8" n="8"/> moto<ptr target="#tn9" n="9"/> a sua Eccellenza <lb/>
a buon proposito del bisogno che possi haver la Serenità vostra <lb/>
di genti, et ella mi rispose, che in questo augumento <lb/>
che si farà nel Paese bisognerà uscir in Alemagna, <lb/>
et altrove, perché non sarebbe così facile haver genti <lb/>
dentro le provincie, che però devono preservarsi <lb/>
a maggior bisogno. M’auguro bene che l’Eccellenza sua in <lb/>
questi tempi si renderebbe difficile a lasciar partir <lb/>
alcuno officiale per il bisogno, che ne potrebbono
<pb n="398v" facs="09_398v" rend="0"/>
haver li signori Stati se la guerra si rompesse; di che però <lb/>
l’incertezza è grandissima né vi è chi ne sappi dir un <lb/>
vero, et fondato discorso. </p>
<p>Con le precedenti lettere mie toccanti questa levata apersi <lb/>
riverentemente quel tanto che desideravo di saper per <lb/>
mia maggior instruttione, et per sapermi governar secondo <lb/>
il senso, et il gusto di lei. A che aggiungo che come <lb/>
è necessario ch’io sappi tutto ciò, che allhora humilmente <lb/>
le rappresentai, così desidero sapere come<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
intendi la Serenità vostra, che habbino a servir li cinquanta <lb/>
ducati, che assegna per officiali maggiori se per tutti <lb/>
insieme cinquanta ducati il mese, o pur questa summa <lb/>
di cinquanta ducati sia che ogni officiale maggiore <lb/>
habbi ad haver cinquanta ducati per mese questo <lb/>
è punto assai essentiale, che ancorché le lettere lo<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
possino esprimer assai chiaro, non è però tanto che <lb/>
servi per imprimersi nella mia debole capacità. L’<lb/>
espressione del tempo della condotta è necessaria <lb/>
a sapersi, et necessariissima<ptr target="#tn12" n="12"/> la dichiaratione dello <lb/>
stipendio se habbi ad entrarvi il soldato allhora, <lb/>
che la mostra sarà data, che altrimenti credo, et
<pb n="399r" facs="09_399r" rend="0"/>
tengo per fermo, che non troverò soldato, che si vogli <lb/>
imbarcare gl’essempii del signor conte di Levenstein, et <lb/>
quello del Wassonoven sono recenti nella memoria <lb/>
degl’huomini, et la Serenità vostra sa quanto affaticò per <lb/>
contentar quei reggimenti, che non potendo servirsi <lb/>
del rigore bisognò che prevalesse coll’esborso di <lb/>
grossa summa di denaro. </p>
<p>Per correttione di quanto le scrissi la passata settimana <lb/>
toccante li stipendii de’ colonelli informatomi ho trovato <lb/>
esservene qualche tra o quattro che hanno <lb/>
trecento fiorini per mese di trattamento altri quattro-<lb/>
cento, il signor Horatio Ver arriva fino a settecento <lb/>
ma egli è inglese, anco il Sicil ha seicento; perché li fo-<lb/>
rastieri sono trattati a miglior conditione. </p>
<p>Per le levate trovo che Inglesi, et Scocesi hanno havuti <lb/>
nove fiorini, et alcune volte otto per testa li Francesi <lb/>
sei fiorini, per Valoni, et Alemani cinque fiorini, et <lb/>
per quelli del Paese cioè quando le levate si fanno <lb/>
nel continente delle sette Provincie tre fiorini. <lb/>
Parmi che con genti, che se levano per condursi lontane <lb/>
si habbi a dar summa maggiore, com’è stato osservato
<pb n="399v" facs="09_399v" rend="0"/>
in altre levate per vostra Serenità io però mi tenirò assolutamente <lb/>
agl’ordini di lei, né passerò oltre di essi, anzi potendo <lb/>
restringerò nel meno, per aspettar poi nelle difficoltà <lb/>
altri commandamenti della Serenità vostra. </p>
<p>Per li vasselli aspetto qui il capitano Storm havendo presentito <lb/>
che doveva capitar all’Haya, disegnando valermi <lb/>
di lui per avantaggiar il servitio della Serenità vostra sperando <lb/>
che per l’affetto che mostra al publico<ptr target="#tn13" n="13"/> s’impiegarà <lb/>
con ogni circonspettione. Di quanto anderò operando <lb/>
non mancarò di tenerne riverentemente avvisata la Serenità vostra <lb/>
in questo mentre mi potranno<ptr target="#tn14" n="14"/> arrivar altri ordini <lb/>
di lei per mio governo, et sicurezza di operar a sua <lb/>
compita sodisfattione. </p>
<p>Quel visconte di Lormes, che s’era incaminato per costì m’<lb/>
avvisa con lettere di Sedam esser quivi stato fatto <lb/>
far prigioniero dal signor duca di Buglione, non scrive la <lb/>
causa, ma mi prega di assistergli per la sua liberatione <lb/>
et da’ suoi sono pregato d’assistenza di denaro per <lb/>
continuar il viaggio sendo liberato. Io non so quello <lb/>
che mi debbi fare penserò, et risolverò a quel <lb/>
meglio, che mi sarà inspirato da Dio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 29 decembre 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="400r" facs="09_400r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="400v" facs="09_400v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 259 fin 260 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="122">
<!--
<p n="400vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>29 decembre 1620 ricevute a’ 14 gennaro </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 260 </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "a v(ostra) S(ereni)tà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "la verità" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "ne-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Second "-t-" corrected above -"r-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "p(er) esser" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "di-" corrected above "ne-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-o" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "debba" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-o" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "pub-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "(n)no" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
