<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.081 date 1621-01-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">081</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 406r-410v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">406r-410v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has visited Du Maurier to wish him a happy New year, they discussed the French embassy to Spain and the Valtellina. Du Maurier was not pleased with the delay in sending Dutch embassy to France, they will leave in ten days. The one for England hope to arrive before the opening of parliament. News that the Moraves have defeated Bocqouy, and opposite reports from Pelicard in Bxl. Fears in Dutch Republic for the lack of forces and animo with princes of the union. Due to his difficulties with Bremen, King of Denmark is not willing to assist the Princes of the Union. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-01-05">5 gennaio 1621</date>
            <num>124</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="124">
<div type="main" facs="main text of letter" n="124">
<!--<p>5 gennaio 1621, L’Aia (cc. 406r-410v)</p>-->
<pb n="406r" facs="09_406r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 262 comincia 261 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’occasione che mi trovai col signor ambasciator di Francia fu per sodisfar <lb/>
all’ordinario complimento con esso di augurarle il buon <lb/>
capo d’anno; et parlando meco di diverse cose mi disse, <lb/>
che dal Re suo signore era stato avvisato della risolutione <lb/>
presa di mandar in Spagna per la restitutione della <lb/>
Valtellina, desiderando sua Maestà caminar prima <lb/>
per la via della dolcezza, secondo che ordinariamente si osserva <lb/>
tra principi apparentati, et poi non succedendo passar <lb/>
a quella risolutione, che si deveva. Io gli risposi, che <lb/>
la prudenza della Maestà sua era grande, et grande quella <lb/>
del suo consiglio, et che mi volevo prometter, che l’uffi-<lb/>
cio haverebbe potuto partorir buon effetto: tuttavia se <lb/>
come a Milano fanno nell’occasione dell’occupatione <lb/>
de’ Vercelli mandati da sua Maestà ambasciatori, et fatta seguitar <lb/>
dall’altro canto una truppa di genti sotto la condotta <lb/>
di monsignor di Dighieres, et pur allhora vi era il medesimo <lb/>
interesse de’ parentati, et si ritrasse il frutto desiderato <lb/>
che fu la restitutione tanto haverei creduto per mio <lb/>
senso, che anco in questa congiontura havesse potuto <lb/>
farsi per la restitutione di Valtelina. Mi rispose è <lb/>
vero; ma questa stradda della dolcezza ha voluto <lb/>
provar il Re, et tanto più, che al presente non si può
<pb n="406v" facs="09_406v" rend="0"/>
far progressi, et vi concorre la stagione del verno horrida <lb/>
a’ soldati per far passaggio in quell’ alpestre de’ monti dell’<lb/>
Helvetia, et della Retia; et che vi sarebbe stato tempo <lb/>
opportuno a tutto, né sua Maestà haverebbe mancato <lb/>
d’una buona risolutione. Tentai con quanto ho detto <lb/>
di cavar qualche cosa di più; ma non hebbi di vantaggio. </p>
<p>Trovai esso Ambasciatore malissimo sodisfatto non tanto della dilatione <lb/>
dell’inviar li quattro ambasciatori deputati per Francia; quanto <lb/>
per le persone; facendo ad ognuna l’esclusione senza però <lb/>
potersi rivocar alcuno d’essi. Et perché il signor Francesco <lb/>
Arsen manda il suo figlio in Francia con essi ambasciatori per <lb/>
passarsene poi a Sedam a trattenersi appresso il signor duca di <lb/>
Buglione, anco sopra questo, mostrando confidenza, <lb/>
essagero meco, dicendo, che non si andava cercando <lb/>
se non di far passar persone a quella corte, che non potevano <lb/>
che riuscir dispiacevoli. Se habbino a ritrar qualche <lb/>
cosa di buono malamente si può prometter: tuttavia <lb/>
andando armati di sodisfattioni al Re può esser, che <lb/>
supereranno ogni mal talento, che potesse esser stato <lb/>
sparso tra gl’animi della corte, et del Consiglio in particolare. </p>
<p>Par che la risoluzione stia, che et questi, et li destinati per <lb/>
Inghilterra habbino a partir fra dieci giorni. </p>
<pb n="406bisr" facs="09_406bisr" rend="0"/>
<p>Quelli per Inghilterra vogliono trovarvisi prima della riduttione <lb/>
del Parlamento, che sarà a’ 26 del presente secondo lo stil <lb/>
nuovo; et è per esser spediti quanto più presto, et per poter <lb/>
far qualche ufficii anco con sua Maestà in questa occasione <lb/>
proprii per il servitio dell’Alemagna. </p>
<p>Fino al ritorno di queste due ambasciate mi viene detto, che <lb/>
molti negotii pertinenti allo Stato, et molte risolutioni di <lb/>
speditioni d’ambascerie, et altro per di fuori cesseranno, et anco <lb/>
m’è stato affermato (il che conferma con quanto so di <lb/>
haver altre volte riverentemente scritto) che questa irresolutione <lb/>
nasca dal desiderio, che si ha di cavar prima qualche <lb/>
cosa di quello, che Spagnuoli intenderanno delle tregue. </p>
<p>Hanno lo signori Stati ricevute nuove di Alemagna, che li gusta-<lb/>
no assai, et sono che Moravi habbino battuto il conte <lb/>
di Bucquoi, che stiano constanti nel voler assister, et <lb/>
aiutar di cuore il Re palatino, et che siano tanto <lb/>
risoluti al difender quel Principe, et gl’amici, et <lb/>
collegati, che più tutto vogliono chiamar in loro aiuto <lb/>
il Turco, et che così dicano anco Selesii, et altri: tuttavia <lb/>
si sono veduti qui altri avvisi in contrario, che Moravi <lb/>
trattavano con l’Imperatore et Bethelem Gabor faceva lo stesso <lb/>
et questi vengono scritti da Brusseles da monsignor Pelicart ambasciator
<pb n="406bisv" facs="09_406bisv" rend="0"/>
francese, ma la Serenità vostra deve aver miglior rancontri. </p>
<p>Temono qui grandemente della solita debolezza et poco spirito <lb/>
dei principi dell’Unione scoprendosi esser accompagnati <lb/>
sempre dall’ambitione, dalla riputazione ordinaria, et dalle <lb/>
pretensioni; et sa ben ci è avviso, che ’l duca di Witim-<lb/>
bergh sia per metter in piedi un reggimento di doi milla <lb/>
fanti per la Unione, et il giovane duca di Bransuich <lb/>
vescovo d’Alberstat un altro d’altrettanti: tuttavia <lb/>
il povero raporto c’ha fatto il signor principe Henrico della <lb/>
mala condotta di quelli affari, et delli stessi principi; <lb/>
come era stato frustrato della publicatione che correva <lb/>
che havessero tanta cavallaria, et infanteria, havendola <lb/>
trovata in numero di gran lunga inferiore fa restar <lb/>
sospesi gl’animi, et vengono tenuti qui per huomini <lb/>
a mezo vivi, et poco atti a poter resister alla finezza <lb/>
commodità, havuta mira a tutto quello, che li potesse <lb/>
bisognare, non ha tralasciato cosa a dietro, che potesse <lb/>
servir per lui, et per il suo essercito tanto di denari, che <lb/>
d’altre necessità. </p>
<p>La gente di lui al presente è in guarnigione et è in n° di <lb/>
circa dieci milla fanti, et doi in tre milla cavalli, et si
<pb n="407r" facs="09_407r" rend="0"/>
parla in Brabant di far nuova levata per rinforzar <lb/>
quell’esercito dello Spinola, et per augumentar anco le <lb/>
militie, che sono nei presidii dei serenissimi arciduchi. </p>
<p>Quanto al re di Danimarca non si sente, che sia per muoversi per <lb/>
aggiunger così facilmente sue forze a quelle dell’Unione, stante <lb/>
l’affare, ch’egli ha in mano di Brem per quella coadiutoria <lb/>
per la quale non cessa di solecitar con ufficii quanto può; <lb/>
et il signor ambasciator d’Inghilterra in un’audienza c’hebbe ultimamente <lb/>
fece instanza alli signori Stati perché s’interponessero, et facesse-<lb/>
ro ufficio col vescovo di Brem a’ fine che dasse sodesfattio-<lb/>
ne al detto Re; ma li signori Stati s’iscusarono con dir non <lb/>
veder di poterlo fare, mentre quel Vescovo haveva <lb/>
communicato alli ambasciatori loro<ptr target="#tn1" n="1"/> che furono<ptr target="#tn2" n="2"/> destinati per Dani-<lb/>
marca passorono per là, che voleva conferirla in un <lb/>
suo nipote, onde per questo non vedevano come potervisi <lb/>
impiegare. Si dice che a tal effetto<ptr target="#tn3" n="3"/> venerà qui <lb/>
anco l’Ambasciator che se è publicato esser destinato da <lb/>
quella Maestà a questi signori. </p>
<p>Qualcheduno mi ha detto, che ’l sudetto Re doppo haver man-<lb/>
data la prima somma di denaro in Alemagna per <lb/>
servitio del Palatino ad instanza del re d’Inghilterra <lb/>
haveva tentata certa contribuzione dai Stati del
<pb n="407v" facs="09_407v" rend="0"/>
suo Regno; ma gli era stata negata. </p>
<p>Anco delle città ansiatiche si è detto, che habbino risolutione <lb/>
di starsene neutrali sotto pretesto della gelosia, che hanno <lb/>
delli preparativi di Danimarca: tuttavia non ho rincontro <lb/>
tale, con che mi basti l’animo di affermar questa voce. <lb/>
Procurerò in questo, et in altro cavar il vero delli <lb/>
affetti, et risolutioni in queste congionture. </p>
<p>Da uno c’ha havuti avvisi di Brusseles m’è stato affermato <lb/>
esser stata spedita persona espressa a signori ambasciatori dal duca <lb/>
di Baviera a nome dell’Imperatore per consultar la forma <lb/>
del metter per scritto la dichiarazione della presa di <lb/>
Praga a’ fine di far constar il sodo, et fermo fonda-<lb/>
mento di essa presa; con fine anco per quanto viene <lb/>
affermato congieturarsi di voler Austriaci al presente far, <lb/>
et stabilir hereditario quel Regno, come preso a buona <lb/>
guerra et del medesimo parmi intender esser stato <lb/>
scritto in Spagna. </p>
<p>Fu accordato qualche mesi passati dalli signori Stati che quelli <lb/>
di Bolduch potessero elevar certi argini dalla loro <lb/>
parte sino ad un tal segno; ma scopertesi esser <lb/>
stato di molto sopra passato il limite prescritto il signor <lb/>
baron di Kessel governator di Usdem per questi signori ultimamente
<pb n="408r" facs="09_408r" rend="0"/>
con assistenza di gente li fece abbassare per il pregiudicio <lb/>
che appartavano, oltre che veniva a dominar il forte <lb/>
di Crevacuore in quella parte. Il governatore di Bolduch <lb/>
volendo rifarsi, armata manu era venuto per tagliar <lb/>
l’argine dei signori Stati dall’altra parte dell’acqua <lb/>
a’ fine di allagar il Paese; ma avvertitone il signor di <lb/>
Kessel, fu presto con suoi fanti a correr per impedir <lb/>
l’opera, che di poco restava ad effettuarsi; onde <lb/>
l’altro sentendo le nuove fece la retirata; ma se <lb/>
aspettava<ptr target="#tn4" n="4"/> al certo succedeva qualche grave <lb/>
inconveniente. Il signor baron di Kessel venne in diligenza <lb/>
qui a dar conto del seguito, et è partito anco per <lb/>
Usdem suo governo con ordine di star avvertito, et <lb/>
opporsi ad ogni tentativo. Et li signori Stati hanno <lb/>
scritto anco lettere a signori ambasciatori in condoglienza questo <lb/>
sarebbe stato un bell’addito per aprir stradda alla <lb/>
rottura della tregua; ma Spagnuoli non vi veggono <lb/>
ancor la sua. </p>
<p>Al colonello Amstenraedt il suo cognato ha scritto, et ispedi-<lb/>
to questa mattina, et crede che possi esser qui fra <lb/>
dieci giorni, et egli deve partir questa settimana per <lb/>
Grunghen et lo seleciterà. </p>
<pb n="408v" facs="09_408v" rend="0"/>
<p>Il capitan Storm occupato per qualche suo affare non è venuto <lb/>
qui come speravo. Gli ho scritto fin domenica passata, et non <lb/>
dubito che l’haverò qui in bene per trattar seco dei vasselli <lb/>
per il transporto, che potesse occorrer de’ soldati. </p>
<p>Dal visconte di Lomes ho havute altre lettere con nuove preghiere <lb/>
ad assistergli per la sua liberazione con ufficii, et con denari <lb/>
per poter continuar il suo viaggio doppo pagato qualche debito <lb/>
che haverà all’hosteria, et rendessi a piedi di vostra Serenità la <lb/>
lettera mi fu resa da un gentilhuomo del signor duca di Buglione <lb/>
venuto qui per complir col signor principe Henrico, il quale mi ha <lb/>
detto non essersi causata la sua dententione<ptr target="#tn5" n="5"/> in casa <lb/>
del suo hospite non in pregione, da altro che da divesità <lb/>
di discorsi, et cambiamenti di parlare,<ptr target="#tn6" n="6"/> et che ’l signor Duca <lb/>
li haveva promesso, che facendo constare esser quello che <lb/>
diceva, et maritato in Brusseles (com’egli è) lo haverebbe <lb/>
fatto condur a Digion<ptr target="#tn7" n="7"/>. Ha raccontata al signor Duca col mezo <lb/>
del detto gentilhuomo la sua liberatione, ma non li ho man-<lb/>
dato alcun denaro, ben prego vostra Serenità dir la sua volontà <lb/>
toccante la persona di detto Lomes, se vuole che li dia <lb/>
denari, poiché il medesimo gentilhuomo m’ha affermato, <lb/>
ch’esso Visconte asseriva esser stato assassinato nel bosco
<pb n="409r" facs="09_409r" rend="0"/>
di Hardena; et da lui era stato veduto entrar in Sedan a <lb/>
piedi senza valise, et senza altro che ’l semplice vestito <lb/>
aspetterò dunque colla risposta delle presenti il suo <lb/>
prudentissimo volere. </p>
<p>Con [q]ueste<ptr target="#tn8" n="8"/> saranno doi lettere replicate d’hoggi otto segnate <lb/>
d[a]<ptr target="#tn9" n="9"/> 259 fin 260. Di vostra Serenità questa settimana non ne ho <lb/>
ricevute ben ne ricevo de particolari con avviso tutto con-<lb/>
trario a quello, che m’aspettavo et già mai mi sarei <lb/>
pensato fondato nella speranza, che tenevo di dover <lb/>
più tosto esser sollevato di qua, che aggravato di nuova <lb/>
carica, come parmi intender che quell’eccellentissimo Collegio si <lb/>
si* sia compiaciuto, gettando l’occhio sopra la mia pronta <lb/>
devotione, che ho sempre fatta apparer palese di non <lb/>
stancarmi mai di servire,<ptr target="#tn10" n="10"/> far elettione della mia <lb/>
persona per resieder per quella serenissima Republica a Milano. </p>
<p>Se ’l peso della carica consistesse nella sola fatica, et tra-<lb/>
vaglio a sopportarlo, ancorché con forze estenuate da <lb/>
lunghe viglie et peregrinazioni di vinti anni continui, <lb/>
et particolarmente disdotto fuori mai<ptr target="#tn11" n="11"/> posso dir inter-<lb/>
messi farei forza all’impotenza; ma serenissimi principi <lb/>
illustrissimi et eccellentissimi signori il più è il peso della spesa in quella <lb/>
residenza non propria alla mia bassa fortuna ben
<pb n="409v" facs="09_409v" rend="0"/>
conosciuta dall’Eccellenze vostre. Commiserino le supplico humilmente la <lb/>
conditione mia, et considerino, che ’l mio trattenimento non è, <lb/>
che quel solo, che mi viene dalla pietosa mano di quella <lb/>
serenissima Republica non havendo altro al mondo. So che gettando <lb/>
gl’occhi della loro compassione verso di me compassioneranno <lb/>
lo stato, la fortuna, et la povertà mia, et liberandomi dalla <lb/>
carica mi libereranno anco dall’oppressione che ho al cuore <lb/>
causata dal solo conoscermi improprio per diversi rispetti a <lb/>
sostener tanto, et sì grave, et dispendioso peso. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haia li 5 genaro 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="410r" facs="09_410r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="410v" facs="09_410v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 262 comincia 261 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="124">
<!--
<p n="410vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 gennaro 1620<ptr target="#tn12" n="12"/>. Ricevute 28 detto n° 1621 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "delli s(igno)ri Sta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "s" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "da altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "metter" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
