<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.082 date 1621-01-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">082</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 411r-413v, 420r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">411r-413v, 420r-v, 414r-v, 419r-v, 415r-v, 418r-v, 416r-417v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that captain Storm has visited him to discuss ship rental and Amstenraedt will arrive soon. Johann Georg Holzappel Melander has visited Suriano to discuss the treaty and conditions for a levy by his brother Pieter Milander, reports large levies by States and that it will difficult as well as expensive to find a levy for Venice. Four documents are attached: two copies from a letter by a colonel Pietro Milander to his brother; a letter to Pietro Milander and a memorial written by Georgio Holtzapel on the levy of troops by Milander</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-01-12">12 gennaio 1621</date>
            <num>125, 126, 127, 128</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="125">
<div type="main" facs="main text of letter" n="125">
<!--<p>12 gennaio 1621, L’Aia (cc. 411r-413v, 420r-v)</p>-->
<pb n="411r" facs="09_411r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 263 fin 264 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>era partito d’un giorno il messaggiero d’Anversa col mio <lb/>
dispaccio d’hoggi otto n° 261 fin 262 qui in copia quando <lb/>
venne a me d’Amsterdam il capitano Storm. A lui communi-<lb/>
cai il mio senso per haver vasselli per condor soldatesca <lb/>
et egli volontieri intraprese la carica partendo la sera <lb/>
stessa di ritorno in Amsterdam per informarsi sotto <lb/>
mano, havendoli incaricato, et egli promessomi di pro-<lb/>
curar ogni maggior vantaggio per servitio di quella <lb/>
serenissima Republica. Con lettere poi del giorno d’hieri m’avvisa <lb/>
in sostanza, che haveva trovati li noli de’ vasselli in <lb/>
grandissima carestia; et più trovati li patroni d’essi poco <lb/>
devoti a far quel viaggio, memori delle precedenti; ma che <lb/>
con tutto questo non mancava di andar tentando, et <lb/>
procurando di cavar il vantaggio, che si desidera <lb/>
et che mi sarebbe poi venuto a riportar quanto havesse <lb/>
operato, rifferendosi a ciò che mi haverebbe scritto <lb/>
il signor Filippo Calandrini con chi haveva conferito il <lb/>
negotio. Esso Calandrini dandomi conto di haver <lb/>
havuto avviso dal Noirott di Venetia, che vostra Serenità haveva <lb/>
fatto accordar seco per vintimilla stava de’ formenti <lb/>
a lire vinti il staro moneta di banco, aggiungendomi <lb/>
esser più avantaggioso di quello il signor Dardani a nome <lb/>
haveva contrattato allhora, che a tal effetto andò <lb/>
in Amsterdam, mi dice che per supplir al resto oltre <lb/>
dodici milla stara, che sono in camino fino alla
<pb n="411v" facs="09_411v" rend="0"/>
summa di vintimilla haveva noleggiato un vassello per il quale <lb/>
li conveniva pagar cinquanta fiorini per lastro, soggiungendo <lb/>
che questo verrebbe molto mal a proposito per l’altro disegno <lb/>
della condotta de’ soldati. Se questo sta così come mi <lb/>
scrive, a troppo alto, et troppo essorbitante prezzo ascen-<lb/>
derebbe il costo della condotta de’ soldati<ptr target="#tn1" n="1"/> perché un <lb/>
vassello di doicento lasti importerebbe a cinquanta fiorini <lb/>
per lasto dieci milla fiorini. Questo mi mette terrore; <lb/>
tuttavia starò attendendo ancora il ritorno del capitano Storm. </p>
<p>Non credo, che possi tardar molto a comparer qui il signor <lb/>
colonello Amstenraedt per trattar seco della levata, <lb/>
al qual proposito ho havuto un incontro, che mi fa <lb/>
temer tanto maggiormente dell’essito di essa, oltre <lb/>
quello che si parla per il nolo de’ vasselli. Et è che ’l <lb/>
fratello del signor luogotenente Pietro Milander, ch’è <lb/>
al servitio della Serenità vostra è venuto a comunicarmi <lb/>
il trattato nel qual si trovava con quella serenissima <lb/>
Republica il detto suo fratello per levata di tre milla <lb/>
fanti, dicendomi l’offerta, che gli era stata fatta <lb/>
di vinticinque ducati per testa, et di 36 lire di <lb/>
Venetia per paga al mese; mostrandomi le lettere <lb/>
del fratello, et dell’agente di lui; et mi ha anco <lb/>
data copia dei capitoli dell’una, et dell’altra, <lb/>
che contendono questo particolare li quali ho stimato <lb/>
bene di aggiunger alle presenti. Poi m’ha fatte
<pb n="412r" facs="09_412r" rend="0"/>
molte considerazioni in voce, toccante la difficoltà, che ’l <lb/>
suo fratello potrà incontrar nel far detta levata, che ’l <lb/>
donativo era poco, che la gente o la soldatesca ne’ presenti <lb/>
tempi, che si fanno molte levate sarebbe stata carissima <lb/>
et altre considerationi, che perché me le ha poi date <lb/>
anco per scritto le invio nell’aggiunto foglio senza <lb/>
replicare nelle presenti potendo ella farsele legger <lb/>
con li doi capitoli sudetti. </p>
<p>Con questo incontro trovomi con non poca sospensione d’animo <lb/>
non potendo se non dubitare, che come questo gentilhuo-<lb/>
mo, ha comunicato a me tutti questi particolari <lb/>
dandomeli anco per scritto passi haverli conferiti all’<lb/>
orecchio dell’Amstenraedt, onde si aprì a lui largo <lb/>
campo di non voler accettar il partito, che dovevo pro-<lb/>
porli in conformità del comandamento della Serenità vostra <lb/>
nelle sue lettere de’ primo del passato delle quali con <lb/>
l’ordinario, che mi capitò hieri a sera n’hebbi la <lb/>
replicata. Se di là il Milander mostra difficoltà <lb/>
di accettar li vinticinque ducati di donativo per testa, <lb/>
et le 36 lire per mese, et qui il fratello la fa <lb/>
maggiore particolarmente quanto a detto donativo; può <lb/>
ben la prudenza di vostra Serenità comprender, che <lb/>
tanto maggiore sarà quella dell’Amstenraedt <lb/>
se con soli 18 ducati si vorrà accordar per la sua
<pb n="412v" facs="09_412v" rend="0"/>
levata come mi è prefisso da lei. Al suo arrivo tratterò <lb/>
seco, et sentirò qual sia la sua intentione per darne imme-<lb/>
diate riverente conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Col Vander Horst nominato nella scrittura del signor Milander <lb/>
per occasione di visita entrando in discorso ho cavato, <lb/>
che si lascerebbe impiegar con condotta di genti in <lb/>
servitio della Serenità vostra ma non ho potuto evitar che <lb/>
si conducese altrimenti ad accettar partito, che con <lb/>
haver un mese di paga per la levata, che gli fosse <lb/>
pagato il transporto, corresse lo stipendio dalla prima <lb/>
mostra, et egli sodisfar per li viveri, et che li mosti <lb/>
fino alla seconda mostra, che s’intende nel stato <lb/>
di vostra Serenità fossero sodisfatti; io gli ho accennata l’inten-<lb/>
tione di lei mi disse, che l’haverebbe considerata <lb/>
et poi mi haverebbe parlato; né più l’ho veduto; <lb/>
segno che non li sodisfa. Se vostra Serenità può accordar di là <lb/>
lo facci perché meglio potrà far capir il suo senso, <lb/>
et stabilisca chiaro, et fermamente a’ fine che non vi sia <lb/>
a ridire, et si figuri per certo, che così è in effetto <lb/>
che ’l rumor di levate è qui grandissimo. Questi <lb/>
signori leveranno otto, o nove milla fronti in circa può esser che <lb/>
li serenissimi arciduchi ne levino altrettanti. Per l’Imperatore <lb/>
se ne leverà in Brabant. Per Danimarca, per li paesi della Bassa Sassonia per li principi dell’Unione ci sono le <lb/>
nuove di levate, et si può con fondamento creder, che ’l
<pb n="413r" facs="09_413r" rend="0"/>
soldato si accommoderà più tosto a pigliar partito per terra, <lb/>
che per mare; et se per mare vorrà esser pagato né so <lb/>
a dirla (con humiltà) liberamente se vorrà dar d’orecchie <lb/>
a venir a cominciar a pigliar la sua paga sino a <lb/>
Venetia. Hoggi che sono stato a visitar il signor principe <lb/>
Mauritio, entrando in discorso di queste tante levate <lb/>
feci di nuovo cader a proposito se bisognasse genti alla <lb/>
Serenità vostra; et sua Eccellenza mi disse havereste una gran difficoltà, <lb/>
et vi bisognarebbe ben spender più di quello havete <lb/>
fatto per il passato. Il mio debito è di rappresentar tutto <lb/>
colla mia solita devotione alle Signorie vostre eccellentissime le aggiungerò <lb/>
anco perché il servito di lei mi fa animo a replicarle <lb/>
quello, che altre volte le ho scritto, che se accorda levata <lb/>
di là col Milander, o con altri facci far la rimessa <lb/>
del denaro su la piazza di Amsterdam a vista, o <lb/>
al più a mezo uso per haver la prontezza dell’esborso <lb/>
et in questo almeno il vantaggio per la summa del <lb/>
denaro perché saprà quanto ne haverà a rimetter <lb/>
accordando anco con quelli, che intraprenderanno <lb/>
la levata quanti fiorini li vorrò dare in Holanda <lb/>
per 25 ducati; non sentendo espressione se ’l ducato <lb/>
habbi ad esser o corrente, o di moneta di banco. </p>
<p>Ritornorono li signori dell’amiralità di Notholandia con <lb/>
quali il signor Dardani, et io andamo riducendo li conti <lb/>
a termine dello stabilimento di essi, et quello, che non
<pb n="413v" facs="09_413v" rend="0"/>
vedremo di poter accordare lascieremo per haverne l’autto-<lb/>
rità dalla Serenità vostra. Se si conformassero nell’operare colla <lb/>
maniera del signor Dardani, già saressimo a’ fine con <lb/>
essi, et con l’altre doi Amiralità a buon termine, <lb/>
ma non è possibile alterar la natura flematica, <lb/>
et dar calore alla fredezza, et alla lentezza, ch’è <lb/>
in queste genti. Spediti questi di Northolandia <lb/>
attenderemo agl’altri. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 12 genaro 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="420r" facs="09_420r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="420v" facs="09_420v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>prima <lb/>
n° 263 fin 264 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="125">
<!--
<p n="420vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 gennaro 1620<ptr target="#tn2" n="2"/>. Ricevute 28 detto n° 263 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="126" corresp="263" source="414r-v, 419r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="126" corresp="263" >
<!--<p>Allegato I al n. 263 (cc. 414r-v, 419r-v)</p>-->
<pb n="414r" facs="09_414r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere prime del secretario Suriano dall’Haya n° 263 </p>
<p>Copia d’un capitolo di lettera del signor luocotenente <lb/>
colonello Pietro Milander scritta al fratello all’Haya </p>
<p>Li signori di questo Stato mi hanno fatto presentar di far levata <lb/>
di tre milla fanti; ma a conditione tale, ch’io non la posso <lb/>
intraprender, cioè che mi daranno vinticinque ducati <lb/>
per soldato havendolo condotto qui nel loro Paese. A che <lb/>
io ho fatta far risposta, che io non voglio far mercantia <lb/>
con il mio Principe, ch’io non voglio guadagno; ma <lb/>
che di suo commento me ne passerò in Holanda per far tutto <lb/>
quello, che un buon servitor può far per la levata; et che <lb/>
appresso se ’l suo residente per di là la può far condor per <lb/>
dieci ducati o meno se potrà lo facci, ch’io lo desidero.
<pb n="414v" facs="09_414v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="419r" facs="09_419r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="419v" facs="09_419v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Capitolo di lettere del <lb/>
luogotenente colonello Milander <lb/>
al fratello suo </p>
<p>nelle prime n° 263 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="127" corresp="263" source="415r-v, 418r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="127" corresp="263" >
<!--<p>Allegato II al n. 263 (cc. 415r-v, 418r-v)</p>-->
<pb n="415r" facs="09_415r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere prime del secretario Surian dall’Haya de’ n° 263 </p>
<p>Copia d’un capitolo di lettera scritta di Venetia <lb/>
al fratello del luocotenente colonello Pietro Milander <lb/>
all’Haya. </p>
<p>Per la levata non vuole il Principe conceder più che trenta <lb/>
lire venetiane per testa nonostante che, il signor Isaac <lb/>
Antonio Luz, il qual anc’egli m’aiuta havemo fatto <lb/>
tanto, che la Republica noi ha offerto trenta sei lire per <lb/>
huomo di paga et 200 ducati venetiani per li officiali <lb/>
al mese, ma tutte queste conditioni benché paiano <lb/>
buone non sono da accettare, essendo la paga troppo <lb/>
picciola. Oltre di ciò bisogna, che ’l Colonello procuri le <lb/>
navi, et spese in fino a Venetia per il che il Principe <lb/>
darà 25 ducati per la detta condotta d’ogni soldato <lb/>
et la paga di trenta sei lire al mese incomincierà prima havendo fatta la mostra in Venetia. Cosa, che ’l signor <lb/>
vostro fratello non vuol arrischiare, ma vuol ben far <lb/>
la levata a 40 lire il mese al manco per huomo, et li <lb/>
200 ducati per li officiali, far la mostra in Holanda, <lb/>
et che immediate la paga corra; poi in quanto al condurli in nave, che ’l residente in Haya accordi <lb/>
con li patroni delle navi a quel miglior prezzo, <lb/>
che si puode. Egli non si vuol metter a questo rischio.
<pb n="415v" facs="09_415v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="418r" facs="09_418r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="418v" facs="09_418v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Capitolo di lettera dell’agente <lb/>
del Milander scritte al fratello <lb/>
di lui </p>
<p>nelle prime 263 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="128" corresp="263" source="416r-417v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="128" corresp="263" >
<!--<p>Allegato III al n. 263 (cc. 416r-417v)</p>-->
<pb n="416r" facs="09_416r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere prime del secretario Surian dall’Haya de’ n° 263 </p>
<p>Memoriale dato dal signor Gio. Georgio Holtzapel <lb/>
detto Milander fratello del signor luogotenente colonello Milander <lb/>
toccante la levata proposta ad esso Luogotenente colonello, <lb/>
et le difficoltà per essa. </p>
<p>Per sodifar alla mia promessa qui ho congionti insieme li miei <lb/>
concetti, li quali potranno rappresentar quelle difficoltà, et ostacoli, <lb/>
che possono ragionevolmente impedir un colonello di far una levata <lb/>
di doi o tre milla fanti al prezzo, et con le conditioni proposte a <lb/>
mio fratello. </p>
<p>Prima si deve considerare, che vane, et molte levate si fanno, o si <lb/>
faranno in questa vernata per diversi re, principi, et colonelli, come </p>
<p>per il re di Danimarca, et consequentemente per le città maritime </p>
<p>per li signori Stati Generali </p>
<p>per il duca di Bransuich </p>
<p>per il baron di Kniphausen </p>
<p>per un certo conte di Alemagna, che non vuol esser scoperto per hora </p>
<p>per il signor di Dort, signor Vander Horst; et </p>
<p>per altri incogniti ancor a<ptr target="#tn3" n="3"/> me. </p>
<p>Dalla parte dell’Imperatore </p>
<p>per il conte Gio. di Nassau, il qual è arrivato questi ultimi <lb/>
giorni a Brusseles per far anc’egli un reggimento per servitio dell’<lb/>
Imperatore, et altri per la medesima Maestà cesarea faranno senza dubio delle <lb/>
levate. </p>
<p>Inoltre è sicuro, che anco li serenissimi arciduchi faranno coll’espi-<lb/>
ratione delle tregue delle levate. </p>
<p>Il che essendo si ha da creder, che li soldati saranno cari, et diffi-<lb/>
cili a trovarsi, et quelli principalmente, che vorranno haver
<pb n="416v" facs="09_416v" rend="0"/>
soldati vecchi questi vorranno propor conditioni al Capitano invece, <lb/>
che tal vantaggio soleva, et doveva esser proprio<ptr target="#tn4" n="4"/> del Capitano <lb/>
tanto nel donativo, il qual domanderanno al grado, et fantasia <lb/>
sua, come in altre spese, che si faranno innanti, che ’l soldato <lb/>
sia imbarcato. </p>
<p>Questo può anco succeder, che molti soldati se ne fuggiranno <lb/>
col donativo, et forse con altre spese fatte prima, che siano <lb/>
imbarcati. </p>
<p>Tante levate causeranno anco, che quella per la serenissima Republica richie-<lb/>
derà più tempo, che altrimenti non haverebbe richiesto, in <lb/>
modo che un mese, et mezo se non più potrebbe facilmente <lb/>
passare nel far la levata. </p>
<p>Causeranno anco, che li soldati si doveranno cercar lontani dall’<lb/>
imbarco, et così si consumerà più tempo, et più spesa, et più <lb/>
grande sarà il rischio per il Capitano di perder, il soldato, <lb/>
il qual più facilmente col donativo potrà fuggire, o lasciarsi <lb/>
inlistare da un altro. </p>
<p>Doppo quanto tocca la summa de’ denari, che sua Serenità offerisce <lb/>
al mio fratello non monta a più per tre milla fanti a 25 <lb/>
ducati per testa, che settantacinque milla ducati, che <lb/>
sarebbono attorno a cento sessanta in settanta milla <lb/>
franchi in circa. </p>
<p>Da questa summa si piglieranno dodici fiorini al manco per il <lb/>
donativo di testa in testa; ma non so se dodici fiorini basteranno <lb/>
per il donativo in questi tempi. </p>
<p>Pigliano ancora sei piacchi per giorno per le spese da pagarsi al <lb/>
marinaro di ogni testa, et questo per tre mesi, et fanno per <lb/>
testa 27 fiorini holandesi; ma come potrà esser, che ’l <lb/>
marinaro vorrà esser pagato per più tempo, allegando il
<pb n="417r" facs="09_417r" rend="0"/>
rischio del vento contrario, il qual li potrebbe riserrar, et <lb/>
tener nel porto; come successe al conte Gio. Ernesto Nassau; <lb/>
così potrebbe arrivare, che detti marinari dimandassero più <lb/>
che sei piacchi per testa, come parmi che pagasse il conte <lb/>
di Levenstein. </p>
<p>Hora vi vuole il nolo dei vasselli, che non si può saper quanto <lb/>
ne dimanderanno li partionevoli, et massime ne’ tempi presenti <lb/>
che ’l mar è pieno de corsari né credo, che possino bastar <lb/>
dodici fiorini per testa, dicendo essi partionevoli, che le <lb/>
loro navi non siano abastanza armate contra li corsari, et <lb/>
come si vorranno pigliar altre navi, et ben armate di <lb/>
artiglierie, et altrettanto per l’andar, che per il ritorno <lb/>
dubitano, che ne dimanderanno gran noleggio, et più assai <lb/>
che sei ducati per testa. </p>
<p>Merita anco consideratione la spesa, che faranno tutti gl’officiali <lb/>
perché ad essi bisognerà contar più della summa di 25 ducati <lb/>
et ancorché non contassimo più tuttavia vorranno haver <lb/>
più, et spenderanno ancor più nel viaggio, et nella <lb/>
levata, et per le loro persone principalmente essendo genti di <lb/>
merito, et di servitio. </p>
<p>Finalmente si doveranno esborsar necessariamente per ciascuna nave carica <lb/>
de’ soldati circa cento fiorini almeno per provisioni medicinali contra <lb/>
le malatie, et accidenti cagionati per il mare, et cambiamento <lb/>
d’aria etc. come ho veduto l’essempio del medesimo mio fratello <lb/>
quando partì per Venetia. </p>
<p>Si sborseranno parimente denari per comprar vestiti, camise, et <lb/>
altro a nudi, et poveri soldati, come ho veduto, che ’l <lb/>
detto mio fratello, et altri furono constretti di fare a’ <lb/>
lor soldati così a nudi dal principio, come a quelli,
<pb n="417v" facs="09_417v" rend="0"/>
che havevano guasti, et putrefatti li vestiti per lo indugio, et <lb/>
dimora fatta col vento contrario. </p>
<p>Di maniera che al parer mio vinticinque ducati non basteranno <lb/>
a sopradetti punti, et a tal levata. </p>
<p>Ma dato anco, che bastassero: tuttavia resteranno a pericolo <lb/>
danno, et costo del Colonello tutti quelli, che moriranno <lb/>
nel camino, et altrove innanti, che la mostra si faccia. </p>
<p n="417vC">———</p>
<p>n° 2 </p>
<p>Considerationi et difficoltà <lb/>
per la levata del Milander <lb/>
date dal suo<ptr target="#tn5" n="5"/> fratello </p>
<p>nelle prime n° 263 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "p(er) un" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "da."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-io" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
