<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.086 date 1621-01-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">086</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 437r-440v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp533-548
            </note>
            <biblScope unit="page">437r-440v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>reports he has held a speech in front of States General to remind them of plight of Grisons. The embassy to england has left and the one to France today. someone has arrived with news that an island between Maas and Waal is in contact with Spain. The States have received very bad news: Frederick V has abandoned Breslau and withdrawn to Berlinghen; Maurice’s opinion is that a diversion in Southern Netherlands is needed to stop Spinola. Levies in Republic continue, and new taxes to be able to pay for this mobilisation. for pensionary, they have not elected Pauw’s son but secretary of Den Briel. Rumours of a potential marriage between widow Brunswijck and the Emperor. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-01-26">26 gennaio 1621</date>
            <num>134</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="134">
<div type="main" facs="main text of letter" n="134">
<!--<p>26 gennaio 1621, L’Aia (cc. 437r-440v)</p>-->
<pb n="437r" facs="09_437r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 267 fin 268 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dell’affar de’ Grisoni, degl’ordini essequiti, et rinovati agl’eccellentissimi <lb/>
suoi ambasciatori in Francia, et delle considerationi somministratemi <lb/>
dalla prudenza di vostra Serenità feci giovedi passato communicatione <lb/>
all’assemblea de’ signori Stati; portando l’ufficio con quella più <lb/>
viva espressione, che seppi per imprimer nell’animo di questi signori <lb/>
la gravezza del negotio. Rispose il Presidente, che li signori <lb/>
Stati rendevano molte gratie alla Serenità vostra della communi-<lb/>
catione, che gli faceva fare di quello, che per servitio del <lb/>
negotio haveva ordinato in Francia, che fosse operato da’ <lb/>
suoi ambasciatori; et che sentivano consolatione, che da lei così <lb/>
vivamente fosse abbracciato, et che vi travagliasse con tanto <lb/>
affetto, che dal canto loro tutto quel di beneficio, et di <lb/>
profitto vi havessero potuto apportare non l’haverebbono in <lb/>
punto alcuno transcurato; et che a’ suoi ambasciatori per Francia <lb/>
havevano date commissioni sufficienti per impiegar li loro <lb/>
ufficii in quello, c’havessero stimato poter servir alla buona <lb/>
riuscita. Aggiungendo, che ben conoscevano, che lo Spagnuolo <lb/>
non haveva desiderio della restitutione della Valtellina <lb/>
et come prevedevano questo, così spiaceva loro l’avviso <lb/>
che la Lega Grisa pensasse ad alienarsi dall’altre due; <lb/>
che li pregressi in Bohemia li erano purtroppo noti; <lb/>
et quelli del Palatinato ancora; et l’evidenza era <lb/>
chiara, che se havessero Austriaci potuto opprimer
<pb n="437v" facs="09_437v" rend="0"/>
l’Alemagna l’haverebbono fatto; replicando, che queste Provincie <lb/>
dal canto loro non mancaranno di pensar a tutto quello,<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
che possi servir non tanto al proprio, che al publico servi-<lb/>
tio, et al commodo principalmente di quella serenissima Republica. Io <lb/>
sodisfeci con complimento proprio, et aggiunsi, che potevano <lb/>
l’Eccellenze loro assicurarsi, che la Republica in vigilando con ogni mag-<lb/>
gior affetto agl’emergenti del mondo, et agl’interessi dell’<lb/>
Italia; anco per servitio di queste Provincie haverebbe <lb/>
desiderato l’effetto d’ogni maggior bene. Et con haver havuto <lb/>
nuova corrispondenza d’ufficio mi licentia. Con qualche <lb/>
particolare che mi sono trovato ho impressa la buona volontà <lb/>
et i sensi reali di quella serenissima Republica tendenti<ptr target="#tn2" n="2"/> al far <lb/>
tutto quel più, che si può a servitio della quiete de’ Grisoni <lb/>
et conservazione della loro libertà, et come parmi, che <lb/>
venga ben inteso quant’ella va operando in Francia, et in <lb/>
Svizzeri; così alcuno m’ha detto, che bisogna premer con <lb/>
la Maestà christianissima, et che poteva esser sicura vostra Serenità che se <lb/>
gl’ufficii dei loro ambasciatori potranno haver efficacia,<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
non si mancarà d’affetto nel portarli. Tanto mi disse anco <lb/>
il signor principe Mauritio. </p>
<p>Di quello c’ho ricevuto hieri a sera colle lettere sue delli 8 <lb/>
nello stesso proposito<ptr target="#tn4" n="4"/> farò con prima opportunità <lb/>
quella communicatione, che m’è commandata da lei. </p>
<pb n="438r" facs="09_438r" rend="0"/>
<p>Sabbato partirono li sei ambasciatori per Inghilterra, et questa mattina li quattro <lb/>
destinati per Francia. Vanno ad imbarcar alla Brilla per <lb/>
condursi di là a Diepe. Hieri appresso desinare furono a <lb/>
complir meco per la sua partenza, et mi diedero unitamente <lb/>
sodisfattione del desiderio, et servitio di vostra Serenità, et che lo have-<lb/>
rebbono fatto di buon cuore, desiderando unanimamente <lb/>
haver occasione di far anco in altro qualche buon <lb/>
servitio a quella serenissima Republica; che colli ambasciatori di lei <lb/>
per quali havevano lettera di credenza haverebbono passata <lb/>
ogni maggior confidenza, et communicato ogni loro interesse <lb/>
assicurandosi, che dall’Eccellenze loro sarebbono stati coadiuvati <lb/>
gl’ufficii, et l’operationi sue, soggiungendo, che ’l confi-<lb/>
dente termine reciproco d’ambe le parti haverebbe tanto <lb/>
più convalidato appresso il mondo la buona unione, et cor-<lb/>
rispondenza d’interessi, che passa (massime al presente <lb/>
coll’esser collegati) tra l’una, et l’altra Republica. Et <lb/>
quanto si affaticarono per imprimermi della certezza di <lb/>
questi concetti tanto fecero anco per persuadermi a darne <lb/>
parte in Francia, com’ho riportato bene di fare; rende-<lb/>
do gratie ad essi ambasciatori della visita li dissi, che dal <lb/>
canto delli eccellentissimi signori ambasciatori di vostra Serenità haverebbono trovato<ptr target="#tn5" n="5"/> ogni testimonio di <lb/>
perfetta corrispondenza. Mi dissero poi in questo
<pb n="438v" facs="09_438v" rend="0"/>
proposito de’ Grisoni quando fui la sera a sodisfar con <lb/>
loro al mio debito, che havevano havute alcune buone <lb/>
nove di Francia, che ’l Re cominciava ad ingelosirsi de’ <lb/>
Spagnuoli tanto per la Valtellina, che per la vittoria in <lb/>
Germania; dubitando, che possi con la debolezza d’Alemanni <lb/>
et colli artificii in Grisoni farsi scala a maggiore progressi <lb/>
et che prendeva gl’affar a cuore. Se sia vero vostra Serenità <lb/>
l’haverà già havuto dal proprio luoco, et Dio voglia che <lb/>
così sia. </p>
<p>Da quella parte coll’arrivo di detti ambasciatori, et dalli negotii, che <lb/>
tratteranno vostra Serenità sarà prudentemente, et essattamente assicurata <lb/>
a qual fine habbi a parar il negotio della tregua <lb/>
qui chi la chiama, et chi non l’ama. Spagnuoli in <lb/>
ogni modo tacciono; sperando com’ho altre volte riverentemente <lb/>
scritto far maggior profitto nella discussione delli animi <lb/>
di questi Popoli colla tregua, che colla guerra. In tanto <lb/>
non hanno lasciato di andar praticando, et guadagnando <lb/>
animi, et volontà alla loro devotione. </p>
<p>Avanti hieri fu condotto qui con buona guardia un gentil-<lb/>
huomo d’Utrecht stato altre volte Anteman, che vuol <lb/>
dir più che pretore nel Maessvael<ptr target="#tn6" n="6"/>, isola tra le<ptr target="#tn7" n="7"/> doi <lb/>
riviere, la Mosa, et il Wal entro ’l paese di Gheldria <lb/>
imputato di haver havuta corrispondenza con Spagnuoli
<pb n="439r" facs="09_439r" rend="0"/>
per darli l’isola stessa nelle mani; et in oltre una piazza princi-<lb/>
pale da quella parte. Non si publica ancor qual ella si fosse <lb/>
così come la voce; et altri dicono che habbi havuta partici-<lb/>
patione con Gravendone governator di Bolduch nel taglio, che <lb/>
pensava di far alla dica verso Usdem. Oltre di lui vi sono <lb/>
ancor tre prigionieri, et altri complici. S’attendono, sendo <lb/>
stati mandati a pigliare; et saranno tutti posti nelle medesime <lb/>
stanze, che furono li prigioni dell’anno passato. </p>
<p>Hanno li signori Stati havuti avvisi di Alemagna molto dispiacevoli <lb/>
et par che per diverse lettere conformino, che ’l Re palatino <lb/>
habbi abandonato Preslar, et si sia retirato a Berlinghen <lb/>
et che Moravi, et Silesii ei dovevano gettar nelle braccia <lb/>
dell’Imperatore: tuttavia con altre lettere, che hanno ricevuto <lb/>
hieri non sentono la certa confermatione di detto avviso; <lb/>
ma dubitano del peggio. Et se fosse vero quello non sano <lb/>
che promettersi altro che male dell’Alemagna tutta. </p>
<p>Il signor Principe, che con qualche passione mi parlò de’ primi avvisi <lb/>
mi considerò esser l’opinione sua, che per levar al re <lb/>
della Gran Bertagna affatto il pensiero d’armarsi gli <lb/>
farà far esshibitione della restitutione delle terre prese dal <lb/>
marchese Spinola nel Palatinato per levargli anco quell’<lb/>
impressione, che si potesse metter nell’animo di quella <lb/>
Maestà di far collo sbarco d’un buon numero di militia
<pb n="439v" facs="09_439v" rend="0"/>
in Fiandra. Della qual dissertione cavai pur da sua Eccellenza che gl’ambasciatori <lb/>
partiti verso quella Maestà hanno havuto ordine d’imprimerli <lb/>
nell’animo di lei, quando lo comprendino totalmente disposto <lb/>
che possino haver luogo gl’ufficii in questo proposito. </p>
<p>Da questa parte si batte tamburo per ogni piazza per la levata, o au-<lb/>
gumento delle militie. Si sono scritte lettere a colonelli, et <lb/>
officiali, che sono fuori, che debbano esser qui a marzo prossimo <lb/>
infallibilmente. In Francia sono tutti tre li colonelli francesi, sua Eccellenza <lb/>
lo ha scritto, che debbano venirsene altrimenti bisognerà <lb/>
venir a qualche risolutione per il governo dei loro reggimenti. <lb/>
Non so se haverà anco scritto a monsignor di Rocalaura, se <lb/>
non l’ho potuto penetrare vedrò né potrà cavar qualche <lb/>
cosa. </p>
<p>Per il mantenimento di detta augumentatione di militie la provincia <lb/>
di Holanda per la sua portione doppo haver ben pensato di <lb/>
metter un’impositione finalmente tra li partiti proposti questo <lb/>
è stato trovato il migliore, che quelli, che sono ricchi di <lb/>
valsente tanto in mobili, che in stabili da tre milla fiorini <lb/>
in su pagaranno per ogni milla fiorini uno per anno, et <lb/>
fanno conto di cavar<ptr target="#tn8" n="8"/> una grossa summa di denaro <lb/>
da questa gravezza, che non viene a ferir la povera gente. </p>
<p>Nella medesima assemblea è stato anco risoluto della carica di <lb/>
pensionario di Holanda nella persona di monsignor Duca
<pb n="440r" facs="09_440r" rend="0"/>
sendone escluso il figlio del borgomastro Pavoni; et secretario <lb/>
della stessa Congregatione hanno eletto il secretario della Brilla, <lb/>
che non ha mai apertamente ricercato il carico. Questi doi <lb/>
ministerii da chi<ptr target="#tn9" n="9"/> li haverà bisognerà, che siano usati <lb/>
[co]n<ptr target="#tn10" n="10"/> gran discretione. </p>
<p>Mi sono confermato dell’andata del Vosberghen al re di Dani-<lb/>
marca. Il principe Mauritio è quello, che ve lo ha inviato <lb/>
per l’effetto, che rappresentai alla Serenità vostra la passata settimana <lb/>
nelle mie lettere prime n° 265<ptr target="#tn11" n="11"/> che col n° 266 vengono <lb/>
qui aggiunte. Et se ben qualcheduno ha detto, che non sia <lb/>
sicuro, che habbi a proponer aleanza a quel Principe <lb/>
con tutto ciò il primo che me lo disse lo tiene per certo. </p>
<p>È stato scritto a sua Eccellenza che me lo rifesse, che la vedova duchessa <lb/>
di Bransuich non si sa per qual stradda sia stata avvertita <lb/>
che l’Imperatore la vogli haver per moglie; et ella per compiacerlo <lb/>
colla speranza dell’essito di questa intentione fa tutto quello <lb/>
che può per divertire il figlio Duca d’impedirsi coll’unione <lb/>
dei protestanti; et tenta, che ’l vescovo di<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
Alberstat fratello del medesimo Duca, et figlio di lei non <lb/>
possi levar il reggimento d’infanteria, et la cavalleria, <lb/>
c’haveva intrapreso per li principi dell’Unione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 genaro 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="440v" facs="09_440v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 267 fine 268 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="134">
<!--
<p n="440vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 gennaro 1620<ptr target="#tn13" n="13"/> ricevute 17 febraro 1620<ptr target="#tn14" n="14"/> n° 267 </p>
<p>Haya<ptr target="#tn15" n="15"/>. Secretario Surian </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "mi" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "haverebbono trovato" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line on "Al Wal Most" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "l-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "og" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "bis" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "fi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "Alberstat" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the deleted word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
