<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.087 date 1621-01-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name></name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">087</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 441r-444v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">441r-444v, 445r-446v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Amstenraedt has arrived from Groningen but for the levy 30 lire per month is insufficient especially given that ’the whole world is in arms/arming’. Claims that States General will not allow the levy given their own need for troops and that he has even visited Maurice about this levy. another man (Grenù) has visited suriano and is willing to raise troop voluntarily, at rate of 16 florins pet month per soldier (=8 lire), requests guidance from Republic on the matter. Pauw and Magnus have been appointed to deal with admiralty of N Holland and have discussed matter with Dardani and Suriano. One text attached: a letter by a colonel Carlo Huyn from Amsterdam</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-01-26">26 gennaio 1621</date>
            <num>135, 136</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="135">
<div type="main" facs="main text of letter" n="135">
<!--<p>26 gennaio 1621, L’Aia (cc. 441r-444v)</p>-->
<pb n="441r" facs="09_441r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 268 comincia 267 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hieri venne di Grunighen il signor colonello Amstenraedt, che s’iscusò <lb/>
meco della tardanza rispetto al mal tempo, che lo haveva <lb/>
trattenuto in camino quasi otto giorni. Gli feci apertura <lb/>
della levata, che desiderava la Serenità vostra di 1500 fanti, et <lb/>
delle conditioni d’essa, et sentendo, che lo stipendio non doveva <lb/>
esser, che di trenta lire per mese, disse, che era impossibile <lb/>
che potesse pigliar l’assunto, o mettersi all’impresa, et che <lb/>
gli dispiaceva infinitamente non saper veder modo come <lb/>
poter sodisfar al desiderio di vostra Serenità massime ne’ presenti <lb/>
tempi, che tutto il mondo è in armi, et che da questa parte <lb/>
della Germania non si sente altro, che batter tamburo; et <lb/>
perese però tempo a pensare forse credendo, ch’io <lb/>
havessi qualche cosa di maggior vantaggio; et in tanto <lb/>
mi disse, che haverebbe parlato con qualche suoi parenti, <lb/>
et amici, che erano nell’assemblea dei signori Stati per tirar <lb/>
l’intentione, che vi fosse di conceder la levata. </p>
<p>Così (tornando a me) mi disse di haver parlato, et trovato, <lb/>
che difficilmente si potrebbe haver permissione di levate <lb/>
sin tanto che li signori Stati non si fossero essi medesimi provisti <lb/>
per quelle, che devono far essi al presente di otto, o più milla <lb/>
fanti; et di altri quattro milla, che pensavano doppo qualche <lb/>
doi mesi levare. Mi aggiunse, che sendo stato a visitar sua Eccellenza lo <lb/>
haveva trattenuto buon pezzo interrogandolo, come haverebbe
<pb n="441v" facs="09_441v" rend="0"/>
pensato a levar li soldati, dove, con che conditioni; et che a <lb/>
tutto haveva risposto in generale; et che dall’Eccellenza sua li era stato <lb/>
detto, che quello, che bisognava per sé stessi non si poteva ne’ tempi <lb/>
presenti dar ad altri, et sarebbono li signori Stati necessitati <lb/>
far uscir fuori del Paese per far la loro augumentatione. </p>
<p>Tanto mi ha riferto se sia, mi rimetto al vero. Vedendo che <lb/>
non passano più avanti, né a più avantaggioso partito di <lb/>
quello, che gli havevo conferito, mi disse, che gli era <lb/>
impossibile, et che se mentre è stato a Venetia et haveva ancor <lb/>
le genti in piedi haveva ricusate trenta doi lire per testa <lb/>
delle quali gli era stata data intentione anzi fattagli <lb/>
offerta, che mi lasciava considerare se hora con trenta <lb/>
potrebbe far cosa alcuna. Et si lasciò uscire, che non <lb/>
sapeva veder se gli bastasse l’animo di contentarsi <lb/>
delle conditioni, colle quali partì di qua l’altra volta per la <lb/>
carestia, che al presente si haverà di soldati che vorranno <lb/>
più tosto star nel Paese, che andar a passar sopra il <lb/>
mare. In somma non ha valso, che gli habbi fatto apparer <lb/>
la paga esser sufficiente per il soldato, che gl’Italiani hanno <lb/>
molto meno, et aggiunte altre persuasioni c’ho stimato pro-<lb/>
prie; perché stringendosi nelle spalle s’è iscusato coll’<lb/>
impossibilità di poter riuscir in questa intrapresa, pregandomi <lb/>
di scriver alla Serenità vostra che haveva sentimento grande nell’animo
<pb n="442r" facs="09_442r" rend="0"/>
di non poter abbracciar il partito colle conditioni offertegli, <lb/>
et che meno si prometteva, che un soldato volesse imbarcarsi. </p>
<p>Mi pregò di attestar a vostra Serenità che sarà sempre pronto a <lb/>
spender il sangue, et la vita stessa per servitio di lei <lb/>
et haverebbe attesi li suoi commandamenti se havesse ella <lb/>
havuto bisogno della sua persona. Con questo mi lasciò <lb/>
dicendo, che pensava prima, che venissero li giacci (sendovene <lb/>
hora l’appartenza) di ritirarsi a Grunighe, ove occor-<lb/>
rendo qualche cosa haverebbe aspettati li miei avvisi <lb/>
et mi aggiunse, che dimattina sarebbe venuto a dirmi <lb/>
adio quello di che ho dubitato m’è accaduto. </p>
<p>Quel signor di Grenù del quale le scrissi hoggi otto nelle mie <lb/>
seconde fu doi giorni doppo l’ispeditione a vedermi, <lb/>
et facendogli apertura del bisogno, che potesse haver vostra Serenità <lb/>
di qualche numero di genti mi disse, ch’egli volontieri <lb/>
l’haverebbe servita; ma che 1500 fanti non vedeva, che <lb/>
la sua riputatione lo comportasse; che haverebbe ben <lb/>
levati tre<ptr target="#tn1" n="1"/> milla fanti; et per sentir ciò che mi diceva <lb/>
lasciai che proponesse qualche conditioni. Prese tempo <lb/>
et tornò con proposta avantaggiosissima per lui, et forse più <lb/>
di quella del conte Gio. Ernesto di Nassau, quanto al transporto <lb/>
all’andar, et ritorno de’ soldati; per la levata ha addi-<lb/>
mandati sedici fiorini per testo, et per<ptr target="#tn2" n="2"/> ogni compagnia
<pb n="442v" facs="09_442v" rend="0"/>
di doicento huomini sedici fiorini per testa al mese, a mese corrente <lb/>
et tre milla fiorini al mese per il trattamento della sua persona, et di <lb/>
tutti gli officiali maggiori, et altri officiali inferiori nelli doi reg-<lb/>
gimenti, che haverebbe pensato di fare nelli detti 3 mila fanti. </p>
<p>Sedici fiorini<ptr target="#tn3" n="3"/> al<ptr target="#tn4" n="4"/> mese per testa sarebbono quaranta otto lire <lb/>
di moneta corrente; et da queste, che in doicento huomini <lb/>
rivengono a tre milla doicento fiorini si caverebbono le <lb/>
paghe dei capitani, officiali, et appuntati. Questo è <lb/>
molto lontano da ciò, ch’ella m’ha imposto: onde hora <lb/>
sentendo vostra Serenità quello che ho potuto operare, et cavare <lb/>
questi doi soggetti, et da quel signor Vander Horst, che sentite le <lb/>
conditioni non tornò più a me potrà far quella risolutione <lb/>
che stimerà propria del suo servitio. Et già che sento star <lb/>
tuttavia viva la trattatione con monsignor Milaender potrà <lb/>
stabilirla costì, che credo sarà con suo maggior vantaggio <lb/>
et mentre massime ho scoperto esser egli armato da questo <lb/>
signor principe d’Oranges, che quando gli presentai la settimana <lb/>
passata la lettera di vostra Serenità in risposta alla raccommandatione <lb/>
che per lui<ptr target="#tn5" n="5"/> l’Eccellenza sua haveva fatta lo laudò; et se ben <lb/>
toccandola della levata che potesse bisognare mi rispose<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
che non sapeva, come havesse la serenissima Republica potuto commo-<lb/>
damente, et facilmente farla: in ogni modo mi disse, che <lb/>
tutto quello, che in servitio di lei havesse potuto fare lo haveva
<pb n="443r" facs="09_443r" rend="0"/>
fatto; et io la ringratiai. Io aspetterò la prudentissima risolutione <lb/>
c’haverà fatto per regolarmi a’ suoi commandamenti. </p>
<p>Nel discorso con sua Eccellenza procurai cavar se era stato trattato di sodisfar <lb/>
all’instanza dei signori Svizzeri; coll’inviargli qualche soggetto di commando <lb/>
mi rispose, che non; et che non sapeva veder che si potesse com-<lb/>
piacerli mentre anco qui se viene la guerra non havevano se non <lb/>
pochi soggetti, che valessero per il servitio particolare di queste Provincie <lb/>
il che mi fa creder, che difficile sarà anco a nuova instanza <lb/>
il tirar effetto proprio al bisogno, o desiderio. </p>
<p>Il borgomastro Pavoni<ptr target="#tn7" n="7"/>, et il Magno di Zelanda sono stati depu-<lb/>
tati commissarii per le difficoltà<ptr target="#tn8" n="8"/> con quelli dell’amiralità <lb/>
di Northolandia<ptr target="#tn9" n="9"/>, et per consequenza camineranno l’altre. </p>
<p>Hoggi il signor Dardani, et io siamo stati con essi, esponendoli <lb/>
quello habbiamo giudicato proprio per sostener le ragioni <lb/>
che ci parevano proprio per l’interesse di vostra Serenità hanno <lb/>
promesso di farne relatione alli signori Stati. Per tanto atten-<lb/>
deremo quello risolveranno, et procureremo di avanzar tutto <lb/>
quel più, che sarà possibile. Li signori dell’amiralità d’Amsterdam <lb/>
sono qui, et con essi il signor Dardani attende hore a sbri-<lb/>
garsi colla sua solita diligenza, et devota fedeltà verso quella <lb/>
serenissima Republica. </p>
<p>Haverei ben havuto sopramodo caro haver potuto ricever risposta <lb/>
sopra diversi particolari, che riverentemente ho ricercati in qualche lettere
<pb n="443v" facs="09_443v" rend="0"/>
mie precedenti toccanti questi conti per più certa, et sicura <lb/>
liquidatione di essi. </p>
<p>Il capitan Storm è qui. Anc’egli desiderava haver risposta di <lb/>
quanto le fece propor con una sua scrittura a primo del mese <lb/>
passata intorno la fabrica di qualche vassello da guerra <lb/>
stimando questo il più utile, et più profitevole servitio <lb/>
ch’ella possi havere per la sua sicurezza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 genaro 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="444r" facs="09_444r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="444v" facs="09_444v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 268 comincia 267 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="135">
<!--
<p n="444vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 gennaro ricevute 17 febraro 1620<ptr target="#tn10" n="10"/> n° 268 </p>
<p>Haya. Secretario Surian </p>
<p>L. SS. R </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="136" corresp="135" source="445r-446v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="136" corresp="135" >
<!--<p>Allegato I al n. 135 (cc. 445r-446v)</p>-->
<pb n="445r" facs="09_445r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>poi ch’io fa pocho tempo mi sonno offerto con qualche truppe<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
di questi al servitio della Serenità vostra et della serenissima <lb/>
Republica sopra che l’illustrissimo residente Suriano mi ha <lb/>
comunicato il desiderio della Serenità vostra et se bene ch’io <lb/>
sonno prontissimo a servitio, la proferta è stata <lb/>
tale che l’honor mio non conporta ch’io possa <lb/>
complirlo<ptr target="#tn12" n="12"/>, a saper trenta lire per testa et <lb/>
ducento et sesanta ducati venetiani da sei <lb/>
lire et quattro soldi per capo soldo, da poiché <lb/>
li signori Stati hanno levati dieci mille huo-<lb/>
mini et hanno fatto deliberatione di levarne <lb/>
altri dieci mille et si questa deliberati-<lb/>
one ultima<ptr target="#tn13" n="13"/> per seguita sarà necessario levar la <lb/>
gente fuori del Paese ove ancora tutto <lb/>
il mondo leva al presente, et di pieu<ptr target="#tn14" n="14"/> non <lb/>
mi faria honor aceptarlo quando non lo <lb/>
potesse complier honoratamente; essendo <lb/>
tanta la difficultà hora di levar gente, <lb/>
con tutto ciò m’offerisco che tutto quello <lb/>
ch’ogniuno altro in questi parti potrà <lb/>
acceptar da complier. Non mancarò <lb/>
ancora io con tutto ’l cuore di satisfar <lb/>
la Serenità vostra, et con la presente
<pb n="445v" facs="09_445v" rend="0"/>
me offero loro la propria vita et songue <lb/>
al servitio della Serenità vostra et della serenissima <lb/>
Republica se comme comporta il debito <lb/>
mio con questo<ptr target="#tn15" n="15"/> fario<ptr target="#tn16" n="16"/> reverentia <lb/>
alla Serenità vostra et rivererentemente mi inchi-<lb/>
no. Dalla Haya a dì 1 febraro 1621 </p>
<p>della Serenità vostra </p>
<p>humilissimo devotissimo servitore </p>
<p>Carlo Huiyn d’Anstemraedt </p>
<p>colonnello </p>
<pb n="446r" facs="09_446r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="446v" facs="09_446v" rend="0"/>
<p>Alla Serenità vostra</p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="136" corresp="135" >
<!--
<p n="446vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>Colonnello Carlo Huyn d’Amsterdam </p>
<p>Dall’Haya </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "h" crossed out</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-se" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "dell’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-nd-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i-" corrected above "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-r-" corrected above "-t-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
