<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.091 date 1621-02-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name></name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">091</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 459r-462v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">459r-462v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Promises to request information about Battino Natalie Corso from Maurice. Pauw thanks Venice for honouring his son Michiel. Dardani continues his work, the admiralty of Rotterdam has arrived with the accounts. Levenstein wants to levy troops in Dutch republic and seeks safe conduct for his creditors. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-02-16">16 febbraio 1621</date>
            <num>140</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="140">
<div type="main" facs="main text of letter" n="140">
<!--<p>16 febbraio 1621, L’Aia (cc. 459r-462v)</p>-->
<pb n="459r" facs="09_459r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 272 fin 273 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>alle lettere della Serenità vostra de’ 29 del passato non mancarò nella communi-<lb/>
catione alli signori Stati di sodisfar compitamente al desiderio, et com-<lb/>
mandamento di lei in tutte le parti, così nel ringratiar li signori Stati <lb/>
degl’accoglimenti fatti all’eccellentissimo Trivisano, come nel rappresentar <lb/>
il pensiero, che’ella prendeva di dar quella sodisfattione, che si <lb/>
poteva sopra le cose contenute nella scrittura, o instanza <lb/>
fatta dalle loro Eccelenze, aggiungendole tutto quello, che <lb/>
intorno ciò ella mi commette. Le lettere non mi sono capitate, <lb/>
che hieri a notte, onde non ho veduta propria opportunità <lb/>
d’immediate poter essequire; stimando a proposito di <lb/>
prima trovarmi con il signor principe d’Oranges, et con alcuni <lb/>
di questi signori per chiarirmi dell’intentione, che potesse esser <lb/>
nel publico toccante <hi rend="decoded">li</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">vasselli di guerra che sono nel Mediterraneo</hi>, <lb/>
et caminar <lb/>
con piedi saldi in negotio di tanto momento. </p>
<p>Nel resto intorno la scrittura mandarami nell’altre lettere <lb/>
pur de’ 29 del passato procurerò di cavar quelle infor-<lb/>
mationi, et quel rincontro, che potrò per chiarezza di quanto <lb/>
viene espresso, et dichiarito per essa. In tanto posso dirle <lb/>
che l’opinione commune è, che Spagnuoli tenteranno di <lb/>
accommodar le cose in Alemagna per dar, ove più lor tornerà <lb/>
commodo; ma qui non saprebbono discerner se contra di essi <lb/>
o contra la serenissima Republica. Di Brusseles ho questo <lb/>
solo particolare, che quanto allo stato della Serenità vostra
<pb n="459v" facs="09_459v" rend="0"/>
si lasciano Spagnuoli intender d’esser d’animo risoluto di <lb/>
invaderlo, et passano più oltre, che vogliono metter a fuoco, <lb/>
et fiama quelle lagune. Pigliando quella parte per il <lb/>
tutto di quel serenissimo Dominio. </p>
<p>Pensando li signori Stati col signor principe Mauritio a proveder quanto <lb/>
più sicuramente si possi al servitio, et sicurezza di queste Pro-<lb/>
vincie doppo varie consulte sono venuti in risolutione <lb/>
oltre il primo augumento di farne un nuovo di undici <lb/>
milla fanti, volendo che le compagnie, che saranno <lb/>
alla fine di questo mese ridotte a cento teste, et altre a <lb/>
cento vinti, si riducano sino a cento cinquanta, et <lb/>
Francesi si riduranno solamente a centovinti per compagnia <lb/>
onde con questo, et col precedente augumento vogliono <lb/>
haver per april prossimo vintimilla combattenti in <lb/>
piedi più dell’ordinario. Alli primi si darà mostra <lb/>
al primo di marzo, et alli secondi al principio d’aprile <lb/>
et perché non possono così precisamente li capitani haver <lb/>
in ordine per quel tempo, ma anticipatamente per dar le <lb/>
mostre, haveranno quattro piacchi per testa al giorno per <lb/>
ogni<ptr target="#tn2" n="2"/> soldato; et otto fiorini a’ Francesi, et <lb/>
Inglesi si dano per la levata, et quattro per testa a <lb/>
quelli del Paese. </p>
<p>Ogni giorno il signor principe Mauritio si trova qualche <lb/>
operario, et con ministri de’ magazini delle amunitioni
<pb n="460r" facs="09_460r" rend="0"/>
di questi signori per ordinar tutto quello che manca, et perché sia <lb/>
messo in punto ciò che può occorrer per ogni accidente. </p>
<p>Quello c’ho scritto riverentemente altre volte è ancor nel concetto d’ognuno <lb/>
che aspetteranno fino al nuovo tempo, et il successo delle <lb/>
cose di Alemagna per impiegar tutte le provisioni in difesa <lb/>
di queste Provincie se saranno attaccate, o non l’essendo <lb/>
per inviar di nuovo un buon sforzo di militia col principe <lb/>
Henrico in Alemagna. Pensano di farlo più anticipa-<lb/>
tamente che conosceranno poter riuscir di profitto al negotio. </p>
<p>Di queste ultime genti, che si devono levar al presente sopra-<lb/>
numerarie alle prime la risolutione non è in spetie delle <lb/>
provincie; ma de’ signori Stati: in ogni modo l’Eccellenze loro, et il signor <lb/>
Principe si assicurano, che non vi sarà posto ostacolo per il <lb/>
servitio, ch’è stato rappresentato dover seguire a beneficio <lb/>
proprio, et degl’amici un tal nervo di militia. </p>
<p>Di Brabant viente scritto, che li serenissimi arciduchi habbino a far <lb/>
far dodici compagnie valone, et un reggimento di Alemani <lb/>
et questo sarà fatto dal principe di Simai giovane cavalliere <lb/>
di gran entrata, et corraggioso signore; et è stato per renderlo <lb/>
contento questa volta poiché coll’uscita del marchese <lb/>
Spinola l’anno passato gli fu mancato di parola. Altre <lb/>
levate anco si faranno al ritorno di Spagna, ov’ è stato <lb/>
spedito don Carlo Colonna, ch’è passato a rappresen-<lb/>
tar in che termine si trovavano gl’ affari per di qua
<pb n="460v" facs="09_460v" rend="0"/>
et si stava aspettando con desiderio. </p>
<p>Quello che scrissi la passata settimana ritrovarsi in Zelanda <lb/>
che veniva d’Inghilterra non era ambasciator di quella Maestà, ma quel <lb/>
cavalier Aston spedito verso il re di Danimarca. Venne <lb/>
qui, io ho stimato mio debito, et di servitio publico il mostrar <lb/>
d’honorarlo con visitarlo nel suo alloggiamento, il che fu <lb/>
aggradito da lui, et mi confermò; che sua Maestà si era dicchia-<lb/>
rita di voler assister alla serenissima Republica, et ch’egli haveva <lb/>
havuto commandamento espresso non solo di dir nell’occasioni <lb/>
che si offerissero questo tanto; ma di adoperarsi anco <lb/>
per servitio degl’interessi di sua Serenità quando il caso <lb/>
lo portasse, ove si troverà. Diedi segno di haver gusto <lb/>
di questa communicatione, et passai reciproco complimento <lb/>
et egli poi venne anco a vedermi in questa casa della Serenità vostra. </p>
<p>Se ne va in Danimarca. Vedrà prima il conte d’Oldemburgh <lb/>
et il duca di Bransuich per tener vivi gl’animi di quei <lb/>
principi al servitio delle cose di Alemagna; et tanto anco <lb/>
et più efficacemente farà col re di Danimarca, del qual <lb/>
viene scritto, che doveva trovarsi a Wolfenboutel, et che <lb/>
là doveva esser ancora il Vosberghen, che fu spedito dal signor <lb/>
principe Mauritio a quella Maestà. Si tiene anco, che vi <lb/>
dovesse esser il Palatino; ma non vi è total certezza <lb/>
se ben il duca di Simeren suo fratello, che vidi sabbato <lb/>
passato mi disse, che fatto il battesimo del figliolo a Custria
<pb n="461r" facs="09_461r" rend="0"/>
pensava, che dovesse retirarsi appresso il medesimo duca di Bransuich. </p>
<p>Il detto cavalier Aston ha nell’assemblea dei signori Stati, ove fu introdotto <lb/>
dal signor ambasciator Carleton affermato la volontà del Re esser <lb/>
inclinatissima alle cose dell’Alemagna, come a me anco si <lb/>
sforzò di darmi a conoscer tale esser l’inclinatione <lb/>
di sua Maestà. </p>
<p>Ha ella fatti ricercar questi signori di haver armi per 20 mlla fanti, <lb/>
sendone il Regno sprovisto, et questi signori hanno accordato <lb/>
di fargliene haver per armar dodicimilla, et toccarà al <lb/>
signor ambasciator Carleton farne la provisione. </p>
<p>Sono questa mattina partiti per Inghilterra li doi commissarii, che <lb/>
venero li giorni passati per il negotio dell’Indie Orientali <lb/>
toccante le represaglie<ptr target="#tn3" n="3"/>, et il risarcimento d’esse in conformità <lb/>
dell’accordo, appresso lungo dibatimento, non hanno havuto <lb/>
in tutto compita sodisfattione; ma è seguito tanto, <lb/>
che basterà nell’agiustamento de’ conti, per accommodar ogni <lb/>
differenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 16 febraro 1621</p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="461v" facs="09_461v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="462r" facs="09_462r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="462v" facs="09_462v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 272 fin 273 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="140">
<!--
<p n="462vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 febraro 1620<ptr target="#tn4" n="4"/> ricevute x marzo n° 272 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>1. Esequirà gl’ordini publici nel <lb/>
ringratiare per gli accoglimenti <lb/>
fatti all’ambasciator Trivesano e che<ptr target="#tn5" n="5"/> per <lb/>
le instanze fatte nella scrittura <lb/>
data all’ambasciatore Trivesan<ptr target="#tn6" n="6"/> si <lb/>
procurerà di qua di darle sodisfattione. </p>
<p>2. Che intorno l’altra <lb/>
scrittura mandatale <lb/>
procurerà prendere informatione. </p>
<p>3. Opinione che Spagnoli tenterano <lb/>
l’accommodamento delle cose di <lb/>
Germania per voglier<ptr target="#tn7" n="7"/> dove <lb/>
lor torna conto. </p>
<p>4. Di Brusseles tiene aviso, <lb/>
che Spagnoli siano rissoluti di <lb/>
invadere lo stato della Republica. </p>
<p>5. Acrescono li signori Stati<ptr target="#tn8" n="8"/> altri undeci mille <lb/>
fanti oltre li 9 mille già ordinati <lb/>
estraordinari et porta le prestanze <lb/>
che se le dà. </p>
<p>6. Il principe Mauritio si trova <lb/>
giornalmente con operarii di monitioni <lb/>
per farne le procurationi necessarie. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="462vD">———</p>
<p>7. <lb/>
Aspeterano seno a novo tempo <lb/>
il sucesso delle cose di Germania <lb/>
per impiegar tutte le provisioni <lb/>
in diffesa di quelle Provintie se <lb/>
saranno offese, o no per <lb/>
inviare buon sforzo di gente <lb/>
col principe Henrico alli <lb/>
principi uniti. </p>
<p>8. La<ptr target="#tn9" n="9"/> ressolutione <lb/>
di quest’ultima levata <lb/>
non è per deliberatione delle <lb/>
Provintie, ma dei <lb/>
Stati. </p>
<p>9. I arciduchi <lb/>
habbono pensiero di far dodeci <lb/>
compagnie valone <lb/>
et un regimento d’<lb/>
Alemani, et <lb/>
altre levate <lb/>
si faranno <lb/>
doppo il <lb/>
ritorno di <lb/>
Spagna di <lb/>
don Carlo <lb/>
Colona <lb/>
andato <lb/>
a rifferire <lb/>
il stato <lb/>
delle cose <lb/>
di là. </p>
<p n="462vA">———</p>
<p>10. <lb/>
Ha visitato l’ambasciator d’Inghilterra <lb/>
ispedito per Danimarca <lb/>
che lo assicurò della dichiaratione <lb/>
a favor della Republica e della <lb/>
communicatione<ptr target="#tn10" n="10"/> che teneva di favorevole <lb/>
alle occasioni di che ha ringratiato <lb/>
et corrisposo con officioso <lb/>
termine li suoi uffici saranno <lb/>
sopra le cose dei principi <lb/>
e del Palatinato. </p>
<p>11. Il medesimo ambasciator in assemblea <lb/>
assicura, che il suo Re è <lb/>
inclinatissimo alle cose di <lb/>
Germania. </p>
<p>12. Ha fatta instanza <lb/>
di<ptr target="#tn11" n="11"/> haver arme per <lb/>
vinti mille huomini, et <lb/>
ha ottenutane licenza per <lb/>
dodeci milla. </p>
<p>13. Sono partiti li commissarii <lb/>
di Inghilterra andati per il <lb/>
negotio delle Indie poco contenti <lb/>
havendo solamente<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
havuto tanto che <lb/>
basterà per l’aiustamento <lb/>
de’ conti. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "li … nel Mediterraneo" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "capitano" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-r-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "li … Stati" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "questa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "pro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "havuto | ottenu" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
