<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 09.094 date 1621-02-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name></name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">09</idno>
                <idno type="letterno">094</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 9, fol 469r-472v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">469r-472v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>reports that he informed States General that Trevisano has delivered his relazione in Venice, renewed his plea to render the requests of stakeholders in case of the burnt ship. He has equally warned the States General of war attempts of Spanish in Italy and their effort to get munition via a Flemish merchant in Palermo. He shared similar information with Maurice and inquired about the potential war ships for the Mediterranean, but no decision has been made yet due to irresolution of States General. He requests that Venice provide clear instructions as to how many war ships they would like. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-02-23">23 febbraio 1621</date>
            <num>143</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="143">
<div type="main" facs="main text of letter" n="143">
<!--<p>23 febbraio 1621, L’Aia (cc. 469r-472v)</p>-->
<pb n="469r" facs="09_469r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 274 fin 275 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nell’audienza c’hebbi la settimana passata dalli signori Stati espressi <lb/>
la contentezza, che haveva la Serenità vostra ricevuta dalla relatione <lb/>
fatta dall’eccellentissimo Trivisano delle accoglienze, et honorevoli <lb/>
ricevimenti<ptr target="#tn1" n="1"/> usatigli in ogni luoco dell’Eccellenze loro, accom-<lb/>
pagnando l’ufficio di ringratiamento con affetto, et con quel <lb/>
termine, che ho compreso nelle lettere di vostra Serenità de’ 29 del <lb/>
passato desiderarsi da lei. Et hebbi risposta altrettanto affettuosa <lb/>
et espressiva della buona volontà di questi signori verso quella serenissima <lb/>
Republica dicendomi in particolar il Presidente, che si consolavano sue Eccellenze <lb/>
di sentir, che vostra Serenità si fosse sodisfatta di quanto era stato <lb/>
fatto verso la persona dell’eccellentissimo Trivisano; ma che haverebbono <lb/>
anco desiderato haver havuto modo di far di vantaggio perché <lb/>
tanto più apparisce chiaro il loro devoto animo, et <lb/>
sincera volontà nell’honorar, et rispettar quella Republica <lb/>
serenissima. Sopra le instanze che la Serenità vostra ha ricevute <lb/>
et già dati gl’ordini per quelle che occorreva a fine <lb/>
d’haverne informatione feci anco l’ufficio commessomi <lb/>
et particolarmente m’estesi nel particolar del vassello abbruggiato, <lb/>
mettendoli innanti in sostanza le ragioni già espresse <lb/>
et principalmente prudentemente considerate dall’eccellentissimo Trevisano <lb/>
per render nulla la pretensione de’ compartecipi <lb/>
procurar che li signori Stati<ptr target="#tn2" n="2"/> restassero paghi delle ragioni <lb/>
di vostra Serenità, et perché così restasse sopito il negotio, et
<pb n="469v" facs="09_469v" rend="0"/>
havendo oltre questo supplito agl’altri particolari espressi nelle medesime <lb/>
lettere de’ 29 del passato et per gl’aggravii che pretendono li vasselli <lb/>
che capitano in quella città, et per li doi carichi di grano, che <lb/>
capitorono a Corfù; et per li sudditi, capi<ptr target="#tn3" n="3"/> da guerra, et soldati <lb/>
che sono al servitio di vostra Serenità mi fu data risposta <lb/>
di semplice complimento in generale senza condescender ad <lb/>
alcun particolare, et con essa fu ringratiata vostra Serenità del <lb/>
pensiero, che prendeva per dar contento all’instanze <lb/>
fatte dalle loro Eccellenze. </p>
<p>Fornito anco questo ufficio stimai a proposito nella stessa publica <lb/>
assemblea di communicar all’Eccellenze loro l’avviso, che vostra Serenità <lb/>
mi manda nelle sue lettere de’ 12 del pass[a]to<ptr target="#tn4" n="4"/> haver ricevuto <lb/>
che Spagnoli col mezo di mercante fiamingo in Palermo <lb/>
trattavano di haver apprestamenti polveri, armizi, et altro <lb/>
per fornir li loro vasselli, fuori d’Amsterdam, et altre <lb/>
piazze maritime di queste Provincie, et questo feci <lb/>
coll’ordine di vostra Serenità, et col rancontro, che ne hebbi <lb/>
mostrorono li signori Stati di riuscirli cara l’apertura <lb/>
di questo avviso, et sendo qui li signori dell’amiralità di <lb/>
questa Provincia non ho dubio, che daranno loro <lb/>
qualche buon ordine in questo proposito, et io non <lb/>
mancarò di solic[it]arlo<ptr target="#tn5" n="5"/>. </p>
<p>Si compiacquero anco della parte che loro diedi in nome
<pb n="470r" facs="09_470r" rend="0"/>
di vostra Serenità dei preparativi de’ Spagnoli, delle loro machinationi, <lb/>
dei pensieri tendenti alla monarchia, del disegno che hanno <lb/>
sopra il Palatinato, de’ fini con quali caminavano per <lb/>
atirar l’animo d’Inghilterra, et divertirlo dal muoversi, delle <lb/>
finezze che preparavano alla Francia, et come colle stesse <lb/>
si sarebbono governati per il fatto della prorogatione <lb/>
della tregua, o altrimenti secondo il loro profitto a danno di <lb/>
queste Provincie, et con efficacia, et con affetto procurai <lb/>
ben imprimerli di questi concetti, et del mal animo che <lb/>
havevano principalmente contro la serenissima Republica non <lb/>
tralasciando cosa alcuna, che mi è stata commessa da <lb/>
vostra Serenità di dire per far capir l’importanza della cosa. <lb/>
Mi dissero li signori Stati, che ringratiassi infinitamente la Serenità vostra <lb/>
di questa confidente<ptr target="#tn6" n="6"/> communicatione, et che come <lb/>
le considerationi erano proprie, così haverebbono pensato <lb/>
dal canto loro all’oppositione della vastezza de’ pensieri <lb/>
delli medesimi Spagnuoli, et di tutto quello, che havessero <lb/>
conosciuto degno della notitia dell’Eccellenze vostre non haverebbono <lb/>
mancato di farmene parte con ogni confidenza <lb/>
per corrisponder a quella di vostra Serenità. </p>
<p>Di questi particolari medesimi toccanti li presenti emergenti del mondo <lb/>
feci ogni più essata<ptr target="#tn7" n="7"/> espressione al<ptr target="#tn8" n="8"/> signor principe d’Oranges <lb/>
che ne hebbe gusto particolare per quanto toccava alla confidenza
<pb n="470v" facs="09_470v" rend="0"/>
che usavo seco, ma disse, che gli dispiaceva sentir, che Spagnoli <lb/>
andassero così fastosi, et che non si sentisse, che alcuno si <lb/>
muovesse a far ostacolo col corso della loro ambitione <lb/>
et qui andò considerando l’impotenza della Franza per <lb/>
gl’humori contaminati in essa, per haver il giovane Re, per <lb/>
il mal intestino; considerò la natura di quello d’Inghilterra <lb/>
che mira alla sola pace, senza pensar al danno iminente <lb/>
mentre sta sulle sole trattationi di essa, ch’è quel solo <lb/>
ch’è desiderato dallo Spagnuolo poiché, mentre si tratta, <lb/>
egli<ptr target="#tn9" n="9"/> opera; et conchiuse, che dal canto suo non haverebbe <lb/>
mancato d’imprimer nei signori Stati che si guardassero molto <lb/>
bene, et li solecitava a prepararsi alla guerra per <lb/>
non esser colti all’improviso<ptr target="#tn10" n="10"/>, quando Spagnuoli risolvessero <lb/>
del farla. Et andò passando l’Eccellenza sua di questi concetti <lb/>
con termine di molta prudenza. </p>
<p>Poiché mi vidi et opportunità di tempo, et sua Eccellenza non haver impe-<lb/>
dimento, che li premesse procurai con destro modo cavar <lb/>
da lui quello che poteva la Serenità vostra promettersi in occasione <lb/>
di bisogno per haver vasselli da guerra di quelli, che al <lb/>
presente sono nel Mediterraneo, et procurai, che capisse che <lb/>
questa mia apertura fosse per la confidenza che mi assicura-<lb/>
vo poter haver coll’Eccellenza sua usando in questo altri concetti <lb/>
simili per dimostratione et testimonio dello stato, che facevo
<pb n="471r" facs="09_471r" rend="0"/>
et dell’auttorità sua come general del mare, et de’ suoi pru-<lb/>
denti consigli nel devenir a qualche instanza per questo <lb/>
particolare alli signori Stati per poterla far con sicurezza. <lb/>
Mi rispose sua Eccellenza che non sapeva quello potesse dirmi al presente <lb/>
mentre li signori Stati sono irresoluti quello doveranno far delli <lb/>
detti vasselli se doveranno lasciar che si trattenghino ancor <lb/>
in quelle acque, o per il bisogno, che ne potessero havere per <lb/>
sicurezza di queste Provincie, et della navigatione nella <lb/>
vicina spiratione delle tregue, farle venir di qua. Che <lb/>
erano qui li deputati delle Amiralità per consultar sopra <lb/>
questa materia, et per veder se si potesse augumentar <lb/>
ancor altro numero di vasselli per trattener di là nel <lb/>
Mediterraneo quelli, et altri di qua dallo stretto, et <lb/>
principalmente all’interno le coste di Doncherchen, Gra-<lb/>
velighen, et altre ove sono piazze dei serenissimi arciduchi, <lb/>
che fino che non si havesse terminata questa consultatione <lb/>
non vedeva, che sicurezza potermi dare di far l’instanza <lb/>
o di haver l’effetto del desiderio, et<ptr target="#tn11" n="11"/> intentione di <lb/>
vostra Serenità. Io replicai, che il mio fine<ptr target="#tn12" n="12"/> era di regolarmi<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
col prudente avviso di sua Eccellenza, et che allhora mi sarei <lb/>
mosso a far la richiesta alli signori Stati, che fossi stato <lb/>
sicuro di poter impetrar la gratia, né questo haverei <lb/>
fatto senza che dall’Eccellenza sua non ne fossi stato avvertito. </p>
<pb n="471v" facs="09_471v" rend="0"/>
<p>Mi promise, che<ptr target="#tn14" n="14"/> dalla parte sua non haverebbe tralasciato <lb/>
di servir la serenissima Republica. Mi addimandò sua Eccellenza quanti vasselli <lb/>
haverebbe vostra Serenità voluto havere, in qual maniera se per obligo <lb/>
delle capitulationi, o come; io dissi quanto al primo che <lb/>
sarebbe stato di qualche numero proprio di essi per far ser-<lb/>
vitio secondo l’occasione, et quanto alla conditioni<ptr target="#tn15" n="15"/>, che vostra<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
Serenità l’haverebbe fatta intender alli signori Stati. Et in questo <lb/>
particolare mi ridussi a dir così perché la Serenità vostra non mi <lb/>
fa espressione nelle lettere de’ 29 del passato come ella <lb/>
desideri di haverli. Si compiacerà dunque colla risposta <lb/>
delle presenti dirmi sopra questi doi punti quello che <lb/>
intende di havere cioè quanti vasselli potrebbe bastarle <lb/>
per il servitio, che intende riceverne, se doveranno esser <lb/>
condotti in golfo, o dove, come<ptr target="#tn17" n="17"/>, et da chi doveranno <lb/>
haver sodisfattione; et quanto prima mi capiti questa <lb/>
dichiaratione della Serenità vostra sarà il meglio a fine di poter <lb/>
sodisfar compitamente al suo desiderio. Int anto io non <lb/>
perderò tempo di andar disponendo la materia, come <lb/>
mi si deve, et con il signor principe Mauritio, et con <lb/>
altri con ogni più destra, et cauta maniera. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 febraro 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="472r" facs="09_472r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="472v" facs="09_472v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 274<ptr target="#tn18" n="18"/> fin 275<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="143">
<!--
<p n="472vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 febraro 1620<ptr target="#tn20" n="20"/> ricevute a’ 18 marzo 1621 </p>
<p>Del segretario<ptr target="#tn21" n="21"/> Suriano. n° 275<ptr target="#tn22" n="22"/> </p>
<p>L. R</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "havuti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-l" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "fi-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "co-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-4" corrected above "-3."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-5" corrected above "-4."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by "seg(reta)rio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
