<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.004 date 1616-10-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 20r-22v, 27r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">20r-22v, 27r-v, 23r-v, 26r-v, 24r-25v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has thanked the States General and Oldenbarnevelt for granting license to John Ernst to raise troops for the Venetian army. John Ernst will travel to Amsterdam to negotiate with ship owners to rent the required ships to travel to Venice. Enclosed he sends a proposal by Goffredo Boot.  Two document attached: "Lettera da’ signori Stati all’amiralità di Holanda in Amsterdam" and "Memoriale di Goffredo Boot"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-10-04">4 ottobre 1616</date>
            <num>006, 007, 008</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="006">
<div type="main" facs="main text of letter" n="006">
<!--<p>4 ottobre 1616, L’Aia (cc. 20r-22v, 27r-v)</p>-->
<pb n="020r" facs="03_020r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ho stimato bene andar hieri all’audienza, et ringratiar <lb/>
come da me per nome della Serenità vostra questi signori della licenza <lb/>
data al signor conte Gio. Ernesto, et della permissione del <lb/>
levar le genti, fin tanto che da lei mi venga espresso <lb/>
ordine in questo proposito, che sarà al certo aggradito <lb/>
come può la prudenza della Serenità vostra considerare, et me <lb/>
lo confermò colla sodisfattione che riceverono hieri <lb/>
li signori Stati dall’ufficio, che feci, saper abondando essi <lb/>
in parole di molto affetto verso vostra Serentià, et in particolare <lb/>
che non sarebbono mancati in tutte le occasioni di dar <lb/>
ogni possibil sodisfattione alle<ptr target="#tn1" n="1"/> Signorie<ptr target="#tn2" n="2"/> vostre eccellentissime. </p>
<p>Al signor Bernvel in particolare, che ha con affetto portato <lb/>
il negotio, ho reso le gratie convenienti, ne haverò <lb/>
secondo l’occorrenze di mostrar tenir conto del favor <lb/>
suo, et far stima dell’auttorità, che tiene in questo <lb/>
Governo, la quale ha anco ambitione, che sia conosciuta. <lb/>
Se bene non voglio dubitare, che non sia per arrivar sicuramente <lb/>
il corr(ier)o che ispedii avanti hieri coll’avviso della <lb/>
condotta del signor conte Gio. Ernesto: tuttavia per abundare <lb/>
sarà aggiunto a queste il dupplicato del<ptr target="#tn3" n="3"/> dispazzo<ptr target="#tn4" n="4"/>, che <lb/>
gli diedi. </p>
<p>Hiersera ricevei con lettere delli eccellentissimi signori ambasciatori in Franza <lb/>
le replicate, che vostra Serenità mi scrive nelle sue de’ 15<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
del passato, che mi haverebbe mandate per quella <lb/>
via, et a sue Eccellenze ho dato conto della ricevuta. </p>
<pb n="020v" facs="03_020v" rend="0"/>
<p>Scrissi a quel Pasini a Brusseles in conformità di quanto <lb/>
vidi nelle sue lettere pur<ptr target="#tn6" n="6"/> de’ 15<ptr target="#tn7" n="7"/> del passato intorno a’ banditi <lb/>
o altri, che servino in Fiandra, et ne sto aspettando <lb/>
risposta, et occorrendo essequirò puntualmente la commissione. </p>
<p>Il marchese elettore di Brandemburgh è passato in <lb/>
Prussia ha fatto pensiero di trattenersi quivi per doi <lb/>
anni affine di ben stabilir le cose sue in quella <lb/>
Provincia. Continua l’ordine a questi suoi <lb/>
ministri di tenirsi pronti per far li cinquecento <lb/>
fanti, che doveranno servir per la guardia dell’Altezza sua <lb/>
et il consigliero che scrissi esser passato alla volta di <lb/>
Cleves ritornato qui, et havuto nuove lettere è pur <lb/>
partito per Cleves, et a Leiden doveva far il mercato <lb/>
dell’armi. </p>
<p>Il signor principe Mauritio è andato ad Utrechet et in Gheldria <lb/>
per far in quelle Provincie la revista della soldatesca <lb/>
et delle piazze. Passerà a Emerich, et Rees, et qui <lb/>
ha da abboccarsi col signor marchese di Hanspach <lb/>
et esser seco a Cleves col principe di Brandemburgh <lb/>
sono entranti in sospetto, che ’l duca di Naiburgh ricorso <lb/>
alla corte cesarea tenti pregiudicar all’elettore <lb/>
di Brandemburgh nelle sue pretensioni in quel <lb/>
ducato; et tale si tiene per fermo esser la causa di <lb/>
questo abboccamento. </p>
<pb n="021r" facs="03_021r" rend="0"/>
<p>L’occasione della partenza di sua Eccellenza per li sudetti rispetti è stata <lb/>
necessaria; ma mal volentieri è stata veduta dal signor conte <lb/>
Gio. Ernesto: perché l’assistenza del consiglio di lei gli <lb/>
haverebbe giurato grandemente in questi principii et a me <lb/>
ancora è riuscita dispiacendo per questi rispetti, né credo <lb/>
che possi esser qui, che fra doi settimane alla più breve. </p>
<p>Domenica sera pensava il signor Conte di trovarsi in Hamsterdam <lb/>
et cominciar hieri a trattare con li deputati dell’Amiralità <lb/>
per consigliar come doverà mandar li vasselli o uniti o <lb/>
separati, per le provisioni, et per quell’altre cose che <lb/>
in ciò saranno necessarie a sapersi; et giovedì doverà <lb/>
esser di ritorno per ordinar la levata né io trala-<lb/>
scierò di sollecitarlo<ptr target="#tn8" n="8"/>; et in vero non credo di haver <lb/>
fatica in questo perché ha stimato tanto per sé stesso, <lb/>
ch’è sufficiente a prevenir il mio, et il desiderio <lb/>
che vostra Serenità<ptr target="#tn9" n="9"/> resti<ptr target="#tn10" n="10"/> quanto prima servita; <lb/>
et sarà a proposito che ella avvisi dove haverà a farsi lo sbarco<ptr target="#tn11" n="11"/>. <lb/>
Oltre quanto scrissi riverentemente a vostra Serenità che quel ambasciator <lb/>
di Francia haveva esposto a signori Stati fece anco instanza <lb/>
che fosser fatte prohibite generali, che né per terra né <lb/>
per mare alcuno intraprendesse di far levate, et inviar <lb/>
munitioni da guerra contro il servizio della Francia. </p>
<p>Ha havuto anco in questo risposta favorevole <lb/>
et effetti conformi con una prohibitione stampata <lb/>
in lingua fiaminga; è restato esso Ambasciatore sodisfatto <lb/>
di quanto hanno operato in questo proposito, et
<pb n="021v" facs="03_021v" rend="0"/>
qualche dì doppo ricercò, che fosse dato ordine, che stassero <lb/>
pronte doi compagnie<ptr target="#tn12" n="12"/> della cavallaria francese per farle <lb/>
marchiar immediate, che da sua Maestà christianissima havesse altro <lb/>
commandamento, il che gli è stato anco accordato. </p>
<p>Restorono absenti li principali promotori del tumulto che li <lb/>
mesi passati seguì a Delft contra il magistrato perché voleva <lb/>
metter nuove impositioni, onde sono ultimamente stati banditi <lb/>
in vita. Di quelli che sono prigioni in queste carceri <lb/>
altri volontarii, et altri col travio della giustizia <lb/>
non si è venuto ancor a risolutione contro di essi. </p>
<p>Havevano quelli della congregatione di Holanda consul-<lb/>
tato di accrescer le contributioni, ma fatti cauti dall’<lb/>
ultimo essempio del detto tumulto di Delft, et da’ <lb/>
precedenti, et conoscendo molto bene, che ’l popolo ag-<lb/>
gravato non può supplire, et tanto più mal volentieri <lb/>
hora che non vi è la guerra, hanno deliberato di <lb/>
continuar colle sole ordinarie gravezze, non ostante che <lb/>
sarebbe necessario altrimenti per l’esborso di tanta summa di <lb/>
denaro<ptr target="#tn13" n="13"/> al re della Gran Bertagna per la ricuperatione <lb/>
delle doi piazze; et per convenir continuar a trattener <lb/>
del loro li reggimenti francesi. </p>
<p>Dall’aggiunta scrittura vedrà la Serenità vostra l’offerta, che mi <lb/>
viene fatta da un Goffredo Boot di questi paesi, che se <lb/>
riesce conforme a quanto promette di far constar in effetto <lb/>
stimo gran servitio per quel serenissimo Dominio. Non ho potuto
<pb n="022r" facs="03_022r" rend="0"/>
farlo uscir ad alcun particolare solo con affermativa m’ha sempre <lb/>
voluto assicurare, che ’l negotio doverà riuscir di grandissimo […]<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
alla Serenità vostra. Questo dice esser stato ricevitor generale di gabelle <lb/>
in questi paesi d’Holanda, et fa professione di saper molti <lb/>
secreti; et quanto ricerca di donativo in denari o di <lb/>
haverlo per una sol volta; ben se doverà esser messo in <lb/>
opera per effettuare pretende ragionevol<ptr target="#tn15" n="15"/> trattenimento per qualche anno. </p>
<p>Havendo havuto in questo punto la copia della lettera, che li <lb/>
aignori Stati hanno scritta all’amiralità d’Hamsterdam a <lb/>
favor del signor conte Gio. Ernesto l’invio tradotta alla Serenità vostra. </p>
<p>Non ho potuta haver la risposta, che hanno data al <lb/>
medesimo signor Conte perché si trova fori ad alcune nozze il secretario <lb/>
che ne tiene il registro. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 ottobre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="022v" facs="03_022v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="027r" facs="03_027r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="027v" facs="03_027v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>signor signor colendissimo </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="006">
<!--
<p n="027vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 ottobre 1616 ricevute 19 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Hai<ptr target="#tn16" n="16"/> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="007" corresp="006" source="23r-v, 26r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="007" corresp="006" >
<!--<p>Allegato I al n. 6 (cc. 23r-v, 26r-v)</p>-->
<pb n="023r" facs="03_023r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Alli signori deputati consoli dell’Amiralità residente ad Amsterdam </p>
<p>Li signori Stati Generali delle Provincie Unite de’ Paesi Bassi </p>
<p>Illustrissimi signori Stati mandiamo occluso il memoriale presentatoci<ptr target="#tn17" n="17"/> per parte del ben nato <lb/>
signore il conte Gio. Ernesto di Nassau al quale habbiamo concesso licenza per un <lb/>
anno per andar al servitio della serenissima republica di Venetia, et per tal fine levare <lb/>
et transportare tre milla cento soldati pedoni, come più particolarmente inten-<lb/>
derete da lui, et come noi vedressimo volentieri la sua persona in quell’honore, <lb/>
et riputatione; è nostro volere che gl’assistiate del vostro aiuto, et consiglio <lb/>
in ogni possibil maniera per la direttione, che haverà bisogno, et potesse desiderar <lb/>
da voi (ben intendendo ciò<ptr target="#tn18" n="18"/> senza la spesa del Paese) il che si assicuriamo, che <lb/>
voi farete; con che vi raccommandiamo alla protezione santa dell’Onnipotente. </p>
<p>Dall’Haya a primo ottobre 1616. </p>
<pb n="023v" facs="03_023v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="026r" facs="03_026r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="026v" facs="03_026v" rend="270"/>
<p>Lettera de’ signori Stati all’amiralità <lb/>
di Holanda in Amsterdam </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="008" corresp="006" source="24r-25v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="008" corresp="006" >
<!--<p>Allegato II al n. 6 (cc. 24r-25v)</p>-->
<pb n="024r" facs="03_024r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>1. Goffredo Boot ha buonissima cognitione d’una bella, et eccelente isola, <lb/>
o porto, ove potrà salvarsi una gran quantità di navilii, barche, gallioni, <lb/>
et altre sorte di vasselli. </p>
<p>2. La qual isola con tutte le pratiche, et articoli secreti proprii a questo è, et sarà <lb/>
molto utile, et di servitio alla republica di Venetia, per farla da più ricchissima et <lb/>
felicissima. </p>
<p>3. Havendo il detto porto, o spiaggia del continuo 14 fin 17 et ancor più piedi <lb/>
profondo et per ciò molto commodo così in tempo di pace come di guerra utilissima <lb/>
et di servitio alla republica di Venetia. </p>
<p>4. Con questo isola, o porto, potrà la republica di Venetia far a’ suoi nemici un in-<lb/>
credibil danno; anzi impedir l’intera negotiatione, trafico, et comercio d’ogni <lb/>
mercantia. </p>
<p>5. Essendo questo porto parimente molto utile, et commodo per fornir di vittoria <lb/>
li navilii, rifarli, et provederli di ogni suo bisogno. </p>
<p>6. Il sudetto paleserà anco diversi altri articoli secreti ordini, et inventioni col <lb/>
mezo delle quali la detta Republica in puoco tempo haverà con ogni abondanza <lb/>
l’intero comercio et trafiico, di tutte sorte di mercantie senza pregiudicio <lb/>
de’ principi et republiche confederate et cetera. </p>
<p>7. Anzi farà il sudetto, col mezo delle sue inventioni, che la negotiationi et mer-<lb/>
cantie, che al presente sono altrove venirà da sé stesse a transferirsi a Venetia. </p>
<p>8. Farà anco che la venerabil profeterà continuamente et annualmente dall’entrate <lb/>
et dal’ussite oltre quello che ne cava al presente la somma di doicento <lb/>
milla ducati. </p>
<p>9. In fine farà profitar annualmente alla Republica senza pregiudicio d’alcuna
<pb n="024v" facs="03_024v" rend="0"/>
persona di qual dignità et qualità si sia, più che un million d’oro. </p>
<p>Le qual inventioni, articoli secreti et pratiche il detto Goffredo<ptr target="#tn19" n="19"/> è pronto <lb/>
con ogni sincerità et fede, scoprire, et rivelare a quelle a chi la serenissima Republica et <lb/>
principe di Venetia piacerà darla la commissioni con questo conditioni cioè. </p>
<p>Che in caso che la serenissima republica di Venetia, o quello a chi haveranno data commissione <lb/>
confessino et trovano che l’inventioni sono utili fattibili, et a lor servitio, egli <lb/>
havrà dodeci mille ducati venetiani in specie contanti, et altre prerogative et pri-<lb/>
vilegii che la serenissima Republica è accostumata conceder a quelli che vuole honorare. </p>
<p>Et se succedesse, che per molti accordi, altre considerationi et ragioni non conosciute <lb/>
dal detto Goffredo, la Republica serenissima et il principe di Venetia non volessero per <lb/>
qualche tempo metter in pratica le dette inventioni, ancorché siano trovate <lb/>
buone, utili et de potersi mandar ad effetto, havrà il detto per haver revolato <lb/>
et scoperto quatro mille ducati venetiani in specie una catena d’oro, con lettere <lb/>
di di* promessa che si teste che la signoria di Venetia metteranno in pratica <lb/>
gl’articoli, secreti, et inventioni di detto Goffredo (sia in tutto o in parte) <lb/>
haverà egli (oltre quello ch’è detto) li dodeci mille ducati venetiani in <lb/>
specie contanti etc. </p>
<p>Offerendo il Goffredo detto sé stesso sia per affari militari, o politici al fedele <lb/>
et leal servitio della serenissima republica di Venetia per viver, et morir a’ suoi <lb/>
piedi, restando sempre fino alla morte all’illustrissima Signoria et a sua Altezza Serenessima </p>
<p>fedele et leal servitor </p>
<p>Goffredo Boot </p>
<pb n="025r" facs="03_025r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="025v" facs="03_025v" rend="270"/>
<p>Memoriale di Goffredo Boot </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Corrected above "S(ignori)a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "-le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "1-" corrected above "2-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-5" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-i" corrected above "-ar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "et sarà … sbarco" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "fra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Faded ink.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-ci" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "che una" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
