<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.009 date 1616-10-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">009</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 58r-59v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">58r-59v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Provides a brief overview of the latest foreign news. From Brussels, that Luis de Velasco had been appointed as master general of levied Burgundian troops which are presumably destined for Milan. In the German lands, Mansfelt is levying troops for the Duke of Savoy. The Princes of the Union are assisting Mansfelt as well as trying to find a resolution for the situation in Jüllich-Cleves. In France, the troubles with the princes have not yet dissappeared. A marriage contract has been agreed between Frederik-Hendrik and Elizabeth of Hessen. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-10-25">25 ottobre 1616</date>
            <num>020</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="020">
<div type="main" facs="main text of letter" n="020">
<!--<p>25 ottobre 1616, L’Aia (cc. 58r-59v)</p>-->
<pb n="058r" facs="03_058r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>viene scritto di Brusseles che don Luigi di Valasco haveva <lb/>
havuto ordine dai serenissimi arciduchi di andar come mastro <lb/>
di campo generale al Governo delle genti borgognone <lb/>
che già sono state levate; ma che egli habbi cercato <lb/>
di fuggir la carica col mostrar desiderio, che gli sia <lb/>
commandato di far più tosto genti di questi paesi <lb/>
di che ha procurato che ne sia scritto in Spagna <lb/>
per servir se occorrerà a primo tempo, essendo hora <lb/>
la stagione troppo innanti, et dicesi, che doverà <lb/>
esser per Milano. </p>
<p>Il conte di Mansfelt nella Germania sollecita a far la <lb/>
levata di tre milla fanti, et cinquecento cavalli <lb/>
per il signor duca di Savoia dal quale si tiene<ptr target="#tn1" n="1"/> (et<ptr target="#tn2" n="2"/> vostra Serenità <lb/>
ne haverà miglior avviso) che habbi havuti <lb/>
denari per essa; ma qui viene affermato, che <lb/>
li principi dell’Unione gli assistino, et che siano per <lb/>
mantener essa levata; et essi principi in generale <lb/>
sono molto inclinati a favorir nel resto le cose <lb/>
del signor Duca, et dicesi, che nella prima Dieta ne <lb/>
habbino a trattare. Non resta per anco appuntato <lb/>
il giorno di essa, ma si crede al certo sarà uno
<pb n="058v" facs="03_058v" rend="0"/>
del mese di novembre prossimo: affermandosi, che in essa <lb/>
siano per discorrer sopra l’interromper la pratica <lb/>
che sospettano far l’Imperatore per l’elettione di Re de’ Romani <lb/>
in uno di casa d’Austria, venendo scritto a quei principi <lb/>
che il lasciar partir dalla corte imperiale il duca di <lb/>
Neoburgh disgustato non servì ad altro che per obligar <lb/>
li tre principi elettori laici ognuno per il suo particolare. </p>
<p>Viene anco detto, che si pensi dalli medesimi principi a <lb/>
qualche partito per rimover le controversie sopra li Stati <lb/>
di Cleves, et Giuliers: proponendosi di ridur la cosa <lb/>
in terzo. Che Sassonia habbia il contado di Berch <lb/>
credendosi, che si<ptr target="#tn3" n="3"/> contentarà di ogni tutto<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
mentre al presente non possede alcuna cosa; che a <lb/>
Brandemburgh resti Cleves, et Revensperch con le <lb/>
dipendenze per haver in ogni caso l’assistenza de’ Signori <lb/>
Stati; et il duca di Neoburgh godi Giuliers con <lb/>
il continente et le adherenze: perché confinando con <lb/>
Colonia, et con la Fiandra, o con Spagnoli sarà sicuro <lb/>
di continuar nel possesso della loro protettione. </p>
<p>Non si crede però che possi haver effetto il partito <lb/>
mentre Spagnuoli ogni giorno si vano fortificando
<pb n="059r" facs="03_059r" rend="0"/>
particolarmente nelle piazze di Vesel, et Duceldort, alle quali hanno <lb/>
presa qualche affettione, et per consequente questi signori <lb/>
non si leveranno al certo da Emerich, et Rees così volontieri <lb/>
né così facilmente. </p>
<p>Alcuni, che vengono di Francia non portano apparenza <lb/>
di quiete in quel Regno, et referiscono, che qualche-<lb/>
duno de’ principi mal contenti vano sottomano <lb/>
obligando officiali, et soldati per affine di haverli a <lb/>
primo tempo pronti per valersene se occorrerà. </p>
<p>Resta concluso il matrimonio tra ’l signor principe Henrico <lb/>
fratello del signor principe Mauritio, et la figliola del lantgravio <lb/>
di Hassia. La dote è di 25 mila talari, che è quell’ordinario <lb/>
che per antico instituto sono soliti li principi di quella <lb/>
casa dar alle loro figliole, come si accostuma anco tra gl’<lb/>
altri principi della Germania chi più, et chi meno <lb/>
secondo la qualità, et li Stati loro: ma haverà questo <lb/>
Principe centomilla taleri più, il che s’intenderà sotto titolo <lb/>
di donativo, né si metterà nel contratto dotale, et né <lb/>
haverà l’esborso in rate. Non credo che la publicatione <lb/>
di questo matrimonio si facci per qualche mese. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye a’ 25 ottobre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="059v" facs="03_059v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="020">
<!--
<p n="059vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 ottobre 1616 ricevute 9 novembre </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "t-" corrected above "l-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
