<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.010 date 1616-10-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">010</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 60r-63v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">60r-63v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Upon receipt of letters dated 14 October, he claims to be yearning to hear whether the Serenissima was pleased with the agreement made between him and Johan Ernst of Nassau. Reports that Johan Ernst is very pleased with the Venetian patents. He will be accompanying Johan Ernst to Texel, and Vimes or someone else will stay to follow the embarking process of the troops. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-10-31">31 ottobre 1616</date>
            <num>021</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="021">
<div type="main" facs="main text of letter" n="021">
<!--<p>31 ottobre 1616, L’Aia (cc. 60r-63v)</p>-->
<pb n="060r" facs="03_060r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>stavo con somma brama attendendo, come fosse riuscito <lb/>
grato alla Serenità vostra il negotiato, et l’accordato da me <lb/>
col signor conte Gio. Ernesto, quando sabbato a sera <lb/>
mi venero le lettere sue de’ 14 dello stante, che mi <lb/>
hanno<ptr target="#tn1" n="1"/> portata con mio grandissimo con-<lb/>
tento la particolar sodisfattione ricevuta da lei in <lb/>
questo negotio, et laudo sua divina Maestà di haver <lb/>
incontrato<ptr target="#tn2" n="2"/> in quello, che mi è stato <lb/>
possibile la mente, et il gusto di vostra<ptr target="#tn3" n="3"/> Serenità. </p>
<p>Il signor Conte ha ricevute le patenti con somma conten-<lb/>
tezza, et per quanto ho potuto congieturare le <lb/>
sono riuscite di sodisfattione, et nel risponder a <lb/>
ciò che per nome della Serenità vostra gli ho esposto m’ha <lb/>
detto, che chiamava Dio in testimonio della <lb/>
prontezza della sua volontà, et del desiderio, che <lb/>
ha d’impiegarsi in servitio di lei; che già vorrebbe <lb/>
esser costì; che non cessava notte, e giorno di pen-<lb/>
sare, et sollecitare, et in questo solo respirava; <lb/>
né sarebbe stato quieto con l’animo fino che <lb/>
non havesse veduta ogni cosa ispedita; che la
<pb n="060v" facs="03_060v" rend="0"/>
patente mandatagli da vostra Serenità gli serviva ad accenderlo <lb/>
anco maggiormente; et a stimolo maggiore. </p>
<p>Doppo l’ispeditione delle mie ultime lettere venero avvisi al <lb/>
signor Conte, che doi capitani, che hanno la loro piazza d’arme <lb/>
nel Tessel erano già ad ordine et con vinti, et più <lb/>
fanti per uno oltre il suo obligo; poi gli venero avvisi <lb/>
di un altro; onde havevamo risoluto fin<ptr target="#tn4" n="4"/> sabbato <lb/>
passato partir di qua per andarle a dar la mostra. <lb/>
Ma sopravenutemi le lettere della Serenità vostra si è <lb/>
differito; stimando a proposito prima dell’andare <lb/>
complir con questi signori Stati, et col signor principe <lb/>
Mauritio. Fra doi hore coll’aiuto del signor Dio <lb/>
partirò col detto signor Conte per andar a far questo <lb/>
servitio, et poi ritorneremo sopra la Moza <lb/>
essendo (come ho con altre mie riverentemente <lb/>
scritto alla Serenità vostra) il Tessel discosto di qua doi <lb/>
giornate, onde converremo andar tutta la notte <lb/>
per esser dimani di buon hora ad Alchmar, et <lb/>
essendo la Moza discosta anch’essa una giornata <lb/>
et tutto a contrario camino del Tessel è impossibile
<pb n="061r" facs="03_061r" rend="0"/>
per questo, et per esser ridotte in diverse piazze le <lb/>
compagnie, ch’io possi trovarmi da per tutto pron-<lb/>
tamente per tanto credo, che sarò necessitato lasciar <lb/>
massime al Tessel il signor Cornelio; o altro de’ miei <lb/>
per ricever la mostra del resto; ma s’io potrò tro-<lb/>
varmi da per tutto, et non impedir la presta <lb/>
ispeditione di questo affare desiderata da vostra Serenità <lb/>
sia ella certa, che non risparmierò a fatica ben <lb/>
pregarò il signor Dio, che mi dia sanità, et forze <lb/>
per far il viaggio. </p>
<p>Ho conferito al signor conte Giovanni il parere di vostra Serenità del <lb/>
far navigar la flotta unita, et l’ho consigliata <lb/>
a questo, come havevo fatto anco tutti questi giorni <lb/>
passati; ma sta ancor questa risolutione pen-<lb/>
dente; né sua Eccellenza né il signor Bernvel, et altri di questi <lb/>
signori sano affatto risolver il meglio. Considerano <lb/>
che l’unione renderebbe maggior riputatione, <lb/>
ma perché le compagnie non possono esser pronte <lb/>
temono degl’accidenti, che sogliono esser portati <lb/>
dal predominio di questa regione, che alle
<pb n="061v" facs="03_061v" rend="0"/>
volte o coi venti, o coi ge[l]i<ptr target="#tn5" n="5"/> intertienne l’uscita de’ <lb/>
vasselli: et il medesimo signor<ptr target="#tn6" n="6"/> Principe, et signor <lb/>
Bernvel, con l’uno et l’altro de’ quali (come prima <lb/>
gliene havevo parlato) così anco hieri ne discorsi <lb/>
alla lunga, stimano bene, che le compagnie secondo <lb/>
che anderanno passando mostra col primo buon <lb/>
vento s’imbarchino, et faccino vela perché saranno <lb/>
sempre tre, o quattro vasselli insieme né dubitano <lb/>
di alcun pericolo, né di alcun incontro; considerando <lb/>
anco, che se si volesse attender tutta la flotta <lb/>
vostra Serenità non haverebbe forse queste genti in tre mesi <lb/>
per li rispetti, come ho detto della stagione. </p>
<p>Si è messo in consideratione se fosse bene, che secondo, <lb/>
che vano uscendo le navi così tutte passino <lb/>
alla costa d’Inghilterra per far la massa; ma anco <lb/>
questo s’è stimato non poter servire: perché bisogne-<lb/>
rebbe per gl’accidenti del mare, che si andassero <lb/>
aspettando in più luochi, non essendo possibile, <lb/>
che vadino sempre unite, et così si spenderebbe <lb/>
pur il tempo senza frutto. Con tutto ciò mi ha
<pb n="062r" facs="03_062r" rend="0"/>
detto il signor Bernvel hieri a sera, et tanto anco il signor <lb/>
conte Mauritio, che bisognerà avvisar sopra di ciò <lb/>
perché la cosa continui a caminar bene, come <lb/>
ha fatto sin qui; et io attenderò la risolutione <lb/>
per darne particolar conto a vostra Serenità li commandamenti <lb/>
della quale nel proposito de’ vasselli da guerra <lb/>
saranno da me puntualmente osservati per non interessar <lb/>
il publico, et come ella mi commette. </p>
<p>Al signor principe Mauritio presentai hieri le lettere <lb/>
della Serenità vostra et con ufficio conforme ad esse rin-<lb/>
gratiai l’Eccellenza sua la quale aggradì questo nuovo <lb/>
testimonio publico, et m’affermò, che di <lb/>
prontezza, et di ottima dispositione in servirla <lb/>
non haverebbe cesso a chi si sia, et sperava che ’l suo <lb/>
cugino s’haverebbe di portato in maniera, che <lb/>
vostre Eccellenze ne sarebbono restate contente, et egli <lb/>
n’haverebbe riportato honore. </p>
<p>Li signori Stati poi questa mattina nella loro assemblea <lb/>
con parole di gran honore, et osservanza verso <lb/>
quel serenissimo Dominio hanno ricevute le lettere, che
<pb n="062v" facs="03_062v" rend="0"/>
le presentai in nome di vostra Serenità, et composto abondantemente <lb/>
all’ufficio, che ho fatto con essi, attestandomi che in tutte <lb/>
le cose possibili mireranno a dar ogni sodisfattione <lb/>
alla Serenità vostra et continueranno l’assistenza al signor Conte per <lb/>
servitio di lei. </p>
<p>Se da questi signori del Governo mi sarà parlato intorno il <lb/>
particolare, che si è discorso da molti di reciproca <lb/>
corrispondenza col mezo d’ambasceria o residenza <lb/>
tra vostra Serenità et questi signori risponderò della maniera <lb/>
appunto, che dalle Signorie vostre eccellentissime mi viene detata. Gratie [etc.] </p>
<p>Dall’Haye all’ultimo ottobre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="063r" facs="03_063r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="063v" facs="03_063v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="021">
<!--
<p n="063vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Ultimo ottobre 1616 ricevute 16 novembre </p>
<p>Secretario Surian dall’Aia </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "in quello" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "Bernvel" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
