<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.011 date 1616-10-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">011</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, 64r-67v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">64r-67v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the States have agreed, together with Maurice, to allow French soldiers to join John Ernst’s expedition to Venice. Provides more biographical information on two potential French candidates: Monsignor Gulena and Rocquelaure. Regret to hear the news of the death of Pompeo Giustiniani. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-10-31">31 ottobre 1616</date>
            <num>022</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="022">
<div type="main" facs="main text of letter" n="022">
<!--<p>31 ottobre 1616, L’Aia (cc. 64r-67v)</p>-->
<pb n="064r" facs="03_064r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li signori Stati col consiglio del signor principe Mauritio si <lb/>
sono in fine risoluti di permetter a monsignor di Rocalaura <lb/>
et a monsignor Gulena francesi<ptr target="#tn1" n="1"/> di poter andare col signor Conte <lb/>
in servitio di vostra Serenità, et la licenza non serve, che <lb/>
sino a maggio venturo, che doveranno ritornar <lb/>
qui alle sue cariche, o chieder nuova licenza, <lb/>
o rinontiar a questo servitio totalmente. Sua Eccellenza <lb/>
ha posta la mano con gran cuore a questo servitio <lb/>
eccitato dirò così anco dalle mie instanze perché <lb/>
il signor conte Gio. Ernesto potesse haver appresso di <lb/>
lui soggetto, che valesse ad assistergli per ogni <lb/>
accidente, come spero che valerà esso monsignor di <lb/>
Rocalaura, che haverà il secondo colonellato, <lb/>
di che il medesimo signor Conte ne gode grandemente. <lb/>
Questo è soggetto di valore, ch’è attual ser-<lb/>
gente maggiore delle compagnie francesi, et <lb/>
con espettativa del primo colonellato, essendo <lb/>
vinti anni, che serve in questi paesi, huomo <lb/>
a dir la verità, che stimo grandemente: perché <lb/>
ha in sé destrezza, et con modestia porta <lb/>
li suoi servitii, né se ne vanta, il che non
<pb n="064v" facs="03_064v" rend="0"/>
è forse proprio in tutti della sua Natione. </p>
<p>Monsignor Gulena anch’egli è vecchio capitano in queste compa-<lb/>
gnie francesi huomo d’isperienza, et valoroso, et il <lb/>
Conte gli ha dato il carico di sargente<ptr target="#tn2" n="2"/> maggiore. </p>
<p>Li doi Francesi de’ quali la Serenità vostra mi<ptr target="#tn3" n="3"/> scrive con le sue <lb/>
de’ 14 perché ne habbi informatione furono mandati dal sudetto monsignor di Rocalaura, et se bene sotto loro <lb/>
nome han fatta l’offerta egli però doveva esser il <lb/>
capo della partita così mi disse sabbato a sera, <lb/>
mentre cercai informarmi di essi, et prima anco <lb/>
me ne haveva tratto qualche moto, se bene non se <lb/>
n’era affatto lasciato intender per non restar al <lb/>
scoperto con la negativa, che havesse potuto venire <lb/>
et hora m’ha detto, che si contentava, et restava <lb/>
consolato di haver a militare per vostra Serenità con così <lb/>
honorata carica sotto l’insegne del signor conte Giovanni <lb/>
et la ringratiava, che havesse così bene ricevuti, <lb/>
et trattati quei doi soggetti, pregandola a farne <lb/>
capitale: perché sono huomini che vagliono, et <lb/>
de’ quali vostra Serenità si potrà valere con suo vantaggio, <lb/>
et di monsignor Durante di Prignì il signor conte Gio. Ernesto
<pb n="065r" facs="03_065r" rend="0"/>
m’ha detto ogni bene. </p>
<p>La signora principessa d’Oranges già molti giorni si trova a <lb/>
Breda ne è per revenir che appresso dimani, onde non <lb/>
potendo per hora et per dover partire verso il Tessel dar <lb/>
a lei parte di quanto la Serenità vostra ha risoluto in sua <lb/>
gratificatione ho stimato ispediente farmi dar la <lb/>
patente del signor conte Gio. Ernesto; et portarla io <lb/>
stesso al signor principe Henrico suo figliolo accompa-<lb/>
gnandola con ufficio proprio. Il che ha egli con pie-<lb/>
nezza d’affetto ricevuto per nome della madre; et <lb/>
in tanto quello, che deve haver la carica, che <lb/>
si trovava qui aspettando gl’avvisi ha cominciato <lb/>
a dar gl’ordini necessarii per la levata delle sue genti. </p>
<p>Ho fatto tutto ’l mio sforzo, et ogni consideratione, che <lb/>
m’è stata somministrata dalla Serenità vostra per non <lb/>
aggiunger più vasselli al numero delli quindici <lb/>
non ostante l’aggiunta della compagnia concessa <lb/>
alla principessa d’Oranges; ma con quante parole, <lb/>
et con quanto habbi potuto dire non m’è stato possibile spuntare: perché ha bisognato, ch’io
<pb n="065v" facs="03_065v" rend="0"/>
condescendi a concederne<ptr target="#tn4" n="4"/> uno ad esso signor Conte. <lb/>
Egli a tutto sforzo ne voleva doi almeno, et me <lb/>
ne ha fatte più, et più instanze, dicendomi esser sicuro, <lb/>
che vostra Serenità non haverebbe riguardato questo poco, dolen-<lb/>
dosi di non haversi raccordato prima di accordar li capi-<lb/>
toli di ricercar per le sue robbe, et genti un vassello, <lb/>
perché al certo vostra Serenità non glielo haverebbe denegato <lb/>
dicendomi, che haveva havuto da buon luoco, che <lb/>
monsignor di Sciatiglione per mettersi ad ordine, et per il <lb/>
condar delle sue robbe, et de’ suoi haveva havuto un <lb/>
donativo di alcuni<ptr target="#tn5" n="5"/> miaradi di<ptr target="#tn6" n="6"/> che se vostra Serenità non haveva guardato <lb/>
con quel cavalliere (che poteva dir così, se ben correva la voce sotto nome di Savoia) che meno doveva <lb/>
mirar con lui. Et io risposi che non sapevo questa <lb/>
cosa, et meno la credevo: perché monsignor di Sciatiglione <lb/>
deve servir il signor duca di Savoia; ma egli replicò <lb/>
tutto è uno, et so certo, ch’è come ho detto. Poi <lb/>
soggiunse, che in conformità de’ capitoli non doveva <lb/>
metter che in ragion di doicento soldati per vassello <lb/>
che per 15 sarebbon tre mille, et pur ne sono cento <lb/>
di più, et l’aggiunta delli 150 della compagnia
<pb n="066r" facs="03_066r" rend="0"/>
per quello della principessa d’Oranges, et qualcheduno <lb/>
che si condurrà d’avantaggio ricerca più vasselli. <lb/>
Io gli feci vedere, che l’obligo era di condur li tre milla <lb/>
cento fanti in quindeci vasselli; ma in fine m’ha <lb/>
ridotto a tale, che ho convenuto<ptr target="#tn7" n="7"/> concedergli <lb/>
un vassello di più, et l’ho ristretto a mille fiorini <lb/>
meno delli altri, ch’è quanto ho potuto avanzare <lb/>
veramente conosco esser poco in tanta summa <lb/>
ma tutto è avanzo. </p>
<p>A questo proposito de’ vasselli m’ha detto, che si pro-<lb/>
metteva, che vostra Serenità non haverebbe astretto li <lb/>
patroni a pagar l’ancoraggio, et qualche altro picciolo datio <lb/>
solito sopra le navi: perché vengono per <lb/>
servitio di lei<ptr target="#tn8" n="8"/>, et che con questo patto haveva <lb/>
accordati essi vasselli; ne porteranno mercantie <lb/>
di alcuna sorte: perché meno lo potranno fare, volendo <lb/>
che le genti stiano commode. Mi ha pregato <lb/>
scriverlo a vostra Serenità, il che gli ho promesso di fare <lb/>
ma non gli ho data alcuna intentione, dovendo la <lb/>
gratia provenire direttamente da lei per obli-<lb/>
garlo maggiormente. </p>
<pb n="066v" facs="03_066v" rend="0"/>
<p>Farò a detti vasselli le patenti sottoscritte, et sigillate da <lb/>
me; li<ptr target="#tn9" n="9"/> cometterò a patroni, che vadino nelli porti <lb/>
di vostra Serenità nell’Istria; manderò li roli duplicati <lb/>
per la via di Terra; et scriverò insieme la qualità <lb/>
delle genti, et quel più che stimerò degno della <lb/>
notitia della Serenità vostra il tutto conforme al commento <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime. </p>
<p>Aspetto di hora in hora, che rivenghi di Fiandra il signor <lb/>
Vimes, ove ho permesso che vadi per veder il padre <lb/>
che di sei, o sette anni non haveva veduto, et gli <lb/>
dirò quanto è mente della Serenità vostra perché parta con <lb/>
le navi; il che m’assicuro, che farà volontieri. </p>
<p>Il Christianissimo ha col mezo di questo suo Ambasciatore <lb/>
ottenuto da questi signori cinque vasseli di guerra <lb/>
per poter occorrendo ridur più facilmente al suo <lb/>
debito quel monsignor di Lussan governatore di Blais, et altri, quando la provisione, che sua Maestà ha <lb/>
ispedita per terra, come la Serenità vostra sarà stata <lb/>
avvisata non servì. </p>
<p>La morte del signor Pompeo Giustiniano è stata intesa <lb/>
qui dall’universale con notabilissimo dispiacere
<pb n="067r" facs="03_067r" rend="0"/>
sì per la persona stessa stimata prudente, et valorosa, <lb/>
come per rispetto di vostra Serenità, et il signor conte Mauritio in <lb/>
particolare mi ricercò con affetto, et sentimento <lb/>
grande la maniera come è stato ucciso; mostrandone <lb/>
particolar discontento; et io gli ho detto quanto dalla <lb/>
Serenità vostra me ne viene scritto nelle sue de’ 19 colle <lb/>
quali ho ricevute anco l’altre de’ 8 toccanti li <lb/>
continuati progressi della sua armata. </p>
<p>Alli Gabri, Forterie, et Falconieri di Amsterdam ho fatte <lb/>
lettere di cambio sotto li 29 dello stante delli <lb/>
restanti vinti milla ducati da<ptr target="#tn10" n="10"/> 2634 per ducati <lb/>
sopra la lettera di credito di quaranta mille, et <lb/>
doveranno pagarsi a’ 12 di decembre prossimo <lb/>
a’ signori Pietro Gabri, et Daniel Nis, et così della <lb/>
valuta riscossa di qua, come di quella degl’altri <lb/>
che anderò tolendo, et di quello spenderò ne’ viaggi <lb/>
et in altro necessario, terminato questo affare ne <lb/>
darò distinto, et fedel conto alla Serenità vostra in <lb/>
conformità del mio debito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye all’ultimo ottobre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="067v" facs="03_067v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="022">
<!--
<p n="067vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Ultimo ottobre 1616 ricevute 16 novembre </p>
<p>Secretario Surian dall’Haia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "-e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ne" is the result of a correction; followed by "gliene" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark; followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "oggi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above "V."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Corrected above "ri-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "-ll" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
