<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.016 date 1616-11-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 96r-100v, 103r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 14, letter 510) on British History Online ()
            </note>
            <biblScope unit="page">96r-100v, 103 r-v, 101r-102v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Further discussions of the affairs of the Duke of Savoy, also with Prince Maurice who told him that only the Princes of Union will be able to help. He reports that he has sent Vimes to Texel to solicit the embarkment of the troops. He encloses a note of the cost for ships on a monthly basis. Further he reports on Prince Maurice who praises cavalier Studder. One document attached to this letter: "Polizza delle navi attached" </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-11-16">16 novembre 1616</date>
            <num>033, 034</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="033">
<div type="main" facs="main text of letter" n="033">
<!--<p>16 novembre 1616, L’Aia (cc. 96r-100v, 103 r-v)</p>-->
<pb n="096r" facs="03_096r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>restorono li signori Stati Generali sodisfattissimi dell’ultima <lb/>
communicatione, che loro feci di quanto la Serenità vostra mi communicò <lb/>
nelle sue lettere de’ 28 del passato, et nella risposta <lb/>
datami per nome di tutti dal signor Bernvel mi fu detto <lb/>
in sostanza, che ringratiavano vostra Serenità della continua-<lb/>
tione della sua confidenza, et <hi rend="decoded">laudavano</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">la vigilanza delle Signorie vostre eccellentissime nell’osservare, et far <lb/>
partecipi questi stati e gli andamenti de’ Spagnoli, li quali anco <lb/>
da essi erano conosciuti pregiuditiali alla quiete commune, et che miravano a sovertire et governo, et conservatione delle republiche <lb/>
et prencipi liberi, che già molti anni havevano havuta qui pur <lb/>
troppo manifestata la prova manifesta della mira particolare che tenevano <lb/>
di farsi stradda alla monarchia et che non si meravigliavano se <lb/>
tentavano altrove gli effetti delli suoi</hi>
<pb n="096v" facs="03_096v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dissegni, et havevano al mezo <lb/>
dei loro dennari, o pistole</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">guadagnata la voluntà de’ popoli <lb/>
grisoni facili ad esser presi con tal modo come Governo popolare <lb/>
che le conseguenze si vedevano aparentemente dirette al scomponi-<lb/>
mento delle cose in generale: che la Frantia al presente ne <lb/>
poteva render buon testimonio, et lo opporsi a simil tenta-<lb/>
tivo sarebbe stato proprio per il commune servitio, che piacesse <lb/>
a Dio che tutti gli altri prencipi che hanno interesse pensassero</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded"><lb/>
impedir questo corso allo Spagnolo, et che quanto a questi Stati <lb/>
Generali quando vederanno gli altri prencipi concordi a <lb/>
questo non haverebbono dal canto loro mancato di far la <lb/>
parte sua, aggiungendo che bisognava, che il signor duca di <lb/>
Savoia fosse sostentato, altrimenti</hi>
<pb n="097r" facs="03_097r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">si poteva dubitare del suo Stato <lb/>
et con altri simili concetti si diffuse nell’offitio dicendo per <lb/>
fine che li signori Stati non haverebbono lasciato in ogni modo <lb/>
di considerar lo affare, ponderar le consequenze, et <lb/>
haverlo a cuore per quello che fosse a proposito del bene e <lb/>
servitio commune. <lb/>
</hi></p>
<p>Poi fui ricercato come passavano gl’affari di vostra Serenità <lb/>
et quelli del signor duca di Savoia. Di questi rappresentai <lb/>
ciò che me ne scrive il signor residente Vimenti, de-<lb/>
gl’altri gli dissi quanto dalla Serenità vostra mi viene <lb/>
nelle medesime lettere sue de’ 28 del passato, et come <lb/>
aggradirono la communicatione; così mi fu risposto <lb/>
che sentiranno sempre contento di ogni avanzamento <lb/>
et felice successo nell’imprese della serenissima Republica <lb/>
la risposta non mi è stata data sino qui in scritto <lb/>
come l’altra. Io l’ho mandata a ricercar al <lb/>
secretario; ma egli mi ha fatto dire, che per anco non <lb/>
gliene era stato dato ordine alcuno et che non <lb/>
erano li suoi signori ancor risoluti a dar altra<ptr target="#tn4" n="4"/> risposta <lb/>
sopra la mia propostione. Nel generale
<pb n="097v" facs="03_097v" rend="0"/>
comprendo che questi signori stimano che <hi rend="decoded">ogni</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">prencipe dovrebbe assister al signor duca di Savoia, et la <lb/>
Frantia in particolare per dove hanno consultato di far nuova <lb/>
espeditione, come anco ad eccitar li prencipi della Unione <lb/>
che gli diano ogni possibil assistenza, ma sin qui però non s</hi>o <hi rend="decoded"><lb/>
che lo habbino messo in effetto. <lb/>
</hi></p>
<p>Il signor principe Mauritio col quale mi sono trovato questa <lb/>
mattina m’ha replicato degl’istessi concetti della <lb/>
passata settimana tanto toccante gl’interessi <lb/>
del commune beneficio quanto delli affari del signor <lb/>
duca di Savoia, dicendomi, che non vi sono <lb/>
altri <hi rend="decoded">al</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">presente che habbino interesse nel publico affare che il re <lb/>
della Gran Bertagna ma che non sapeva come questo Re poteva <lb/>
assister mentre non ha con che, et se vuole dennari bisogna <lb/>
che le ricerchi con la redutione delli parlamenti: la Fran[<hi rend="decoded">tia</hi>] <lb/>
haveva</hi>
<pb n="098r" facs="03_098r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che fare per sé stessa accomodar intestine <lb/>
miserie; li soli prencipi dell’Unione erano quelli che <lb/>
potrebbono far del bene, et disse sono sicuro che non <lb/>
mancheranno dal canto loro, come la andata del conte <lb/>
di Imanfelt alla assistenza del signor duca di Savoia con la sua <lb/>
levata ne può dar assai buon testimonio, et che se ben non si <lb/>
decchiara assolutamente che la cavii li prencipi con tratto ciò li <lb/>
pareva di poter creder, che essi havessero contribuito, et <lb/>
quanto ad altri signori aggiunse che era sicuro che haverebbono <lb/>
posto ogni pensiero agli accidenti del mondo, ma come le ho <lb/>
significato con le mie di 13 non si sa trovar il modo, qui non <lb/>
vi è chi tratti per il signor Duca di maniera, che senza esser <lb/>
ricercati non si moveranno per</hi>
<pb n="098v" facs="03_098v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">mio credere, così facilmente se non <lb/>
a far di quelli uffitii che si possono col mezo di lettere e d’avisi. <lb/>
</hi></p>
<p>Ho ispedito avanti hieri nella Nortolandia alla <lb/>
parte dell’uscita del Tessel il signor Vimes perché <lb/>
solleciti l’imbarco delle genti. Il signor Conte ha dato <lb/>
ordine espresso al capitan Steven del farlo: <lb/>
hieri fui a Rotterdam a dar la mostra et il <lb/>
giuramento a tre compagnie una di monsignor <lb/>
Gulena francese, che ho trovata piena <lb/>
di buonissima gente, et le doi altre di doi prin-<lb/>
cipali signori di questi Paesi. Sollecito, et non <lb/>
cesso mai perché l’affare si ispedisca, et tanto che questa mattina (et lo dico alla Serenità vostra colla <lb/>
mia solita riverente sincerità) sua Eccellentia <lb/>
m’ha detto, che non doverei sollecitare, né <lb/>
affrettar cose; ma haver patienza, et dar <lb/>
tempo qualche giorno perché le genti fossero <lb/>
tutte ben provedute per il viaggio affine di <lb/>
potersi difernder dal freddo, et degl’accidenti <lb/>
et potessero portar seco le loro armi; et che un
<pb n="099r" facs="03_099r" rend="0"/>
poco spesa più alla serenissima Republica già che ne faceva <lb/>
tanta era<ptr target="#tn7" n="7"/> niente purché fosse ben servita <lb/>
che<ptr target="#tn8" n="8"/> poteva ben contentarsi vostra Serenità che in così breve <lb/>
spatio di tempo, et nella stagione, che siamo <lb/>
fossero già formate quasi tutte le compagnie; non <lb/>
essendo corse doppo date le commissioni a’ capi <lb/>
sino a quest’hora, che quattro settimane <lb/>
che questo li pareva impossibile, et si vedeva <lb/>
che Dio benedetto haveva voluto favorir il <lb/>
negotio. Io gli risposi, che ’l mio debito d’essequir <lb/>
le publiche commissioni mi necessitava non orale <lb/>
di sollecitare l’ispeditione<ptr target="#tn9" n="9"/> della levata, et <lb/>
l’imbarco delle genti, et tanto maggiormente <lb/>
quanto la stagione lo ricercava, rispetto <lb/>
al pericolo, che si ha che possi farsi il gelo nelle <lb/>
riviere, et impedir il transito alla bocca de’ <lb/>
porti; cosa che anco dall’Eccellenza sua mi era stata <lb/>
considerata; et temuta anco dal signor conte Gio. Ernesto <lb/>
mi replicò, che quattro o cinque giorni più <lb/>
o meno non importava purché tutto fosse ordinato <lb/>
et bene; et il signor Conte m’ha detto, che tiene per <lb/>
certo che per lunedì tutte le genti che sono in
<pb n="099v" facs="03_099v" rend="0"/>
ordine sulla Moza saranno imbarcate. </p>
<p>Provedono li capitani a’ soldati di qualche vesti, et stuore <lb/>
per il vestir, et dormir de’ soldati. Aspetta il signor Conte <lb/>
l’imbarco dell’armi per il quale è impatientissimo <lb/>
havendo il mercante col quale ha fatto il partito <lb/>
mancato di darle nel tempo promesso, ch’era <lb/>
sino avanti hieri; ma è risoluto giusta il <lb/>
contratto di prenderle, ove potrà. Questo è l’intar-<lb/>
tenimento; ma anco il vento non è del tutto <lb/>
proprio mentre per la sortita voglioni questi <lb/>
marinari un tempo stabile di poco meno di <lb/>
24 hore per uscir senza pericolo del porto <lb/>
ma spero che vostra Serenità haverà presto avviso <lb/>
di qualche d’uno, che sarà già incaminato. </p>
<p>Il Wassonhoven, che come scrissi ha havuta la sua licenzia <lb/>
di condur le genti a vostra Serenità m’è venuto a <lb/>
trovare; me l’ha mostrata, la quale per esser <lb/>
in fiamingo non ho havuto tempo di farla <lb/>
tradurre. Egli è partito per far le sue genti, <lb/>
et 300 ne farà il Stich figliolo di uno di questi <lb/>
delli signori Stati. Che gl’assiste de’ denari; ma il <lb/>
signor Conte non haverebbe voluto che passasse tanto
<pb n="100r" facs="03_100r" rend="0"/>
innanti questo affare; ma il signor Conte non haverebbe <lb/>
voluto che passasse tanto innanti questo affare <lb/>
et ho saputo, che il padre di esso Stich; ha procurato <lb/>
l’avanzamento perché esso signor Conte ha rifiutata una <lb/>
piazza di capitano al detto suo figliolo; et credo, che <lb/>
conduranno da 700 fanti alla Serenità vostra dima-<lb/>
nieraché<ptr target="#tn10" n="10"/> questo, il veder le difficoltà, che <lb/>
corrono il timor della stagione, et per ciò di <lb/>
gettar il denaro, et che le genti habbino a formare <lb/>
in queste piazze, pagate da vostra Serenità senza che <lb/>
se ne possi servire, et inoltre, che facendosi <lb/>
hora nuova levata li officiali di questa prima <lb/>
pretendino<ptr target="#tn11" n="11"/> esser avanzati ne’ capitanati <lb/>
et altri carichi, com’è possibile et già ne <lb/>
ho havuto qualche segno; farà, ch’io adherisca <lb/>
al consiglio del signor Bernvel, et del signor conte <lb/>
Mauritio in particolare, che anco questa <lb/>
mattina m’ha detto, che per suo avviso non <lb/>
era bene far altro sino, che questa levata <lb/>
non parti. Io credo, che incontrerò anco <lb/>
colla mente et servitio delle Signorie vostre eccellentissime. </p>
<p>Mando alla Serenità vostra qui aggiunta una nota, che
<pb n="100v" facs="03_100v" rend="0"/>
in questo punto ho potuta havere<ptr target="#tn12" n="12"/> della spesa, che <lb/>
andarà a mantenir una nave da guerra <lb/>
a ragion di mese. Aspetto altra informatione, et <lb/>
forse qualcheduno<ptr target="#tn13" n="13"/> che mi venirà a far <lb/>
qualche partito. </p>
<p>Il colonello Ghent è ritornato. M’ha fatto sapere <lb/>
che desidera parlarmi; entenderò quello che <lb/>
mi vorrà dire; et ne darò poi quell’avviso <lb/>
alla Serenità vostra che stimerò degno della sua notitia. </p>
<p>Il signor principe Mauritio m’ha detto intorno a’ capitani o <lb/>
persone di commando, che vi sarebbono de’ <lb/>
capitani che servono a’ signori Stati; ma non credeva <lb/>
che questi dovessero lasciar le loro cariche <lb/>
senza licenza di questi signori, il quale non sarebbe poi <lb/>
così facile ad ottenere ma che d’altri non saprebb[e] <lb/>
raccordar per hora persone in tutto proprie; solo <lb/>
mi disse, che un tale della provincia d’Orange <lb/>
era conosciuto da lui di spirito, et buon soldato <lb/>
che buon spatio di tempo haveva servito nella <lb/>
compagnia sua de’ cavallaria; et ch’era <lb/>
stato capitano in Svetia, et s’haveva<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
diportato bene, et che questo verrebbe a
<pb n="103r" facs="03_103r" rend="0"/>
trovarmi. Mi disse di nuovo qualche bene del cavalier <lb/>
Tomaso Studder inglese; del quale scrissi a’ 31 del <lb/>
passato alla Serenità vostra; ch’era stato stimato qui buon <lb/>
soldato, et replicò, che non sapeva perché fosse <lb/>
partito da questo servitio per esser di sergente maggiore <lb/>
capitan nell’armata de’ signori arciduchi. Aspetterò di <lb/>
questo quanto dalla Serenità vostra mi sarà commandato <lb/>
et dell’altro sentirò sue pretensioni. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye a’ 16 novembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="103v" facs="03_103v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="033">
<!--
<p n="103vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 novembre 1616 ricevute 30 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Aia </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="034" corresp="033" source="101r-102v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="034" corresp="033" >
<!--<p>Allegato II al n. 33 (cc. 101r-102v)</p>-->
<pb n="101r" facs="03_101r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Calculo del costo d’entratenir gli vaselli <lb/>
di guerra </p>
<p>Una nave di guerra che porterà 20 in 30 pezzi d’artiglieria ne vuole al <lb/>
meno ottanta marinari et una buona parte che siano bombardieri, li quali <lb/>
si paganno nell’appresso modo, et tireranno di paga come segue, </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Il capitanio al mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 50 in 60 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il patrone</p></cell>
<cell><p>fiorini 40 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il piloto</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Un altro</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il luocotenente del capitano</p></cell>
<cell><p>fiorini 28 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il barbieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il capo bombardieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il cuogo</p></cell>
<cell><p>fiorini 28 in 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il neutro</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 16 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il scieman o quello chi attende alla stine</p></cell>
<cell><p>fiorini 28 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il provosto</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il bottiglieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il scrivano</p></cell>
<cell><p>fiorini 15<ptr target="#tn15" n="15"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il trombetta</p></cell>
<cell><p>fiorini 28 in 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Doi compagni</p></cell>
<cell><p>fiorini 24 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>10 bombardieri a fiorini 12 in 14 l’uno per mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 140 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>47 marinari a fiorini 9 l’uno</p></cell>
<cell><p>fiorini 423 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>5 puti a 6 fiorini l’uno</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>fiorini 1045 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Le spese di viveri a ragione di piacchi cinque il giorno <lb/>
per ogni marinario chi mange fuori della camera del capitano <lb/>
importerà sopra 65 capi ogni giorni fiorini 16 soldi 5. <lb/>
Ergo ogni mese di trenta giorni</p></cell>
<cell><p>fiorini 487, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>fiorini 1532, 10 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="101v" facs="03_101v" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><quote>
<p>Importano le spese di là</p>
</quote></cell>
<cell><p>fiorini 1532, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>15 officiali et altri che mangino alla camera di poppa <lb/>
a ragion di piacchi nuove l’uno sono ogni giorno <lb/>
fiorini sei et quindeci soldi et ogni mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 202, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Importano le spese d’un simil vasello ogni mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 1735 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Che alli capitani di guerra non si paga altro che cinque piacchi per testa il dì <lb/>
et alli nave<ptr target="#tn16" n="16"/> mercantesce piacchi sei, vien che le nave di guerra hanno di molti <lb/>
ragagli et essendo nelli porti pescano, et la lor gente va spesso in terra <lb/>
a mangiare il che avanze al capitano d’esso vassello. </p>
<p>Un ongaro fa quattro fiorini et un piaccho <lb/>
et ogni vinti piachi è un fiorino. </p>
<pb n="102r" facs="03_102r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="102v" facs="03_102v" rend="270"/>
<p>Polizza delle navi </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "laudavano … commune" decoding of the encrypted text can be found on cc. 94r-94v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "doble" added above the line on "pistole" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "pe-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "ogni … effetto" decoding of the encrypted text can be found on c. 94v; with cross-reference sign</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "al … avisi" decoding of the encrypted text can be found on cc. 94v-95r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "e-" corrected above "n-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "b" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes "imba" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "capi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "m" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "dportato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "15" corrected above "28"; followed by "in 30" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
