<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.017 date 1616-11-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, filza 3, fol 106r-109v, 112r-v, 115r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">104r-105v, 106r-109v, 112v-r, 115v-r, 110r-111v, 113r-114v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on conversation with Du Maurier on the rumors that France had allowed troops to fight against the Duke of Savoy. Carleton informs Suriano that they need a diversion to counter the Spanish, which is roughly the same proposal made by Lencher in Ansbach (see his letter written on 22 July 1616). Troops in Texel are embarking, the only problem is the lack of armament. Reports that he received a letter from an unnamed individual in The Hague revealing a plot against Venetians by the Habsburgs, the person in question is willing to sacrifice his life for the Venetian Republic. Requests guidance on how to deal with this offer. One document attached: "Scrittura per raccordo" </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-11-30">30 novembre 1616</date>
            <num>035, 036, 037, 038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="035" corresp="036" source="104r-105v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="035" corresp="036" >
<!--<p>Allegato I al n. 36 (cc. 104r-105v; decodifica cc. 107r, 109v)</p>-->
<pb n="104r" facs="03_104r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="104v" facs="03_104v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="105r" facs="03_105r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="105v" facs="03_105v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="036">
<div type="main" facs="main text of letter" n="036">
<!--<p>30 novembre 1616, L’Aia (cc. 106r-109v, 112v-r, 115v-r)<ptr target="#tn1" n="1"/></p>-->
<pb n="106r" facs="03_106r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi sono pervenute le lettere della Serenità vostra de’ 4 dello stante. <lb/>
Nelle mie de’ 13 et 16 ispedite ultimamente ho rappresen-<lb/>
tata l’essecutione data in doi audienze agl’ordini, <lb/>
et commandamenti di lei con questi signori Stati, et al signor <lb/>
conte Mauritio; et con queste ultime commissioni non <lb/>
mancarò di rinnovar in particolare quegl’ufficii, che <lb/>
sono necessarii per far che restino maggiormente impressi <lb/>
gl’animi di quanto la Serenità vostra significa per il servitio <lb/>
et beneficio commune. </p>
<p>Il signor ambasciator di Francia, che fu uno di questi giorni a <lb/>
vedermi, doppo havermi significato la ricuperata <lb/>
sanità del Re, in proposito del signor duca di Savoia <lb/>
mi disse, che li pareva strano, che si andasse <lb/>
spargendo voce, che sue maestà havessero dato il <lb/>
patto a’ genti per andar al servitio del signor duca <lb/>
di Nemurs, et contra la Savoia; che ciò non <lb/>
era apparente, mentre si lasciavano andar <lb/>
genti al signor Duca con chiuder gl’occhi; anziché <lb/>
erano stati impedite alcune truppe, che anda-<lb/>
vano al duca di Nemurs; che sue maestà <lb/>
non potevano, né era conveniente, che all’
<pb n="106v" facs="03_106v" rend="0"/>
aperto si dichiarassero per il Duca; ma che bastava quello, <lb/>
che potevano fare nello stato presente delle turbulenze <lb/>
della Francia; et mi parlò in maniera, che mostrò <lb/>
voler levar l’impressione, ch’è qui, che dalla <lb/>
parte di Francia sia stata data assistenza a Nemur[s]. <lb/>
Io mostrando di assentire a quanto si sforzò di darmi <lb/>
a creder, gli risposi, che importava grandemente alla <lb/>
Francia, che ’l signor duca di Savoia si conservasse, et <lb/>
che in lui restasse il dominio della chiave di quella <lb/>
parte d’Italia; et egli disse, che così era, et che sua Maestà <lb/>
haveva per ciò dato espresso ordine a monsignor di Bettune <lb/>
suo ambasciatore di affaticarsi: perché seguisse l’accommo-<lb/>
damento, et passasse anco a Venetia per il medesimo <lb/>
tra lei, et il serenissimo Ferdinando. Che quanto mi have[va] <lb/>
significato, et in questo et nel resto tutto l’haveva <lb/>
ricevuto per lettere di monsignor di Villeroi, il quale <lb/>
(disse) non mette così facilmente il piedi a fallo. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra col quale mi trovai avanti hieri <lb/>
entrò in discorso delle cose correnti, et disse, che <lb/>
il rimedio principale a contraopporre a’ Spag[noli] <lb/>
non si poteva cavar da altro, che da una
<pb n="107r" facs="03_107r" rend="0"/>
diversione. Et questa non poteva farsi, che dalla parte <lb/>
de’ principi di Alemagna, o di qua con l’intervento <lb/>
<hi rend="decoded">della</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">maestà del Re</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">suo signore, che ha communi gl’<lb/>
interessi con questi Stati, che haveva discorso con alcuni di questi <lb/>
signori sopra gl’affari della serenissima Republica, et del signor duca di Savoia, et che <lb/>
trovava, che questi che hora vivono in quiete malamente si <lb/>
accomoderanno a romper, et uno particolarmente principale in questo <lb/>
Governo haveva detto, che quando questi signori Stati havessero <lb/>
tanto in mano, che si potessero prometter che la Serenità vostra havesse <lb/>
continuata la guerra, né si fosse da lei cessato senza che non <lb/>
fosse seguita una pace commune, et un commune accomodamento, <lb/>
forse si sarebbono mossi alla diversione</hi>. Concetto, ch’è lo stesso
<pb n="107v" facs="03_107v" rend="0"/>
che mi disse il consigliero Lencher ad Hanspach come <lb/>
scrissi alla Serenità vostra di là con le mie lettere de’ 22 <lb/>
di luglio passato esser nei principi dell’Unione. <lb/>
Et del signor duca di Savoia mi disse che in sua Maestà era ottima <lb/>
volontà di far tutto quello che potesse in suo servitio. </p>
<p>Dal signor di Langarach ambasciatore di questi signori in Francia <lb/>
è stata mandata a’ signori Stati una lettera credentiale <lb/>
di un ministro di Savoia, che doveva passar in <lb/>
Inghilterra, et poi venirsene qui; non ho potuto saperne ancor <lb/>
il vero contenuto. </p>
<p>Scrive il capitan Steven al signor conte Gio. Ernesto, che li vasselli <lb/>
dalla parte della Nortolandia sariano stati al <lb/>
Tessel per lunedì, et che<ptr target="#tn4" n="4"/> se il tempo havesse <lb/>
servito si sarebbono imbarcate le genti. Lo <lb/>
stesso mi avvisa il signor Vimes da Horon con <lb/>
lettere de’ 17 et che haveva con il medesimo Steven <lb/>
convenuto far far un protesto a marinari <lb/>
di esser al Tessel, et già a tutti quei capitani <lb/>
erano stati ripartiti nelle navi li loro quartier[i] <lb/>
anco dalla parte della Moza si può dire il tutto <lb/>
pronto; resta solo il carico delle armi, del qua[le]
<pb n="108r" facs="03_108r" rend="0"/>
per il mancamento dell’armarolo si è ritardato l’effetto <lb/>
ma il signor conte ha ritrovate altrove l’armi. Vostra Serenità <lb/>
colla prudenza sua comprenderà molto bene, che <lb/>
alla malvagità di certe sorte d’huomini mercenarii <lb/>
non si può così facilmente rimediare. </p>
<p>Il signor principe Mauritio favorisce, et aiuta quanto più <lb/>
si può il signor Conte, et perché l’ultime doi navi, che <lb/>
sono state noleggiate in Amsterdam dovevan uscir <lb/>
dal Tessel, et entrar nella moza per ricever le <lb/>
compagnie destinate per esse ho procurato con ogni <lb/>
ufficio per minor perdita di tempo, che sia fatto <lb/>
in modo, che vadino ad imbarcarsi anch’esse <lb/>
al Tessel; così sua Eccellenza ha ottenuto dalli stati di <lb/>
Holanda doi piazze, et doveranno immediate le <lb/>
doi compagnie rendersi quivi per l’imbarco. </p>
<p>Io non tralascio cosa, che sia per avanzamento di questo <lb/>
affare, et Dio Benedetto m’è solo vero testimonio <lb/>
del patimento, che provo nell’animo. Mi par che l’hore <lb/>
mi volino, et precorino al desiderio, che ho <lb/>
di veder a tutte le cose l’effetto, il qual pur spero <lb/>
che coll’aiuto di sua (divina) Maestà succederà
<pb n="108v" facs="03_108v" rend="0"/>
bene. Il tempo, o il vento è quello, che più importa <lb/>
a tutta l’essecutione di questa impresa. </p>
<p>Il Vassonhoven attende alla sua speditione anc’egli, et avanti <lb/>
hieri che lo vidi lo eccitai con buona maniera <lb/>
et come lo rivegga non mancarò di dargli di nuovo <lb/>
cuore; sentendo gusto di haver nel suo particolare <lb/>
incontrato colla mente della Serenità vostra. </p>
<p>Da uno di questi habitanti nell’Haye mi è stata data <lb/>
per inviar alla Serenità vostra l’aggiunta scrittura di <lb/>
offerta di revelar<ptr target="#tn5" n="5"/> cosa attinente al beneficio <lb/>
di quel serenissimo Dominio, et mi ha affermato esser i[n] <lb/>
realtà tale, che vostra Serenità deve dar d’orrecchio a[ll’]<lb/>
avviso, et farsene certa colla propalatione di e[…] <lb/>
perché concerne troppo, et che quel tale, che ha il <lb/>
negotio nelle mani, et che per il suo devoto animo <lb/>
verso vostra Serenità lo vuol scoprire è sollecitato, et <lb/>
instato dalla corte dell’Imperatore ad andarvi per <lb/>
metter in opera il trattato; che sono pronte <lb/>
in Amsterdam in mano d’un mercante quattro-<lb/>
cento ongari oltre una lettera di credenza <lb/>
per Norimbergh per levar la ancora tanto, ch[e]
<pb n="109r" facs="03_109r" rend="0"/>
gli farà bisogno per il viaggio. Non ho potuto cavar <lb/>
dal discorso, che sono andato introducendo, se non <lb/>
tanto che posso congieturare, che la cosa sia per <lb/>
intrapresa dalla parte di mare. Questo aspetterà <lb/>
la risposta per darla a quello, che ha da com-<lb/>
municar il fatto, et in tanto lo intartenirà <lb/>
et m’ha instantemente pregato a fargliela havere. </p>
<p>Qui aggiunta sarà anco una nota assai più parti-<lb/>
colare dell’altra, che ho inviata colle mie <lb/>
de’ 16 a vostra Serenità del prezzo delle navi da guerra. <lb/>
Quello che mi<ptr target="#tn6" n="6"/> ha fatta haver<ptr target="#tn7" n="7"/> essa nota mi avvisa haver <lb/>
havuto in commissione di trattar meco una <lb/>
nave come vedrà la Serenità vostra nel dine della scrittura. <lb/>
Ma mi dice lo stesso, che quanto a lui stime-<lb/>
rebbe molto maggior vantaggio di vostra Serenità <lb/>
ch’ella comprasse li vasselli, le artiglierie, le <lb/>
polveri, et altro, et far poi la provisione <lb/>
de’ capi, marinari, et soldati secondo il calcolo: <lb/>
perché servitassi, quant’ella havesse voluto <lb/>
haveria poi anco potuto vender le navi, et <lb/>
cavarne vantaggioso prezzo di<ptr target="#tn8" n="8"/> quello ella le
<pb n="109v" facs="03_109v" rend="0"/>
comperasse, et il costo sarebbe più grande, o manco <lb/>
grande secondo il corpo, et qualità de’ vasselli. <lb/>
Inoltre mi ha aggiunto che vi sarebbe un altro <lb/>
rimedio di haver quante navi ella volesse <hi rend="decoded">senza</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">spesa, anzi con utile, et è quando la Serenità vostra volesse <lb/>
apertamente far alcuna cosa contra Spagnoli, come contra nemici <lb/>
col dar patenti di poter andar a loro dani, che già il signor duca <lb/>
di Savoia hebbe in animo del farlo, et lo haverebbe messo in <lb/>
essecutione, quando da’ signori Stati non si fosse prima mirato <lb/>
ai loro publici et privati interessi, et poi fosser stati sicuri <lb/>
della fede del signor Duca</hi> vedendo ch’io a ciò non <lb/>
rispondevo disse non credo che la serenissima Republica <lb/>
verrebbe a questo; onde la meglio per lei sarebbe <lb/>
di comprar li vasselli, et assicurarli sulla piazza <lb/>
o di Venetia, o di Amsterdam, come han fatto, <lb/>
et fanno tuttavia li signori Stati quando mandano
<pb n="115v" facs="03_115v" rend="180"/>
fuori li suoi. Da Roterdam m’è stato fatto dire, che <lb/>
quando la Serenità vostra volesse haver navi da guerra con <lb/>
ottanta, et cento huomini le haverebbe con cinque <lb/>
in sei milla fiorini per mese l’uno<ptr target="#tn10" n="10"/> a tutto loro carico <lb/>
di perdita di vassello, di spese, et d’ogni consumo <lb/>
di polveri, et altro; ma questo è troppo per il calcolo <lb/>
fatto. </p>
<p>Non lascierò di aggiunger alla Serenità vostra che tra li <lb/>
vasselli, che condurranno le genti del signor conte Gioanni <lb/>
Ernesto mi viene detto esservene tre o quattro <lb/>
da guerra, et forse vostra Serenità potrebbe servirsi di essi <lb/>
ch’è quanto le posso riverentemente dire in questo particolare. </p>
<p>Dall’Haye a’ 20<ptr target="#tn11" n="11"/> novembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="115r" facs="03_115r" rend="180"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="112v" facs="03_112v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="112r" facs="03_112r" rend="90"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="036">
<!--
<p n="112vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 novembre 1616 ricevute a’ 2 decembre </p>
<p>Secretario Surian dall’Haia prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="037" corresp="036" source="110r-111v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="037" corresp="036" >
<!--<p>Allegato II al n. 36 (cc. 110r-111v)</p>-->
<pb n="110r" facs="03_110r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Si revelerà alla serenissima Republica un trattato grandissimo o impres[sione]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
che hanno per le mani, la casa d’Austria in generale conti […] <lb/>
essa serenissima Republica, et sarà facile esseguir et con puoca spes[a]<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
et incommodo di lor inimici, et como dico con molta facilità <lb/>
tanto per non essere avisata detta serenissima Republica, in meno che <lb/>
ella possa penetrar di che banda l’or debbe venir, quan[to]<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
per le commodità di siti. Et è sicuro, che dipoi che sarà <lb/>
rivelato et manifestato a sua Serenità,<ptr target="#tn15" n="15"/> la troverà tan[to]<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
grande, et di così gran ruina, quanto mai, contra di loro <lb/>
sia stato o dissegnato. Et ancora che il personagio <lb/>
chi le manifesterà sia ferventissimo et devotissimo servitor <lb/>
alla serenissima Republica. Il quale anco in occasion spenderia la vit[a]<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
per lor servitio; tuttavia poiché ha visto che la detta <lb/>
serenissima Republica ha sempre remunerato molto, quali hanno <lb/>
mostrato tal affettione, et per esser noi mortali gli <lb/>
successori non possino ricordargli di tal beneficio, desidero <lb/>
avanti che revelar la cosa, gli sia dalla detta serenissima Republica <lb/>
promesso mille ducati venetiani il meze in vita sua, di <lb/>
poterli godere, ancorché non habitasse in Vinetia, et ducati <lb/>
dieci milla, per donativo per una volta, tanto subito che la <lb/>
avrà revelato et manifestato a sua Serenità quanto di sopr[a]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
o a’ loro deputati, del che le securesse o promesse spedite <lb/>
in amplissima forma, per più securessa di esso trattante, <lb/>
gli saranno consignati qui, per il residente Suriano, et <lb/>
per la sua andata a Vinetia, lui siano promessi da esso <lb/>
signore Residente, detti tre centi<ptr target="#tn19" n="19"/> una volta tanto; con patto però
<pb n="110v" facs="03_110v" rend="0"/>
che gli sudette entrate o rediti, non poteranno essere sequestrati <lb/>
ni trattenuti mai, per qual si voglia causa, o ragion che sia, <lb/>
ni anco la persona di esso trattante, o di suoi dependenti, <lb/>
si bene essa serenissima Republica volesse o potesse allegar, che il <lb/>
detto trattante o gli suoi avessero, prima d’adesso servito <lb/>
alle parte avverse loro, o interpreso cosa alcuna in loro <lb/>
pregiuditio, o contra gli ordini et statuti di essa serenissima Republica <lb/>
o conspirato contra di loro. In alcuna cosa che fusse. </p>
<p>Et como anco esso trattante darà a lor serenissime Signorie il modo <lb/>
col quale a lor buon giuditio si poterà impedir detti dissegni <lb/>
et questa impresa, che anco esso sarà impiegato in detta <lb/>
speditione, con un de’ più honorati carici, che da tutti <lb/>
sarà giudicato capace honorato stipendio et solito dar a <lb/>
simil carico, et questo oltra il stipulato. </p>
<p>Et dipoi che esso averà rivelato esso trattato et mostrato <lb/>
il modo che lui tiene per rimediarlo<ptr target="#tn20" n="20"/> o impedire il <lb/>
progresso di essa impresa, manifesterà in un medesimo <lb/>
instante un altro negotio, che lui tiene, saria<ptr target="#tn21" n="21"/> di estremo <lb/>
beneficio di essa serenissima Republica. Et quando che la <lb/>
serenissima Republica si resolvesse di accettar tal negozio di <lb/>
metterlo in essecutione, oltra gli honorati carici che in <lb/>
questo le poteriano dar, a esso et tutti suoi oltra il <lb/>
sudetto trattato, saranno remunerati honoratamente, <lb/>
secondo che essa serenessima Republica per gli grossi utili <lb/>
et beneficio, che ne poteriano recevere troveranno <lb/>
convenire et anco honesto piacimento di detti trattanti. </p>
<pb n="111r" facs="03_111r" rend="0"/>
<p>Et perché per malatia, o altri giusti ragioni il trattante <lb/>
poterà essere impedito alla risposta di questa di potere venir <lb/>
a Venezia a reverarlo, che alora piacendo così detta <lb/>
serenissima Republica esso le poterà revelar al sudetto illustre signor <lb/>
residente Suriano qui, et godere nondimeno il stipulato <lb/>
stante che il negozio rechiede grandissima promptessa, et <lb/>
subitaneo rimedio. </p>
<pb n="111v" facs="03_111v" rend="90"/>
<p>1 </p>
<p>Scrittura per raccordo </p>
<p>Nella prima </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="038" corresp="036" source="113r-114v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="038" corresp="036" >
<!--<p>Allegato III al n. 36 (cc. 113r-114v)<ptr target="#tn22" n="22"/></p>-->
<pb n="114v" facs="03_114v" rend="180"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Le nave di guerra quali portano 20 in 30 pezzi d’artiglieria costano alli signori <lb/>
Stati per lor armamento, et sono armati di gente nell’appresso modo, et coste-<lb/>
ranno puoco più o meno come segue </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>D’un capitanio quale ha il mese</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p>
<p>fiorini 50 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>D’un patrone</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Doi piloti a fiorini 30 l’uno per mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 60 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il capo bombardieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 30 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 20 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Chirurgico</p></cell>
<cell><p>fiorini 20 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Provosto</p></cell>
<cell><p>fiorini 14 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Nocheri</p></cell>
<cell><p>fiorini 18 in 20 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 15 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Schieman o quello che ha cura della stina<ptr target="#tn23" n="23"/></p></cell>
<cell><p>fiorini 16 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il cuogo</p></cell>
<cell><p>fiorini 16 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il botteglieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 16 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Suo compagno</p></cell>
<cell><p>fiorini 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>8<ptr target="#tn24" n="24"/> bombardieri a fiorini 12 l’uno</p></cell>
<cell><p>fiorini 96 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il scrivano</p></cell>
<cell><p>fiorini 25 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>3 trometti<ptr target="#tn25" n="25"/> tutti tre</p></cell>
<cell><p>fiorini 20 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>3 quartier maistri a fiorini 15 l’uno</p></cell>
<cell><p>fiorini 45 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>3 carporail de’<ptr target="#tn26" n="26"/> moschettieri</p></cell>
<cell><p>fiorini 28 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>22 marinari et moschettieri insieme a fiorini 9 l’uno o 10 incirca</p></cell>
<cell><p>fiorini 198 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>22 marinari a fiorini 8 l’uno incirca</p></cell>
<cell><p>fiorini 176 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>4 garsoni fiorini 6 l’uno</p></cell>
<cell><p>fiorini 24 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>80 huomini costano di salario il mese a mesi corti o correnti</p></cell>
<cell><p>fiorini 983 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="114r" facs="03_114r" rend="180"/>
<p>Vi sono poi le spese di viveri li quali anco vanno a conto di detti signori Stati <lb/>
ma per non essere fraudati o ingannati circa le spese di vivere accordano <lb/>
con il capitano del vassello, che le facia lui, et lui fanno un tanto per huomo il <lb/>
giorno, il che ordinariamente si patuisce<ptr target="#tn27" n="27"/> a ragion di cinqui piacchi il giorno <lb/>
per huomo, per quelli che mangino fuora della camera di poppa, et per quell[i] <lb/>
chi mangino alla camera di poppa piacchi otto il giorno. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Et sono per 70 marinari quali mangeranno fuora della camera di poppa <lb/>
a 5 piacchi il dì</p></cell>
<cell><p>fiorini 17 ½ </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Vien il mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 225 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>10 officiali chi mangino alla poppa piacchi 8 il <lb/>
giorno sono fiorini 4 il giorno e il mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 120 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Importano gli viveri</p></cell>
<cell><p>fiorini 645 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Et gli salari econtra importano</p></cell>
<cell><p>fiorini 983 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>fiorini 1628 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Importerà una nave simile alli signori Stati il mese col salario et viveri fiorini 1628 <lb/>
o sia ongari 402 senza il costo del vassello artiglieria<ptr target="#tn28" n="28"/> et munition di <lb/>
guerra, il frustar del vassello et armizi<ptr target="#tn29" n="29"/> et altro. </p>
<p>Alla spedition di simili vasselli si dà alli soldati o marinari et officiali un <lb/>
mese de paga alla mano et qualche puoco donativo. </p>
<p>Al capitano per gli viveri di sei mesi una mesata a buon conto et di un an[…] <lb/>
doi o tre mesate. </p>
<p>La rassegna si fa in nave quando è<ptr target="#tn30" n="30"/> pronta<ptr target="#tn31" n="31"/> di partenza. </p>
<p>Hora volendo nolegiar nave di mercanti o d’ altri particolari vorranno sempre <lb/>
pattesar in fiorini 2000 et 2490 fiorini il mese spedite et armate come sopra <lb/>
in faction di guerre con che però la serenissima Republica debbe provederle con pulveri <lb/>
et balle per il combattere o a loro fargilo buono con patto ancora che si la <lb/>
nave venisse combatendo esser abbrugiata o misso in fondo o altrimenti si <lb/>
perdesse combattendo, o in facto di guerra che la serenissima Republica sarà tenuta
<pb n="113v" facs="03_113v" rend="180"/>
di pagare quello che sarà stimata, la qual stima si fa alla rassegna di esso <lb/>
vassello et ogni anno o ogni sei mesi si rinova detta stima, come facevano <lb/>
gli signori Stati nell’assedio d’Ostenden delli vasselli che li portavano di viveri <lb/>
o di vivandieri o munition di guerra soldati et altro, quando del inimico <lb/>
furono presi o per le canonate messi in fondo, o vero quando si volesse che <lb/>
tutto andasse a rischio delli signori partecipi o proprietari del vassello, diman-<lb/>
dieranno per quel rischio provision di polvere, balle, et altro incirca fiorini 6000 <lb/>
il mese che sariano incirca ducati 2400 di lira 6 soldi 4 venetiani il mese <lb/>
per ogni vassello simile che verria a capo del anno da 29000 ducati che <lb/>
po’ incirca fiorini 120000 o trenta milla ongari, si comprerà qui quattro <lb/>
buonissimi vasselli radoppiati<ptr target="#tn32" n="32"/> di tavole di pino armati come sopra con <lb/>
vele doppie, et polvere, li viveri et altro, il che saria più utile assai <lb/>
per la serenissima Republica, perché quando non avvessero più di bisogno di essi vasselli <lb/>
le troveranno semper da rivender quasi per il medesimo che lor haveranno <lb/>
costati et più ancora secondo il tempo che haveranno serviti in cotesti mari. <lb/>
Et questo saria il più utile loro, et se li farà havere di bravi capitani et huomini <lb/>
et buonissimi vasselli novi o come novi, artigleria di ferro buono et altri <lb/>
necessari; et volendo anco si compreranno gli vasselli delli istessi signori <lb/>
Stati nuovi e puoco usati secondo il parere di lor eccellentissimi signori. </p>
<p>Io credo che quando la serenissima Republica recercasse alli signori Stati d’alcuni vaselli di guerra <lb/>
solo il corpo del vassello con gli annesi et dependenti et artiglieria che non le <lb/>
negeranno in nisun modo, et che poi la Signoria l’armi lei qui alla usanza con pro-<lb/>
veder con polvere et munitioni di guerra, che con tal caso non verria a costar salvo<ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/>
questo importa il primo calculo. Et tengo anco fariano stimar gli vasselli acciò in caso <lb/>
di perdita sapessero che dimandar, et forse che non le domanderanno, ma che le
<pb n="113r" facs="03_113r" rend="180"/>
accommodassero di vasselli tengo securo, et alora la serenissima Republica saria provista <lb/>
di buoni vasselli. </p>
<p>Questo è il calculo sopra gli 80 homini sopra gli cento bisogna crescer pro <lb/>
rata. </p>
<p>V. </p>
<p>Vi è uno d’Amsterdam chi mi dà ordine di trattar d’un vassello di guerra <lb/>
armato di 20 pezzi d’artiglieria et 16 periere con 100 homini armati <lb/>
nella forma di guerra dimanda per<ptr target="#tn34" n="34"/> salario, viveri et ogni altra spesa<ptr target="#tn35" n="35"/> et a su[o] <lb/>
rischio fiorini 3965 il mese. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Mistake in numbering of the folios cc. 112r-115v.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "della … diversione" decoding of the encrypted text can be found on c. 104r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "con altri Stati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "r-" corrected above "v-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "senza … Duca" decoding of the encrypted text can be found on c. 104r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Corrected above "19."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Tear in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "detti … centi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-r-" corrected above "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-ia" corrected above "-ei."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Mistake in numbering of the folios cc. 112r-115v.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-n-" corrected "su -v-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Corrected above "i."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Followed by "meschettieri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Added above the line on "pattescie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> First "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-z-" corrected above "-s-."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Added above the line on "le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "-ta" corrected above "-pta."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "r-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "dimanda per" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Followed by "dimanda" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
