<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.019 date 1616-11-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">019</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 125r-130v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">125r-130v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on a mutiny in Schiedam by soldiers who were ordered to embark as they want to be paid one month’s wage. He has joined Johan Ernst of Nassau to negotiate with the soldiers. There are also some problems with Johan Ernst troops, and provision of 10.000 florins has been taken to pay these troops. Vimes will stay there to make sure these troops embark. Writes that he is worried about this state of affairs and that Prince Maurice has said this is not a bad sign as it indicates these soldiers are experienced. In cipher reports on Johan Ernst’s plans to travel incognito to Venice over land via the Grisons. Colonel Ghent has visited Suriano to discuss the transportion of calvary to Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-11-28">28 novembre 1616</date>
            <num>043</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="043">
<div type="main" facs="main text of letter" n="043">
<!--<p>28 novembre 1616, L’Aia (cc. 125r-130v)</p>-->
<pb n="125r" facs="03_125r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>essendo state caricate le armi, et già li vasselli tutti <lb/>
pronti, et parendo, che col plenilunio potesse il <lb/>
tempo mettersi alla Tramontana vento proprio per <lb/>
la sortita da questi porti haveva rinovato il <lb/>
Conte gl’ordini per l’imbarcar delle genti parti-<lb/>
colarmente da questa parte della Moza; et quando <lb/>
credeva, che tutto dovesse farsi senza alcuna <lb/>
difficoltà hebbe avviso mercordì passato, che <lb/>
in una compagnia si erano amutinati alcuni <lb/>
soldati, dicendo non voler imbarcarsi, se non <lb/>
havevano un mese di paga; mettendo in <lb/>
gran pena il Capitano; ma più il signor Conte et me <lb/>
per la consequenza; onde risolse la mattina <lb/>
seguente andar a Schidam, ove era essa <lb/>
compagnia, et pregò me ancora di esser con <lb/>
lui per assisterli. Io vi andai col parer anco <lb/>
del signor principe Mauritio, che mandò con noi <lb/>
il suo capitan della guarda gentilhuomo molto <lb/>
discretto. Trovassimo la cosa in effetto in mal <lb/>
punto per la soggestione di un soldato alemano <lb/>
particolarmente; ma ci riuscì colla presenza di
<pb n="125v" facs="03_125v" rend="0"/>
accomodar il tutto; et doppo quello stesso giorno, et il <lb/>
seguente fu fatto l’imbarco di detta compagnia <lb/>
con molta quietezza colla promessa, et effettiva <lb/>
sodisfattione de’ debiti, che havevano fatti li soldati <lb/>
nelle habitationi havendo impegnati li loro vesti[ti]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
non contenti alcuni di quello che<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
quotidianamente gli era dato per loro intartenimento <lb/>
ch’era di soldi sei di Francia cadaun giorno <lb/>
per testa. L’altra compagnia, che pur si <lb/>
tratteneva in quella piazza non fece molto <lb/>
motivo, ancorché havesse il mal essempio di questa <lb/>
ma contentatisi<ptr target="#tn3" n="3"/> li soldati della sodisfattione <lb/>
de’ debiti a loro conto come gl’altri prontamente <lb/>
si ridusse alla nave, et s’imbarcò. Il prin-<lb/>
cipal motore di questo amutinamento non <lb/>
seguitò li compagni, ma si retirò dalla vista <lb/>
di ognuno insieme con cinque, o sei altri <lb/>
suoi adherenti. Voleva il signor Conte haverlo nelle <lb/>
mani, et farlo impiccare, et per ciò ispedì in <lb/>
diligenza al signor principe Mauritio per haver il <lb/>
provosto di campagna, et il Ministro di
<pb n="126r" facs="03_126r" rend="0"/>
di giustitia, li quali arrivorono alla meza notte <lb/>
del medesimo giorno; ma non fu mezo di più poter <lb/>
trovarlo essendosi salvato colla fuga; prevedendo <lb/>
non potersi prometter altro, che un essemplar castigo <lb/>
nella<ptr target="#tn4" n="4"/> persona sua per gl’altri. La compagnia del <lb/>
medesimo signor Conte non è stata manc’ella libera da <lb/>
qualche malvagio spirito; ma tutto però è stato <lb/>
aquietato coll’haver framessa l’auttorità loro li signori <lb/>
di Dordrechet, ove era in guarnigione. Et già ha <lb/>
havuto avviso esser imbarcata anc’ella, come <lb/>
quella di monsignor Gulena francese, et tra hoggi <lb/>
et dimani devono imbarcarsi la colonella di <lb/>
monsignor di Rocalaura, le doi del duca d’Holstain <lb/>
et del conte Guglielmo fratello del signor Conte, et un’altra <lb/>
d’un altro capitano tanto che saranno imbarcate <lb/>
otto delle compagnie sopra la Moza, che saranno <lb/>
mille trecento, et più fanti. Già il signor Conte ha <lb/>
fatto caricar il suo padiglione, et tutte l’altre sue <lb/>
robbe, et manderà parte della sua famiglia <lb/>
né se aspetterà per darsi alla vela, che il buon vento. <lb/>
Questo viene dalla volontà del signor Dio; né sin qui
<pb n="126v" facs="03_126v" rend="0"/>
è stato mai proprio per assicurar li marinari della buona <lb/>
sortita. </p>
<p>Al nostro ritorno in questo luoco trovassimo il capitan <lb/>
Steven, che ha il carico dell’imbarco dalla parte <lb/>
del Tessel insieme col signor Cornelio, che ci riferssero <lb/>
dover esser già tutte le navi al Tessel; ma erano <lb/>
venuti per denari per disimpegnar li soldati, et <lb/>
con essi acquetar gl’humori, che erano in alcuni di <lb/>
non voler imbarcarsi senza questo: onde immediat[e] <lb/>
così instantissimamente pregato dal signor Conte ho fatta <lb/>
provisione di diecimilla fiorini, oltre quelli, che per tutta <lb/>
la summa in virtù della capitulatione li dovevo, <lb/>
e saranno a conto della seconda paga, il che ho <lb/>
stimato non poter riuscir dispiacevole a vostra Serenità <lb/>
mentr’ella haverà a rebatterli nelle paghe <lb/>
che doveranno esser date a’ soldati al loro arrivo <lb/>
in quel serenissimo Dominio. Partirono hieri sera <lb/>
saranno questa mattina stati ad Alchmar <lb/>
ove sono doi compagnie, et da luoco a luoco <lb/>
quanto più speditamente potranno daranno <lb/>
fine a questo affare, et faranno far immediate
<pb n="127r" facs="03_127r" rend="0"/>
l’imbarco per il che, et per sollicitarlo, ho riespedito <lb/>
il signor Vimes, sendo certo, che in questo non mi <lb/>
lascierà, che desiderare, et particolarmente per render quieto <lb/>
qualche malanimo, potendo farlo molto bene <lb/>
col mezzo della sua destrezza, et delle varie lingue <lb/>
che possede. Et spero nel signor Dio, che per la fine <lb/>
della presente settimana quasi tutte le genti saranno <lb/>
imbarcate. </p>
<p>Io non potrei sufficientemente rappresentare alla Serenità vostra <lb/>
l’afflittione, che ha patita il signor Conte per l’accidente <lb/>
passato temendo del peggio, et come vivi tuttavia <lb/>
inquieto. Di me<ptr target="#tn5" n="5"/> lascierò che vostra Serenità, et le Signorie vostre <lb/>
eccellentissime lo giudichino, mentre sono sicure della <lb/>
mia singolar devotione, et che l’affare per molti <lb/>
et molti rispetti m’obliga a desiderar il <lb/>
buono, et felice essito. Il signor principe Mauri-<lb/>
tio è quello, che ci fa cuore, dicendo, che <lb/>
non ci deve parer strano, perché le nuove <lb/>
levate tutte portano con sé de simil accidenti <lb/>
et<ptr target="#tn6" n="6"/> che era segno, che questa non fosse formata <lb/>
di soldati nuovi: perché chi non sa il mestiero
<pb n="127v" facs="03_127v" rend="0"/>
non sa manco pretender, et che bisognava, che fra queste <lb/>
truppe vi fossero molti di quelli, che altre volte <lb/>
sono stati levati per Francia, et poi sono stati licen-<lb/>
tiati; senza altro pagamento, onde temendo anco, che <lb/>
tanto li<ptr target="#tn7" n="7"/> succedi al presente entrano in pretensione <lb/>
del pagamento della mesata; la qual non consigliava <lb/>
mai a dare: perché al certo si sarebbono sbandati <lb/>
le considerationi sono buone, et le consolationi sono <lb/>
sufficienti per quelli, che non hanno tanto interesse <lb/>
quanto io<ptr target="#tn8" n="8"/> pretendo in questo affare rispetto all’<lb/>
obligo, che è in me naturale di bramar il servitio <lb/>
di quella serenissima Republica; né starò mai con l’animo <lb/>
quieto sino che non habbi nuova dal signor Vimes <lb/>
del total imbarco, et dell’effettiva uscita <lb/>
delle navi da questi porti; le quali credo <lb/>
certo che usciranno tutte in un medesimo tempo <lb/>
essendo ogni compagnia già fatta; ma per <lb/>
li rispetti, che ho con altre mie riverentem[ente] <lb/>
scritti alla Serenità vostra si divideranno per far il <lb/>
camino a<ptr target="#tn9" n="9"/> doi, o tre insieme per il più <lb/>
nella qual deliberatione si sta tuttavia; et mi
<pb n="128r" facs="03_128r" rend="0"/>
ha detto il signor Conte che li medesimi signori Stati gliel’habbino <lb/>
fatto sapere. </p>
<p>Questo farà che <hi rend="decoded">egli</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">piglia la strada di terra, et dovendo far il viaggio <lb/>
per il paese de’ Grisoni, mi ha fatto instanza di haver con lui <lb/>
il signor Vimes, perché come pratico gli possi servir per scorta <lb/>
a dargli addrizzo per quella strada che sarà stimata la più <lb/>
propria, considerandomi, che non poteva apportar maggior <lb/>
servitio a vostra Serenità, andando coi vasselli mentre camineranno <lb/>
separatamente di quello farà in acompagnarlo esso Vimes era <lb/>
a fatto disposto a far il viaggio per mare, ma io <lb/>
non credo, che la Serenità vostra dissentirà, ch’il signor <lb/>
Conte resti anco in questo; di che mi prega instan-<lb/>
temente, sodisfatto,</hi>
<pb n="128v" facs="03_128v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et se le piacerà, potrà anco <lb/>
avertirne li clarissimi signori residenti nel paese de’ Grisoni, <lb/>
et de’ Svizzeri per il miglior indriccio; di che non ha <lb/>
egli ancora pregato. Fa pensiero di voler andar, <lb/>
quanto più potrà, incognito, et con soli tre, o quattro <lb/>
al più. Altra non si vede più propria, et questa <lb/>
è consigliata assolutamente dal signor principe <lb/>
Mauritio per esser stimata la più sicura, io voglio <lb/>
sperar in</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">Dio, che la risposta delle presenti <lb/>
trovi partito esso Conte.</hi> Il colonello Ghent mi è venuto a dire, che ha <lb/>
considerato quanto mi haveva discorso intorno <lb/>
alla cavallaria, et che trova, che assolutamente <lb/>
non è possibile la condotta de’ cavalli se non con <lb/>
gravissima spesa perché non si potrebbe metter più
<pb n="129r" facs="03_129r" rend="0"/>
di vinti cavalli per nave, et che la difficoltà del <lb/>
menar gl’huomini solamente sarà, che per haverli <lb/>
buoni bisognarebbe pigliar di quelli, che sono <lb/>
vecchi soldati, et questi havendo cavalli proprii <lb/>
non se ne vorranno così facilmente disfare per non esser <lb/>
poi sicuri di trovar in Italia cavalli atti come <lb/>
questi del Paese, et converrebbono vender li <lb/>
suoi per niente, et di là comprarli a caro <lb/>
prezzo; et che quando havessero pur a far <lb/>
questo vorrebbono intendersi, et sarebbe con <lb/>
maggior dispendio di vostra Serenità; aggiungendo, che <lb/>
altrimenti si potrebbe pigliar bene ogni sorte <lb/>
d’huomo; che sarebbe sufficiente per montar <lb/>
a cavallo; ma non proprio per render servitio. <lb/>
Sta nel medesimo desiderio di condur dell’infanteria, <lb/>
et della cavallaria; et mi ha replicato di voler-<lb/>
mi dar la sua offerta. </p>
<p>Ho ricevute colla solita riverenza mia le lettere <lb/>
della Serenità vostra delli xi del sollicitar l’ispeditione <lb/>
della levata già che vostra Serenità come veggo nelle <lb/>
medesime lettere lo congietura dalla mia pronta
<pb n="129v" facs="03_129v" rend="0"/>
volontà non ho che replicar altro. Se mi sarà parlato <lb/>
più d’imbarco de’ polveri, et altro<ptr target="#tn12" n="12"/> di ragione <lb/>
de’ particolari mercanti, che non credo<ptr target="#tn13" n="13"/> haverò <lb/>
in pronto le risposte, che mi vengono detate da vostra Serenità. <lb/>
Mi viene detto, che ’l Vassomhoven attende, et <lb/>
sollecita l’accommodamento delle navi per poter far <lb/>
quanto più presto l’imbarco delle sue genti <lb/>
et come io lo vegghi gli dirò quant’ella mi <lb/>
commette. Essequirò li commandamenti che mi <lb/>
potranno venire dall’eccellentissimo signor ambasciator Giustiniano <lb/>
toccante il signor conte Giacomo Belgioioso; né lascio di <lb/>
far capaci questi signori, che<ptr target="#tn14" n="14"/> diverse siano <lb/>
in effetto le pubblicationi delle pace<ptr target="#tn15" n="15"/>, et quel più <lb/>
che vostra Serenità mi commette in questo proposito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye a’ 28 novembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="130r" facs="03_130r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="130v" facs="03_130v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="043">
<!--
<p n="130vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 novembre 1616 ricevuta 14 decembre </p>
<p>Haia. Prima </p>
<p>Amutinamento d’una compagnia de’ soldati <lb/>
per voler una paga prima d’imbarcarsi. </p>
<p>Con la presenza del Conte accommodato il tutto, et imbarcate due compagnie, pagati li debiti. </p>
<p>Anche la compagnia del Conte doppo qualche <lb/>
travaglio, si è imbarcata. In tutto <lb/>
saran imbarcate sula Mosa 8 compagnie <lb/>
che sono 1300<ptr target="#tn16" n="16"/> et più fanti. </p>
<p>Robbe, et famiglia del Conte imbarcata in parte: <lb/>
solo si aspetta il vento. </p>
<p>Ha dato x mila fiorini oltre li dovuti per la capitulatione <lb/>
saranno da diffalcarsi nella 2<hi rend="superscript">a</hi> paga; et <lb/>
ciò per sedar li rumori per l’imbarco delle altre <lb/>
compagnie nel Tessel, ove le navi sono pronte. </p>
<p>Ha riespedito il Vimes per sollecitar l’imbarco, <lb/>
et per aquietare qualche malanimo. </p>
<p>Il principe Mauritio li fa cuore, et dice esser <lb/>
segno, che non sono soldati nuovi. </p>
<p>Non consiglia a dar la mesata perché si sbanderiano. </p>
<p>Crede che la nave usciranno tutte in un tempo: ma <lb/>
si divideranno a 2 o 3 per camino: etc.<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
<p>Il conte perciò venirà per terra per Grisoni. </p>
<p>Residerà seco il Vimes. </p>
<p>Si potrà volendo avertirne li residenti in Grisoni, <lb/>
e Svizzeri. Il conte verrà incognito con 3 o 4. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="130vD">———</p>
<p>Il collonello Ghent confessa la impossibiltà <lb/>
di condur cavallaria per mare. Sta nel pensiero <lb/>
di condur cavallaria et fanteria; et darà <lb/>
al secretario la sua offerta. </p>
<p>Ha ricevuto le lettere de’ xi. </p>
<p>Se lì sarà parlato da mercanti <lb/>
di condur polveri, risponderà <lb/>
conforme l’ordine. </p>
<p>Li vien detto che il Vassonven <lb/>
attende all’imbarco. </p>
<p>Farà capaci quei signori <lb/>
delle vane divulgationi <lb/>
della pace. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "ordinariamente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Di me" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line on "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "parte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "egli … conte" decoding of the encrypted text can be found on c. 123r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark; followed by "id-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by ", che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "p(er) v(ostra) S(ereni)tà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-3-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
