<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.023 date 1616-12-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">023</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3,fol 151r-154v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">151r-154v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The bad weather continues to delay the departure of more than 150 ships, including those headed for Venice. Vimes has returned from Texel where he was in charge of embarking the soldiers. Some soldiers demanded payment and boarded the ships after intervention by Maurice of Nassau. Agnes Hedwig of Anhalt, mother of Duke of Holstein, has passed away, but he remains committed to serve the Venetian Republic, he will visit his aunt in London before travelling to Venice. Clutin with a company will be in Venice in five or six weeks. Two French nobleman are expressing their commitment to serve Venice. Reports that he has received funds from Venetian ambassadors in France but recommends a bill of exchange in Amsterdam directly next time. Concerns that due to Spanish influence, France might abandon the Duke of Savoy. Concludes by noting that general prayers have been held to resolve theological disputes on predestination. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-12-10">10 dicembre 1616</date>
            <num>050</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="050">
<div type="main" facs="main text of letter" n="050">
<!--<p>10 dicembre 1616, L’Aia (cc. 151r-154v)</p>-->
<pb n="151r" facs="03_151r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>speravo pure, che colla nuova luna si cambiasse il <lb/>
tempo al buono, et potesse servire all’uscir delle <lb/>
navi dai porti; ma la mutatione è stata più <lb/>
tosto con augumento di garbino fastidioso, et tale, <lb/>
che non so quello mi possi prometter. Sono nel <lb/>
Tessel in particolare oltre li vasselli con le genti della <lb/>
Serenità vostra più di cento cinquanta altri vasselli <lb/>
tutti alla vela, che non attendono, che’ l buon <lb/>
vento, et tre in particolare destinati con genti, <lb/>
et mercantie di gran valore per l’Indie. <lb/>
Gl’altri partiranno per diverse scale; ma la <lb/>
più gran parte per quelle del Mediteraneo, et <lb/>
usciranno tutti insieme, et tutti doveranno <lb/>
passar lo stretto. Li mercanti interessati par-<lb/>
ticolarmente in quelle per l’Indie vivono con <lb/>
gran timore di qualche accidente, che li possi <lb/>
sopravenire alla bocca di quel porto fastidiosissimo <lb/>
et quelli degl’altri non stano senza pena. </p>
<p>Io vivo con inquietezza grandissima d’animo, et pur <lb/>
non mi resta altro che fare quanto a me essendo <lb/>
già imbarcate le genti, et dalla sola volontà
<pb n="151v" facs="03_151v" rend="0"/>
di Dio si ha ad aspettar il buon fine di questo affare <lb/>
et la sodisfattione al desiderio delle Serenità vostre eccellentissime perché <lb/>
quanto prima siano di là queste genti, come il signor Conte <lb/>
et io lo bramiamo passando noi le giornate con <lb/>
egual impatienza; et qui aggiunta sarà una <lb/>
lettera per la Serenità vostra del medesimo signor Conte, che mi ha <lb/>
pregato d’inviarle con le mie. </p>
<p>Tornò il signor Cornelio Vimes avanti hieri dalla Nortolandia <lb/>
et dal Tessel doppo haver fatte imbarcar dodici <lb/>
compagnie. Vi restava<ptr target="#tn1" n="1"/> l’imbarco della <lb/>
sola del capitano della signora principessa d’Oranges, che <lb/>
doveva farsi il giorno seguente. Non ha esso <lb/>
Vimes trovata nell’altre tanta facilità quanta <lb/>
nelle prime a condursi a nave: perché alcuni <lb/>
soldati volevano haver denari, et sino la <lb/>
paga di doi mesi. In fine colle lettere del signor <lb/>
principe Mauritio ai magistrati, che han posto <lb/>
la mano, et talhora colle buone, et talhora <lb/>
con le cattive si è ridotto<ptr target="#tn2" n="2"/> il tutto placi-<lb/>
damente in nave. Posso ben affermare <lb/>
con ogni maggior sincerità, ch’esso Vimes ha
<pb n="152r" facs="03_152r" rend="0"/>
travagliato, et affatticato in questo affare tanto, che <lb/>
mente più, et ella può colla singolar sua prudenza <lb/>
presuponer, che non sia stato senza pericolo della sua <lb/>
vita havendo a far con tanti cervelli, et figli di <lb/>
tanti padri. Lodato Iddio sin qui è passato <lb/>
tutto bene, resta<ptr target="#tn3" n="3"/> solo il compito aiuto di sua detta Maestà <lb/>
ch’è il donarci il vento propitio per il che non cessò <lb/>
del continuo di pregarne sua detta Maestà. </p>
<p>Mi è stato riferto, che ’l marchese Spinola ha mandato <lb/>
in queste parti per informarsi delle qualità tanto <lb/>
de’ soldati, quanto de’ capitani. </p>
<p>È morta la madre del signor duca di Holstain, che deve <lb/>
venir al servitio di vostra Serenità. Il padre gli ha permesso <lb/>
del farlo; ma lo eccita a trovarsi presente all’<lb/>
interramento. Egli si è consigliato col signor principe <lb/>
Mauritio di ciò che deve fare, et sua Eccellenza li ha detto <lb/>
non esser di necessità; ma che seguiti pur il suo <lb/>
viaggio. Dal re di Danimarca, del quale <lb/>
mi ha fatte veder le lettere, et da altri pa-<lb/>
renti suoi è lodata la risolutione di lui <lb/>
di andar al servitio di vostra Serenità. Pensa di passar
<pb n="152v" facs="03_152v" rend="0"/>
la prossima settimana in Inghilterra per visitar il Re<ptr target="#tn4" n="4"/> et la Regina <lb/>
sua zia, et di là per Franza tirar, alla volta d’Italia <lb/>
et a Venetia per trovarsi opportunamente al campo. Questa <lb/>
mattina me n’è venuto a dar parte, et mi ha pregato <lb/>
di accompagnarlo con mie lettere per vostra Serenità et altre <lb/>
che stimerò a proposito. </p>
<p>Partì di qua alla volta di Germania il signor di Clutin <lb/>
secondo genito della casa di Bredend, et della <lb/>
discendenza de’ conti di Holanda. Queste ha <lb/>
fatta formar una compagnia et verrà a servir con <lb/>
essa la Serenità vostra. Ha fatto pensiero di girar l’Ale-<lb/>
magna, et ridursi nello spatio di cinque, o sei <lb/>
settimane a Venetia sperando di esservi oppor-<lb/>
tunamente. Gli ho date lettere di Adrizzo per <lb/>
il paese de’ Svizzeri, et Grisoni, et qualche lettere <lb/>
di raccommandatione per Venetia, havendo così <lb/>
mostrato desiderare, et bastargli. Il signor Bernvel <lb/>
et il signor Vandermil me lo hanno raccommandato <lb/>
con molto affetto. </p>
<p>Monsignor di Rocalaura, et monsignor Gulena francesi hebbero <lb/>
a molto honore quanto loro dissi in nome di vostra Serenità
<pb n="153r" facs="03_153r" rend="0"/>
et ambidoi mostrandosi di un animo, et d’una stessa <lb/>
volontà di ben servir la Serenità vostra; mi dissero, che haverebbo-<lb/>
no procurato di diportarsi in maniera, ch’ella sarebbe <lb/>
restata contenta del loro affetto, et sodisfatta dell’<lb/>
attestatione, che m’ero compiacciuto far di essi <lb/>
alle Signorie vostre eccellentissime, et bramano anco questi di esser <lb/>
quanto prima di là. </p>
<p>Dalli eccellentissimi signori ambasciatori che sono alla corte di Francia mi <lb/>
è stato spedito huomo espresso con le lettere della <lb/>
Serenità vostra de’ 24 del passato. Con esse ho havute quelle <lb/>
di credito di dieci milla ducati fatte da signori gabri <lb/>
per li gabri, falconieri, et forterie d’Amsterdam. <lb/>
Gliele invierò per valermi del denaro nell’occorrenza <lb/>
del servitio di vostra Serenità secondo, che stimerò a proposito <lb/>
ma le replicarò humilmente, che le tornerà molto più <lb/>
a profitto il far esborsar di là il denaro da esser <lb/>
contato nel banco di Amsterdam: perché in luoco <lb/>
della perdita, ch’ella fa di questa maniera di più <lb/>
di lei per cento, verrebbe a ridondarle a profitto <lb/>
sia però il tutto riverentemente detto, et rimesso <lb/>
al sapientissimo parere della Serenità vostra. </p>
<pb n="153v" facs="03_153v" rend="0"/>
<p>Il detto gabri da Venetia ha ispedito uno per venir a <lb/>
questi suoi corrispondenti benché sia per altri affari <lb/>
per il particolar nondimeno di quanto mi commandò la Serenità vostra <lb/>
voler saper da me intorno al pagamento del denaro <lb/>
havuto qui da farsi in ragion di<ptr target="#tn5" n="5"/> cambio et<ptr target="#tn6" n="6"/> in buon <lb/>
valuta, o altrimenti come feci hoggi otto<ptr target="#tn7" n="7"/> et fu uno di esse a trovarmi per <lb/>
tal effetto, et mi pregò; che se non havevo specificato <lb/>
la maniera che havevano contrattato meco lo facessi. </p>
<p>Havendo questi signori commesso a monsignor di Langarach suo <lb/>
ambasciatore in Francia di far ufficio con sue maestà, che non <lb/>
lasciasse perder il duca di Savoia, et di mostrar il sospet[are] <lb/>
che riceveva il mondo, et queste provincie in parte <lb/>
dalla tanta communicatione, che hanno<ptr target="#tn8" n="8"/> monsignor Hemb[…] <lb/>
et l’ambasciatore di Spagna de’ negotii, che corrono toccanti <lb/>
anco all’interesse d’altri principi esterni, et che qui <lb/>
non potevano far di meno di non esser grandemente <lb/>
gelosi, et per ciò non saper quello, che potesse fare ne’ <lb/>
bisogni della Francia. Ha esso Ambasciatore scritto di <lb/>
haver essequiti li commandamenti, et ch’era stato chiam[ato] <lb/>
nel consiglio, dal quale gli era stato detto, che quel[le] <lb/>
provincie non dovevano dubitar punto dell’animo
<pb n="154r" facs="03_154r" rend="0"/>
del Re, et che sarà sempre lo stesso verso li suoi buoni <lb/>
amici; che la communicatione, che haveva l’ambasciator di <lb/>
Spagna, era per contratto perché altrettanto si fa in Spagna <lb/>
coll’ambasciatore di Francia, tenendosi quello di Francia come <lb/>
tuttore della Principessa, et quello di Spagna, come <lb/>
tuttor della Regina regnante; che però era sicuro <lb/>
sua Maestà che mai da questa parte si haverebbe decli-<lb/>
nato dall’assistenza a quella Corona; che altrimenti, <lb/>
non poteva far altro, che ricorrer per disperatione <lb/>
alla Spagna, che l’aiutasse a sostentar nel Regno. <lb/>
Tanto m’ha riferto mini(str)o<ptr target="#tn9" n="9"/> principale haver veduto <lb/>
nelle stesse lettere<ptr target="#tn10" n="10"/> scritte a questi stati da <lb/>
monsignor di Langarach; ma la Serenità vostra ne deve <lb/>
haver di già havuta da quella banda ogni <lb/>
particolare; et io le scrivo riverentemente quanto tanto <lb/>
per solo rincontro. </p>
<p>Venordi furono fatte generali preghiere in tutte queste <lb/>
provincie d’ordine de’ signori Stati, per impetrar da Dio <lb/>
assistenza nel deliberar qualche buona risolutione intorno <lb/>
alle controversie vertenti della predestinatione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ x decembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="154v" facs="03_154v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="050">
<!--
<p n="154vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 decembre 1616 ricevute a’ 28 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya </p>
<p>Prima </p>
<p>1. Vasselli con le genti non possono partire <lb/>
per il tempo sempre più contrario. Sono <lb/>
alla vela più di 150 altri vasselli. <lb/>
Manda u’’altra dal conte Gio. Ernesto. </p>
<p>2. Vimes tornato di Nortlandia, et dal <lb/>
Tenel doppo imbarcate 12 compagnie <lb/>
il giorno seguente s’imbarcava quella sola che <lb/>
mancava della principessa d’Oranges. </p>
<p>Il Vimes ha travagliato assai anche <lb/>
con pericolo della sua vita, per le difficoltà <lb/>
nell’imbarco delle militie. </p>
<p>3. Il monsignore Spinola ha mandato ad infor-<lb/>
marsi della qualità de’ soldati et de’ capitani. <lb/>
È morta la madre del duca d’Holstain <lb/>
che viene al servitio. La sua risoluzione <lb/>
è lodata da Danimarca, et altri parenti <lb/>
suoi. <lb/>
Passerà in Inghilterra a visitar il Re, et la <lb/>
Regina sua zia, et per Francia, venirà a Venetia. <lb/>
Ha voluto lettere dal secretario Suriano. </p>
<p>4. Il signor di Clutin discendente da conte d’Olanda, <lb/>
per via di Germania vuol esser in 5 o 6 <lb/>
settimane a Venetia. Havendo fatta fermar <lb/>
una compagnia pervenirà servire con essa. <lb/>
Gli ha date lettere per il paese <lb/>
de’ Grisoni, e Svizzeri, et per Venetia. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="154vD">———</p>
<p>5. Monsignor di Rocalaura, et Gulena francesi <lb/>
hanno gradito assai l’ufficio et vengono <lb/>
animatissimi al servitio, quanto prima. </p>
<p>6. Dalli signori ambasciatori in Francia ho ricevuto le <lb/>
publiche de’ 24 novembre et convene il credito <lb/>
de’ ducati 10 mila per valersene. </p>
<p>Replica il vantaggio che sarebbe a <lb/>
pagar prima il denaro a Venetia di 6 per ducati. </p>
<p>7. Ufficio essequito dall’ambasciatore de’ signori Stati <lb/>
in Francia che si sostenti il duca di Savoia <lb/>
et che da gelosia l’interessarsi nelli affari <lb/>
il nuntio, et l’ambasciatore di Spagna. </p>
<p>Risposta che il Re sarà sempre il medesimo: <lb/>
verso li suoi buoni amici che per <lb/>
contratto li ambasciatori di Spagna et di Francia sono <lb/>
come tutori delle nove spose reciprocamente. <lb/>
Promettersi sua Maestà che quei signori non <lb/>
declinerano mai dall’assistenza a quella <lb/>
Corona, altrimenti converrebbe ricorrere <lb/>
per disperazione a’ Spagna che’ l sostenesse nel <lb/>
Regno. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "la sola" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "infine" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "il Re" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "e-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "come feci hoggi otto" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "il signor Ambasciatore" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
