<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.024 date 1616-12-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3,fol 155r-v, 158r-159v, 170r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">155r-v, 158r-159v, 170r-v, 156r-157v, 160r-v, 169r-v, 161r-v, 168r-v, 162r-v, 167r-v, 163r-166v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the request by Carleton to the States to make sure their soldiers leave Emmerich and Rees as well as other issues related to the treaty of Xanten. Carleton has personally informed both Sticke and Suriano on this matter. Four documents attached: "Capitolo di lettere del re d’Inghilterra" and a letter by John Ernst of Nassau to the Doge (both in French and in Italian translation) and "Proposizione del signor ambasciatore d’Inghilterra"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-12-10">10 dicembre 1616</date>
            <num>051, 052, 053, 054, 055, 056</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="051">
<div type="main" facs="main text of letter" n="051">
<!--<p>10 dicembre 1616, L’Aia (cc. 155r-v, 158r-159v, 170r-v)</p>-->
<pb n="155r" facs="03_155r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ha il re della Gran Bretagna havuto sempre a mano <lb/>
il negotio spettante alle terre di Cleves, et di Giuliers, <lb/>
come ben sa la Serenità vostra et si come più volte ha tentato <lb/>
questi signori che faccino uscire da Emerich, et Rees la <lb/>
soldatesca loro; così vedendo che o non volevano, o <lb/>
non potevano<ptr target="#tn1" n="1"/> farlo per diverse ragioni, o sotto varii <lb/>
pretesti finalmente sabbato passato entrò l’Ambasciatore suo <lb/>
nell’assemblea de’ Generali Stati, et espose quanto la <lb/>
Serenità vostra vedrà dall’aggiunta traduttione, ch’io ho <lb/>
cavata dalla francese. La risposta non è stata per <lb/>
allhora che generale, et di complimento, riserbandosi li <lb/>
signori Stati doppo consultata la materia di risponder ad <lb/>
esso Ambasciatore quello, che sarà stimato proprio in affare <lb/>
di tanto momento. </p>
<p>Fu doppo l’Ambasciatore medesimo a communicar il tutto al <lb/>
residente del signor marchese di Brandemburgh, et coll’<lb/>
occasione, ch’io fui a visitatione d’esso Ambasciatore <lb/>
ne diede parte a me ancora; et mi affermò, che <lb/>
voleva anco farlo col venir a trovarmi in casa <lb/>
propria; affineche io fossi avvisato di quanto passa <lb/>
et vostra Serenità col mezo mio intendesse a che si è ridotto
<pb n="155v" facs="03_155v" rend="0"/>
questo negotio. Io lo ringratiai del favore, et della <lb/>
promessa, che mi fece di farmi saper anco la risposta <lb/>
dei signori Stati subito che l’habbi havuta. Egli continuò <lb/>
che non dubitava, che la risposta non dovesse esser <lb/>
conforme al desiderio, che qui hanno sempre mostrato <lb/>
che sia essequito il trattato di Zanten; che se per il passato <lb/>
vi è stata qualche resistenza, et qualche cosa, che <lb/>
ha divertito l’essecutione<ptr target="#tn2" n="2"/>, hora si allargavano Spagnoli <lb/>
a prometter tanto al Re suo signore, che non pare potersi <lb/>
dubitar dell’effetto, quando da questa parte si fosse <lb/>
dimostrato esser in loro continuata la prontezza all’<lb/>
essecutione del negotiato di Zanten. Io non puoti <lb/>
contenermi di non addimandargli, se credeva, che <lb/>
Spagnuoli dicessero da doveroperché mi pareva, che <hi rend="decoded">si</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">confacesse molto colla loro natura il protesto che fanno <lb/>
di non haver mai più a restituir alcuna cosa, quando <lb/>
passato il mese di febraro</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">non si fusse dato orechie all’<lb/>
offerta, rispose io non so se dicono da dovero, o non: l’ambasciator di <lb/>
Spagna ha ben</hi>
<pb n="158r" facs="03_158r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">fatto larga offerta al Re, ma bisogna ch’io <lb/>
confessi questo, che li Spagnoli sono artificiosi, et che allhora propon-<lb/>
gono trattationi quando non hanno o tempo commodo, o stagione <lb/>
propria per metter in essecutione et ho osservato doppo qualche anno <lb/>
che ho havuto l’honor di esser impiegato nel servitio del Re che sempre <lb/>
Spagnoli al mese di decembre fanno qualche apertura di negotio che con-<lb/>
ducono fino viene il marzo, poi si mettono allhora in campagna, et <lb/>
nello estate fanno le loro imprese, et se le stesse bene in buonhora <lb/>
se non hanno mancato a sé stessi, et si pigliano nuove prattiche: aggiunse <lb/>
tanto doverebbono far li altri prencipi se hanno lo Spagnuolo per <lb/>
maestro: hora ch’è l’inverno pensar come contaminare, ma par che <lb/>
non si accordino, che nell’aspettar sempre il <lb/>
</hi>
<pb n="158v" facs="03_158v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">bisogno, et la necessità</hi> alla quale sul fatto <lb/>
non si può così prontamente rimediare; et continuò nel <lb/>
discorso con molti concetti simili; ripigliando in fine, che <lb/>
sperava che questi signori sarebbono venuti in risolutione <lb/>
conforme alla loro prudenza, et passò a considerar in <lb/>
questo particolare ch’ella haverebbe servito anco molto <lb/>
bene a pro della serenissima Republica perché mentre stano <lb/>
così le cose il Re suo signore, questi stati, et li principi <lb/>
di Germania interessati sono necessitati a pensar <lb/>
molto bene a quello che può succeder di qua; et per <lb/>
tanto non possono applicar l’animo alle cose di Italia <lb/>
et particolarmente al servitio della serenissima Republica, che se <lb/>
saranno restituite reciprocamente queste piazze a’ <lb/>
principi pretendenti, sarà il vantaggio della serenissima Republica <lb/>
perché haverano allhora modo di pensare, et assister <lb/>
nella miglior maniera possibile. Esso Ambasciatore <lb/>
si sforzò di andarmi imprimendo questo profitto <lb/>
né io lasciai di lodar le sue considerationi; ma <lb/>
gli risposi, che havendomi accennato nel suo <lb/>
discorso, che Spagnoli caminano col loro vantaggio <lb/>
bisognava per ciò, che quelli che hanno interesse
<pb n="159r" facs="03_159r" rend="0"/>
in questo particolare mirassero bene a non lasciarsi ingannar <lb/>
nelle offerte, et nelle speranze. </p>
<p>Ancorché questi signori habbino sempre procurato, che sia <lb/>
dato effetto all’accordo di Zanten in ogni modo <lb/>
la propositione così subita di questo partito fatta <lb/>
dall’ambasciatore di Spagna li fa entrar in non poca <lb/>
gelosia di quello che possi esser. Et essamineranno <lb/>
molto bene l’affare prima, che risponder all’Ambasciatore <lb/>
inglese; et si tiene per certo, che non lo faranno <lb/>
se prima non ritorna di Cleves il residente di <lb/>
Brandemburgh, che partì lunedì passato; ma <lb/>
innanti fu a darmi conto di quanto era successo. <lb/>
Partì chiamato dal principe di Brandemburgh <lb/>
figlio dell’Elettore; et penso sopra quanto <lb/>
vedrà vostra Serenità dall’aggiunto capitolo di lettere <lb/>
del re della Gran Bertagna; et sopra qualche <lb/>
altra più recente lettera, che haverà havuta <lb/>
doppo da quella Maestà in questo particolare. <lb/>
Et di ciò che sarà deliberato vostra Serenità ne sarà <lb/>
da me reverentemente avvisata. </p>
<p>Alla Serenità vostra et alle Signorie vostre eccellentissime pergo da detta vostra Maestà
<pb n="159v" facs="03_159v" rend="0"/>
felicemente le prossime feste del Natale, et prosperità <lb/>
nell’avanzamento et gloria di quella serenissima Republica. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’<ptr target="#tn5" n="5"/> 10 decembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="170r" facs="03_170r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="170v" facs="03_170v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="051">
<!--
<p n="170vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 decembre 1616 ricevute a’ 28 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>1. L’ambasciatore d’Inghilterra ha fatto instanza <lb/>
a’ signori Stati per il negotio di Cleves: <lb/>
manda la copia di detta instanza. </p>
<p>La risposta fu generale per allhora, <lb/>
riserbandosi doppo consultata la materia <lb/>
di risponder poi. </p>
<p>L’Ambasciatore ne da parte al residente di <lb/>
Brandemburg: et anche al Suriano: <lb/>
accioché sua Serenità intenda a che termine<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
si è ridotto quel negotio. E gli farà saper <lb/>
anche la risposta subito havuta: et <lb/>
discorre della essecutione del trattato di Xantem. </p>
<p>2. Interrogato, se Spagnoli dicono da vero, <lb/>
rispose non saperlo, et discorre de’ <lb/>
vantaggi loro nel negotiare quando non <lb/>
hanno commodo d’essequire: che ha osser-<lb/>
bato esser soliti nel decembre fare apertura <lb/>
di negotio che conducono fin al tempo dell’<lb/>
uscir in campagna. </p>
<p>Ma li altri principi non si accordano se non in <lb/>
aspettar il bisogno, et la necessità. </p>
<p>3. Che il fine di quel negotio metter nelle conto <lb/>
alla Republica perché ’l Re, li conti et principi havessero <lb/>
l’aiuto libero, per le cose d’Italia. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="170vD">———</p>
<p>4. Quelli signori benché sempre inclinati <lb/>
alla effettuazione dell’accordo di Xanten, <lb/>
ricevono qualche gelosia da proposta <lb/>
così improvvisa de’ Spagnoli. <lb/>
Si crede non risponderanno, se prima non <lb/>
torna da Cleves il residente di Brandemburg <lb/>
chiamato dal Principe, si crede <lb/>
sopra il contenuto in lettere del re d’Inghilterra <lb/>
et sopra qualche altra lettera più recente. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="052" corresp="051" source="156r-157v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="052" corresp="051" >
<!--<p>Allegato I al n. 51 (cc. 156r-157v; decodifica di cc. 155v, 158r-v)</p>-->
<pb n="156r" facs="03_156r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="156v" facs="03_156v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="157r" facs="03_157r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="157v" facs="03_157v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="053" corresp="051" source="160r-v, 169r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="053" corresp="051" >
<!--<p>Allegato II al n. 51 (cc. 160r-v, 169r-v)</p>-->
<pb n="160r" facs="03_160r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia di un capitolo contenuto in lettere del re della <lb/>
Gran Bertagna al signor principe Georgio Guglielmo <lb/>
marchese di Brandenburgh, scritte a’ 10 decembre 1616 <lb/>
styl vecchio </p>
<p>Cum autem post Dei cultum, praecipua consiliorum ratio ad tran-<lb/>
quillitatem regiminis vestri subditorumque salutem dirigi et refersi <lb/>
debeat: praetermittere non possimus quia idem vobis suadeamus <lb/>
quod etiam clarissimo genere nostro suasimus ut cum ordinibus <lb/>
Belgius agatis de restitutione Juliaci aliorumque oppidorum quae <lb/>
in provinciis vestris occuparunt. Nam et Hispanniarum rex <lb/>
per legatum et arcidux Albertus constanter affirmant; nihil <lb/>
aliud praeter eorum detentionem obstare, quo minus et ipsi a se <lb/>
occupata restituant, et tractatus Xantensis optatum effectum <lb/>
sortiatur. </p>
<p>Celsitudinae vestrae consanquineus et amicus </p>
<p>Iacobus R.
<pb n="160v" facs="03_160v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="169r" facs="03_169r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="169v" facs="03_169v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Capitolo di lettere del re <lb/>
d’Inghilterra </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="054" corresp="051" source="161r-v, 168r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="054" corresp="051" >
<!--<p>Allegato III al n. 51 (cc. 161r-v, 168r-v; tradotto a c. 162r)</p>-->
<pb n="161r" facs="03_161r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Serenissime Prince </p>
<p>je n’ay rien oublié de tout ce qua<ptr target="#tn7" n="7"/> esse necessaire pour l’avancement <lb/>
et acceleration de ce que j’ay entreprins pour le service de vostre Serenité <lb/>
ayant la levée de gens de guerre esse faicte passé long temps mais non <lb/>
obstant toute la promplitude et diligence que j’y aye peu appover. Il n’a <lb/>
esse possible d’ammener toute chose à son point et faire embarquer toutes<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
les gens de guerre avant la fin du moys passé et le commencement de <lb/>
celuy cy, de sorte qu’on nattend avec la grace de Dieu qua pres un bon vent <lb/>
pour faire voile. Par cela je me suis de tout point acquitté de <lb/>
tout ce à quoy ma promesse me rendoit obligé en quelle sorte que se soit, et <lb/>
ne respire à aultre chose que de voir les troupes par dela pour faire pa-<lb/>
roistre à vostre Serenité le zele et affection que je porte à son service, de quoy <lb/>
mes actions rendront tousjours asseuri tesmoignaige come estant </p>
<p>serenissime Prince </p>
<p>de vosre Serenité</p>
<p>treshumble et tres obeissant serviteur </p>
<p>Jean Ernest de Nassau </p>
<p>Le 10 de decembre 1616 <lb/>
de la Haye </p>
<pb n="161v" facs="03_161v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="168r" facs="03_168r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="168v" facs="03_168v" rend="90"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="055" corresp="051" source="162r-v, 167r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="055" corresp="051" >
<!--<p>Allegato IV al n. 51 (cc. 162r-v, 167r-v; traduzione di c. 161r)</p>-->
<pb n="162r" facs="03_162r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>io non ho tralasciata altra cosa, che sia <lb/>
stata necessaria per l’avanzamento, et <lb/>
acceleratione di quello, ch’ho intrapreso <lb/>
per servitio di vostra Serenità, essendo stata fatta <lb/>
la levata delle genti da guerra già <lb/>
molto tempo; ma non ostante tutta la <lb/>
prontezza, et diligentia, che ho potuta usare <lb/>
non è stato possibile, ridur tutte le cose <lb/>
nel suo punto, et far imbarcar tutte <lb/>
le genti avanti il fine del mese passato <lb/>
et il principio del corrente; di sorte che <lb/>
non s’attendi con la gratia di Dio, che usi <lb/>
buon vento per far vela. Per questo <lb/>
io mi sono aggiustato di tutto punto a tutto <lb/>
quello, a che la mia promessa mi ren-<lb/>
deva obligato in qualunque cosa si sia <lb/>
et non desidero altra, che di veder le <lb/>
truppe costì per far conoscer a vostra Serenità <lb/>
il zelo, et affetione, che porto al suo <lb/>
servitio, di che le mie attioni rendevano <lb/>
sempre fermo testimonio, com’essendo. </p>
<p>Serenissimo principe <lb/>
di Venetia </p>
<p>Li 10 settembre 1616 <lb/>
dell’Haya </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Jean Ernesto di Nassau </p>
<pb n="162v" facs="03_162v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="167r" facs="03_167r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="167v" facs="03_167v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="V" n="056" corresp="051" source="163r-166v" >
<div type="main" facs="main text of attachment V" n="056" corresp="051" >
<!--<p>Allegato V al n. 51 (cc. 163r-166v)</p>-->
<pb n="163r" facs="03_163r" rend="0"/>
<head>main text of attachment V</head>
<p>In lettere de’ 10 1616 del secretario Surian dall’Haya<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<p>Propositione<ptr target="#tn10" n="10"/> del signor ambasciatore d’Inghilterra a’ signori Stati </p>
<p>Io ho carica dal re mio signore sua maestà della Gran <lb/>
Bertagna di parlar a vostre Signorie toccante un affare, che <lb/>
importa molto alla conservatione della tranquilità <lb/>
publica, et all’interesse particolare di queste provintie. <lb/>
Voi sapete signori il pensiero, che sua Maestà ha del continuo <lb/>
havuto, et gl’ufficii convenevoli, ch’ella stessa ha <lb/>
fatto con gl’ambasciatori residenti nella sua corte, come <lb/>
col mezo delli ministri suoi appresso gl’altri principi <lb/>
per trovar un buon accordo nella differenza, et <lb/>
discordia pertinente alla successione delli paesi di <lb/>
Cleves, et di Giuliers, la qual negotiatione col <lb/>
progresso, et mutatione del tempo ha mutata <lb/>
spesse volte faccia; onde col mezo d’una proposta <lb/>
et propositione hora dall’una, hora dall’altra parte <lb/>
si è procurato di ridur l’affare a qualche buona <lb/>
uscita; senza però potervi mai arrivare per certe <lb/>
et sospetti, che mossero le Signorie vostre a persister <lb/>
fermamente et fortemente nell’essentione del <lb/>
trattato di Zanten. </p>
<p>Per tanto vedendo sua Maestà non esservi altro ispediente <lb/>
a poter condur questo affare a buon porto, stanti
<pb n="163v" facs="03_163v" rend="0"/>
li venti cosi contrarii, ella da qualche mese in qua si è <lb/>
conformata colla volontà di voi signori; havendo sopra <lb/>
tutte le altre cose in raccommandatione (sendo le <lb/>
occasioni di conferenza con li ministri de’ principi, <lb/>
residente nella sua corte toccante questo particolare) <lb/>
la detta essecutione del trattato di Zanten, come il suo <lb/>
et unico filo per uscir da questo laberinto. </p>
<p>Finalmente fu l’ambasciator di Spagna questi giorni passato <lb/>
a trovar sua Maestà et di commissione espressa del Re <lb/>
suo padrone (secondo che ha preteso) ha significato <lb/>
a sua Maestà non haver il Re suo signore cosa alcuna che <lb/>
gli sia più grandemente a cuore, che l’operar in man <lb/>
che le città, et piazze di Cleves, et di Giuliers <lb/>
(le quali al presente sono possesse da gl’arciduchi, <lb/>
et da vostre Serenità) fossero restituite alli principi pretenso[ri] <lb/>
et per consequente effettuato il trattato di Zanten. </p>
<p>Per questo il detto Ambasciatore pregò sua Maestà ad interceder appresso le <lb/>
vostre Serenità, et appresso gl’altri principi interessati a fine <lb/>
d’indurli ad accommodarsi ad una sì buona risolutione <lb/>
et con questo restabilire una pace et riposo sicuro <lb/>
in quelle povere provincie, le quali per lungo tempo
<pb n="164r" facs="03_164r" rend="0"/>
sono state soggette ad una servitù, et miseria insopor-<lb/>
tabile; desiderando, che si possi trovar una certa giornata <lb/>
per la restitutione di dette piazze; la quale sua Maestà affine <lb/>
di non precipitar un affare di tanto momento ha <lb/>
giudicato convenente, che sia l’ultima del mese <lb/>
di febraro venturo stil vecchio. Nel qual spatio di <lb/>
tempo, overo a tal giorno limitato se vostre Serenità non <lb/>
possono indursi a dar essecutione al detto trattato <lb/>
di Zanten l’Ambasciator ha pregato sua Maestà di non impor-<lb/>
tunar in tal caso d’avantaggio il Re suo signore, <lb/>
ma di escusarlo, se faceva conto di posseder da <lb/>
quel tempo in là assolutamente le piazze, le quali <lb/>
gode al presente senza intentione di mai più resti-<lb/>
tuirle ai principi ai quali per ogni ragione <lb/>
appartengono; stante che (come dice) ad essempio <lb/>
di vostre Serenità intorno le fortificationi di Giuliers, et altre <lb/>
piazze, la ragione vuole, che ’l Re suo padrone <lb/>
faccia il medesimo a Vesel, le quali spese non intende <lb/>
egli di fare all’altrui profitto, ma per il suo proprio <lb/>
servitio et per tanto quand’egli haverà fortificata <lb/>
la detta città si risolverà a giamai resituirla. </p>
<pb n="164v" facs="03_164v" rend="0"/>
<p>Ecco signori la propostione fatta dall’ambasciator di Spagna a sua Maestà della <lb/>
quale, in conformità dell’avviso che la detta Maestà ha <lb/>
dato alli signori elettori Palatino, et Brandemburgh, et al signor <lb/>
Principe suo figlio mi ha ella commandato di darne <lb/>
parte a vostre Serenità le quali havendo al presente nelle loro <lb/>
mani l’essecutione di quello, ch’elle hanno havuto <lb/>
continuamente in così gran raccommandatione, che è <lb/>
il trattato di Zanten, prenderanno, se a loro piace, <lb/>
sopra ciò una risolutione degna delle loro prudenze, <lb/>
vedendo come l’accettar di questa apertura sarà <lb/>
per il bene del servitio loro; et l’avanzamento dell’<lb/>
honore, et riputatione; et il rifiutarla tirerà in <lb/>
consequenza una guerra dentro li poveri paesi <lb/>
di Cleves, et Giuliers; li quali quanto più si <lb/>
veggono avicinar ad un termine finale dei loro <lb/>
travagli; con maggior ragione si lamenteranno <lb/>
verso Iddio, et verso il mondo di quelli, che ne <lb/>
sono infrattori. </p>
<p>Si deve haver particolarmente mira, et compassione della buona <lb/>
città di Vesel, la quale per l’innanti è stata la <lb/>
nutrice della religion riformata, et il rifugio di
<pb n="165r" facs="03_165r" rend="0"/>
tutti quelli, che sono stati scacciati dai suoi paesi per la <lb/>
libertà delle loro conscienze; di maniera che oltre <lb/>
l’interesse particolare de’ principi pretensori si tratta <lb/>
anco della causa commune. </p>
<p>Il tempo, ch’è stato destinato per l’essecutione di questo <lb/>
affare è convenevole per le andate, et ritorni, che <lb/>
sono necessarii purchè non si vogli diferre paratis. <lb/>
Ecco perché io starò attendendo con gran devotione <lb/>
la risposta di vostre Serenità per significarla a sua Maestà. </p>
<p>Fatta nell’assemblea de’ signori Stati delle Provincie <lb/>
Unite de’ Paesi Bassi a’ 23 del mese di novembre <lb/>
stil vecchio. </p>
<p>Dudley Carleton
<pb n="165v" facs="03_165v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="166r" facs="03_166r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="166v" facs="03_166v" rend="270"/>
<p>n° 1<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
<p>Propositione del signor ambasciator <lb/>
d’Inghilterra </p>
<p>Nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line on "effetto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "si … et la necessità" decoding of the encrypted text can be found on c. 156r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out number.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-tes" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Prop-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "n°" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
