<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.025 date 1616-12-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3,fol 171r-175v, 182r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">171r-175v, 182r-v, 176r-178v, 179r-181v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that everyone is frustrated by the delay in sailing due to the mild weather and absence of northerly or easterly winds. John Ernst of Nassau is travelling to motivate the soldiers. Acknowledges receipt of letters 25 November, 2 December and letter of credit for 30,000 ducats. Addressed the States General where he outlined the Spanish ambitions and reiterated the need to maintain good relationships with the Venetian republic. From secretary of States General, he received two texts that Langerack had delivered to the French king which he sends in attachment. Reports on a private conversation about the Dutch Republic’s actions which have kept the Spanish forces from moving against Savoy. During conversation, the idea of mutual union is hinted at, with the alliance of Hanseatic cities as an example. Sticke claims that the Dutch Republic would be reluctant to agree as they are not willing to get entangled in states who are currently at war with Spain with the end of the Truce in sight. Two documents attached: "Prima proposizione di monsignor di Langarach ambasciator in Francia" and "Seconda proposizione di monsignor di Langarach ambasciator in Francia"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-12-17">17 dicembre 1616</date>
            <num>057, 058, 059</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="057">
<div type="main" facs="main text of letter" n="057">
<!--<p>17 dicembre 1616, L’Aia (cc. 171r-175v, 182r-v)</p>-->
<pb n="171r" facs="03_171r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>par strano ad ognuno, et che ha contro l’uso della stagione <lb/>
et la natura del clima, che sino a questo tempo continui <lb/>
l’aria dolce senza tirar vento di<ptr target="#tn1" n="1"/> Tramontana, o quello di <lb/>
Levante, che sarebbono proprii per noi; et io mi vivo mal <lb/>
contento di dover ogni settimana scriver una medesima <lb/>
cosa contraria a quello<ptr target="#tn2" n="2"/>, che più è bramato da vostre Eccellenze <lb/>
dal signor Conte, et da me; et da’ soldati stessi, che desiderano<ptr target="#tn3" n="3"/><lb/>
l’uscita in mare, et la pregano da Dio. </p>
<p>Hier mattina partì di buon’hora il signor Conte alla volta della <lb/>
Moza per andar a dar cuore alle genti, et predicarli <lb/>
la patienza. È ritornato, et mi ha riferto haver trovati <lb/>
tutti li soldati di buona voglia; et pensa di andarsene <lb/>
nella Nortolandia per far il medesimo ufficio con quelli che <lb/>
sono nel Tessel. </p>
<p>Il sabbato a notte della passata settimana mi pervenero <lb/>
le lettere di vostra Serenità de’ 25 novembre, et hieri a sera mi <lb/>
furono rese l’altre de’ 2 del presente, et valeromi di <lb/>
queste per informatione di quanto occorre<ptr target="#tn4" n="4"/> ne’ correnti <lb/>
tempi. Sin qui dell’ispeditione fatta da lei in Spagna <lb/>
non è stata detta cosa alcuna, et se occorrerà risponderò<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
in conformità de’ suoi commandamenti. </p>
<p>Veggo in quelle de’ 25 il presuposito, ch’elle han fatto, che ’l
<pb n="171v" facs="03_171v" rend="0"/>
mancamento mio dello scrivere sia nato da pura necessità, et mi <lb/>
consolo che resti tanto certa della mia devotione<ptr target="#tn6" n="6"/> come dimostra <lb/>
onde mi prometto in ogni caso la benigna gratia sua. <lb/>
</p>
<p>Ho ricevuto le lettere di credito delli trentamilla ducati; et mi <lb/>
valerò di esse quando vedrò esser il bisogno, et ricercarlo il <lb/>
servitio della Serenità vostra già che son qua ho supplito col mezo delli <lb/>
Calandrini, et Vanderput, li quali intesa la difficoltà <lb/>
incontrata da gl’altri mercanti per il pagamento del denaro <lb/>
temendo dell’istesso man pregato che le scrissi, come <lb/>
riverentemente faccio, che a pagamento di banco sono <lb/>
state fatte le lettere delli 42 mila ducati sotto li 13 et 28 <lb/>
del mese passato. </p>
<p>Martedì essequii l’ordine della Serenità vostra commessomi nelle <lb/>
medesime lettere de’ 25 nell’assemblea de’ signori Stati. <lb/>
L’attentione all’espressione de’ concetti toccanti il com-<lb/>
mune interesse, il termine, che usano Spagnuoli per <lb/>
mostrar al mondo di voler dar legge a’ principi <lb/>
et alle republiche libere, et per il testimonio che resi della <lb/>
confidenza, che volevano l’Eccellenze vostre continuar con essi, <lb/>
fu grande, et la risposta, che per allhora mi fu data <lb/>
dal Presidente a nome degl’ordini generali fu propria <lb/>
per significarmi la perfetta corrispondenza, che bramano
<pb n="172r" facs="03_172r" rend="0"/>
che la serenissima Republica riconoschi in loro verso di lei, et mi fu <lb/>
detto in particolare, che dal canto di queste provincie non si <lb/>
era mancato in quella maniera, ch’era stata stimata <lb/>
propria di tener bridato lo Spagnuolo, et tuttavia non si <lb/>
mancava di continuare in questo pensiero per guardarsi <lb/>
dalla sua grande ambitione esperimentata tanto tempo fa <lb/>
in questi paesi: mi fu detto<ptr target="#tn7" n="7"/> poi nel particolare di vostra Serenità, che <lb/>
sentivano contento, ch’ella proseguisse ad avanzarsi sopra <lb/>
arciducali, et mostrando desiderio di haver li particolari <lb/>
della mia espositione gli diedi nota de’ più essentiali capi. <lb/>
Questa mattina il secretario per nome de’ signori Stati mi ha detto <lb/>
quasi le stesse cose, ringratiandomi della continuata <lb/>
corrispondenza, et communicatione, che passavano con essi <lb/>
loro, et doppo altre parole di complimento aggiunse, <lb/>
che l’armi, che mantenevano li signori Stati erano per <lb/>
servitio delli amici, et già il signor marchese di Bran-<lb/>
demburgh l’ha provato sino a quest’hora presente <lb/>
et l’anno passato n’hebbe il profitto di esse la città di <lb/>
Bransuich, et che queste saranno tuttavia mantenute <lb/>
al medesimo fine di assister agl’amici, et collegati. </p>
<p>Poi mi disse, che haveva havuto ordine da’ suoi <lb/>
signori di darmi le copie delle due propositioni fatte da
<pb n="172v" facs="03_172v" rend="0"/>
monsignor di Langarach in Francia, et delle risposte havute per <lb/>
inviarle come faccio a vostre Eccellenze, affineché veggano, che non <lb/>
mancano di tutti gl’ufficii possibili appresso la Maestà christianissima <lb/>
per servitio del signor duca di Savoia; et che altrettanto <lb/>
era stato commesso anco all’ambasciator Carone in Inghilterra <lb/>
di tutto pregai<ptr target="#tn8" n="8"/>, che rendesse per mio nome gratie <lb/>
a’ signori Stati. </p>
<p>Questi signori si mostrano dispostissimi a tener in quanto potranno <lb/>
lontano lo Spagnuolo dal pensar ad avanzarsi nella <lb/>
vastezza de’ suoi pensieri, et vorrebbono bene, che pari <lb/>
fosse anco la volontà degl’altri principi. In vostra Serenità <lb/>
conoscono lo stesso affetto; ma della Francia, né <lb/>
dell’Inghilterra non sano, che promettersi, et quanto alli <lb/>
principi della Germania, et dell’Unione in particolare <lb/>
non par loro<ptr target="#tn9" n="9"/>, che siano risoluti tanto che basti. </p>
<p>Essendomi occorso di trovarmi hieri in ragionamento con uno <lb/>
de’ principali del Governo mi disse noi facemo <lb/>
quant’è possibile per tenir il freno in bocca <lb/>
a’ Spagnuoli, et se non havessimo sin qui mantenuti <lb/>
li presidii nelle terre di Cleves, et Giuliers già quei <lb/>
paesi tutti sarebbono sotto il dominio loro, et le genti <lb/>
che sono necessitati d’intartener anch’essi in buon
<pb n="173r" facs="03_173r" rend="0"/>
numero da quella parte sarebbono passate in Italia a’ danni <lb/>
del signor duca di Savoia, et forse compartite in aiuto dell’<lb/>
arciduca Ferdinando contro<ptr target="#tn10" n="10"/> sua Serenità. Ecco il profitto che <lb/>
ne cava il Duca; et la serenissima Republica può anco da quanto <lb/>
habbiamo fatto sin qui in sua gratificatione comprender <lb/>
il desiderio, che habbiamo della conservatione di lei <lb/>
et se desideriamo star uniti seco per divertir le male <lb/>
volontà. Et aggiunse non sono fuori di opinione, <lb/>
che la propositione fatta fare da Spagnuoli col mezo del <lb/>
re della Gran Bertagna della restitutione reciproca <lb/>
delle piazze non sia velata col fine di voler impiegar <lb/>
quelle forze altrove; overo fatte uscir noi le nostre <lb/>
genti di voler procurar con qualche artificio, o pretesto <lb/>
rendersi patroni del resto, che non possedono. Si haverà <lb/>
molto ben l’occhio a questo particolare et la serenissima Republica <lb/>
deve ancora molto ben mirar a’ suoi interessi: perché <lb/>
se potranno in qualche maniera ingannarla lo faranno. <lb/>
La corrispondenza, ch’ella tiene con noi col mezo di <lb/>
vostra Signoria è sopramodo cara a’ signori Stati serve molto bene al <lb/>
commune, et proprio beneficio, et da questa parte si <lb/>
procurerà sempre l’augumento di essa. Et uscì <lb/>
a questo proposito a dirmi, che nel principio, che
<pb n="173v" facs="03_173v" rend="0"/>
io venni qui s’era discorso come si poteva praticar meglio <lb/>
questa strettezza di buona corrispondenza; et che ’l signor Carleton <lb/>
ambasciator d’Inghilterra era anco presente, et furono proposte varie cose; <lb/>
ma tutte havevano qualche contrario. Pareva, che <lb/>
l’occasione data dalla serenissima Republica d’inviar qui la persona di <lb/>
vostra Signoria evitasse a corrisponder con altro soggetto; ma fu consi-<lb/>
derato, che essendo venuta qui come estraordinario non fosse <lb/>
a proposito mandar un estraordinario a Venetia: perché non <lb/>
si sapeva a far che; et haverebbe più tosto data materia <lb/>
di gelosia, che ha portato alcun frutto. Sua Serenità ha lì <lb/>
suoi rispetti, et noi vivemo con li nostri, et tal volta per <lb/>
questo non siamo così pronti a risolver le cose; oltre di ciò <lb/>
se ben ella è ferma qui con habitatione è stato considerato, <lb/>
che tanto nelle prime quanto nell’altre lettere, che secondo <lb/>
l’occorrenze sono state da lei presentate a’ signori Stati non <lb/>
è nominata dal publico, che con titolo di secretario se pur vi <lb/>
fosse stato aggiunto in una almeno, o con nuova <lb/>
occasione vi si aggiungesse secretario nostro residente <lb/>
appresso di vostre Signorie forse questo haverebbe data occasione <lb/>
di risolver in quello, che fosse stato bene per li communi <lb/>
interessi d’una più stretta, et reciproca corrispondenza <lb/>
mediante<ptr target="#tn11" n="11"/> o<ptr target="#tn12" n="12"/> un’ordinaria ambasceria o residenza. Io gli
<pb n="174r" facs="03_174r" rend="0"/>
risposi, che vostra Serenità per dimostratione dell’affetto, che porta a questi <lb/>
Stati, della stima, che fa dell’amor loro verso la serenissima Republica <lb/>
et perché restassero fidatamente avvisate di quanto andava <lb/>
passando nelle presenti congionture in Italia haveva <lb/>
deliberata la mia venuta in questi paesi, et che mi <lb/>
fermassi sino ad altro commandamento; che non sapevo <lb/>
altro se non, che l’intentione della Serenità vostra era ridotta <lb/>
a quel fine, che deve esser in ogni buon principe, <lb/>
et massime di Republica di preveder a’ mali, et <lb/>
colla communicatione degl’avvisi procurar la <lb/>
conservatione, et maggior stabilimento delli proprii <lb/>
stati, et della propria libertà; et che potevo affermare <lb/>
esser nelle Signorie vostre eccellentissime un’ottima volontà nel particolar <lb/>
di continuar perfetta corrispondenza con li soliti <lb/>
mezi, et che non havevo dubio, che da loro non <lb/>
fosse aggradita, et corrisposto a quel termine, <lb/>
et nell’istesso modo, che dalla prudenza di <lb/>
questi signori fosse stimato proprio. Il che è appunto <lb/>
in conformità di quanto la Serenità vostra mossa da quello <lb/>
le scrissi intorno ciò con le mie de’ 13 settembre <lb/>
mi commandò colle sue de’ 19 ottobre che parlassi <lb/>
questo signore non mi replicò altro se non che qui certo
<pb n="174v" facs="03_174v" rend="0"/>
sarebbono concorsi in tutte quelle cose, che havessero stimate <lb/>
proprie per commune beneficio, et che havessero potuto <lb/>
apportar minor gelosia, che fosse possibile. </p>
<p>Nel corso poi del ragionamento andò accennando qualche <lb/>
cosa di reciproca unione; ma non condescese a concetti <lb/>
particolari solo in passando fece cader proposito dell’<lb/>
aleanza, che hanno con le città ansiatiche disse, che <lb/>
quando fecero l’alianza, prima, per eccitarne quei <lb/>
popoli li fecero sapere quant’importava all’interesse <lb/>
loro la continuatione et sicurezza<ptr target="#tn13" n="13"/> del comercio tra questi stati, et <lb/>
quella città, come si dovevano guardar dall’insidie <lb/>
del commune inimico, et quelli importasse l’intendersi <lb/>
bene per rispetto anco della religione; il che diede <lb/>
materia di cominciar a trattar a parte, negotiare, <lb/>
et stringer poi la conclusione da che, et da quanto mi <lb/>
ha detto di sopra, et da quello, che con altre mie <lb/>
le scrissi la prudenza della Serenità vostra può comprender <lb/>
a qual segno si miri. Anco dal residente Stich <lb/>
del marchese di Brandemburgh mi fu in discorso <lb/>
toccò qualche cosa in questo particolare di alianza, <lb/>
ma mi aggiunse creder, che difficilmente vostra Serenità vi <lb/>
sarebbe condescesa mentre considerasse, che già si
<pb n="175r" facs="03_175r" rend="0"/>
si va avicinando il termine allo spirar della tregua, et <lb/>
dubiterà d’impegnarsi con questi stati nella guerra <lb/>
che potessero di nuovo attanar con la Spagna; ma <lb/>
credeva, che si sarebbe contentata d’una reciproca <lb/>
buona corrispondenza. Et passa concetto in qualche <lb/>
d’uno, che vostra Serenità non si moverebbe ad una collegatione <lb/>
se non a tempo del bisogno, o che vedesse congiontura <lb/>
propria per entrar in trattatione; et mi disse questa <lb/>
mattina il signor secretario Arsen<ptr target="#tn14" n="14"/>; che quando fu il signor Vandermil <lb/>
a Venetia per estraordinario ambasciatore si credeva certo, che <lb/>
vostra Serenità facesse qualche apertura di negotio. Il che <lb/>
tutto ha stimato mio debito di riverentemente rap-<lb/>
presentar alle Signorie vostre eccellentissime. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya<ptr target="#tn15" n="15"/> a’ 17 decembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="175v" facs="03_175v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="182r" facs="03_182r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="182v" facs="03_182v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>Prime </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="057">
<!--
<p n="182vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 decembre 1616 ricevute a’ 2 gennaro </p>
<p>secretario Surian dall’Haya prima </p>
<p>1. Non tira vento di Tramontana, né da <lb/>
Levante: onde li vasselli non possono partire. <lb/>
Il Conte è andato per dar cuore a’ soldati. <lb/>
Ha ricevuto le lettere publiche de’ 25 novembre, <lb/>
et de’ 2 decembre. Dalla speditione fatta in sopra <lb/>
non si dice alcuna cosa. </p>
<p>2. Ha ricevuto le lettere di credito de’ 30 mila ducati <lb/>
sinhora ha supplito col mezo di Calandrini <lb/>
et Vanderput. Li 42 mila de’ quali <lb/>
ha fatte lettere a’ 13 et 28 novembre sono da <lb/>
pagarsi come le altre a bona valuta. </p>
<p>3. Ha esseguito con signori Stati gli ordini ricevuti <lb/>
in lettere de’ 25 novembre circa le presenti occorrenze. <lb/>
Rispondono, che non mancano di tener bridato <lb/>
lo Spagnuolo. Desiderano le particolari della <lb/>
espositione. Il secretario gli diede nota de’ capi <lb/>
più essentiali. </p>
<p>Il secretario di quei signori gli dice che le lor armi <lb/>
erano per servitio delli amici che Brandeburg <lb/>
l’ha provato, che all’istesso fine sarà mantenute. </p>
<p>4. Gli dà copia per ordine di quei signori delle due <lb/>
proposte del loro ambasciatore alla Maestà christianissima <lb/>
li medesimi uffici farà il loro ambasciator in Inghilterra. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="182vD">———</p>
<p>5. Si mostrano disposti a tener lo Spagnuolo <lb/>
lontano quanto potrano di pensieri d’avanzar <lb/>
nella Republica conoscono l’istesso affetto. <lb/>
Ma della Francia, Inghilterra et principi di <lb/>
Germania non sanno che promettersi. </p>
<p>Uno de’ principali in ragionamento <lb/>
privato gli dice: che li paesi di <lb/>
Cleves et Giuliers già sarebbono <lb/>
in vande spagnuoli se lor signori non vi <lb/>
havessimo tenuti li presidii. <lb/>
Et le genti de’ Spagnuoli impegnate <lb/>
a quella parte, sarebbono passate <lb/>
contra Savoia et forse com-<lb/>
partita in aiuto di Ferdinando <lb/>
che la Republica dall’operato <lb/>
fin qui può comprender <lb/>
la lor buona volontà. </p>
<p n="182vA">———</p>
<p>6. Dubbio che la propositione di sopra col <lb/>
mezo d’Inghilterra della restitutione reciproca, <lb/>
sia, per impiegar quelle forze altromodo; o vero per impadronirsi del resto. </p>
<p>Che si deve haver ben l’occhio a’ loro fini. <lb/>
Parla della corrispondenza de’ monsignori <lb/>
et dice perché non corrispondano con espedimenta. <lb/>
Di persona a Venetia a doppo l’arrivo di Suriano. <lb/>
Che la Republica ha li suoi rispetti, et loro vivono <lb/>
con li suoi. </p>
<p>7. Il Suriano risponde in conformità <lb/>
dell’ordini publici. </p>
<p>Nel corso del ragionamento gli vien accen-<lb/>
nato di reciproca unione: et fa cader <lb/>
proposito della loro alianza con le città <lb/>
ansiatiche. Onde si può comprender <lb/>
a qual segno si miri. </p>
<p>8. Il residente di Brandemburgh gli tocca <lb/>
in discorso qualche cosa di alianza; <lb/>
ma crede che difficilmente la Republica in conde-<lb/>
scendesse considerando che già è vicina <lb/>
a spirar la tregua, per non impegnarsi <lb/>
con li stati in una guerra con Spagna, <lb/>
ma si sarebbe contentata d’una reciproca <lb/>
buona corrispondenza. </p>
<p>Segue discorso nell’istessa materia. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="058" corresp="057" source="176r-178v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="058" corresp="057" >
<!--<p>Allegato I al n. 57 (cc. 176r-178v)</p>-->
<pb n="176r" facs="03_176r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Copia della prima propositione fatta da monsignor di Langarach al Re christianissimo </p>
<p>Sire<ptr target="#tn16" n="16"/> </p>
<p>io ricevo lettere freschissime de’ signori Stati Generali de’ Paesi Bassi uniti miei signori nelle quali <lb/>
mi commandeno di<ptr target="#tn17" n="17"/> testificar a vostra Maestà come suoi buoni et fedeli amici et collegati l’estremo <lb/>
discontento c’hanno d’intender da tutte le parti che re di Spagna faccia ogni sforzo <lb/>
et impieghi ogni suo potere per farsi patrone per pura forza et violenza delli stati et <lb/>
paesi del signor duca di Savoia, senza che vostra Maestà fin a quest’hora si sia opposta <lb/>
né impedito parimente li passagii a’ quelli che si sono uniti in campagnia per aiutar <lb/>
li Spagnoli alla ruina et total intiera oppressione di sua Altezza. </p>
<p>Le vecchie massime del regno di Francia et particolarmente del fu re Henricho il <lb/>
grande di eterna et gloriosissima memoria padre di vostra Maestà, sono sempre state tali che <lb/>
in ogni tempo et occasione senza riguardare a consideratione contrarie, bisognerebbe per vera <lb/>
necessità conservare et mantenir li stati et le fortune del detto signor duca di Savoia, <lb/>
a’ fine di romper il ponte o più tosto tener sempre rotto il ponte da quella parte per la <lb/>
quale potrebbono Spagnoli con gran commodità doppo et ad ognhora haver l’intrata <lb/>
dentro questo bello et florido Regno. </p>
<p>Sire li detti miei signori li Stati Generali miei patroni dichiarono haver in ogni tempo apprese <lb/>
queste medesime massime ragioni et resolutioni dalla bocca propria e da lettere espresse <lb/>
di quel grande et savio Re vostro padre, che non haveva cosa al mondo più a <lb/>
cuore che di assicurar le sue corone contra li disegni et violenze di quelli che in <lb/>
tutti tempi hanno tentato di metter il piedi, et haver l’intrata del tutto libera <lb/>
entro a questo Regno, a’ fine di passar doppo più inanti quando vorranno prender <lb/>
li loro avantaggi, tanto contra gl’amici e collegati a vostra Maestà, che contra alla medesima. </p>
<p>Gl’essempii di tutti i tempi hanno fatto apparere la verità di quello che la ragion di <lb/>
stato ricerca et di quello che la sincera fattione de’ vostri veri amici gli fa <lb/>
tenere della Maestà vostra. </p>
<p>Sire la memoria è del tutto ancor fresca dell’intraprese et disegni della Spagna allhora <lb/>
che per la miseria fu tale di questo stato gli si è lasciato sopra passare i suoi limiti
<pb n="176v" facs="03_176v" rend="0"/>
et intrar dietro la Francia, ella si andava a perder del tutto, et prender <lb/>
il giogo sopportabile di quelli che in ogni tempo hanno giattato l’occhio <lb/>
ambicioso sopra questa bella Corona, si Dio non havesse suscitato et dato <lb/>
un cuore et una magnanimità invincibile alla Francia nella persona <lb/>
reale di quel gran Re che fece tremare et dubitare li tristi et assicurar <lb/>
li buoni. </p>
<p>Tutti gli vicini et parimente li collegati di essa tremavano et temevano allhora questo <lb/>
medesimo male, et in fine tutta la christianità conversava a dubitare di questa <lb/>
sigurtà. </p>
<p>Et ancor che sapia sine che vostra Maestà procurerà d’impedire alla Spagna il suo pro-<lb/>
gresso ancor che egli si havesse impatronito d’una gran parte de’ stati et <lb/>
paesi del detto signor duca di Savoia credendo c’ancor sarebbe tempo sufficiente <lb/>
di reprimer la Spagna se bene havesse passate le montagnie per intrar in <lb/>
Francia, non di meno<ptr target="#tn18" n="18"/> il rischio et il pericolo sarà allhora troppo grande <lb/>
al quale che bisogno oviare più presto che sia possibile. </p>
<p>Et perché non vi è cosa più utile né più necessaria al bene d’un grande et savio <lb/>
Re che di veder lontana<ptr target="#tn19" n="19"/> dalle sue frontiere l’ambitione de’ <lb/>
suoi potentissimi vicini, et havere più tosto un vicino debole che potente, <lb/>
egli è certo che se ne deve guardare o farlo tornar indietro quando si vede <lb/>
approssimarsi et prima che l’appetito divengi maggiore, et prima che si <lb/>
vega aver il male presa troppa forza. </p>
<p>Sire l’amititie le colleganze e parimente le maritaggi de’ vicini et più gran principi <lb/>
son lodevoli per li Re secondo la constitutione et stato de’ loro affari, ma vostra <lb/>
Maestà conforme la prudenza sua et providenza reale sa benissimo ch’ella <lb/>
non si debbe per tanto fidare né a parolle né ad amicitie né parimenti a’ <lb/>
maritaggi di quelli che spinti da una insaciabile ambitione ha mostrato in <lb/>
tutte l’occasione opportune non haver altro fine che la grandezza
<pb n="177r" facs="03_177r" rend="0"/>
et l’acrescimento della loro grandezza in pregiuditio et ruina de’ suo vicini. </p>
<p>L’affettione sincerissima la fideltà che non appari, il candore et ingenuità natu-<lb/>
rale delli signori Stati miei patroni mi commanda de pregar humilmente vostra Maestà per <lb/>
nome loro che le piaccia prender a cuore questa mia espositione et prender <lb/>
una vigorosa risolutione et salutifera per salvezza del signor Duca in luogo <lb/>
di lassarlo opprimer, prima che sia troppo tardo, poichè nella conservatione di <lb/>
sua Altezza consiste tutto affatto<ptr target="#tn20" n="20"/> l’ostabilimento et la sigurezza delle vostre proprie <lb/>
corone assicurando vostra Maestà ch’ella non troverà mai né più fideli né più <lb/>
sinceri amici et vicini per desiderargli consigliarla e far ogni sorte di <lb/>
beneficio et servitio conforme al loro potere che li signori Stati miei signori come <lb/>
hanno sempre dato a cognoscere et lo faranno nell’avvenire più tosto con <lb/>
gl’effetti che con le parole. </p>
<p>Copia della risposta de’ 29 novembre 1616 </p>
<p>Hanno per tanto sopra la detta mia propositione così la Maestà sua come signori del Conseglio <lb/>
risposto puntualmente nella maniera, che segue, et primieramente che ringratiano <lb/>
della molta affettione la quale sano che proviene da una fedele, et buona <lb/>
intentione, et che si raccorderanno sempre delle vecchie massime del re Henrico <lb/>
il Grande di memoria imortale tanto alla conservatione di Savoia, che per ostare <lb/>
et resister all’ambitione, et grandezza di Spagna per il miglior commodo del giovane <lb/>
Re et della continuata miseria del Reame, et per ciò si contenterano<ptr target="#tn21" n="21"/> l’Eccellenze <lb/>
vostre d’esser fermamente assicurate che le<ptr target="#tn22" n="22"/> loro Maestà né il Consiglio ancorché <lb/>
sappi molto bene, che vi sono molto lingue, che contavo continuamente di biasmar <lb/>
li amici, et collegati, et a persuader il contrario, mai le Maestà sue acconsentiranno <lb/>
cosa a pontual aiuto o estraordinario favor di Spagna, che possi riuscir di danno
<pb n="177v" facs="03_177v" rend="0"/>
del Paese, o all’interesse de’ collegati, et fedeli amici è ben vero che all’ambasciator <lb/>
di Spagna qui residente è stata data libertà di poter ogni volta che vuole <lb/>
venir alla corte senza dimandar audienza. Non senza gran sospetto di molti; <lb/>
ma che questo favore è alle doi corti di Franza et di Spagna essendo stato <lb/>
accordato nello stabilimento del maritaggio et oltre di ciò a questi doi ambasciatori è <lb/>
stata data la pensiero<ptr target="#tn23" n="23"/> di haver cura come Governatore della giovane Regina qui, et <lb/>
della principessa di Spagna di là. </p>
<pb n="178r" facs="03_178r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="178v" facs="03_178v" rend="270"/>
<p>Prima propositione di monsignor <lb/>
di Langarach ambasciatore in Francia </p>
<p>nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="059" corresp="057" source="179r-181v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="059" corresp="057" >
<!--<p>Allegato II al n. 57 (cc. 179r-181v)</p>-->
<pb n="179r" facs="03_179r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia della seconda propositione fatta da monsignor di Langarach al Re christianissimo </p>
<p>Ancorché non è molto che per parte delli miei signori li stati generali de’ Paesi Bassi uniti et in <lb/>
conformità delle loro prime lettere io habbi significato a vostra Maestà il gran discontento che <lb/>
hanno dell’oppressione del signor duca di Savoia per l’arme potenti del re di Spagna. </p>
<p>Nientedimeno havendo doppo ricevuto nuova carica da detti miei signori per far nuova in-<lb/>
stanza a vostra Maestà del medesimo affare per la continuatione d’un grande et malvagio disegno <lb/>
del detto Re contra la detta altezza di Savoia, volendolo attacar da doi lati, cioè di là <lb/>
et di qua dei monti stante che allhora il signor di Nemurs haveva ottenuto da sua Maestà <lb/>
per passar con la Franza con le sue truppe contro Savoia. </p>
<p>Io non ho potuto far di meno di non supplicar vostra Maestà di concedermi un’altra audienza sopra <lb/>
la medesima materia, senza ch’ella l’imputi a qualche imprudente importunità ma più <lb/>
tosto ad un’affettione sincera, et fedele, et un continuo pensiero dei medesimi miei signori <lb/>
al ben publico. </p>
<p>Perché Sire m’hanno incaricato di dichiarirvi più ampiamente, che intendono l’<lb/>
importanze di questo affare esser tale, che non solamente la Franza, et l’Alemagna, et <lb/>
altri re et principi di qua li monti; ma anco la republica de’ Paesi Bassi uniti, <lb/>
et generalmente la christianità tutta sarebbe grandamente interessata alla ruina <lb/>
et oppressione del detto signor duca di Savoia. </p>
<p>Sapendo che detta Altezza non può haver né i mezi né le forze da sé stessa così grandi <lb/>
per opporsi, et<ptr target="#tn24" n="24"/> contrapesare solo alla potenza, et eccessiva violenza di <lb/>
quel grande, et potente re di Spagna, et vedendo parimente che coll’oppressione <lb/>
del signor duca di Savoia, et per la grandezza o accressimento di Spagna si trovorebbono <lb/>
strano et pericolosi inconvenienti tra li vecchi, et fedeli collegati et amici di questa <lb/>
Corona come grandamente interessati. </p>
<p>Onde li detti miei signori supplicano humilmente vostra Maestà di sovenirsi delle sapientissime massive <lb/>
del fu Re d’imortal memoria per la conservatione di Savoia in maniera, che piaccio <lb/>
a vostra Maestà mostrar in effetto quello ch’ella conforme alla sua prudenza reale ha pro-<lb/>
messo in parola. </p>
<pb n="179v" facs="03_179v" rend="0"/>
<p>Credendo Sire come cosa sicura che poiché il re di Spagna ha abandonato <lb/>
il trattato d’Asti non ostante qual si sia sollennizatione, et compimento fatto <lb/>
per l’intervento, et auttorità di vostra Maestà del re della Gran Bertagna, et della republica <lb/>
di Venetia è risoluto di non cessar punto sin tanto che non haverà ruinato <lb/>
del tutto la Savoia. </p>
<p>É ben vero che la Spagna pretende dal signor duca di Savoia una sumissione hono-<lb/>
revole, come da uno ch’è a lui minore. </p>
<p>Ma essendo il detto signor duca di Savoia un principe soprano senza dipender in alcuna <lb/>
maniera da Spagna è certo che la pretentione sudetta non è che un pretesto <lb/>
per ridurlo all’estremità prendendo tutto il suo Paese per farlo suo vassalo, et <lb/>
suddito affine di haver il passaggio in tutto libero quando vorrà attaccar <lb/>
li suoi nemici. </p>
<p>Li miei sudetti signori Stati sano per isperienza, che la continuatione dell’armi spagnole <lb/>
è pericolosissima; et ch’ella consumma a poco a poco per una lunga guerra <lb/>
di forze d’altri. </p>
<p>Di maniera che se monsignor di Savoia al dì d’hoggi si trova assai bene per qualche <lb/>
soccorso che possono li particolari havergli somministrato; con tutto ciò la <lb/>
longhezza del tempo, et continuamente della guerra spagnola il consumerà, se <lb/>
vostra Maestà però non si compiace di risolversi con vigoroso consiglio alla conti-<lb/>
nuata assistenza di lui nell’avenire. </p>
<p>In fine Sire le detti miei signori Stati hanno stimato necessario per la conservatione <lb/>
della detta Altezza sua non solamente pregar vostra Maestà ma anco hanno scritto <lb/>
et in stato seriosamente al re della Gran Bertagna et li principi d’Alemagna, <lb/>
pregandoli, come fano parimente a vostra Maestà di considerar che questo a loro medesimi si deve <lb/>
confessare, et creder, et<ptr target="#tn25" n="25"/> di già dano un gran succorso al detto signor duca di Savoia <lb/>
stante che per l’intartenimento et mantenimento d’una grand’armata impediscono <lb/>
come ognuno conosce, et può giudicare una gran parte delle forze de’ </p>
<pb n="180r" facs="03_180r" rend="0"/>
<p>Spagna che sono continuamente sopra le loro frontiere non aggiustandosi con l’altre <lb/>
contra la detta Altezza sua. </p>
<p>Copia della risposta de’ 6 decembre 1616 </p>
<p>Io ho scritto l’ultime mie delli 29 del mese passato doppo io ne ho ricevuta <lb/>
un’altra dell’Eccellenze vostre della data de’ 12 del medesimo mese con carica di far <lb/>
nuova instanza alle loro maestà per dar assistenza al signor duca di Savoia <lb/>
in conformità della quale ho richiesta l’audienza a sua Maestà et l’ho havuta havendo <lb/>
presa qualche altra occasione per essequir meglio il mio intento, et ho espresso <lb/>
il senso et intentione di vostre Eccellenze sopra ciò interamente intorno che le loro <lb/>
maestà con ogni termine di amicitia hanno risposto quanto segue, che la <lb/>
loro Maestà ringratiano sommamente l’Eccellenze vostre per l’affettione et continuo pensiero, <lb/>
che vostre Eccellenze hanno conservatione, et buon diportamento del regno di Francia, ve-<lb/>
dendo bene, ch’elle prendono in cuore gl’affari non solamente con parole; ma <lb/>
le mostra con gl’affetti ancora, il che s’è veduto per il passato et al <lb/>
presente per l’avantaggio del Regno, et quanto alli affari di Savoia, che <lb/>
il Re haverà mira alla conservatione, come del suo proprio Paese non so-<lb/>
lamente in parole, ma in fatti senza lasciar in conto alcuno opprimerla <lb/>
detta Altezza non ostante che vi siano molti, che non intendono li secreti <lb/>
de’ principi o che non vorrebbono intenderli come dicono; con tutto ciò <lb/>
credono in contrario. Ma che il Re provederà di buon hora et all’incontro <lb/>
ostare all’avanzamento di Spagna, et la perditione di Savoia confessando il <lb/>
grande, et commune interesse che la Francia et la Savoia vorrebbono a ricever; <lb/>
che non ostante che ’l Re sia maritato alla figliola di Spagna, ch’egli medesimo
<pb n="180v" facs="03_180v" rend="0"/>
non ha li dissegni et massime spagnole nel suo cuore et per ciò le maestà loro <lb/>
hanno desiderato ch’io scrivi questo liberamente et sicuramente all’Eccellenze vostre dicendo ancora <lb/>
di considerar bene, che tutti li principi del mondo hanno diverse et qualche <lb/>
volta contrarie massime, et regole nel loro stato, et che non hanno tutti eguali <lb/>
i disegni, et che per la parte del Re questo si mostrerà per isperienza nel suo <lb/>
Regno. </p>
<p>Le loro maestà hanno trovato parimente buono che vostre Eccellenze habbino comesso un simil <lb/>
ufficio, et inviato lettere delle medesime forma in Inghilterra et Alemagna per soccorso <lb/>
del duca di Savoia dichiarando che la mia reitirata espositamente in questo <lb/>
affare li è riuscita cara. </p>
<pb n="181r" facs="03_181r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="181v" facs="03_181v" rend="270"/>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> propositione di monsignor di <lb/>
Langarach ambasciatore in Francia </p>
<p>Nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "fu detto" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "pregai" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes "o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "et sicurezza" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-n" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-y-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "-re" added above the line and crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "l’ambitione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Precedes the struck-through letters.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-terano" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "l-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Added above "carica" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "dar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Corrected above "gi-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
