<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.029 date 1616-12-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3,fol 199r-203v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 14, letter 573) on British History Online (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol14/pp384-396)
            </note>
            <biblScope unit="page">199r-203v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Due to the unfavourable winds, the departure of the ships carrying troops is delayed. Suriano is worried as he fears the soldiers might become discontent. Explains he will send the rosters to savio of Terraferma adding that it is not possible to start payments from the embarkation as they have understood it would be from the day of the muster. Reports that he followed up with Pasini about Belgioioso and adds that alfier Filippo has requested 22 ducats per month for his services, as well as another offer of general of galley of French king to serve with 3,000 men embarking from Marseille. Acknowledges receipt of two letters dated 9 December from Venice. A representative from Brunswick was told that a union with States General would be difficult and advised to consider joining the princes of the union instead. The controversy over predestination is causing unrest and distrust within the government. The States General are sending a special ambassador to Elector of Brandenburg to show their continued support. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-12-24">24 dicembre 1616</date>
            <num>067</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>24 dicembre 1616, L’Aia (cc. 199r-203v)</p>-->
<pb n="199r" facs="03_199r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>di già la Serenità vostra haverà da più d’una mano di mie lettere <lb/>
inteso l’imbarco delle genti. Quella sollecitudine, <lb/>
ch’è stata possibile usar in esso non si è tralasciata; <lb/>
ma l’uscita delle navi sta tuttavia interdetta dalla <lb/>
continuatione de’ venti contrarii, che non cessano. Colle <lb/>
mutationi della luna il tempo ha data sempre speranza <lb/>
et apparenza di mettersi al buono; ma poi cambia <lb/>
immediate, torna al solito, et mi tiene in una <lb/>
continua perplessione d’animo. Per la borana <lb/>
che fu li giorni passati un vassello di mercantia <lb/>
fece naufragio nel porto di Tessel; et fu constretto <lb/>
uno con genti della Serenità vostra a tagliar l’arboro. <lb/>
Hora può considerar la Serenità vostra che questo accidente <lb/>
mi facci temer, che li soldati si mal contentino per <lb/>
la continua agitatione nella quale convengono star <lb/>
in quel porto. Se fossero stati in terra il pericolo <lb/>
era dello sbandarsi, hora essendo ne’ vasselli corrono <lb/>
il suo pericolo ancora. De’ giacci da quella parte <lb/>
non si dubita, et da quella della moza si promettono <lb/>
col primo buon vento uscir senza l’intoppo. Io <lb/>
mi credevo, et speravo fermamente di dover passar <lb/>
queste santissime feste del Natale con quietezza d’animo; <lb/>
ma resto tuttavia col medesimo pensiero, et quello che
<pb n="199v" facs="03_199v" rend="0"/>
più mi duole è di non poter apportar alla Serenità vostra colle mie <lb/>
lettere quella sodisfattione, et quel contento, che so che sta <lb/>
attendendo in questo particolare. Ma a Dio sta la dispositione <lb/>
delle cose. </p>
<p>Quanto alla missione de’ roli all’illustrissimo signor savio di Terraferma <lb/>
essequirò il commandamento dell’Eccellenze vostre; ma credo non si potrà <lb/>
spuntare nel far che al giorno dell’imbarco cominci <lb/>
il tempo: perché hanno sempre inteso questi capitani, <lb/>
che sia al giorno della mostra essendo stati pronti per <lb/>
mettersi ne’ vasselli, et se ’l tempo fosse stato proprio si <lb/>
sarebbono imbarcati, et ispediti; et quando non si havesse <lb/>
temuto di perder le genti più volontieri al certo sarebbono <lb/>
state nelle piazze, ove si trovavano con più commodità, et <lb/>
manco disaggio. Anzi dirò riverentemente alla Serenità vostra <lb/>
che alcuni a’ quali non si ha potuto così prontamente andar <lb/>
a dar la rassegna hanno fatta far fede da borgo-<lb/>
mastri delle città del giorno, ch’erano in ordine con <lb/>
tutte le sue genti, intendendo di avanzar se potevano <lb/>
doi, o tre giorni di più, et il capitano Vandernot in particolar <lb/>
posso dire a vostra Serenità che ha tenuto otto giorni la sua <lb/>
compagnia prima che ’l signor Conte et io habbiamo potuto <lb/>
andar a darli mostra: et questo ha la fede app[…]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
dei borgomastri di Horon, che però non se gli è fatta
<pb n="200r" facs="03_200r" rend="0"/>
buona per la conseguenza: pure tentino con destrezza <lb/>
quello che ne potrò fare appresso il signor Conte, il qual sto <lb/>
attendendo, che ritorni dalla Nortolandia, et vivo <lb/>
antioso di saper come haverà trovate quelle genti. </p>
<p>Quanto a levata di altra soldatesca le difficoltà presenti, <lb/>
et la certezza indubitata de’ giacci nell’avvenire mi <lb/>
conferma sempre più di non far altro da questo capo <lb/>
in conformità anco del prudentissimo avertimento della Serenità vostra. <lb/>
Intorno al titolo col quale debba nominarsi di là il signor <lb/>
Conte non mancarò di replicar la risposta, ch’è stata <lb/>
dalla Serenità vostra stimata per sua benignità propria, <lb/>
et secondo il suo senso. </p>
<p>Nelle lettere della passata settimana inviai altra nota di <lb/>
offerta fattami de’ vasselli di guerra con la distintione <lb/>
particolare di ogni spesa, et di quanto si vuole per <lb/>
mese; et pregarò Iddio, che vostra Serenità non habbi bisogno <lb/>
di valersene. </p>
<p>Havendomi ella ingionta nuovo commandamento per haver infor-<lb/>
matione intorno alla persona del signor Gio. Giacomo Bel-<lb/>
gioioso replicai giovedì al Pasini, et l’ho sollecitato a <lb/>
cavar tutto quel più che potrà sopra li particolari scrittimi <lb/>
dalla Serenità vostra et hoggi faccio l’istesso. </p>
<p>Hebbi lettere hier sera dal medesimo Pasini, che mi dice
<pb n="200v" facs="03_200v" rend="0"/>
haver parlato coll’alfier Filippo detto il Bello, et che come <lb/>
prima haveva<ptr target="#tn2" n="2"/> stimato, che si fosse <lb/>
contentato delli 14 over 15 ducati il mese; così hora <lb/>
trovava volerne<ptr target="#tn3" n="3"/> almeno 22 et che questo aviene <lb/>
da qualche offerta, che gli è fatta per parte del granduca <lb/>
et del duca di Parma; ma aggiunge, che essendo desi-<lb/>
deroso di servire la Serenità vostra ha detto, che partirà per Venetia <lb/>
senza soldo per rimettersi alla sua munificenza <lb/>
et se volevo sarebbe venuto a trovarmi. Io ho stimato <lb/>
bene rescriver al Pasini, che già, ch’esso alfier Filippo <lb/>
ha questa buona intentione lo eviti al partire per <lb/>
ricever dalla Serenità vostra quella sodisfattione, che sarà sti-<lb/>
mata da lei propria alle sue conditioni, et li ho manda[ta] <lb/>
una lettera per vostra Serenità affineché gliela dia quando ho <lb/>
risoluto far il viaggio. </p>
<p>Degl’altri mi scrive, che tenterà di accommodar la <lb/>
pretensione, ch’è di più delli dieci, o dodici ducati [al] <lb/>
mese. </p>
<p>Doi lettere della Serenità vostra delli 9 mi sono capitate hier <lb/>
a sera coll’ordinario d’Anversa, quella d’avvisi <lb/>
mi servirà d’informatione, et intorno all’altra dar <lb/>
essecutione a’ commandamenti di lei, et scriverò tutto quello <lb/>
che sarà stato da me operato in conformità. </p>
<pb n="201r" facs="03_201r" rend="0"/>
<p>Vene qui li giorni passati uno ispedito dal signor duca di Bransuich <lb/>
con carica di cavar il senso di questi signori di unirsi seco. <lb/>
Non si è publicato haver questa commissione, ma è <lb/>
andato praticando in particolare, et ha fatto farne <lb/>
apertura;<ptr target="#tn4" n="4"/> intendo essergli stato considerato, che <lb/>
difficilmente vorranno qui far particolare alenza con quel <lb/>
Principe; ma che meglio sarebbe, che procurasse colle-<lb/>
garsi con gl’altri dell’unione: perché in un medesimo <lb/>
tempo sarebbe unito anco con queste provincie. <lb/>
Questo in ogni modo non ha lasciato di tentare se <lb/>
potesse avanzar il negotio. </p>
<p>Li deputati della congregatione di Holanda, che sono <lb/>
stati ridotti fin giovedì passato partirono hieri per <lb/>
le case loro mal contenti di non haver potuto conclu-<lb/>
der cosa alcuna sopra il punto della controversia <lb/>
della predestinatione; onde restano gl’animi confusi, <lb/>
et nella confusione par che si sentino male contentezze <lb/>
particolarmente da quelli, che sostentano l’humore, <lb/>
che habbi ad esser libera questa predicatione della <lb/>
credenza della predestinatione, et si teme, che ciò habbi <lb/>
a causar qualche diffidenza particolare in questo Governo <lb/>
et alcuni degl’habitanti in questo luogo non parlano <lb/>
bene del signor Bernvel, che sostenta la parte contraria
<pb n="201v" facs="03_201v" rend="0"/>
et sono mal contenti della tanta auttorità sua. L’effetto <lb/>
che habbi a partorir questa controversia non si prevede <lb/>
così facilmente continua solo il dubio, che sia fomentata <lb/>
l’attione da chi pretende il predominio di questi paesi per <lb/>
tener disuniti di questa maniera gl’animi, et cavar <lb/>
frutto dalla mala intelligenza tra l’una, et l’altra <lb/>
fattione. </p>
<p>È stato destinato ambasciator straordinario al marchese elettore di <lb/>
Brandemburgh, che si trattiene hora nel ducato di <lb/>
Prussia il signor Stich uno de’ deputati nell’assemblea <lb/>
de’ signori Stati Generali. Sua Altezza ha fatto l’instanza <lb/>
di haver quest’ambasciata per capo di riputatione, et per <lb/>
mostrar a Polonia, et ad altri principi, che li signori <lb/>
Stati vogliono continuar l’assistenza all’Altezza sua <lb/>
in ogni luoco. </p>
<p>Intendo, che ’l medesimo Elettore ha fatta ricercar la maestà <lb/>
della Gran Bertagna per haver da lei ancora un suo <lb/>
ambasciatore; ma parmi, che habbi havuto in risposta <lb/>
di desiderar di saper la causa di questa richiesta <lb/>
perché allhora haverebbe risoluto, quello che havesse <lb/>
stimato propria a sua sodisfattione. </p>
<p>È partita di qua la signora principessa di Lignì doppo <lb/>
haver venduto certo suo datio a’ signori Stati per
<pb n="202r" facs="03_202r" rend="0"/>
duicento, et più milla fiorini; ma non è restata contenta <lb/>
perché haverebbe desiderato molto più; et questi signori hanno <lb/>
tolto in sé questa compreda per più di quello havevano <lb/>
in intentione affine di liberarsi di haver soggetti de’ <lb/>
serenissimi arciduchi con auttorità in questi paesi. </p>
<p>Un gentilhuomo francese mi è venuto a dire che haveva <lb/>
havuta commissione dal signor general delle galere di sua Maestà <lb/>
christianissima di farmi offerta del suo servitio per vostra Serenità <lb/>
alla quale haverebbe condotti tremilla fanti quand’<lb/>
ella l’havesse stimato a proposito, et imbarcarli a <lb/>
Marseglia. Ha accennato che esso Generale vuol titolo <lb/>
di general delle sue genti, et non esser commandato da <lb/>
Oltremontani, ben se il signor duca di Umena andasse <lb/>
al servitio credeva si sarebbe continuato del titolo di luogo-<lb/>
tenente general; che in Francia non haveva voluto far <lb/>
trattare per li suoi rispetti; ma accordato non si sarebbe <lb/>
curato d’altro; et perciò riuscendo grata a vostra Serenità la sua <lb/>
offerta haverebbe ordinato per trattar meco quanto <lb/>
fosse necessario; pregandomi di scriverne<ptr target="#tn5" n="5"/> all’Eccellenze vostre. <lb/>
Io essequisco questo per obligo, che devo, et in tanto <lb/>
con bel modo se torna a me esso gentilhuomo lo <lb/>
farò capace dell’intentione della Serenità vostra intorno all’<lb/>
ubidienza, che vuole, che si presti a quelli, che
<pb n="202v" facs="03_202v" rend="0"/>
hanno il carico delle sue genti; come mi significa nell’ultime <lb/>
lettere sue de’ 9 del corrente. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 24 decembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="203r" facs="03_203r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="203v" facs="03_203v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="203vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 decembre 1616 ricevute a’ 11 <lb/>
gennaro </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya </p>
<p>2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>1. Li vasselli con le genti tuttavia <lb/>
non possono partir per il tempo. <lb/>
Uno ha tagliato l’albero per far bona: <lb/>
essendo naufragato in porto uno con mercantia. </p>
<p>2. Manderà li rolli all’illustrissimo Savio <lb/>
alla scrittura non crede si potrà spuntar <lb/>
che la paga cominci dall’imbarco perché <lb/>
sempre han inteso dal di della mostra. <lb/>
Ne parlerà al Conte al suo ritorno <lb/>
di Nortlandia. </p>
<p>3. Di altra levata non è da trattar <lb/>
a questo tempo. </p>
<p>4. Ha replicato al Pasini per informatione <lb/>
del conte Belgioioso. </p>
<p>L’alfier Filippo deto il Bello non contento <lb/>
de’ 15 ducati al mese ne pretende 22 ma <lb/>
era disposto a venir a Venetia per rimettersi <lb/>
per ciò gli ha mandata una lettera. </p>
<p>Degli altri si tenterà di accommodare <lb/>
le pretensioni. </p>
<p>Riceve due lettere de’ 9 et essequirà. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="203vD">———</p>
<p>5. Pensiero di Bransuich d’unirsi <lb/>
con quei signori risposta che difficilmente <lb/>
faranno alleanza con lui solo; ma che <lb/>
si accordi con quelli della unione. </p>
<p>Deputati d’Olanda partiti mal <lb/>
contenti per le case loro<ptr target="#tn6" n="6"/>. </p>
<p>6. Ambasciator straordinario destinato al marchese <lb/>
elettore di Brandemburg. <lb/>
Richiede anche ambasciatore di Inghilterra <lb/>
ma non gli riesce. </p>
<p>Principessa di Lignì partita havendo <lb/>
venduto un suo dacio a’ signori Stati per <lb/>
200 et più mille fiorini. </p>
<p>7. Offerta del general delle galee che <lb/>
sua Maestà christianissima che servirà alla Republica <lb/>
con 3 mila fanti imbarcati li a Marseglia, <lb/>
et dice delle sue pretensioni. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "questo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "contenti per le case loro" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
