<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.032 date 1617-01-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol. 218r-221v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">218r-221v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports further delay to the unfavourable winds, reiterating John Ernst’s commitment to serving the Venetian Republic. He speculates on the possible reasons why it is difficult to recruit additional soldiers in the Republic, as he has already written in a letter from 16 December. He reiterates that he has nothing more to report on a reciprocal embassy to Venice than what he wrote in letter from 28 November. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-07">7 gennaio 1617</date>
            <num>073</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="073">
<div type="main" facs="main text of letter" n="073">
<!--<p>7 gennaio 1617, L’Aia (cc. 218r-221v)</p>-->
<pb n="218r" facs="03_218r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ricevei lunedì sera solamente il mio dispaccio ordinario, che mi <lb/>
doveva capitar hieri otto. Tre furono le lettere di vostra Serenità <lb/>
scritta a’ 16 del passato. Vorrei volontieri per augumento del <lb/>
piacere, che mi significa haver sentito, che, all’avviso, che le diedi con le <lb/>
con le mie de’ 28 di novembre dell’imbarco delle <lb/>
prime compagnie fosse susseguitato quello dalla uscita in mare <lb/>
di esse, et dell’altre, che furono doppo imbarcate. L’incontro <lb/>
viene, come haverà la Serenità vostra inteso colle precedenti mie <lb/>
dalla contrarietà de’ venti, che pur non cessa, et mi <lb/>
necessita non mutar stile, et replicar lo stesso; onde per <lb/>
consequenza doverò riuscirle o tedioso, o molesto, come <lb/>
a me stesso riesco impatiente, et fastidioso; pur dipen-<lb/>
dendo il tutto dal volere di sua divina Maestà saranno <lb/>
le Signorie vostre eccellentissime sollevate dalla loro singolar prudenza. <lb/>
Non vi è memoria così recente, che sappi dire, che ’l vento del mezogiorno, che è a noi di diretto contrario <lb/>
habbi havuto tanto predominio in questa stagione. <lb/>
Un vassello picciolo, che non porta che sette over otto pezzi <lb/>
di canone, chiamato Il corriero, del quale li signori Stati <lb/>
si servono per inviar speditamente lettere in Inghilterra <lb/>
et altrove, et sono obligati quelli, che lo governano <lb/>
di uscir ad ogni minima apparenza di vento, ha <lb/>
doi volte fatto vela fuori del porto di Roterdam <lb/>
et sempre gli è convenuto rientrare in esso per salvarsi
<pb n="218v" facs="03_218v" rend="0"/>
dalla tempesta del mare. Il signor principe Mauritio non lascia <lb/>
passar hora, che non dimandi, che vento faccia; et il signor <lb/>
conte Gio. Ernesto si lamenta della sua fortuna. Si aspetta <lb/>
che questa nuova luna; che si fa hoggi in fine facci <lb/>
girar il vento dalla parte di Tramontana, o Levante <lb/>
che Dio benedetto lo voglia per contento delle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
et consolatione mia. </p>
<p>Ha il signor Conte sentito gusto, che riesca di sodisfattione alla <lb/>
Serenità vostra il viaggio, che ha risoluto di fare. Li è cara la <lb/>
compagnia, ch’ella gli concede del signor Vimes, et più <lb/>
cari gl’ordini, che gli ho detto <hi rend="decoded">havere</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">là <lb/>
di già dati in grisoni et svizzeri</hi> <lb/>
et poco doppo l’uscita di queste militie (che Dio <lb/>
voglia possi ben tosto avvisarla) s’incaminerà per <lb/>
venir a’ piedi della Serenità vostra. </p>
<p>Io non mancarò di cavar il conto distinto, et particolare del denaro <lb/>
del quale mi sono valso, et ho speso nell’occasione di <lb/>
questa levata; et come l’haverò dispensato, et lo <lb/>
manderò alla Serenità vostra, et invierò all’illustrissimo signor savio <lb/>
di Terraferma alla scrittura li roli conforme al suo <lb/>
commandamento. </p>
<p>Intorno alla levata delli altri mille fanti haverà la <lb/>
Serenità vostra inteso dalle mie precedenti il rispetto, che <lb/>
mi ha trattenuto a non farne altro, et avanzandosi
<pb n="219r" facs="03_219r" rend="0"/>
la stagione, et portando con essa la sicurezza dei geli, et per <lb/>
consequenza l’impossibilità del poter cavar frutto per <lb/>
questi doi mesi da questa parte non vedevo, che fosse <lb/>
manco bene il farne alcun tentativo: vedute nondimeno <lb/>
l’ultime lettere della Serenità vostra de’ 16 decembre ho gettata <lb/>
qualche parola in discorrendo con alcuni; per intender <lb/>
quale potesse esser l’intentione, et ho cavato, che al <lb/>
certo incontrerei al presente difficoltà per doi rispetti, l’uno <lb/>
perché si vorrà veder partite prima queste genti; <lb/>
et l’altro, ch’è il più importante, et che tocca a questo <lb/>
Stato, che niente non sano questi signori qual fine habbino <lb/>
ad haver gl’affari di Cleves, et Giuliers non vorrebbono <lb/>
privarsi di poter in ogni occorrenza haver quel nervo <lb/>
di gente, che sarebbe con nuova permissione condotto <lb/>
fuori; oltre che temerebbono, che non se ne levassero <lb/>
delle vecchie, come sano molto bene, che se ne trovano <lb/>
in buona quantità fra le truppe. Et mi disse il signor <lb/>
ambasciator d’Inghilterra, che si teneva per certo che mille et <lb/>
trecento, o quattrocento soldati fossero stati imbar-<lb/>
cati di quelli, che erano in attual servitio. </p>
<p>Hora essendovi questo suspetto, et concorrendovi dall’<lb/>
altro canto il rispetto, che m’è stato considerato <lb/>
del bisogno che pensano poter havere vicino non <lb/>
veggo, che se ne possi per hora sperar frutto. Il signor Conte
<pb n="219v" facs="03_219v" rend="0"/>
haverebbe sommo contento di haver quest’aggiunta al suo <lb/>
reggimento perché gli servirebbe a maggior riputatione, <lb/>
et vantaggio; ma anch’egli mi ha detto, che teme, <lb/>
che non s’incontri bene; aggiungendomi, che non era fuor <lb/>
d’opinione, che ’l signor principe Mauritio non se ne mostrasse <lb/>
nell’interno contrario mentre haverebbe paura oltre a’ <lb/>
soldati non poter negar la licenza a qualche altro capitano <lb/>
ch’è quanto mi occorre dir riverentemente alla Serenità vostra <lb/>
in questo particolare, al qual tuttavia haverò il pensiero <lb/>
per valermi a tempo, et luoco dell’occasione, che mi si <lb/>
potesse offerire. </p>
<p>Quanto alla buona intelligenza con questi Signori, o reciproca <lb/>
corrispondenza col mezo d’ambascieria, o di residenza <lb/>
non mi è stato tocco in particolare più di quello mi parlò <lb/>
l’Arsen<ptr target="#tn2" n="2"/> come riverentemente scrissi con le <lb/>
mie de’ 28 novembre, et quanto aggiunsi con <lb/>
l’altre de’ 17 et 24 del passato. In generale <lb/>
si mostra buona volontà; ma si vuol caminar con <lb/>
riserba, come la prudenza delle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
haverà sinhora molto ben compreso; et hora le <lb/>
aggiungo haver cavato da qualche parole dette <lb/>
da alcuni, che non credo, che questi signori vorranno <lb/>
hora aprirsi; ma aspettar che queste genti partino, <lb/>
et forse arrivino a Venetia; et uno di questi giorni
<pb n="220r" facs="03_220r" rend="0"/>
mi fu detto dal signor Vandermil, che ’l signor Conte quando verrà <lb/>
alla Serenità vostra servirà di preludio, accennandomi, che haverà <lb/>
forse qualche commissione di complire a nome di questi signori. <lb/>
Caminano qui molto circonspetti, vano cauti, et non <lb/>
vorrebbono ne’ presenti affari del mondo dar gelosia. <lb/>
Io starò avvertito; secondo l’occasioni risponderò coi <lb/>
prudenti avvertimenti della Serenità vostra; et di quello caverò <lb/>
degno della notitia di lei, le<ptr target="#tn3" n="3"/> darò riverente <lb/>
conto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya<ptr target="#tn4" n="4"/> a’ 7 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="220v" facs="03_220v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="221r" facs="03_221r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="221v" facs="03_221v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="073">
<!--
<p n="221vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 gennaro 616<ptr target="#tn5" n="5"/> ricevute 25 detta </p>
<p>Secretario Surian dall’Haie prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "havere … Svizzeri" is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "l’arsen" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-y-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
