<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.033 date 1617-01-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">033</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol. 222r-224v, 229r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">222r-224v, 229r-v, 225r-v, 228r-v, 226r-227v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has received various offers from men who are willing to serve the Venetian Republic such as the young Englishman Samuel Haeles. Carleton has recommended the services of Thomas Gates, an experienced English soldier who currently is in Graz. Reports on the deteriorating health of Duke of Savoy cause worries in the Dutch Republic. Two documents attached: "Offerta del signor Samuel Haeles gentil’ huomo inglese" and "Offerta del baron de Villemur francese"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-07">7 gennaio 1617</date>
            <num>074, 075, 076</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="074">
<div type="main" facs="main text of letter" n="074">
<!--<p>7 gennaio 1617, L’Aia (cc. 222r-224v, 229r-v)</p>-->
<pb n="222r" facs="03_222r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ho ricevuta colla solita riverenza mia la copia delle conditioni <lb/>
del conte di Levestein. Qui si è intesa la condotta; ma <lb/>
egli per anco non si fa intender da queste parti. Se vorrà <lb/>
far l’imbarco dalla parte di Amsterdam non credo, che <lb/>
troverà impedimento mentre non levi genti da questi <lb/>
paesi; ma tutto sta se haverà tempo proprio per farlo <lb/>
perché quanto più va innanti la stagione a farsi sentir <lb/>
dolce<ptr target="#tn1" n="1"/> (come sin qui (con mio malcontento) continua)<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
così si può dubitare, che ’l rigor del verno, che infine <lb/>
non falisce, gl’impedisca l’effetto. Quando mi farà <lb/>
intender alcuna cosa sarò pronto ad ubidir ai com-<lb/>
mandamenti della Serenità vostra così nell’esborso di quella <lb/>
quantità di denaro, ch’ella ha contrattato seco <lb/>
come nell’haver le pieggiane, che siano a gusto mio <lb/>
et di quello, che intenderò in questo proposito vostra Serenità ne <lb/>
sarà avvisata. </p>
<p>Qui vivono con gran curiosità attendendo qualche <lb/>
nuova del signor duca di Savoia mentre da diverse <lb/>
parti corrono gl’avvisi della sua indispositione. <lb/>
Io ho significato a qualcheduno di questi signori <lb/>
quanto dalla Serenità vostra mi viene scritto dello stato <lb/>
di salute di sua Altezza: tuttavia temono<ptr target="#tn3" n="3"/> et non par loro il <lb/>
tempo proprio, che quel Principe sia necessitato a star <lb/>
retirato oppresso da indispositioni, et il signor Bernvel
<pb n="222v" facs="03_222v" rend="0"/>
in particolare mercordì, che fui a dargli il buon principio d’anno, considerò <lb/>
meco, che si deve desiderar la conservatione di quell’Altezza: <lb/>
perché se bene li principi suoi figli hanno apreso sotto un buon <lb/>
maestro a difender la causa commune, et il proprio stato <lb/>
infine senza il padre sono nipoti del re di Spagna. Et <lb/>
poi nel discorso entrò nella voce, che si sentiva, che quell’<lb/>
Altezza fosse per far ispeditione d’ambasciatori<ptr target="#tn4" n="4"/> straordinarii <lb/>
et quanto a quello, che si diceva dover venir qua disse <lb/>
precissamente queste parole egli sarebbe ben proprio. Questo <lb/>
Ministro è solito dir poco; ma vuole, che s’intenda assai, <lb/>
et laudò la risolutione di sua Altezza d’inviar alla corte del <lb/>
Christianissimo, et d’Inghilterra. </p>
<p>Vanno sempre arrivando qui avvisi felici di quell’Altezza <lb/>
et particolarmente, che Francesi calino al servitio di lei, non <lb/>
lasciano però di continuar nel desiderio, che si sostenti <lb/>
et può farsi certo giudicio, che se questi signori conosceranno <lb/>
senza incommodar le cose sue di poter dargli effetti-<lb/>
vi aiuti lo faranno; ma io credo, che vorranno <lb/>
ancor veder quello, che porterà la primavera, se <lb/>
Spagnoli vorranno far maggior sforzo in Italia, o <lb/>
tender altrove li loro pensieri<ptr target="#tn5" n="5"/>, <lb/>
essendo impressi, che non possino per molti <lb/>
mancamenti che hanno nello stato di Milano mantenersi, <lb/>
la qual impressione io procuro di rimover con gl’avvisi
<pb n="223r" facs="03_223r" rend="0"/>
che ricevo dalla Serenità vostra. </p>
<p>Del signor conte Belgioioso mi scrive il Pasini haver inteso esser <lb/>
oppresso in maniera dalla gotta, che malamente potria prestar <lb/>
servitio a vostra Serenità stando la più gran parte dell’anno tormentato <lb/>
da tal indispositione, et poco meno, che inhabile; che in <lb/>
ogni modo haverebbe procurato saper di lui, et dell’<lb/>
intentione sua. </p>
<p>Mi aggiunge nelle sue lettere, che incontratosi in monsignor <lb/>
nontio del Pontefice doppo alcuni familiari ragionamenti <lb/>
gli haveva addimandato (come in passando) se Crema <lb/>
era forte, et non sapendo esso Pasini imaginarsi a che <lb/>
fine lo dicesse, me lo avvisava per ogni buon rispetto. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra che uno di questi giorni venne a visitarmi <lb/>
mi disse esser un cavallier Gatz inglese huomo di <lb/>
valore, et di lunga isperienza in questi paesi, che <lb/>
fu adoperato molto dal Re suo signore in Irlanda <lb/>
et che ha veduto assai; di età di passa cinquanta <lb/>
anni, che credeva, che haverebbe intrapresa <lb/>
carica di condur a vostra Serenità un reggimento d’infan-<lb/>
teria dall’Inghilterra, che per suo luogotenente haverebbe <lb/>
preso uno di casa Harbert, che si trattiene a Usden capitano <lb/>
di una compagnia in servitio di questi signori Stati, com’è il <lb/>
medesimo Gatz nella stessa città; et per sergente maggiore <lb/>
prenderebbe un cavalliere, che hora è in Inghilterra
<pb n="223v" facs="03_223v" rend="0"/>
ambidoi di valore, et che intendono il mestier della guerra <lb/>
che s’io havessi voluto haverebbe<ptr target="#tn6" n="6"/> scritto ad esso Gatz <lb/>
et all’Harbert per haver le conditioni colle quali vorrebbono <lb/>
servire; ma mi ha aggiunto, che teneva per fermo, <lb/>
che non si sarebbono mossi senza le stesse conditioni del signor <lb/>
conte Gio. Ernesto tanto per il donativo per la levata, quant[o]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
per li vasselli; pagamento delle militie in ragion di mese, <lb/>
et altro, et che come fosse venuta la risposta me l’have-<lb/>
rebbe fatta havere per inviarla a vostra Serenità. Essendo <lb/>
l’Ambasciatore condesceso a tanti particolari parmi poter far <lb/>
giudicio, che habbi assai in mano dell’intentione di detti <lb/>
soggetti; et però ho stimato mio debito l’anticipar <lb/>
a scriverne alla Serenità vostra affineché possi ella deliberar <lb/>
quello che<ptr target="#tn8" n="8"/> più stimerà proprio per suo servitio. </p>
<p>Né lascierò anco di inviarle come faccio colle presenti l’offerta <lb/>
d’un giovane pur inglese. Egli è di assai buona casa, <lb/>
et il padre suo si chiama Thomas Heale<ptr target="#tn9" n="9"/> habitante a <lb/>
Flict in Inghilterra nella provincia di Devencier, et m’ha <lb/>
affermato, che trafica ogn’anno a Venetia per la summa <lb/>
di più di centomilla lire sterline.<ptr target="#tn10" n="10"/> Vuol egli far <lb/>
del suo tutta la levata delli 300 fanti, che si offerisce <lb/>
condurre, et per essa, et per il nolo de’ vasselli, et viveri <lb/>
delle genti, quando saranno in nave, et partito dalla <lb/>
spiaggia d’Inghilterra vuol che sia dato al padre la
<pb n="224r" facs="03_224r" rend="0"/>
metà del denaro. Non ha isperienza della guerra; ma mostra haver cuore, et desiderio di avanzarsi; et mi ha <lb/>
detto di voler condur seco officiali tutti esperimentati, <lb/>
et vecchi della militia di questi paesi. Mi si era prima <lb/>
offerto di condur un reggimento intero per haver titolo <lb/>
di colonello; ma io non ho saputo secondar il pensiero <lb/>
per esser egli giovane di vinticinque anni incirca. Ha per tanto <lb/>
fatta l’offerta della levata di trecento fanti: tuttavia <lb/>
quando vostra Serenità trovi buono per suo servitio, che levi un <lb/>
reggimento intero di mille, o mille doicento fanti si com-<lb/>
piacerà di significarmelo perché non ho dubio, che abbraccierà <lb/>
il partito eccitato dall’ambitione del titolo. </p>
<p>Mentre stavo per fermar le presenti m’è stato riferto dal <lb/>
signor di Rocalaura esser<ptr target="#tn11" n="11"/> arrivato qui un capitano francese <lb/>
mandato espressamente da monsignor di Epernone per sincerarsi <lb/>
della voce sparsa, ove egli si trova, che la levata di <lb/>
questi genti fatta dal signor conte Gioanni sia con secreta <lb/>
intelligenza, et che elle habbino a sbarcarsi o nel <lb/>
Poitù, o in Angiù per contrastar alle sue imprese. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 7 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="224v" facs="03_224v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="229r" facs="03_229r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="229v" facs="03_229v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="074">
<!--
<p n="229vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 gennaro 616 ricevute 25 detta </p>
<p>Secretario Surian. Dall’Haie 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="075" corresp="074" source="225r-v, 228r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="075" corresp="074" >
<!--<p>Allegato I al n. 74 (cc. 225r-v, 228r-v)</p>-->
<pb n="225r" facs="03_225r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Offerta del signor Samuel<ptr target="#tn12" n="12"/> Heale gentilhuomo inglese </p>
<p>Io sottoscritto Samuel Heale gentilhuomo inglese mi offerisco <lb/>
levar in Inghilterra et menar a Venetia per il servitio della <lb/>
serenissima Republica il numero di trecento buoni, et qualificati <lb/>
soldati, et ciò dentro un convenevol tempo da prefigersi <lb/>
purché io habbi il titolo, et mi sia dato il commando <lb/>
di capitano di detti soldati. </p>
<p>(Et se piacerà alla medesima serenissima Republica ch’io levi ancora una <lb/>
o doi compagnie del medesimo numero lo farò sotto la <lb/>
conditione di esser dichiarito luocotenente colonello <lb/>
di detti soldati, et darmi la paga, che si convenirà ad una tal carica). </p>
<p>Et tutto ciò col soldo, et trattenimento di doimille cento <lb/>
ducati di Venetia da lire 6 ¾ l’uno per ogni <lb/>
trecento fanti. </p>
<p>Item che mi sarà dato per la levata, transporto, spese de’ <lb/>
vasselli, et viveri disdotto ducati di Venetia per testa <lb/>
dei quali disdotto ducati la medesima serenissima Republica mi farà <lb/>
pagar la metà in Inghilterra a quello ch’io ordinerò o <lb/>
a mio padre, o a qual altro si sia subito che li <lb/>
vasselli saranno partiti dalla spiaggia d’Inghilterra. </p>
<p>Item che ’l soldo entrerà il medesimo giorno, che li soldati <lb/>
haveranno fatta mostra in Inghilterra; intendendo <lb/>
che ’l medesimo giorno le truppe siano imbarcate, et <lb/>
in caso, che sopravenga che qualche soldato muori <lb/>
doppo la prima mostra, et doppo esser imbarcato
<pb n="225v" facs="03_225v" rend="0"/>
che io<ptr target="#tn13" n="13"/> sarò pagato dalla serenissima Republica fino alla <lb/>
seconda mostra, che sarà fatta doppo ’l mio arrivo, et de’ <lb/>
miei soldati in Venetia, o nello stato di sua Serenità. </p>
<p>Item ch’io sia intartenuto in servitio lo spatio di un anno <lb/>
almeno cominciando dal giorno della mostra, et imbarco. </p>
<p>Item che quando doppo ’l detto tempo piacerà alla detta <lb/>
serenissima Republica di licentiar la detta mia compagnia <lb/>
sarà dato a cadaun officiale, et soldato un mese di <lb/>
paga per il loro ritorno al suo Paese. </p>
<p>Item io mi obligo di obedir a tutti li proveditori generali, <lb/>
a tutti li pubblici rappresentanti, et a quel capo <lb/>
da guerra che haverà il più gran commandamento <lb/>
per parte della serenissima Republica o General dell’infanteria <lb/>
o altro generale, et supremo officiale tanto del <lb/>
corpo della Republica quanto straniero secondo <lb/>
che il servitio di lei lo ricercarà. </p>
<p>Item che di tutto quello, ch’è detto di sopra mi sia <lb/>
fatta ispedir prima, et inviata commissione informa. </p>
<p>Promettendo con la detta mia compagnia bene, et fe-<lb/>
delmente servire la detta serenissima republica di Venetia contra <lb/>
tutti, et ove io sarò commandato per parte loro <lb/>
con le mie genti unite, et separate<ptr target="#tn14" n="14"/> tanto per mare, <lb/>
che per terra in campagna nelle piazze secondo che <lb/>
sarà stimato buono per servitio di essa serenissima Republica. </p>
<p>Data nell’Haya in Holanda a’ 7 genaro 1617 </p>
<p>Samuell Heales </p>
<pb n="228r" facs="03_228r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="228v" facs="03_228v" rend="270"/>
<p>Offerta del signor Samuel Haeles <lb/>
gentilhuomo inglese<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
<p>Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="076" corresp="074" source="226r-227v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="076" corresp="074" >
<!--<p>Allegato II al n. 74 (cc. 226r-227v)</p>-->
<pb n="226r" facs="03_226r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Offerta del baron de Villemur francese </p>
<p>Rogier de Vilemur signor et baron de Pailles offerisce il suo servitio <lb/>
alla serenissima republica di Venetia et di menarle<ptr target="#tn16" n="16"/> un regimento di<ptr target="#tn17" n="17"/> genti da piedi <lb/>
francesi in numero de 1500 teste diviso in dieci compagnie, le nuove di 150 <lb/>
teste, et la colonella de 200. </p>
<p>Per la levata dimanda il detto signor Barone sedeci lire per testa moneta <lb/>
di Franza, obligandosi menarle col esborso però della detta summa fino al <lb/>
luoco della prima mostra et imbarcamento. </p>
<p>Domanda per il soldo et tartenimento delle truppe per ciascheduna <lb/>
compagnia de 150 teste, et quella de’ 200 a proportione tutti gli mesi <lb/>
intendendosi<ptr target="#tn18" n="18"/> de 12 mesi l’anno mille cento cinquanta ducati <lb/>
a sei lire quatro soldi l’uno<ptr target="#tn19" n="19"/> moneta corrente<ptr target="#tn20" n="20"/> a Venetia, intendendo <lb/>
però che ciaschedun ducato revinirà in ragione di 52 soldi <lb/>
moneta di Francia. </p>
<p>Domanda d’esser intertenuto con le sue truppe alla sudetta paga per sette <lb/>
mesi, comminciando il detto tartenimento doppo il giorno della prima <lb/>
mostra et imbarcanimento non potendo la detta serenissima Republica licientiar <lb/>
lui né le<ptr target="#tn21" n="21"/> sue truppe sotto qualsisia pretesto sino<ptr target="#tn22" n="22"/> alla fine del ditto <lb/>
termine al fine del quale in caso della licenza<ptr target="#tn23" n="23"/> li sarà dato un mese <lb/>
di paga et alle dette sue truppe per ricondursi con passaporti che faranno<ptr target="#tn24" n="24"/> <lb/>
fede della<ptr target="#tn25" n="25"/> fideltà di esse<ptr target="#tn26" n="26"/>, come<ptr target="#tn27" n="27"/> la<ptr target="#tn28" n="28"/> obligeranno<ptr target="#tn29" n="29"/> col mezo del suo<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
buon servitio. </p>
<p>Per il suo trattamento et suoi officiali si rimette<ptr target="#tn31" n="31"/> alla discrettione della serenissima <lb/>
Republica, credendo che<ptr target="#tn32" n="32"/> non gli darò materia di tratarlo<ptr target="#tn33" n="33"/> più male di quello <lb/>
fa gl’altri colonelli straneiri. </p>
<pb n="226v" facs="03_226v" rend="0"/>
<p>Domanda per l’avanzo dell’armi tredeci mille lire moneta di Francia <lb/>
li quali gli<ptr target="#tn34" n="34"/> saranno rebatuti sopra li doi et tre mesi di pagar de tutte <lb/>
le truppe et quanto al stransporto dell’armi le farà<ptr target="#tn35" n="35"/> de sé stesso. </p>
<p>Obedirà al Generalissimo et proveditori et altri generali tanto al corpo della <lb/>
serenissima Republica quanto stranieri secondo che ’l servitio della detta <lb/>
serenissima Republica ricercherà. </p>
<p>Domanda per<ptr target="#tn36" n="36"/> l’imbarcamenti de dette truppe che la serenissima Republica dia <lb/>
carica alli suoi ambasciatori residenti alla corte de’ Re christianissimo per convenir <lb/>
et accordar con lui come in tutto il trattato<ptr target="#tn37" n="37"/> se l’<ptr target="#tn38" n="38"/> venisse della<ptr target="#tn39" n="39"/> <lb/>
difficultà in alcuni delli<ptr target="#tn40" n="40"/> articoli<ptr target="#tn41" n="41"/>. </p>
<p>Stante che sarà necessitato far molte spese per servitio di sua Serenità tanto per <lb/>
il longo viaggo per le provintie di Francia che per il transporto <lb/>
dell’armi dalle Provintie Unite<ptr target="#tn42" n="42"/> de’ Paesi Bassi fino a <lb/>
Marseglia<ptr target="#tn43" n="43"/> supplica la serenissima Republica di havervi riguardo sommetten-<lb/>
dosi alla liberalità et discrettione sua. </p>
<p>Con queste conditioni s’obliga di servir fidelmente la serenissima Republica con le <lb/>
sue truppe tanto per mare che per terra dentro le piazze ove <lb/>
egli sarà posto con il corpo istesso delle dette sue truppe, o quelle <lb/>
separate secondo che gli sarà ordinato verso tutti et contra <lb/>
tutti. </p>
<pb n="227r" facs="03_227r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="227v" facs="03_227v" rend="270"/>
<p>Offerta del baron de Villemur <lb/>
francese </p>
<p>Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "-a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "che non possono per molti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "sti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "Wo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "e-" corrected above "c-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e-" corrected above -"l"-.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Corrected above "’l"; followed by "detto capitano" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-i" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-dosi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "né le" added above the line on "nelle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "si-" corrected above "fi-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-za" corrected above "-cia."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Corrected above "fanno", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "nostra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "di esse" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Followed by "noi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line on "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-anno" corrected above "-emo."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Corrected above "nostro."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Followed by "f" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "-lo" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "gl-" corrected above "m-."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-à" corrected above "-ò."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Followed by "-a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Corrected above "in."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Followed by "alticu" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "-o-" corrected above "-u-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Followed by "de’ paesi basse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Corrected above "Marzellia", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
