<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.034 date 1617-01-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">034</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 230r-233v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">230r-233v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The new moon has not had a favourable impact on the wind, ships are still waiting to leave. He writes he has heard news from Brussels of a defeat suffered by the Venetian Republic. He informs them that the States General want to receive truthful information on the state of affairs in Italy and especially as he had indicated in his previous letter about the health of the Duke of Savoy </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-14">14 gennaio 1617</date>
            <num>077</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="077">
<div type="main" facs="main text of letter" n="077">
<!--<p>14 gennaio 1617, L’Aia (cc. 230r-233v)</p>-->
<pb n="230r" facs="03_230r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>vorrei pur una volta, che la Serenità vostra nell’aprir delle mie lettere <lb/>
sentisse scritta la partita, di queste genti. Io sono stato tutti <lb/>
li giorni<ptr target="#tn1" n="1"/> della presente settimana con antiosa speranza <lb/>
credendo di poter far ispeditione dietro al messagiero d’Anversa <lb/>
o fino a Brusseles dietro al corriero con tal avviso; ma <lb/>
alla mutatione della nuova luna non ha seguitato<ptr target="#tn2" n="2"/> quelli <lb/>
effetti, che mostrò l’apparenza: tuttavia non si dispera <lb/>
che col nuovo quarto fatto questa mattina non habbi ad <lb/>
esser cambiamento di tempo, come appunto in quest’hora <lb/>
par che l’aria lo dimostri, et viene bramato dall’<lb/>
universale certo con grande affetto per rispetto di quella <lb/>
serenissima Republica; et lo stesso incontro, che si prova<ptr target="#tn3" n="3"/> qui <lb/>
sono sicuro, che vostra Serenità haverà havuto dalla parte <lb/>
d’Inghilterra; tenendo avviso, che anco in quei porti <lb/>
siano vasselli in quantità colla medesima espettatione. </p>
<p>Fui uno di questi giorni passati al signor principe Mauritio <lb/>
per essequir le commissioni della Serenità vostra ricevute in lettere <lb/>
de’ 23 dello stante. Si dolse mezo di questa contrarietà <lb/>
di tempo, dicendomi, che tanto più a lui riusciva <lb/>
strana, quanto la levata, et tutto il resto era <lb/>
seguito con tanta felicità, che niente maggiore; <lb/>
ma che non venendo sempre tutte le cose a punto <lb/>
bisognava haver patienza: doveva servir almeno di
<pb n="230v" facs="03_230v" rend="0"/>
consolatione il non sentirsi alcun disordine, et che le genti stiano <lb/>
con tanta patienza attendendo il buon vento. Et forse serenissimo <lb/>
Principe il maggior tormento è il timore, che hanno queste <lb/>
genti, che la pace segua, et siano licentiate, et ogni voce, <lb/>
che artificiosamente alle volte viene fatta sparger in questo <lb/>
proposito da chi non ama questa uscita, li mette in <lb/>
dispiacere; ma assicurati del contrario godono, et si consolano <lb/>
nel patimento. </p>
<p>Al signor conte Gio. Ernesto rifersi quanto vostra Serenità mi commandò intorno <lb/>
agl’ordini, che opportunamente darà in Istria; et questa <lb/>
mattina gli ho dato conto, ch’ella haveva ricevute <lb/>
le sue lettere, che<ptr target="#tn4" n="4"/> le erano state care; et ho <lb/>
fatto l’ufficio, che mi viene commesso dalle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
et egli disse<ptr target="#tn5" n="5"/> che mi pregava ad attestar di nuovo <lb/>
a vostra<ptr target="#tn6" n="6"/> Serenità, che vive impatiente, et che non desidera <lb/>
cosa con più affetto, che la sortita di queste navi, et <lb/>
l’esser egli in camino per venir a’ suoi<ptr target="#tn7" n="7"/> piedi<ptr target="#tn8" n="8"/>. </p>
<p>All’ufficio, che feci per nome dell’Eccellenze vostre il signor principe <lb/>
Mauritio rispose, che per servitio loro farà sempre <lb/>
tutto quello, che sarà in poter suo; et tanto m’ha <lb/>
replicato questa mattina, che sono stato all’Eccellenza<ptr target="#tn9" n="9"/> sua <lb/>
per reiterar il rendimento di gratie a nome di <lb/>
vostra Serenità in conformità di quanto mi commette
<pb n="231r" facs="03_231r" rend="0"/>
nelle sue de’ 30 del passato arrivatemi mentre stavo <lb/>
sull’ispedir alla Serenità vostra: aggiungendomi parole di <lb/>
grande affetto, et zelo verso il servitio di quella serenissima Republica <lb/>
et consolandomi colla speranza, che l’apparenza dell’aria <lb/>
ci porta. </p>
<p>Havend’io saputo, che a Brusseles si era publicato, che <lb/>
vostra Serenità haveva havuta una rotta con perdita di <lb/>
molte genti, et di alcuni pezzi di artiglieria, et altro <lb/>
mal trattamento nella sua armata, stimai a proposito <lb/>
il communicar al signor Principe quant’ella mi ha <lb/>
significato, il quale hebbe caro intender l’operato <lb/>
sotto la condotta dell’illustrissimo signor proveditor Trivisano, et <lb/>
aggiunse, che vorrebbe volontieri, che queste genti <lb/>
fossero di là: perché si prometteva, che haverebbono <lb/>
fatto il suo debito, et qualche buon servitio. </p>
<p>La nuova della ricuperata sanità del signor duca di <lb/>
Savoia gli fu cara, et mi aggiunse, che sperava <lb/>
ch’egli si sarebbe sostentato molto bene mentre <lb/>
havesse havuta l’assistenza di monsignor di Dighieres <lb/>
come si diceva; et non dubitava, che dalla parte de’ <lb/>
principi di Alemagna non si havesse fatto tutto il <lb/>
possibile per assisterli. </p>
<p>Per il medesimo rispetto, che diedi parte a sua Eccellenza di quanto
<pb n="231v" facs="03_231v" rend="0"/>
vostra Serenità mi scrive mi parve a proposito, che anco li signori Stati <lb/>
restassero informati del vero stato delle cose; et per <lb/>
tanto presi ispediente di trovarmi col Presidente di <lb/>
settimana, et gli dissi quanto occorreva, et quello, che <lb/>
stimai proprio: perché lo riferisce all’assemblea et so <lb/>
che è stato aggradito. </p>
<p>Vivevano come scrissi colle precedenti mie alla Serenità vostra la <lb/>
passata settimana non tanto desiderosi di saper nuova <lb/>
de’ progressi del signor duca di Savoia quanto della sua <lb/>
sanità; parendo loro, che in essa consisti l’effetto <lb/>
alle buone speranze mentre<ptr target="#tn10" n="10"/> si ha da più parti <lb/>
avvisi, che monsignor di Dighieres gli assisti. Hanno <lb/>
per tanto havuto caro quello<ptr target="#tn11" n="11"/> ch’io gli ho fatto sapere; ma <lb/>
carissimo anco quanto è loro stato scritto da monsignor <lb/>
di Langarach, che ’l marascial di Dighieres habbi <lb/>
replicato al Re, che il servitio del Regno non patirà <lb/>
mentre sarà ad assister a sua Altezza con altri concetti <lb/>
simili, che devono già gran pezzo esser pervenuti <lb/>
alla notitia della Serenità vostra. Godono questi dell’<lb/>
appoggio, et continuando in essi la buona volontà <lb/>
verso quell’Altezza aspettano con desiderio monsignor Fresia <lb/>
suo ambasciator essendo corso voce, che possi esser qui <lb/>
fra pochi giorni. Ho saputo, che li signori principi
<pb n="232r" facs="03_232r" rend="0"/>
dell’Unione hanno scritto a questi signori per saper da essi ciò <lb/>
che stimano meglio o il dar aiuto al signor duca con genti, o <lb/>
con denari, et che essi gli habbino considerato, che il <lb/>
soccorso delle genti non può esser tanto pronto, quanto il <lb/>
denaro, col quale sua Altezza potrà ispeditamente, et con mag-<lb/>
gior facilità haver genti dalla parte della Francia; <lb/>
che però li consigliavano a fargliene provisione, et <lb/>
prontamente; del qual consiglio mi sono anco assicurato <lb/>
da qualche discorso havuto sopra ciò con sua Eccellenza. </p>
<p>Ho ricevuta colla solita mia riverenza l’informatione <lb/>
che l’Eccellenze vostre illustrissime si sono compiaciute di darmi di <lb/>
quanto è stato negotiato in Francia nel proposito del <lb/>
passo, et dell’aleanza in Grisoni; et me ne valerò secondo <lb/>
porterà il caso, et comporterà il servitio della Serenità vostra massime <lb/>
con questo signor ambasciator di Francia quando me ne parli. </p>
<p>Ringratio humilissamente le Signorie vostre eccellentissime della concessione <lb/>
del’intertenir un capellano; effetto proprio della <lb/>
religiosa pietà, et bontà loro, et tesimonio della <lb/>
somma benignità sua usata continuamente verso <lb/>
di me. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="232v" facs="03_232v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="233r" facs="03_233r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="233v" facs="03_233v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="077">
<!--
<p n="233vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 gennaro 1616 ricevute al primo di febraro </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya prima </p>
<p>L. R. ia(m) SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "era" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "d-" corrected above "m-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Corrected above "s(ua)."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di v(ostra) S(ereni)tà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "m-" corrected above "ch-."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
