<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.035 date 1617-01-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 234r-237v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">234r-237v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Van Aerssen came to visit to discuss a closer union between the Dutch Republic and Venice. Rumours about problems on the execution of the Treaty of Xanten. From Brussels there is news that additional money is available for further levies of reports. In this letter, he reports at length about the issue of predestination. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-14">14 gennaio 1617</date>
            <num>078</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="078">
<div type="main" facs="main text of letter" n="078">
<!--<p>14 gennaio 1617, L’Aia (cc. 234r-237v)</p>-->
<pb n="234r" facs="03_234r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’Arsen, che mi fece quel discorso, che scrissi alla Serenità vostra con le <lb/>
mie lettere de’ 28 di novembre di reciproca aleanza con <lb/>
questi stati, essendomi trovato uno di questi giorni seco, <lb/>
mi replicò, che sopra quanto mi disse si andava da <lb/>
buoni facendo reflesso, et il concorso era in generale <lb/>
dispostissimo a questa unione, che ’l signor principe Mauritio<ptr target="#tn1" n="1"/> l’haveva <lb/>
a cuore, et stimava bene, che si facesse, et ne haveva <lb/>
parlato nel Consiglio di Stato; che le Provincie<ptr target="#tn2" n="2"/> lo <lb/>
sentivano; ma tutto stava nella risolutione<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
et che presto ne haverei havuta qualche nuova, <lb/>
et me ne sarebbe parlato: aggiungendomi la dilatione <lb/>
nasce dalla maniera di questo Governo, che non è così <lb/>
pronto dovendosi communicar con tutti, come in simili <lb/>
materie si osserva; ma nasce anco da qualcheduno <lb/>
che ha auttorità nell’assemblea de’ signori Stati. Et uscì: <lb/>
dico il signor Bernvel. Come egli haverà disposte le <lb/>
cose conforme a’ suoi <lb/>
interessi privati, et domestici <lb/>
si parlerà, et inferì, che vuole egli in occasione di <lb/>
missione di soggetto a Venetia, che questa sia dipen-<lb/>
dente da lui; ma che la missione non sarebbe, <lb/>
che doppo stretto, et stabilito. Io gli replicai dei <lb/>
medesimi concetti, come altre volte ho fatto in
<pb n="234v" facs="03_234v" rend="0"/>
essecutione de’ commandamenti della Serenità vostra. Non è uscita mai <lb/>
sua Eccellenza con me a dirne parole espresse; ma bene <lb/>
questa mattina mi sono avisto dell’inclinatione <lb/>
sua, mentre a proposito entrò a discorrer della <lb/>
potenza di Spagna dicendo, che gli pareva <lb/>
strana cosa, che havendosi veduto per isperienza<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
et per pratica, che Spagnuoli hanno tentato <lb/>
d’impatronirsi delli stati di tutti li principi, <lb/>
questi stiano a mirar senza pensar a’ casi loro, <lb/>
et che la serenissima Republica, et questi stati potrebbono <lb/>
molto bene farli ostacolo, ancorché lontani, et cose <lb/>
simili, che hanno relatione al concetto dell’Arsen <lb/>
et io risposi all’Eccellenza sua a questo proposito, che la <lb/>
Serenità vostra haveva havuta sempre particolar mira <lb/>
alla conservatione della sua libertà, amando, <lb/>
et desiderando quella anco degl’altri principi, che <lb/>
ne sono possessori; onde per tal effetto haverebbe <lb/>
ascoltato tutto ciò che fosse stimato proprio, et de <lb/>
servitio de’ communi stati, et sua Eccellenza in replica disse <lb/>
solamente. Bene<ptr target="#tn5" n="5"/>, bisogna trovarvi l’ispediente <lb/>
proprio. Et io starò avvertito attendendo il successo. </p>
<p>Vostra Serenità haverà inteso quello, che l’ambasciator di Spagna
<pb n="235r" facs="03_235r" rend="0"/>
residente<ptr target="#tn6" n="6"/> in Parigi ha espresso a quelle maestà sopra quanto <lb/>
l’Ambasciator residente alla corte d’Inghilterra ha detto a quel Re <lb/>
dell’offerta del<ptr target="#tn7" n="7"/> catholico suo signore sopra l’essecutione <lb/>
del trattato di Zanten. Venuto ad orrecchio di <lb/>
questi signori l’hanno stimata o artificiosa ambitione <lb/>
o concetto espresso per dar ad intender al Re, alla <lb/>
Regina, et a quel Consiglio, che la Maestà del suo <lb/>
Re non vorrà, che negotio tale passi sotto il maneggio <lb/>
d’Inghilterra; ma della corona di Francia; come pare <lb/>
che lo scrivi monsignor di Langarach; et il signor ambasciator <lb/>
Carleton mi ha detto, che l’invidia, et l’ambitione<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
facevano contrasto nel petto del detto Ambasciatore: perché <lb/>
a lui non era stato commesso il trattar di questo negotio, <lb/>
et forse che ’l concetto veniva dal Consiglio di Spagna <lb/>
per materia di stato. </p>
<p>Camina questo affare sotto silentio, né si farà altro <lb/>
per quello mi ha detto il residente di Brandemburg, <lb/>
sino che non vengano le risposte dal signor Marchese <lb/>
elettore, dal Palatino, et dal duca di Neoburgh. </p>
<p>Ho havute lettere di Brusseles, che mi avvisano, che là <lb/>
si parlava di far genti, et che già era venuto il denaro <lb/>
per tal effetto; ma non era del tutto sicuro; che don </p>
<pb n="235v" facs="03_235v" rend="0"/>
<p>Luigi di Valasco doveva esser impiegato; et del conte di <lb/>
Buquoi non vi era certezza, che volesse servir fuori. <lb/>
Il signor principe Mauritio mi ha confirmato l’avviso, <lb/>
et che si diceva, che la levata sarebbe di tre reggimenti <lb/>
d’infanteria, et di mille doicento cavalli, lo ricercai <lb/>
se sapeva ove dovessero andare a far capo, rispuose <lb/>
che non haveva avviso, che ancor se ne parlasse, et <lb/>
che il<ptr target="#tn9" n="9"/> discorso era diverso alcuni dicevano per servitio <lb/>
dell’ariciduca Ferdinando; altri, et la maggior parte per <lb/>
Milano; tanto mi avvisa anco il Pasini. </p>
<p>Li fautori, et dipendenti dal seguito di quelli che sostentano <lb/>
il punto della predestinatione massime habitanti <lb/>
in questo luoco, doppo la partita della congrega-<lb/>
tione d’Holanda, non potendo haver chiesa o <lb/>
stanza per far il loro essercitio, han presa una <lb/>
casa ad affitto, il che venuto ad orrecchie de’ signori <lb/>
Stati Generali, volendo domenica passata entrar in <lb/>
essa, trovorono guardie, che<ptr target="#tn10" n="10"/> li<ptr target="#tn11" n="11"/> prohibirono <lb/>
l’entrata, onde risolverono di ridursi in un’<lb/>
altra casa al numero di più di trecento, et <lb/>
quivi fecero l’orationi, et la predica conforme <lb/>
al loro senso. Spiacque in estremo l’atto,
<pb n="236r" facs="03_236r" rend="0"/>
ma<ptr target="#tn12" n="12"/> temendo, che la violenza potesse causar qualche disor-<lb/>
dine si astenero di passar più innanti. Questi in <lb/>
ogni modo han deputati alcuni per parlar a’ signori <lb/>
Stati, et voler haver essi ancora il libero essercitio; <lb/>
allegando, che se per la libertà della conscientia <lb/>
in gran parte havevano per quaranta, et più anni <lb/>
difesa la libertà contra il re di Spagna, non era il <lb/>
dovere, che li fosse levata questa libertà: che non <lb/>
sapevano perché si conivesse a’ catholici, et ad altri, et <lb/>
sino ad hebrei l’essercitio della loro religione, et ad essi<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
fosse prohibito. Tutta la presente settimana sono <lb/>
stati questi signori a consultar sopra questo fatto <lb/>
né per anco vi hanno saputo trovar il ripiego. <lb/>
Temono di non romper, et dar in qualche grave <lb/>
disordine, et milita dall’altro canto l’inobedienza <lb/>
et il concetto, che anco ne’ suoi dogmi stimano pregiu-<lb/>
diciale alla salvezza dell’anima, mentre essi della <lb/>
predestinatione tengono<ptr target="#tn14" n="14"/> che l’opere buone non sono meritorie <lb/>
appresso Dio, et che il bene, et il male dell’huomo procedi <lb/>
dall’esservi predestinato, né può fuggir di non farlo <lb/>
et concetti simili, che sono stimati bestemie parlandosi <lb/>
del male. Sono dietro a trovarvi il rimedio perché
<pb n="236v" facs="03_236v" rend="0"/>
sono molte delle città di questa provincia d’Holanda<ptr target="#tn15" n="15"/>, che sostentano questo <lb/>
punto. Si crede, che anco dimani vorranno tornar<ptr target="#tn16" n="16"/> a <lb/>
far la medesima assemblea; et piaccia a Dio, che qui <lb/>
sotto non vi sia veramente qualche fomento come altre <lb/>
volte ho scritto alle Signorie vostre eccellentissime dubitarsi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="237r" facs="03_237r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="237v" facs="03_237v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="078">
<!--
<p n="237vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 gennaro 1616<ptr target="#tn17" n="17"/> ricevute al primo febraro </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. R. cum S. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "tutte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue di parlare" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "resid-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "R-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "i-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "glie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "d’Holanda" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
