<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.038 date 1617-01-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">038</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 257r-259v, 262r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">257r-259v, 262r-v, 260r-261v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Still no progress due to contrary winds. The good news is that there have been no further problems with the troops, who are now patiently awaiting the moment they can all leave the ports. News from Algiers that an agreement has been reached with the pirates that they will not attack Dutch ships. Promises to keep the Venetian government informed about the arrival of Monthou, ambassador sent by the Duke of Savoy. Reports further that he met with Oldenbarnevelt who told him news about the additional finances by Philip III for Milan and Ferdinand, this news is further corroborated by Pasini in Brussels. Colonel Ghent is unwell but he still expresses his will to serve the Venetian Republic and will travel across the Alpine passes. One document attached: a copy of the patent given by Maurice of Nassau to Jan Jansen van Enkhuizen; "Copia della patente data dal principe Mauritio ai patroni di vasselli colegati"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-21">21 gennaio 1617</date>
            <num>088, 089</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="088">
<div type="main" facs="main text of letter" n="088">
<!--<p>21 gennaio 1617, L’Aia (cc. 257r-259v, 262r-v)</p>-->
<pb n="257r" facs="03_257r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la Serenità vostra ch’è molto ben conscia della mia sincera devotione, et <lb/>
affetto verso il suo servitio può imaginarsi, che come arrivo al <lb/>
giorno del far il dispaccio mi pesi la penna, et mi si aggravi il <lb/>
discontento<ptr target="#tn1" n="1"/> dovendo significarle, che ancor continuino le militie <lb/>
in questi porti; et tanto maggiormente quanto veggo dalle lettere<ptr target="#tn2" n="2"/>, <lb/>
che mi vano giongendo il suo gran desiderio di haverle costì <lb/>
come appunto lo scuopro nelle ultime sue de’ 6 dello stante <lb/>
che poche hore fano mi sono arrivate. Tanta continuatione di <lb/>
contrarietà di vento rende stupore; et nel generale e pari, <lb/>
et eguale il dispiacere, che però non paragona al mio, et <lb/>
la consolatione, et speranza, che mi portò la settimana passata <lb/>
l’apparenza dell’aria cambiò immediate. Quello che <lb/>
serve di bene è che le povere genti stano patienti attendendo. <lb/>
Né è sin hora successo altro disordine, che quello che scrissi di <lb/>
quel Francese, che si somerse, et la morte di quattro, o <lb/>
cinque altri Inglesi, della compagnia del capitan Udson <lb/>
causata da patimento; così ne scrive al signor Conte il capitano <lb/>
Steven dal Tessel con lettere, che riceverono hieri <lb/>
a sera. Né è da meravigliarsi, massime in quelli <lb/>
di essa nation di natura assai delicata. Per alcuni pochi <lb/>
che si trovano amalati, ha il signor Conte dati qualche denari <lb/>
per comprar vini, et altro per ristorarli, essendo afflitti <lb/>
nello stomaco per la continua agitatione a che sono <lb/>
sottoposti particolarmente nel porto di Tessel. Il gran
<pb n="257v" facs="03_257v" rend="0"/>
desiderio, che hanno di venir a quel servitio, et la speranza <lb/>
che da un momento all’altro possi il vento mutar faccia <lb/>
li fa haver patienza nell’incommodità, et come riveren-<lb/>
temente scrissi alla Serenità vostra la passata settimana, quello <lb/>
che tal volta li inquieta, è il dubio doppo tanto, et <lb/>
sì lungo patimento di esser licentiati, il che io non ho lasciato <lb/>
di rimover, come continuerò col commandamento, che mi viene <lb/>
dato nell’ultime lettere sue; tanto più hora, che si <lb/>
va publicando da qualcheduni venuti di Francia <lb/>
che monsignor di Bettune era partito per Venetia <lb/>
per trattar con vostra Serenità l’accommodamento, et pur questi <lb/>
dicono esser partiti li primi giorni di questo mese <lb/>
da Parigi. Questa sera fa il plenilunio, non <lb/>
so che promettermi piacendo, et trovando tuttavia <lb/>
il vento di Ponente la mano, et la volontà di <lb/>
Dio regge, et commanda in tutte le cose, et potrebbe <lb/>
da un’hora all’altra radrizzarsi il tempo. </p>
<p>Ha aspettato il signor duca di Holstain il buon vento per <lb/>
passar in Inghilterra in fine si è risoluto di partir hoggi <lb/>
terzo giorno alla volta di Zelanda, con risolutione <lb/>
se ’l tempo continua<ptr target="#tn3" n="3"/> pur cattivo per il passaggio <lb/>
da quella parte di arrivar a Cales per far di là <lb/>
il transito nell’isola, et ha havute<ptr target="#tn4" n="4"/> lettere mie <lb/>
per vostra Serenità. </p>
<pb n="258r" facs="03_258r" rend="0"/>
<p>Hebbero ultimamente avviso li signori Stati da Algieri, che quei <lb/>
pirati sudditi di queste provincie, che scorrono in quei <lb/>
mari havevano accordato, et promesso ad alcuni deputati <lb/>
da’ mercanti di questo<ptr target="#tn5" n="5"/> piazze di non offender qual si sia <lb/>
nave, che parti di qua con mercantie, et genti di quella <lb/>
Natione, il che è riuscito di grandissimo contento agl’<lb/>
interessati; et da’ signori Stati è stata concessa gratia <lb/>
a doi di essi pirati. Il signor principe Mauritio stimando <lb/>
di far, che più sicuramente caminino li vasselli con le <lb/>
genti, servendoli il tempo, ha risoluto di rinovar le <lb/>
patenti alli capitani di essi; accioché siano riconosciuti <lb/>
come se fossero per servitio de’ signori Stati, et ha messe parole <lb/>
espresse in quello particolare, come vedrà la Serenità vostra nel con-<lb/>
tenuto dell’aggiunta traduttione, et furono esse <lb/>
patenti ispedite lunedì nel Tessel, et<ptr target="#tn6" n="6"/> sopra la Moza. <lb/>
Io non mancarò di andarne a render gratie con <lb/>
prima occasione all’Eccellenza sua per nome di vostra Serenità. </p>
<p>Ho havute lettere de’ 17 di Brusseles dal Pasini, nelle quali <lb/>
mi scrive haver ricevuto ordine dall’eccellentissimo signor ambasciator Giust(inia)no <lb/>
di sopraseder sino ad altro avviso<ptr target="#tn7" n="7"/> sopra il negotio del conte <lb/>
Gio. Giacomo Belgioioso. La Serenità vostra con le sue de’ <lb/>
2 del mese passato mi commesse, che io cavassi di <lb/>
quel soggetto quelle maggiori informationi, che havessi <lb/>
potuto, et per tanto era il Pasino<ptr target="#tn8" n="8"/> arrivato sino a
<pb n="258v" facs="03_258v" rend="0"/>
quel segno, che le scrissi la passata settimana. Io gli ho rescritto <lb/>
che ubidisca; ma pur se in tanto gli fosse parlato <lb/>
ascolti senza obligarsi. </p>
<p>Ho rappresentata al medesimo Pasini la risolutione delle Signorie <lb/>
vostre eccellentissime intorno al cavalier Studler inglese catholico perché <lb/>
gliela riferisca, et lo ecciti al partire. </p>
<p>Come venga il senator Monthou per nome del signor duca di <lb/>
Savoia essequirò per servitio di quell’Altezza quanto prece-<lb/>
dentemente, et con queste ultime lettere de’ 6 la Serenità vostra <lb/>
mi ha commesso, et di tempo in tempo le darò parte <lb/>
di quanto anderà seguendo, et in tanto mi valerò de-<lb/>
gl’avvisi, ch’ella si è compiacciuta mandarmi degl’<lb/>
affari del Piemonte, secondo che conoscerò per mia <lb/>
debolezza comportar la riputatione, et servitio di detta <lb/>
Altezza. </p>
<p>Della levata, che ’l signor principe Mauritio mi disse alcuni giorni <lb/>
sono, che si doveva far in Alemagna dal signor conte di <lb/>
Mansfelt per il signor duca di Savoia, non si è qui inteso <lb/>
altro, procurarò di cavarne ogni particolare per <lb/>
significarlo alla Serenità vostra conforme al suo commandamento. </p>
<p>Uno di questi giorni, che m’incontrai col signor Bernvel mi <lb/>
disse esserci avviso, che ’l Re catholico habbi dato ordine <lb/>
provisionale di 150 mila scudi per mese per il servitio dello stato <lb/>
di Milano, et di 60 mila mille per l’arciduca Ferdinando. </p>
<pb n="259r" facs="03_259r" rend="0"/>
<p>Intanto io le scrivo questo, in quanto possi servir d’incontro, <lb/>
mentre sono sicuro, che la Serenità vostra haverà più certi; et più <lb/>
buoni avvisi. </p>
<p>Scrive il Pasini di Brusseles, che la notte delli 16 venendo <lb/>
li 17 era arrivato corriero et si era sparso che haveva <lb/>
portate lettere per un milione, et mezo da pagar le <lb/>
militie, et la summa serviva per un anno appunto di <lb/>
paga; ma non si dava a tutto l’intera fede; che si <lb/>
parlava della levata delli tre reggimenti d’infanteria, <lb/>
et dodici compagnie di cavalleria; ma per quello non si era <lb/>
ancor esborsato denaro; che le genti borgognone <lb/>
che si diceva dovessero andare in aiuto dell’arciduca <lb/>
Ferdinando erano state licentiate. </p>
<p>Il signor colonello Ghent s’è alquanti giorni trattenuto nel letto <lb/>
per certa sua indispositione; onde non ho potuto essequir seco il <lb/>
commandamento di vostra Serenità commessomi in lettere de’ 9 del <lb/>
passato se non uno di questi giorni. Egli mostrò con <lb/>
termine molto riverente di aggradir l’ufficio, et il <lb/>
testimoniò della stima, che facevano le Signorie vostre eccellentissime <lb/>
del suo valore, et disse, che volentieri s’impiegarebbe <lb/>
in servitio loro, purché vi fosse il mezo del farlo, che <lb/>
ben haveva avvisato esser il negotio della condotta <lb/>
della cavalleria difficile a metter in essecutione <lb/>
massime per mare, che piacesse a Dio, che ’l passo de’ </p>
<pb n="259v" facs="03_259v" rend="0"/>
<p>Grisoni fosse aperto perché gli darebbe l’animo di poter colla <lb/>
condotta di una truppa di cavalleria render buon servitio a quel <lb/>
serenissimo Dominio; che volontieri offerirebbe anco la sua sola <lb/>
persona, ma non vedeva qual servitio potesse prestare, mentre <lb/>
non poteva con più facil lingua, che colla francese commandar <lb/>
a quel corpo di militia, ch’ella volesse ordinargli; et se <lb/>
fosse stata italiana, o d’altra Natione, che di questa <lb/>
o di queste frontiere non sapeva se li soldati havessero <lb/>
potuto prender gelosia di esser commandati da un <lb/>
straniero, dall’altro canto che non sapeva con che titolo <lb/>
né in che forma havesse ella havuto intentione di <lb/>
trattarlo, et cose simili, che mi fecero comprender, ch’egli senza una propria condotta di gente mal volentieri <lb/>
s’indurrà a far il viaggio: diede ben segno d’una <lb/>
buona volontà, et di un particolar affetto; ma, né allhora, <lb/>
che lo vidi, né avanti hieri, che fu in casa mia, condescese <lb/>
ad alcuna parola obligatoria. Ho poi presentito, <lb/>
che questo cavalliere sta attendendo, come passino li <lb/>
affari della Francia, venendomi detto quello, che altre <lb/>
volte egli anco mi accennò in discorrendo, che stia <lb/>
lesto quando dal signor duca di Buglione sarà solamente<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
avvisato per far un buon corpo di cavalleria in servitio <lb/>
di esso<ptr target="#tn10" n="10"/>, et de’<ptr target="#tn11" n="11"/> principi adherenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 21<ptr target="#tn12" n="12"/> gennaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="262r" facs="03_262r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="262v" facs="03_262v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="088">
<!--
<p n="262vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1616 a’ 21 gennaro ricevute a’ 8 febraro </p>
<p>Haya prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="089" corresp="088" source="260r-261v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="089" corresp="088" >
<!--<p>Allegato I al n. 88 (cc. 260r-261v)</p>-->
<pb n="260r" facs="03_260r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere prime dell’Haia<ptr target="#tn13" n="13"/> di 21 genaro 1616 </p>
<p>Copia della patente data alli capitani di nave dal signor principe <lb/>
Mauritio </p>
<p>Mauritio principe di Oranges conte di Nassau </p>
<p>A tutti quelli che vedranno le presenti o le sentiranno a legger salute etc. <lb/>
et sia manifesto come l’apportator di queste Ian Iansen d’Enchusen con <lb/>
il suo vassello grande di 110 lasti fuori del Tessel è diretto per il viag-<lb/>
gio verso Venetia carico di un buon numero de soldati soggetti, et apperte-<lb/>
nenti a queste Provincie Unite et li quali sono inviati al servitio della <lb/>
serenissima republica di Venetia ci ha richiesto di volerlo accompagnar con nostre <lb/>
lettere di passaporto, per potersene valere nel camino contra quelli <lb/>
che li volessero attaccare. Il che ha fatto che noi volentieri l’habbiamo <lb/>
voluto acconsentire et conceder, ricercando a tutti et a cadaun vici-<lb/>
amiraglio, capitani, officiali et altri a’ quali saranno mostrate le presenti <lb/>
et con li vasselli loro si tengono, et sono corseggiando<ptr target="#tn14" n="14"/> il mare di <lb/>
lassare liberamente et francamente passar il detto marinaro con le sue <lb/>
genti et soldati sopradetti senza tretenerli, o darli nel suo viaggio <lb/>
alcun impedimento, nel che sarà a noi fatto piacere, et cosa de <lb/>
nostro gusto. </p>
<pb n="260v" facs="03_260v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="261r" facs="03_261r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="261v" facs="03_261v" rend="270"/>
<p>Copia della patente data <lb/>
dal principe Mauritio ai <lb/>
patroni de’ vasselli con le genti </p>
<p>Nelli prima </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-t" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-is-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-ss-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "e-" corrected above "i-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-1" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-r-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
