<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.039 date 1617-01-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">039</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 263r-265v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">263r-265v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports about the conflict between Gomarist and Arminians in The Hague about church space, their preacher had been banned to Rijswijck but the gomarists wanted a church in The Hague during the winter months. Maurice has proposed a compromise, but instead they held their service in the English church, with the consent of English ambassador Carleton. Concludes with the disagreements between French and English about the treaty of Xanten </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-21">21 gennaio 1617</date>
            <num>090</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="090">
<div type="main" facs="main text of letter" n="090">
<!--<p>21 gennaio 1617, L’Aia (cc. 263r-265v)</p>-->
<pb n="263r" facs="03_263r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dibatuto l’affare de’ predestinanti vi era chi proponeva, che <lb/>
si dovesse far venir in questo luoco qualche compagnie di <lb/>
soldatesca per reprimer, come dicevano l’audatia, dichia-<lb/>
rando l’affare più tosto spetie di amutinatione, che zelo <lb/>
di religione; ma il signor principe Mauritio entrato più volte <lb/>
nel Consiglio di Stato ha disuaso assolutamente di venir a <lb/>
questo estremo, protestando, et affermando infine, che <lb/>
non lo haverebbe acconsentito; et si è dichiarito per <lb/>
acquetar tutte le cose per questa parte dei gomoriisti <lb/>
che così chiamano li predestinanti, et l’auttorità sua <lb/>
ha valso a far che si contentassero<ptr target="#tn1" n="1"/> andar <lb/>
domenica passata ancora nel villaggio qui prossimo <lb/>
di Risvich, ove erano accostumati far le sue predicationi <lb/>
promettendo loro, che si haverebbe trovato modo di <lb/>
contentarli. Essi havuta questa promessa sono <lb/>
passati innanti a far elettione de’ antiani, de’ diaconi, <lb/>
et d’altri carichi, che chiamano di concistorio, il che <lb/>
ha spiacciuto in estremo agl’erminiisti, che sono<ptr target="#tn2" n="2"/> li<ptr target="#tn3" n="3"/> contrarii: tuttavia essendo <lb/>
ridotta la cosa a segno di non poter più retirar di non <lb/>
darli sodisfatione, se li è concesso, che per modum provisionis <lb/>
habbino la chiesa ove fa le sue preghiere con quelli <lb/>
della Natione il signor ambasciator d’Inghilterra, et ciò sino a <lb/>
tanto che sia fatta altra deliberatione dalli <lb/>
deputati della provincia di Holanda, che <lb/>
doveranno ridursi alla fine del mese venturo. </p>
<p>Non intendono questi, oltre il sostentar, che le operationi
<pb n="263v" facs="03_263v" rend="0"/>
dell’huomo vengono da Dio (se ben dicono esser calumniati <lb/>
in molte cose) esser in fatto<ptr target="#tn4" n="4"/> di religione sottoposti al <lb/>
magistrato secolare, chiamandolo il solo direttorio <lb/>
delle attioni politiche, et civili; ma quanto alla con-<lb/>
scienza, et alla religione vogliono, che resti soggetto <lb/>
al concistorio. </p>
<p>Sono questi come ho detto protetti al presente dal signor principe <lb/>
Mauritio, la prudenza, et auttorità del quale ha <lb/>
giovato grandemente a divertir il male, che si <lb/>
vedeva manifesto poter riuscirne. Dall’altra <lb/>
parte, che sostenta la superiorità del magistrato <lb/>
vi è il signor Bernvel, et certo se non trovava sua Eccellenza <lb/>
temperamento, et pregava essi contraremonstranti, che <lb/>
così sono anco chiamati li predestinanti, haveva <lb/>
risoluto, non havendo altro luoco, di andar domen[ica]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
passata a predicar innanti la casa del medesimo signor <lb/>
Bernvel, che in questo affare ha perso assai. </p>
<p>L’opinione è in molti, che la contrappositione del partito <lb/>
del signor Bernvel non nasca da puro affetto di <lb/>
conscienza, o di libertà al magistrato laico; ma […] <lb/>
vi siano delli animi contaminati in queste provincie <lb/>
et che questi fomentino le passioni, colli eccitamenti <lb/>
di quelli, che ne vorrebbono far il profitto; <lb/>
allegando li gomoristi, che quanto predicano non <lb/>
è nuovo; ma conforme alla confessione delle <lb/>
chiese d’Inghilterra, de Heidelbergh, de’ Svizzeri, et
<pb n="264r" facs="03_264r" rend="0"/>
altre della religione riformata essercitata dal principio <lb/>
ch’ella hebbe la libertà in questi paesi. Comincieranno <lb/>
essi gomoriisti dimani a far predicar nella sudetta chiesa <lb/>
inglese; et questa sera devono andar per appuntar <lb/>
l’hora innanti, o doppo la predicatione de’ Inglesi <lb/>
secondo il commodo del signor ambasciator Carleton. </p>
<p>Del negotio di Zanten ho scoperto, che Francesi sono restati <lb/>
poco gustati, che ’l re della Gran Bertagna habbi <lb/>
solo voluto abbracciar l’affare, et fatta far quella <lb/>
propositione, che già ha la Serenità vostra intesa, havendomi detto<ptr target="#tn6" n="6"/> il <lb/>
signor ambasciator di Francia, con chi fui giovedì passato <lb/>
parlando di questo<ptr target="#tn7" n="7"/>; che quella Maestà era <lb/>
corsa un poco; et si vedeva bene, che questi signori <lb/>
le<ptr target="#tn8" n="8"/> havevano data una risposta, che non sapeva se <lb/>
li sarà aggradita: non essendo conveniente, che si <lb/>
faccia separatione in affare, nel quale l’uno, et <lb/>
l’altro Re ha havuta la mano; che Spagnoli <lb/>
sono artificiosi, et se non succedono le cose a modo <lb/>
loro potranno dir di haver parlato, come <lb/>
per discorso, overo dolersi di questi signori imputando <lb/>
a loro la causa, che dano al Re catholico non <lb/>
rispondendo, di non abbandonar le piazze. Et <lb/>
molto bene da ciò, et da altro nel suo discorso <lb/>
mi sono aveduto, che non haverà lasciato di <lb/>
passar di quegl’ufficii, che più haverà stimati <lb/>
a proposito per levar la gloria al re d’Inghilterra
<pb n="264v" facs="03_264v" rend="0"/>
et lo cavo anco da qualche parola del signor Bernvel <lb/>
che ha detto, ch’era conveniente, che il Re christianissmo in <lb/>
questo affare havesse la parte sua. </p>
<p>La deliberatione del mandar ambasciatori alla maestà d’Inghilterra resta <lb/>
ancor senza essecutione, poiché come la provincia di <lb/>
Holanda ha promesso questa missione<ptr target="#tn9" n="9"/>, et Zelanda <lb/>
vi assente per esser forse la più interessata negl’affari <lb/>
che sono in controversia con gl’Inglesi per il traffico; <lb/>
così l’altre provincie non ne sono ancor risolute per <lb/>
proprii rispetti, et si va portando il tempo innanti. G[ratie etc.] </p>
<p>Dall’Haya a’ 21 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="265r" facs="03_265r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="265v" facs="03_265v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="090">
<!--
<p n="265vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1616 21 gennaro ricevute a’ 8 febraro </p>
<p>Haya 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "domenica" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "erminiisti … li" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction; followed by "affare, detto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above "gli."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> First "-s-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
