<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.040 date 1617-01-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">040</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3,fol 266r-269v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">266r-269v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he is worried as the ships have not set sail and he went to pay some more for new provisions of food. Due to the growing religious concerns, he had not spoken to Maurice for a while, who has now updated Suriano that the German princes of the Union will be meeting soon to discuss the Duchy of Savoy. There are growing concerns about problems in France, Bouillon has sent some letters to Maurice. Rumours that levies from Southern Netherlands are on their way to Milan </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-28">28 gennaio 1617</date>
            <num>091</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="091">
<div type="main" facs="main text of letter" n="091">
<!--<p>28 gennaio 1617, L’Aia (cc. 266r-269v)</p>-->
<pb n="266r" facs="03_266r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>piacesse a Dio, ch’io non havessi havuta occasione di dar <lb/>
essecutione alli commandamenti della Serenità vostra venutimi nelle sue <lb/>
lettere de’ 13 perché il signor conte Gio. Ernesto sarebbe partito <lb/>
et per consequente le navi con le genti; ma succede tutto il <lb/>
contrario: queste stano aspettando sottoposte alla descrettione <lb/>
de’ venti; et il signor Conte vive all’ordinario mal contento; <lb/>
et io sto con una inquietezza, et un travaglio d’animo <lb/>
che tanto più si augumenta, quanto veggo correr il tempo <lb/>
senza alcun frutto, et senza alcun servitio di vostra Serenità; et non <lb/>
senza timore, che la lunghezza del tempo apporti qualche disturbo <lb/>
o dia materia, che mi venga fatta qualche instanza di avanzo <lb/>
di denaro per nuove provisioni di viveri, o per sodisfattione <lb/>
di qualche debiti lasciati da alcuni capitani de’ soldati nelle <lb/>
piazze, ove sono stati, sopra che hanno le città interessate <lb/>
con loro deputati fatto ricorso al signor Conte: et egli a me ne <lb/>
ha dato qualche motivo; et hoggi appunto ha ispedito <lb/>
uno de’ suoi per far la liquidatione de’ conti: tutto sarebbe <lb/>
a conto di paghe: in ogni modo prometto riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra, che in ciò mi lascierò portar dalla necessità; <lb/>
et non dall’elettione. </p>
<p>Già li capitani de’ vasselli, et l’istessi capitani delle genti furono <lb/>
avvisati, et amoniti a non toccar le spiaggie, o terre <lb/>
de’ Spagnuoli, et doveranno osservar l’ordine, che hanno <lb/>
havuto; ma non farò di meno di procurar destramente che <lb/>
ne habbino nuovo avvertimento, in conformità di quanto
<pb n="266v" facs="03_266v" rend="0"/>
ella me commette, come già ne ho<ptr target="#tn1" n="1"/> avvertito esso signor <lb/>
Conte, che mentre scrivevo è stato a vedermi. </p>
<p>Ad esso ancora ho riferto il passaggio del fratello per il paese <lb/>
de’ Grisoni, et quanto per tal rispetto doverà andar <lb/>
cauto, et circonspetto, egli<ptr target="#tn2" n="2"/> ha havuto piacere intender <lb/>
nuova del fratello, et quanto alla persona sua mi ha <lb/>
detto, che non farà né più, né meno di quello ch’io gli <lb/>
raccorderò, et che prima d’entrar nel paese de’ signori Grisoni <lb/>
consiglierà col signor secretario Dolce come, et per dove haverà a tenir <lb/>
il suo camino; sperando di haver da lui ogni buon indrizzo. </p>
<p>La continuatione de’ mali tempi ha data materia a questi signori di <lb/>
pensar bene al servitio, et commodo dello Stato, et ad evitar <lb/>
la carestia nel Paese mentre la stagione dolce continuata <lb/>
sin qui, et le pioggie insieme hanno fomentata la terra <lb/>
a partorir vermi; et altri animali, che sono andati <lb/>
in diverse parti rodendo le semenze. Questo haveva <lb/>
eccitata la indoglienza, et mormoratione nei popoli, <lb/>
et già havea dato principio a darsi<ptr target="#tn3" n="3"/> accrescimento di <lb/>
prezzo ad ogni sorte di biade, et per tanto trovando <lb/>
molti vasselli carichi de’ formenti, orzi, et altri grani <lb/>
per transportarsi in paesi alieni, come fano di ordinario <lb/>
hanno li Stati Generali dato ordine, che non <lb/>
partino. Sono per ciò stati chiamati li deputati <lb/>
delle città di Holanda per stabilir con essi, che sian[o]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
di nuovo scaricati, com’è seguito, et acciò<ptr target="#tn5" n="5"/> che questa
<pb n="267r" facs="03_267r" rend="0"/>
provisione servì in ogni occorrenza per abondanza, et <lb/>
beneficio dello Stato. Et perché alquanti di detti <lb/>
vasselli sono stati tre mesi fano in circa alla vela nel Tessel <lb/>
aspettando il vento propitio, la lunghezza del tempo <lb/>
ha causato, che una buona parte del formento si sia <lb/>
corrotta; onde gl’interessati sono stati constretti a farli <lb/>
gettar in acqua. La perdita di questi<ptr target="#tn6" n="6"/> non è stata <lb/>
di poco rilevo; ma grande è quella d’altri, che <lb/>
hanno vasselli nei medesimi porti del Tessel, et della <lb/>
Brilla con diverse mercantie, che non possono partir <lb/>
per li loro viaggi; et fra l’uno, et l’altro luoco vi <lb/>
devono esser alla vela almeno doicento vasselli, senza <lb/>
quelli con le genti di vostra Serenità. </p>
<p>Li detti deputati venero insieme giovedì per questo affare, et <lb/>
per procurar anco di dar qualche resto nel negotio <lb/>
della religione, che se ben ha havuto il temperamento <lb/>
che scrissi; non sono in tutto fermati gl’humori: perché <lb/>
questi predestinanti vogliono maggior chiesa, non <lb/>
havendo bastati li palchi fatti in quella, che li fu per <lb/>
provisione accordata, essendo domenica passata restati <lb/>
fuori più che trecento. Quelli di Amsterdam <lb/>
et Encusen, che per la più gran parte sono adherenti <lb/>
a questo partito, et non vogliono nelle loro città ammetter <lb/>
pulpito all’altro vorrebbono, che seguisse la sodisfattione <lb/>
di questi dell’Haya, et li sostentano; ma quelli,
<pb n="267v" facs="03_267v" rend="0"/>
che sono del partito contrario habitanti nelle dette due <lb/>
città, et che non possono haver libero essercitio dicono, che <lb/>
se a questi della predestinatione è qui permessa libera <lb/>
chiesa essi ancora<ptr target="#tn7" n="7"/> vogliono haverne una libera in <lb/>
Amsterdam, et ad Encusen et altrove, et questi lo <lb/>
ricusano, et essi di Amsterdam in particolare sono sospetti <lb/>
di voler per esser potenti nel trafico, et in denari, <lb/>
commandar a tutto il Paese, et che siano acerrimi <lb/>
difensori delle loro opinioni, et si faccino forti d’impu-<lb/>
gnar a quelle degl’altri, la combustione è grande <lb/>
et di pericolosa consequenza: tuttavia mi disse hieri <lb/>
il signor principe Mauritio, che sperava, che tutto sarebbe <lb/>
passato bene, et che non era da meravigliarsi, se si <lb/>
incontravano difficoltà perché si haveva lasciato <lb/>
prender troppo piedi a questo negotio. </p>
<p>Non puoti prima de hieri haver commodità di veder sua Eccellenza <lb/>
per esser ella stata sempre occupata in questo fatto <lb/>
di religione, et sta al presente tuttavia ragunato <lb/>
con detti deputati. La ringratiai con<ptr target="#tn8" n="8"/> quelle parole, <lb/>
che stimai proprie della rinovatione delle patenti <lb/>
alli capitani dei vasselli, a che con gratiosa dimostratione <lb/>
d’affetto mi rispose, che tutto quello, che saprà, et <lb/>
potrà far in servitio di vostra Serenità lo farà di buon cuore. <lb/>
Procurai di cavar alcuna cosa del conte di Mansfelt <lb/>
in conformità del desiderio della Serenità vostra, et mi disse che
<pb n="268r" facs="03_268r" rend="0"/>
haveva ultimamente ricevute lettere del marchese di Hanspach; <lb/>
ma che non gli faceva mentione alcuna di lui, né della <lb/>
levata, da altra parte ho inteso, che un cavalier <lb/>
principale alemano, che ha una compagnia in una di <lb/>
queste piazze, et ultimamente è venuto qui, ha riferto essergli <lb/>
stato scritto, che quella levata sarebbe andata in fumo: <lb/>
ma non ha maggiori particolari. </p>
<p>Mi communicò il signor Principe, che ’l detto signor marchese d’Hanspach <lb/>
gli scriveva, che li principi dell’Unione dovevano esser <lb/>
insieme alli 4 di marzo, et che egli, et il principe <lb/>
di Hanault stavano di partenza per andar a trovar <lb/>
il signor duca di Sassonia per trattar seco intorno al negotio <lb/>
de re de’ Romani, et perché quel Principe elettore <lb/>
si unisce con gl’altri laici per conferir et consultare <lb/>
insieme ciò che si debba fare per servitio delli communi <lb/>
stati; et delle cose correnti, mentre per li loro fini <lb/>
hanno fatto il medesimo li principi ecclesiastici. Et mi <lb/>
aggiunse tener per certo, che quei principi haverebbono <lb/>
trattato degl’interessi del signor duca di Savoia; come <lb/>
credeva, che l’havessero fatto in un’altra assemblea <lb/>
che fecero per avanti, se ben non ne haveva <lb/>
alcun avviso. </p>
<p>La nuova venuta qui della dichiaratione fatta dal <lb/>
Christianissimo contra il signor duca di Nevers, et gl’altri suoi <lb/>
adherenti ha apportato non poco dispiacere per li
<pb n="268v" facs="03_268v" rend="0"/>
disturbi, che par che si vadino accrescendo nel Regno, et <lb/>
dalle parole del signor principe Mauritio venendo a proposito <lb/>
del signor duca di Buglione ho cavato, che l’Eccellenza sua resta <lb/>
con martello non sapendo quello, che possi susseguitare <lb/>
di lui. </p>
<p>Il medesimo Buglione ha scritto li passati giorni a’ signori Stati il <lb/>
timore che haveva di qualche surpresa sopra Sedan <lb/>
dalla parte degl’arciduchi condotta dal marchese <lb/>
Spinola sotto pretesto di pretensione di titolo acquistato <lb/>
da un tal conte francese, che glielo ha cesso per vendita <lb/>
et ha loro considerato di quanto pregiudicio torna-<lb/>
rebbe a queste provincie, che quella piazza si ren-<lb/>
desse in mano dello Spinola, che tanto è a dire <lb/>
de’ Spagnuoli, che però vi havessero pensiero, ricercan-<lb/>
doli anco in forma di assistenza. M’è stato detto <lb/>
che l’ambasciator di Franza subodorato il negotio, et <lb/>
presentita l’instanza habbi tentato, che si lasci <lb/>
la lettera senza risposta dicendo esser questo pretesto <lb/>
del Marasciale per assicurarsi; ma che mirava <lb/>
a qualche altro disegno. La lettera del signor di <lb/>
Buglione fu letta; ma il signor Bernvel procurò che <lb/>
fosse rimessa: gl’altri nondimeno dell’assemblea <lb/>
hanno voluto haverne copia, essendo dispiacciuto <lb/>
l’atto il quale ha apportato non poco sospetto <lb/>
della dipendenza di lui dalla Francia, come se
<pb n="269r" facs="03_269r" rend="0"/>
tiene esserlo appunto ancor non si sa, che sia stato <lb/>
risposto alcuna cosa ad esso Buglione. </p>
<p>Teme egli per quanto intendo, et qui anco non ne sono fuori <lb/>
di sospetto, che contra di lui habbia servir la levata <lb/>
che si dice doversi fare in Brabant. </p>
<p>Contiua<ptr target="#tn9" n="9"/> di questa tuttavia la voce, et che doi delli tre <lb/>
reggimenti d’infanteria saranno levati l’uno dal <lb/>
duca d’Arscot<ptr target="#tn10" n="10"/>, et l’altro dal principe di Semie <lb/>
genero di questo signor conte di Egmont; ma non sa egli <lb/>
ancora, che siano state date le patenti; et ha <lb/>
detto tener per fermo, che doveranno servir per Italia <lb/>
nello stato di Milano. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="269v" facs="03_269v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo prinicipe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="091">
<!--
<p n="269vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 gennaro 1616 ricevute 15 febraro </p>
<p>Segretario Suriano dall’Haia. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line on "per-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-rs-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
