<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.041 date 1617-01-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">041</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 270-273v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">270r-273v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Some Frenchmen have arrived from Paris coming from Savoyard camp claiming the Duke of Savoy pays badly. The Dutch ambassador Langerack writes about Digheris, further problems between France and England about the execution on treaty of Xanten. He ends the letter by include the note that two whales have been stranded in Den Briel, he adds that he hopes this will the change the direction of wind. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-01-28">28 gennaio 1617</date>
            <num>092</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="092">
<div type="main" facs="main text of letter" n="092">
<!--<p>28 gennaio 1617, L’Aia (cc. 270r-273v)</p>-->
<pb n="270r" facs="03_270r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>qualche Francesi venuti ultimamente di Parigi, et che dicono esser <lb/>
stati al campo del signor duca di Savoia hanno publicato, <lb/>
che quell’Altezza paghi malamente la soldatesca, che si sapeva, <lb/>
che vostra Serenità li dava cento, et più milla scudi per mese, et <lb/>
pur non li spendeva; che non haveva voluto conceder licenza <lb/>
al luogotenente di monsignor di Sciatiglione, o sia di una <lb/>
delle sue compagnie di andar a Turino a curarsi, <lb/>
et perciò era morto in campagna miseramente da flussione; <lb/>
et che vi erano altri patimenti. Io in quanto mi è <lb/>
stato possibile ho sostentato il contrario<ptr target="#tn1" n="1"/> col signor ambasciator <lb/>
di Francia, che me lo referì, et mi disse, che non <lb/>
servivano molto queste voci al signor Duca; et meno se <lb/>
la cosa fosse così in effetto. Io ho procurato anco <lb/>
con altri, secondo che mi è occorso di far apparer <lb/>
diversamente le publicationi; et però<ptr target="#tn2" n="2"/> quanto più <lb/>
presto verrà qui monsignor di Montou, tanto sarà meglio: <lb/>
perché certo mi par di potermi assicurare fermamente <lb/>
ch’egli sarà il ben venuto. Io in tanto cono-<lb/>
scendo esser tale l’intentione di vostra Serenità non <lb/>
mancarò di continuar nel divertire, et levar <lb/>
l’impressione, che simil avvisi potessero far nel petto <lb/>
o di chi non intende, o di chi è mal affetto. </p>
<pb n="270v" facs="03_270v" rend="0"/>
<p>Monsignor di Langarach<ptr target="#tn3" n="3"/> ha scritto a questi signori l’arrivo di <lb/>
monsignor di Dighieres in conformità di quanto ricevo anco <lb/>
nelle lettere di vostra Serenità de’ 13, et si starà in grande <lb/>
aspettatione del frutto, che potranno haver apportato <lb/>
le sue forze, et il giovamento che sua Altezza sia per ricever <lb/>
dalla presenza di lui. </p>
<p>Havendo l’ambasciator d’Inghilterra ispedito al suo Re la risposta <lb/>
di questi signori alla propositione di lui nel negotio della <lb/>
restitutione delle piazze delli ducati di Cleves, et <lb/>
Giuliers, et veduta da quella Maestà la difficoltà <lb/>
promossa della brevità del tempo alla risolutione <lb/>
dovendo ella farsi col parer de’ principi interessati, che <lb/>
sono lontani, et veduto quanto esso Ambasciator le ha scritto <lb/>
intorno al dubio, che correva se l’Ambasciator spagnuolo <lb/>
havesse la commissione di trattar di ciò con sua Maestà <lb/>
sopra che viene scritto, che ’l serenissimo arciduca<ptr target="#tn4" n="4"/> Alberto <lb/>
affermava, che non l’haveva; et diceva, che fosse <lb/>
il signor Carleton come giovane haverà passato i limit[i] <lb/>
sperando di acquistar riputatione, ha la sudetta <lb/>
Maestà commandato al medesimo Ambasciatore che rappresenti <lb/>
di nuovo esser assicurata dall’Amabasciator catholico residen-<lb/>
te presso di lei, che la Maestà del suo Re è disposta
<pb n="271r" facs="03_271r" rend="0"/>
dal canto suo all’essecutione del trattato di Zanten, et poiché <lb/>
non poteva ciò farsi per la fine del futuro mese di febraro <lb/>
che sarebbe stato per l’ultimo di marzo allo stil vecchio. <lb/>
Tanto ha essequito in voce l’Ambasciatore martedì passato <lb/>
nell’assemblea de’ signori Stati Generali, et perché <lb/>
quella risposta, che fu data fu anco col<ptr target="#tn5" n="5"/> Consiglio <lb/>
di Stato ad esso ancora ha data parte pur di com-<lb/>
missione del Re, come ha fatto a sua Eccellenza. </p>
<p>Communicò<ptr target="#tn6" n="6"/> il signor Carleton all’ambasciator di Francia quello, che <lb/>
doveva proprorre, et resta esso Ambasciator francese molto <lb/>
meravigliato, come è uscito a dirlo con me, che ’l re <lb/>
della Gran Bertagna vada sempre più impegnando<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
et l’auttorità, et la riputatione sua; che questo <lb/>
era negotio che doveva caminar di concerto mentre <lb/>
il principio, et il progresso è stato con pari ufficii <lb/>
dell’una, et l’altra Corona; et che ben vedeva <lb/>
che Spagnuoli volevano tentare di metter diffidenza <lb/>
tra questi signori et il re d’Inghilterra: perché non operando <lb/>
cosa alcuna all’instanza di lui, come l’apparenza, <lb/>
et la ragione lo deta, haverebbono toccato all’<lb/>
orrecchio di sua Maestà il suono di non esser stimata <lb/>
da questa Republica, per procurar così di
<pb n="271v" facs="03_271v" rend="0"/>
alienarla affatto; dall’altro canto mi aggiunse, che haveva <lb/>
pur freschi avvisi, che l’Ambasciator spagnuolo in Parigi continuava <lb/>
ad affermare, che ’l Re suo signore non haveva al certo dato <lb/>
un tal ordine all’Ambasciator residente in Inghilterra, et tanto <lb/>
veniva scritto anco da monsignor di Langarach in lettere, <lb/>
che arrivorono avanti hieri: con tutto ciò il signor Ambasciator <lb/>
inglese afferma per nome del suo Re, che l’ambasciator di <lb/>
Spagna ha le commissioni espresse in questo particolare <lb/>
et a me ha detto, che le circonstanze de’ luochi, et de’ <lb/>
tempi proposte dal detto Ambasciator spagnuolo servono a far <lb/>
creder, che habbi havuta una tal commissione. <lb/>
Aggiungendomi, che non<ptr target="#tn8" n="8"/> devono meravigliarsi Francesi <lb/>
se Spagnuoli hanno fatto capo in Inghilterra mentre il <lb/>
Re suo signore ha sempre<ptr target="#tn9" n="9"/> havuta a cuore la <lb/>
quiete di questi, et delli stati di Cleves, et Giuliers <lb/>
et fatto sollecitar alla corte di Spagna l’accomoda-<lb/>
mento di questo affare, quello che per gl’accidenti <lb/>
et per le urgenze della Francia non hanno potuto <lb/>
far Francesi; et che essendo d’ordinario risponder <lb/>
a chi dimanda; tanto il cattolico haveva fatto <lb/>
all’instanza del suo Re. Fin hier mattina <lb/>
non so ch’esso Ambasciator havesse data alcuna cosa
<pb n="272r" facs="03_272r" rend="0"/>
in scrittura, come è il solito, et era aspettata per consultarv2i <lb/>
sopra la risposta. </p>
<p>Dall’empito de’ venti a noi contrarii sono state gettate <lb/>
nei liti verso la Brilla doi balene, et una un’hora in circa <lb/>
vicina a questo luoco dell’Haya di lunghezza di 52 <lb/>
piedi in circa. Per vederla ancorché fosse morta vi è <lb/>
stato tutta la presente settimana un concorso grandissimo <lb/>
de habitanti nel circonvicino, et anco de’ lontani. </p>
<p>Per osservatione ne’ tempi passati dicono qui, che <lb/>
doppo venuti simil mostri del mare è successa <lb/>
sempre qualche mutatione, come fu del 25 che <lb/>
cominciorono le guerre in questi paesi, et sette over <lb/>
otto anni sono, che si fece la tregua: ma piaccia <lb/>
a Dio, se ha a servir a mutatione sia del <lb/>
vento<ptr target="#tn10" n="10"/> al buono accioché vostra Serenità et le Signorie vostre <lb/>
eccellentissime restino libere dall’aspettarne la nuova; et <lb/>
io dal patimento dell’animo, et dal tediarle col <lb/>
scriverle quello, che sono sicuro, che non gusta <lb/>
alle loro orrecchie. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 genaro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="272v" facs="03_272v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="273r" facs="03_273r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="273v" facs="03_273v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="092">
<!--
<p n="273vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 gennaro 1616 ricevute 15 febraro </p>
<p>Segretario Surian dall’Haia 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> First "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "tanto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-ar-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "affe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Second "-m-" is the result of a correction</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-eg-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> First "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "ha sempre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "acciò" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
