<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.045 date 1617-02-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">045</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 285r-288v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">285r-288v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the new moon has not changed the wind direction to their advantage. Despite the rumours about a potential peace, he continues to do his utmost to get the necessary troops to Venice. Elaborates on how the weather causes worries as it is abnormal for this time of the year. The delay is tormeting him, as it will now be three months since they have embarked, need more provisions, and he requests guidance on what to do regarding new payments. He also asks advice on what to do with Wassenhoven and his regiments, as he has embarked but has not received any money from Venice yet. Admiralty of Holland and Zeeland have requested more information from States General about confiscation of ships by Spanish king and seeks advice on levies by Levenstein but reports he does not yet know any further specifics. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-02-11">11 febbraio 1617</date>
            <num>097</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="097">
<div type="main" facs="main text of letter" n="097">
<!--<p>11 febbraio 1617, L’Aia (cc. 285r-288v)</p>-->
<pb n="285r" facs="03_285r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non ha la nuova luna portato nuovo vento; anzi va crescendo <lb/>
con l’ordinario contrariissimo, et questo è quello che interdice <lb/>
l’essito delle navi, et non altro, perché se bene come la Serenità vostra <lb/>
haverà inteso in alcune mie lettere è stata fatta correr qualche <lb/>
voce di pace, come vanità da un giorno all’altro è anco <lb/>
svanita, et io ho sempre posto ogni studio perché così seguisse <lb/>
et tanto farò anco nell’avvenire per divertir tutte le <lb/>
cose che potessero apportar qualche pregiudicio al servitio <lb/>
et interesse di quella serenissima Republica in conformità di quanto <lb/>
mi commette nelle sue lettere de’ 27 del passato. </p>
<p>Stupisce ognuno, né vi è memoria di una tanta, et sì <lb/>
lunga ostinatione di vento da una sola parte, et <lb/>
riesce così dolce il tempo, che già si vede quantità <lb/>
di fiori per li giardini, et li arbori, che fioriscono, <lb/>
il che fa temer grandemente di una pernitiosa, et mala <lb/>
stagione ventura, mentre può venir anco<ptr target="#tn1" n="1"/> un freddo <lb/>
che basti a ruinar tutto. A questi marinari non <lb/>
par di poter nello stato presente dell’aria far <lb/>
giuditio di cambiamento, che coll’ecclipsi nel pleni-<lb/>
lunio, che sarà lunedì otto, et io dico riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra che vorrei, che mi fosse dal suo servitio permesso di lasciar di scriver finché le potessi dar <lb/>
nuova (che fossero partite queste genti) tanto
<pb n="285v" facs="03_285v" rend="0"/>
patisce l’animo mio nel convenir ogni settimana scrivere <lb/>
diversamente dal desiderio di lei, et dalla brama, che <lb/>
antiosamente mi tormenta, mentre veggo soggetta vostra Serenità <lb/>
a spesa sì considerabile, senza frutto, con pericolo di mali <lb/>
incontri. Ben si può laudar il signor Dio, che nell’infortunio <lb/>
habbiamo questa felicità, che li soldati si mantengono <lb/>
in assai buon stato, et patienti. Forniranno giovedì <lb/>
tre mesi, che le povere genti sono imbarcate et in quest[o] <lb/>
tempo hanno consumati et vestiti, et camise, et le <lb/>
stuore sopra le quali dormivano, come può ben <lb/>
imaginarsi la Serenità vostra, che non possi succeder altrimenti <lb/>
onde la necessità astringe li capitani a far nuove <lb/>
provisioni. Fanno instanza al signor Conte di haver denari <lb/>
et egli ricorre a me; io con destra maniera ho <lb/>
procurato sin qui sottrarmi dall’effetto dell’instanza <lb/>
tuttavia non vedo di poter fuggire per riputatione di <lb/>
vostra Serenità di non rilasciarmi all’esborso di una summa <lb/>
di otto, o diecimilla fiorini; ad ogni modo questi <lb/>
anco anderanno a conto della seconda paga, <lb/>
et credo, che da lei non sarà dannata la necessit[…] <lb/>
risolutione. Spero nel signor Dio, che pur un giorno <lb/>
queste navi partiranno, et che le presenti non <lb/>
habbino ad haver risposta, che non siano uscite
<pb n="286r" facs="03_286r" rend="0"/>
ma in ogni caso tanto per questa levata, quanto per <lb/>
altre supplico le Signorie vostre eccellentissime avvisarmi, come mi doverò <lb/>
governare in quelli accidenti, ch’elle colla loro singular <lb/>
prudenza possono imaginarsi, che la lunghezza del tempo <lb/>
possi apportare. </p>
<p>Lascio considerar alla Serenità vostra quanto sia da compassionar <lb/>
il Wassonhoven, et gl’altri capi del suo reggimento, che <lb/>
hanno levate, et imbarcate le genti fino alla metà <lb/>
in circa di decembre, mentre non hanno havuto cosa <lb/>
alcuna da vostra Serenità, et stano aspettando all’ancora <lb/>
con gl’istessi patimenti, disaggi, et spese de’ viveri, et <lb/>
altro, che fa il signor Conte, et quelli della sua truppa, che <lb/>
pur hanno havuto con che provedersi. Esso Wasson-<lb/>
hoven fu uno di questi giorni a trovarmi ha fatto <lb/>
compianto, et qualche particolar signore de’ Stati Generali <lb/>
mi ha comiserato lo stato di lui, et pregatomi di <lb/>
scriverlo a vostra Serenità il che promisi di fare. Hora <lb/>
che veggo gl’ordini di lei nelle medesime lettere de’ <lb/>
27 del passato di soccorrerlo di una meza paga <lb/>
in circa<ptr target="#tn2" n="2"/> se<ptr target="#tn3" n="3"/> conoscerò<ptr target="#tn4" n="4"/> la necessità, quand’egli <lb/>
più mi ricerchi, essequirò li suoi commandamenti con <lb/>
quel termine, che mi viene in esse lettere prescritto. <lb/>
Lascierò di far altra instanza della levata delli mille
<pb n="286v" facs="03_286v" rend="0"/>
fanti, et m’è caro, che resti approbato da lei quanto <lb/>
le ho riverentemente scritto in questo proposito; sicome <lb/>
riceverò anco a particolar gratia esser avvertito quello <lb/>
doverò essequir nell’avenire per conformarmi in tutto <lb/>
colla sua volontà, et col suo servitio. </p>
<p>Le amiralità di Holanda, et di Zelanda hanno ordinate <lb/>
persone espresse alli signori Stati per dar conto di quanto <lb/>
havevano inteso dell’arresto fatto far dal re di Spagna <lb/>
de’ vasselli nel continente della sua giuridittione. Anco da altra parte ne hanno havuta la conferma <lb/>
et qualche avviso in lettere de’ mercanti dell’ordine <lb/>
dato dal viceré di Napoli alle marine di quel Regno <lb/>
in conformità di quanto la Serenità vostra mi avvisò con <lb/>
lettere sue de’<ptr target="#tn5" n="5"/> 3 dello stante esserle stato scritto dal <lb/>
secretario Spinelli. Li discorsi sono varii. Si fa reflessione <lb/>
che non siano stati arrestati vasselli francesi, che così <lb/>
si avvisa; alcuni dicono, che le genti, che si devono <lb/>
imbarcar sopra li vasselli intertenuti habbino a servir contra alcune delle città anseatiche con intelligenza del re <lb/>
di Danimarca; altri contra Maroco; altri temono <lb/>
che possino passar verso la Roscella; et altri confer-<lb/>
mano pure, che l’apparecchio sia per ostar al passaggio <lb/>
di queste genti; di che nondimeno mostrano il
<pb n="287r" facs="03_287r" rend="0"/>
signor Conte, et li patroni de’ vasselli non far gran caso; et <lb/>
conforme a quanto la Serenità vostra mostra desiderare nelle <lb/>
medesime lettere de’ 27 tutti essi vasselli faranno unitamente il viaggio. </p>
<p>Con quello, che offerisce rivelar negotio di momento all’interesse <lb/>
della serenissima Republica farò l’ufficio; et procurerò di cavar <lb/>
li particolari, governandomi in ciò, come ella appunto <lb/>
mi commanda. </p>
<p>Un’hora fa, ch’è arrivato qui il capitan Schavalitzki <lb/>
inviato dal conte Georgio Lodovico di Levestein per <lb/>
procurar la permissione da questi signori dell’imbarco <lb/>
in questi porti delli tremilla Alemani. Mi ha date <lb/>
le lettere di vostra Serenità de’ 14 decembre, et altre del medesimo <lb/>
Conte, con le quali mi prega<ptr target="#tn6" n="6"/> di assister a questo <lb/>
cavalliere per haver la permissione tanto del detto <lb/>
imbarco quanto della piazza d’arme. Io non <lb/>
mancarò di adoperarmi come mi astringe anco <lb/>
il commandamento, et l’obligo del servitio di vostra Serenità. <lb/>
Egli mi scrive in altre, che vorrebbe sapere, se <lb/>
levando altra gente di vantaggio del suo obligo <lb/>
io tenga ordine di pagarlo della medesima maniera <lb/>
dell’altre. Gli rescriverò, che non ho altra commissione <lb/>
et che ne darò conto a vostra Serenità, et ella per tanto<ptr target="#tn7" n="7"/>
<pb n="287v" facs="03_287v" rend="0"/>
stimerà il suo servitio, ch’egli facci maggior corpo di <lb/>
militia alemana potrà avvisarmi il suo senso; ma <lb/>
stimo, che meglio, et più speditamente sarà il farglielo <lb/>
sapere ad Heidelbergh col mezo delli signori residenti Padavi[no] <lb/>
o Dolce, che haveranno la commodità pronta del farlo <lb/>
et tanto gli scriverò. </p>
<p>Le lettere che ricevo hoggidì de’ 27 genaro<ptr target="#tn8" n="8"/> sono doi, et sabbato <lb/>
passato doppo la partita del messaggiero hebbi quelle <lb/>
de’ 19 del medesimo mese. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ xi febraro<ptr target="#tn9" n="9"/> 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="288r" facs="03_288r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="288v" facs="03_288v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="097">
<!--
<p n="288vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1616 11 febraro ricevute a primo marzo 1617 </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>1. Il vento con la nova luna cresce più con-<lb/>
trario che mai. Voci di pace svanite. <lb/>
Stupisce ognuno non essendovi memoria tale <lb/>
di un vento da una sola parte così lungo, <lb/>
et il tempo è dolcissimo. </p>
<p>2. Travaglio per la spesa publica così grande senza <lb/>
frutto, et con pericolo di mille incontri. <lb/>
Tre mesi già sono le genti imbarcate <lb/>
hanno consumati vestiti, camise, e stuore <lb/>
li capitani convengono far nove provisioni. </p>
<p>3. Fanno instanza al Conte, et egli al secretario, et egli <lb/>
vede non poter per riputatione publica fuggire lo <lb/>
esborso di 8 o 10 mila fiorini; sarà a conto della 2<hi rend="superscript">a</hi> paga. <lb/>
Ricerca ordine così per quella come per le altre levate. </p>
<p>4. Commiseratione dello stato del Vassonoven, et altri <lb/>
capi del suo reggimento, alcuno di quei signori ne ha <lb/>
parlato al secretario et pregato che lo scriva. <lb/>
Hora che riceve l’ordine di poterlo soccorrer di <lb/>
meza paga, se conoscerà la necessità, et sarà <lb/>
più ricercato, lo farà conforme l’ordine. <lb/>
Lascierà di far altra instanza della levata di mille fanti. </p>
<p>5. Avisi dell’ordine di Spagna per l’arresto de’ vasselli. <lb/>
Discorsi che se ne fanno: il Conte, et li patroni <lb/>
di quei vascelli, mostrano non farne gran caso: <lb/>
ma veniranno nel viaggio tutti uniti. </p>
<p>6. Con quello che offerisce rivelar negotio essequirà l’ordine publico. </p>
<p>L. SS. </p>
<p n="288vD">———</p>
<p>7. Il capitano dal<ptr target="#tn10" n="10"/> Levestein è arrivato per <lb/>
haver licenza dell’imbarco, et piazza d’arme <lb/>
per li 3 mila Alemani. </p>
<p>Gli assisterà conforme l’ordine publico. <lb/>
Dimanda, se levando maggiore numero di gente <lb/>
gli sarà pagata dal Suriano. Egli <lb/>
risponde non haver altro ordine, et <lb/>
ricerca la publica volontà. </p>
<p>Ha ricevute le publicationi de’ 19 et 27 gennaro. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "quando" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" corrected above "-h-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "1" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "-r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "feb-" corrected above "gen-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
