<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.049 date 1617-02-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">049</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 297r-300v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">297r-300v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>News that the Archdukes have recalled troops and speculation that these troops will travel either to Milan or to assist Ferdinand. Reports that he discussed politics and potential plan of Spanish in Italy with Oldenbarnevelt. News from Texel that several soldiers have mutinied against their captain and have requested to leave the ship. Discussion on how to deal with this problems and adds that this episode has left him perplexed. He has taken an insurance of 8000 florins </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-02-15">15 febbraio 1617</date>
            <num>101</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="101">
<div type="main" facs="main text of letter" n="101">
<!--<p>15 febbraio 1617, L’Aia (cc. 297r-300v)</p>-->
<pb n="297r" facs="03_297r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>si ha qui havuto avviso, che li serenissimi arciduchi improvisamente <lb/>
habbino richiamato dalli loro quartieri, et guarnigioni quei <lb/>
capitani, et officiali, che prima erano stati licentiati per <lb/>
la suspensione della levata delli tre reggimenti, et che <lb/>
questi siano per farsi immediate senza voce, ove debbano <lb/>
incaminarsi, standosi tuttavia dubiosi se siano per Milano, <lb/>
per assister al serenissimo Ferdinando; o per altrove. Era <lb/>
qui un cavallier principale suddito di sue Altezze <lb/>
venuto per suoi particolari affari, il quale avvisato da’ <lb/>
suoi<ptr target="#tn1" n="1"/> amici ricevute hieri le lettere è partito <lb/>
immediate verso Brusseles, et farà il viaggio giorno, <lb/>
et notte con speranza di esser impiegato. Le aggiun-<lb/>
gerò anco riverentemente, che hieri mi trovai col signor <lb/>
Bernvel, et discorrendo delle cose del mondo mi disse, <lb/>
che questi signori havevano avviso, che sua Maestà catholica vedendo <lb/>
di non poter avanzar in Italia con doi guerre la sua <lb/>
con Savoia, et quella di vostra Serenità col serenissimo Ferdinando, incli-<lb/>
nava al voler accommodar l’una, et l’altra, et <lb/>
haveva dato ordine al governator di Milano di trattar con <lb/>
quel maggior vantaggio, che fosse possibile; ma che <lb/>
per non star otiosa nella vastezza de’ suoi disegni <lb/>
mirava a volgersi con tutte le forze verso la Germania
<pb n="297v" facs="03_297v" rend="0"/>
per far cader l’elettione di un re de’ Romani in chi stimerà <lb/>
più a proposito per il suo interesse, dicendosi, che habbi la <lb/>
più gran parte degl’elettori a sua devotione, et che sperava <lb/>
che Sassonia non si fosse scostato dalla casa d’Austria, alla <lb/>
quale vive tanto obligato. </p>
<p>Di più si tiene avviso, che essendosi fatto<ptr target="#tn2" n="2"/> trattato<ptr target="#tn3" n="3"/> sotto mano da <lb/>
col<ptr target="#tn4" n="4"/> conte Gio. Giacomo Belgioioso per condurlo al suo <lb/>
servitio egli habbi ultimamente accettato il partito di <lb/>
fargli far levata d’infanteria, et cavalleria nel paese <lb/>
di Lieges, quando per le sue indispositioni non possi farla <lb/>
persona; ma io stupisco di questo mentre il Pasini <lb/>
ne ha havuto pur minimo sentore per quanto mi avvis[ò] <lb/>
et mi disse ultimamente che fu, et scriverò per haverne <lb/>
più certa informatione, et come stia l’affare. </p>
<p>Tutto ho stimato degno della notitia della Serenità vostra; et ho <lb/>
riputato bene ispedir le presenti in Anversa con qualche <lb/>
diligenza: perché arrivino a tempo dell’ordinario, et per-<lb/>
vengano con l’altre mie delli xi a vostra Serenità. </p>
<p>A questo mi si aggiunge di significarle qualche avviso <lb/>
venuto hieri a notte dal Tessel; et le cause della <lb/>
partenza, che ha risoluto fare il Wassonhoven per venir <lb/>
a’ suoi piedi, come intenderà dall’altre mie. </p>
<pb n="298r" facs="03_298r" rend="0"/>
<p>Avvisa il capitano Steven dal Tessel, che alcuni soldati di una <lb/>
delle navi havevano si può dir amutinato contro il suo Capitano <lb/>
et officiali volendoli sforzar al lasciarli uscir fuori del vasselo <lb/>
per rinfrescarsi, et sollevarsi, come dicevano dal continuato, <lb/>
et sì lungo tormento patito. Fu procurato di acquetarli <lb/>
con buone parole, et il detto capitano Steven andato alla <lb/>
medesima nave ha tentato, et fatto ogni possibile per <lb/>
renderli quieti. Et scrive, che li soldati li hanno pro-<lb/>
testato, et giurato, che usciti, et ristorati alquanto <lb/>
sarebbono tornati a nave, et si contenteranno di <lb/>
morir in servitio della serenissima Republica conforme al <lb/>
giuramento, che hanno prestato; ma ch’egli prevedendo <lb/>
il disordine, che ne poteva seguire del sbandarsi non <lb/>
li ha voluto permetter l’uscita, li ha confortati, et <lb/>
fatto in maniera, che per allhora si erano acquetati; <lb/>
ma che non sapeva quello gli potesse succeder nell’<lb/>
avvenire, et per tanto gliene dava conto affineché <lb/>
pensasse al rimedio. Fu il signor Conte hieri a notte a <lb/>
darmene parte, et disse, che si trovava in gran perples-<lb/>
sità<ptr target="#tn5" n="5"/>, non sapendo qual risolutione prender perché il permetter, <lb/>
che li soldati uscisser di vasselo era un abandonarsi alla <lb/>
loro discrettione, che sarebbe stata d’indurli al non
<pb n="298v" facs="03_298v" rend="0"/>
tornar<ptr target="#tn6" n="6"/> più a vassello. Il metter qualche piccioli vasselli appresso le navi <lb/>
per sollevarli non era possibile per l’asprezza di quel porto, che <lb/>
ha continua agitatione, et tormento, perché o si fracasse-<lb/>
rebbono nella medesima nave, o si staccarebbono con pericoloso <lb/>
successo. Il metter li soldati nei detti piccioli vasselli <lb/>
lontano dalla nave non si poteva farlo per star sicuri, che <lb/>
col tenerli discosti doi o tre hore almeno; et essendo <lb/>
vicini a terra haverebbe potuto seguir qualche disordine; <lb/>
ma che però havendo bisogno la cosa di celere reparatione <lb/>
haveva risoluto d’ispedir questa mattina persona esperta <lb/>
al detto capitano Steven con raccommandargli l’affare, et <lb/>
che facesse quel meglio, che stimasse a proposito stando <lb/>
egli sul fatto, non riguardando ad alcuna spesa. Et <lb/>
havendogli io lunedì fatta polizza di otto milla fiorini <lb/>
per la necessità nella quale colle precedenti mie le scrissi <lb/>
vedermi di fargliene esborso l’istessa persona; che <lb/>
ispedisce haverà carica di passar in Amsterdam per <lb/>
haver il denaro, et di là nel Tessel, et darne una <lb/>
parte al detto capitano Steven per rincorar li soldati <lb/>
et sovenir alla necessità degl’amalati. Il<ptr target="#tn7" n="7"/> male <lb/>
commune era una febre ardente, la quale, cavatogli <lb/>
sangue cessava, lasciando però il carpo<ptr target="#tn8" n="8"/> per cinque
<pb n="299r" facs="03_299r" rend="0"/>
o sei giorni in gran debolezza, poi rifatti non sentivano più <lb/>
male, et così andava di uno nell’altro: non havendo questa <lb/>
malatia ridotti a morte oltre quelli che scrissi più che <lb/>
cinque o sei in tutti li vasselli del Tessel, come mi ha <lb/>
affermato il medesimo signor Conte. In questa angustia, et <lb/>
perplessità mi trovo al presente, et il signor Conte inquieto <lb/>
si duole: spera nondimeno, che la destrezza del <lb/>
detto Capitano vagli ad accommodar tutto, et a contentar <lb/>
la soldatesca et consolar lui, et me insieme, che non <lb/>
potendo far che le cose caminino come vorrei, patisco <lb/>
tanto quanto comporta la riputatione, l’interesse, et <lb/>
il servitio di vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 15 febraro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="299v" facs="03_299v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="300r" facs="03_300r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="300v" facs="03_300v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="101">
<!--
<p n="300vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1616 15 febraro ricevuta a primo marzo 1617 </p>
<p>Haya prima </p>
<p>1. Li serenissimi arciduchi hanno richiamato li <lb/>
capitani; et officiali da’ quartieri: et che siano <lb/>
per farsi li 3 regimenti non si sa per dove. <lb/>
Un cavalier principale spera d’esser impiegato. <lb/>
Dice Bernvel, che il Re non volendo due <lb/>
guerre in Italia, desidera la pace, volgendosi <lb/>
a Germania per la elettione di re de’ Romani. </p>
<p>2. Che il conte Belgioioso ha accettato dal Christianissimo <lb/>
il far levata di genti sul paese di Liege. </p>
<p>3. Avisi dal Tessel de’ soldati d’una nave <lb/>
amutinati per uscire a ristorarsi. <lb/>
Perplessità del Conte, et ordini dati al <lb/>
capitan Steven di provedersi. </p>
<p>4. Il secretario gli ha dato polizza per 8 mila fiorini <lb/>
che una parte servirà per ristoro de’ soldati, <lb/>
et per le necessità degli amalati. <lb/>
Il male era febre ardente, et <lb/>
passava d’uno negl’altri. </p>
<p>L. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Last "-t-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "Francesi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "I-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
