<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.050 date 1617-02-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">050</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 301r-303v, 306r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">301r-303v, 306r-v, 304r-305v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In this letter he recounts a conversation with Wassenhoven who explains why he will travel to Venice using the land route. Encloses a letter by States General recommending Wassenhoven. One document attached: "Lettera de’ signori Stati per il Wassonhoven"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-02-15">15 febbraio 1617</date>
            <num>102, 103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="102">
<div type="main" facs="main text of letter" n="102">
<!--<p>15 febbraio 1617, L’Aia (cc. 301r-303v, 306r-v)</p>-->
<pb n="301r" facs="03_301r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il Wassonhoven fu a trovarmi lunedì passato, et mi disse <lb/>
che eccitato da’ suoi capitani, et dalli patroni de’ vasselli <lb/>
haveva risoluto di passarsene a Venetia per intender <lb/>
da vostra Serenità ove propriamente doveranno far capo le sue <lb/>
genti; et metter buon ordine per tutto il rimanente <lb/>
et che conferito questo con alcuni de’ signori Stati Generali <lb/>
havevano stimata buona la risolutione, et consi-<lb/>
gliatolo a metterla in essecutione, et haveva <lb/>
ottenuta una lettera dall’assemblea generale per <lb/>
vostra Serenità, della quale sarà qui aggiunta copia. <lb/>
Io dissi, che mi pareva molto strano, ch’egli volesse <lb/>
abandonar le sue genti o partirsi innanti la <lb/>
partenza di esse da questi porti, che per saper <lb/>
ove havessero<ptr target="#tn1" n="1"/> a far capo potevano farlo, ove lo <lb/>
faranno quelle del signor conte Gioanni in Istria. Che <lb/>
però lo consigliavo al trattenersi, sospender la <lb/>
risolutione, et andar con le navi perché sarebbe con <lb/>
maggior sua riputatione. Egli mi replicò che <lb/>
le sue capitulationi portavano, che dovesse condurle <lb/>
a Venetia, et che gl’importava grandemente venir <lb/>
costì, et lo interesse lo astringeva, et era sollecitato <lb/>
a questo da’ suoi capitani, et quei mercanti, che
<pb n="301v" facs="03_301v" rend="0"/>
facevano le spese ai soldati li quali haverebbono mandato <lb/>
uno con esso. Io comprendendo molto bene, che tutto ciò <lb/>
si faceva per venir a far instanza di denaro li dissi <lb/>
che quando li suoi soldati fossero in necessità li haverei <lb/>
sollevati coll’esborso di qualche summa di denaro <lb/>
replicò egli, che non ce ne era bisogno, et mi aggiunse <lb/>
immediate, quanto sarebbe stato, io gli risposi, <lb/>
che gli haverei data a conto di soventione una meza <lb/>
paga. Egli disse non occorre, non ho bisogno di questo <lb/>
poco, et sono risoluto passar a Venetia sendo sicuro <lb/>
che sua Serenità haverà riguardo a’ miei interessi, et di <lb/>
quelli, che mi assistono; et prego vostra Signoria darmi una <lb/>
lettera per la serenissima<ptr target="#tn2" n="2"/> Republica. Io pur procurai di divertir <lb/>
il pensiero, et fargli mutar risolutione consideran-<lb/>
dogli<ptr target="#tn3" n="3"/> tutte quelle cose, che mi parvero a proposito. <lb/>
Ma egli pur disse ch’era necessitato al farlo,<ptr target="#tn4" n="4"/> et a <lb/>
dar sodisfattione a quelli, ch’erano interessati co[n] <lb/>
esso, et seguir il consiglio de’ signori Stati, che quando <lb/>
io non havessi voluto dargli lettere, se ne sarebbe <lb/>
partito anco senza, sicuro di esser ben ricevuto da <lb/>
vostra Serenità. Il signor Magno che è uno de’ deputati di </p>
<pb n="302r" facs="03_302r" rend="0"/>
<p>Zelanda col quale fui avanti hieri mi affermò, <lb/>
ch’era stato trovato buono da questi signori che ’l Wasson-<lb/>
hoven partisse, et dalle parole di questo signore, et da <lb/>
quelle del medesimo Wassonhoven ho cavato ch’egli viene <lb/>
costì per rappresentar alla Serenità vostra le gravi spese, et <lb/>
interessi patiti in questa levata da lui, et da chi lo ha <lb/>
fatto forte, et che se il vento<ptr target="#tn5" n="5"/> è stato contrario all’<lb/>
uscita delle genti, et al condurle di là in quel spatio <lb/>
di tempo, che si prometteva (onde il denaro, che <lb/>
doveva ricever in conformità delle sue capitu-<lb/>
lationi haverebbe forse bastato) hora che succede <lb/>
altrimenti le Signorie vostre eccellentissime dovevano alterar l’ordine <lb/>
della conventione, havendo disegno, che ’l tempo <lb/>
cominci dall’imbarco delle genti come si fa col signor <lb/>
conte Gio. Ernesto. </p>
<p>Di più vuol far instanza alla Serenità vostra di non esser sog-<lb/>
getto al reggimento del detto signor Conte, come quello ch’è <lb/>
dichiarito generale delle genti di questi paesi col <lb/>
fondamento che la sua commissione sia anti-<lb/>
cipatamente<ptr target="#tn6" n="6"/> data alla trattatione, et con-<lb/>
clusione della condotta di esso signor Conte. Io a questo <lb/>
concetto gli dissi, che mi pareva che in ciò non
<pb n="302v" facs="03_302v" rend="0"/>
doveva egli mettersi scrupulo perché a vostra Serenità doveva <lb/>
ubidire, et a’ suoi commandamenti, et quand’ella havesse <lb/>
commandato, che nelle fattioni dovesse aggiuntarsi al <lb/>
commando del signor Conte non credevo, né vedevo ragione che <lb/>
fosse per ricusarlo. Mi rispose obedirò sempre alle <lb/>
commissioni di sua Serenità; ma non intendo esser compreso <lb/>
direttamente sotto il generalato del Conte ma di poter io com-<lb/>
mandar alle mie genti, ben se (conforme all’uso anco <lb/>
di questi paesi) l’ordine venirà dal Senato o dal <lb/>
generalissimo che debba servir sotto al signor conte Gioanni in <lb/>
qualche fattione obedirò prontamente. Tale è anco <lb/>
la pretensione degli altri capitani et del Stich in <lb/>
particolare che non è contento del signor Conte per haverli <lb/>
ricusato il capitaneato, come altre volte ho <lb/>
scritto riverentemente a vostra Serenità. </p>
<p>Oltre di questo egli ha qualche mal gusto del medesimo <lb/>
Stich suo luogotenente, havendo inteso, ch’egli <lb/>
habbi scritto a vostra Serenità particolari lettere con ricercarla <lb/>
di commodità di luoco nel disimbarco delli suoi <lb/>
trecento fanti, parendogli, che gli facci torto, et si <lb/>
tratti della sua riputatione, ch’egli habbi scritto <lb/>
senza sua saputa, et per quanto ho penetrato
<pb n="303r" facs="03_303r" rend="0"/>
ne<ptr target="#tn7" n="7"/> farà qualche ufficio con vostra Serenità. </p>
<p>Hora non lascierò di aggiungerle<ptr target="#tn8" n="8"/> parendomi cosa essentiale, <lb/>
che il detto signor Magno nel raccommandarmi esso <lb/>
Wassonhoven mi disse la serenissima Republica doverà haver in <lb/>
consideratione le spese, li travagli di quest’huomo, et <lb/>
di quelli che gli hanno fatta assistenza, et col ben <lb/>
trattarli comprenderanno questi Stati l’affettione, <lb/>
di lei<ptr target="#tn9" n="9"/> et formeranno giudicio di quanto se ne possino pro-<lb/>
metter, et arrivate queste genti a Venetia, come <lb/>
di qua si è mostrata un’ottima dispositione di far <lb/>
servitio a sua Serenità; così si tiene, ch’ella per corrispon-<lb/>
der le tratterà bene, et non lascierà, che né esse, né <lb/>
li principali capi patiscano, et restino interessati. <lb/>
Parvemi bene non lasciar senza risposta questi <lb/>
concetti, et dissi, che poteva egli, et tutti questi <lb/>
signori esser sicuri dell’ottima mente di vostra Serenità <lb/>
et che ’l signor Wassonhoven non sarà trattato diversamente da <lb/>
quello, che ha convenuto con lei, né ella lascierà <lb/>
cosa colla quale convenevolmente possi sodisfare <lb/>
et lui, et le sue genti, et l’altre che piacendo a <lb/>
Dio passeranno da questi paesi al suo servitio, che per <lb/>
me stimavo, che sua Signoria parlasse più per abondanza
<pb n="303v" facs="03_303v" rend="0"/>
del suo affetto verso la serenissima Republica che per dubio, che vi <lb/>
fosse dell’ottima intentione, et dispositione di lei verso questa <lb/>
Natione, et nel bramar gl’effetti della buona corrispon-<ptr target="#tn10" n="10"/><lb/>
denza con questi Stati. Et parmi di poter dire, che ’l <lb/>
concetto del Vandermil scritto nelle mie ultime <lb/>
lettere di decembre passato corrispondi a quello <lb/>
di questo soggetto, che prima di trattar alcuna cosa <lb/>
con lei si vogli veder queste genti in Italia, et <lb/>
come siano trattate. </p>
<p>Io al Wassonhoven non potendolo divertire dal viaggio, <lb/>
et vedendolo risoluto non ho stimato proprio ricusar <lb/>
per più rispetti una lettera per vostra Serenità. Lo ho accompa-<lb/>
gnato anco con altre per li signori residenti in Svizzeri, <lb/>
et Grisoni per dove passerà. Partì hieri alla volta <lb/>
di Roterdam, et Schidam per lasciar, come disse, buon <lb/>
ordine al fratello et alli altri capitani per le genti per <lb/>
continuar il viaggio verso Venetia. </p>
<p>Egli col desiderio, che ha di servir la Serenità vostra è ambitioso, <lb/>
et si pasce del titolo di colonello, ha poco del suo <lb/>
né haverebbe mai avanzato l’affare sino al <lb/>
termine, che è senza aiuto. Il Stich ha speso più <lb/>
di trenta et forsi 36 mila fiorini sino ad hora, il fratello
<pb n="306r" facs="03_306r" rend="0"/>
di esso Wassonhoven più di sedicimilla oltre quelli che ha speso altri<ptr target="#tn11" n="11"/> tutti per provisioni <lb/>
a’ soldati di cose necessarie, et per il comprar dell’armi <lb/>
onde sono ridotti all’estremo. Il che tutto ho voluto <lb/>
colla mia solita riverenza significar alla Serenità vostra. </p>
<p>Il Schavalitzki ch’è capitano condotto da vostra Serenità inviato <lb/>
qui dal signor conte di Levestein è per tentar la licenza per <lb/>
l’imbarco delle genti della levata, che doverà far <lb/>
esso Conte: et<ptr target="#tn12" n="12"/> io vado coadiuvando l’affare. Ne parlai <lb/>
hieri a sera col signor Bernvel, che mi disse, che <lb/>
stimava a proposito lasciar partir queste genti <lb/>
prima del far l’instanza, et che se ne prendesse il <lb/>
parer del signor principe Mauritio, et ancorché io gli <lb/>
dicessi, che la levata non poteva esser in pronto <lb/>
che fra quattro settimane in circa, et in tanto speravo <lb/>
in Dio che queste navi sarebbono in viaggio, egli <lb/>
pur mi replicò lo stesso. Hoggi il detto Capitano doveva <lb/>
esser con l’Eccellenza sua per trattargliene, et far fondatamente <lb/>
le<ptr target="#tn13" n="13"/> cose<ptr target="#tn14" n="14"/>, et di quello che seguirà ne darò particolar conto <lb/>
alle Signorie vostre eccellentissime. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 15 febraro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="306v" facs="03_306v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="102">
<!--
<p n="306vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1616 15 febraro ricevuta a primo marzo 1617 </p>
<p>Haya 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>1. Risolutione del Vassonvem di venir <lb/>
a Venetia. Ha avuta una lettera de’ signori <lb/>
Stati, et ne manda la copia. <lb/>
Il secretario lo dissuade: et gli offerisce <lb/>
una meza paga in soventione, ma egli <lb/>
dice non haver bisogno di così poco, e sta <lb/>
risoluto di venir per rappresentarli suoi <lb/>
interessi, ricercando una lettera. </p>
<p>2. Il Magno dice che quei signori han stimato <lb/>
bene che venga: considera il pregiuditio del tempo, <lb/>
che richiede se gli alteri le conditioni. <lb/>
Farà anche instanza di non esser soggetto <lb/>
al generalato del conte Gio. Ernesto. <lb/>
Et discorre delle sue pretensioni in tale <lb/>
proposito. Pretende l’istesso il Stich, <lb/>
et è mal contento del signor Conte. Etc. <lb/>
et il Conte di lui. Etc. </p>
<p>3. Ufficio del Magno perché si tratti bene <lb/>
il Vassomvem; et che quei signori faranno <lb/>
argomento della buona volontà publica <lb/>
dall’esser egli, et li altri ben trattati qui. </p>
<p>4. Al Vassonvem ha date lettere; dice <lb/>
li suoi pensieri. Il Stic<ptr target="#tn15" n="15"/> ha speso <lb/>
36 mila fiorini et il fratello del Vassonvem <lb/>
più di 16 mila, oltre li altri. Etc. <lb/>
Sono ridotti all’estremo. </p>
<p>5. Bernoel consiglia si differisca a richieder <lb/>
l’imbarco per il Levestein finché siano partiti <lb/>
li vasselli. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="103" corresp="102" source="304r-305v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="103" corresp="102" >
<!--<p>Allegato I al n. 102 (cc. 304r-305v)</p>-->
<pb n="304r" facs="03_304r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Lettera de’ signori Stati a sua Serenità ad instanza del Wassonhoven </p>
<p>Serenissimo Principe<ptr target="#tn16" n="16"/>. Essendo, che il colonel Wassonhoven havendo <lb/>
di nostro consenso levato in questi paesi il suo reggimento <lb/>
de’ soldati per servitio della serenissima republica di Venetia, <lb/>
fino ad hora è stato ritenuto, com’è ancora dal vento <lb/>
contrario, di maniera che non può transportare il detto suo <lb/>
reggimento verso Venetia, ma conviene trattenerlo, et <lb/>
nutrirlo a sue gran spese, et dispendio dentro a’ vasseli, <lb/>
ne’ quali lo ha imbarcato più che tre mesi sono per <lb/>
il detto accidente, che succede molto di raro in questi <lb/>
paesi, et è arrivato dalla divina providenza, contra <lb/>
la quale non vi è altro rimedio, che di aspettar con <lb/>
patienza il tempo; questo ci dà materia di pregar, <lb/>
et raccommandar a vostra Serenità affettuosissimamente perché <lb/>
si compiaccia haver benigno riguardo sopra quello <lb/>
ch’è detto, et iscusar il detto Colonello mentre non <lb/>
può così essatamente dar effecto alla sua conventione <lb/>
come egli n’ha havuto, et ha tuttavia la volontà <lb/>
et resolutione buona; et in questo la Serenità vostra farà <lb/>
cosa ragionevole, et giusta, et riguarderà all’incontro <lb/>
il detto Wassonhoven dalla sua total ruina, come <lb/>
parimente gl’amici suoi, che gli hanno data assistenza. <lb/>
Il che attendendo, noi preghiamo il Creatore <lb/>
di mantener vostra Serenità in una per-<lb/>
fettissima sanità, longhissima et felicissima <lb/>
vita. </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dall’Haya a’ 11 febraro 1617 </p>
<pb n="304v" facs="03_304v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="305r" facs="03_305r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="305v" facs="03_305v" rend="270"/>
<p>Lettera de’ signori Stati per il<ptr target="#tn17" n="17"/> Wassonhoven </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "h-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-gl-" corrected above "-li-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ma | egli pur disse ch’era necessitato al farlo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "alla trat" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "egli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "di lei" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Second "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "oltre … altri" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "i- corretta su a-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
