<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.051 date 1617-02-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">051</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 307r-310v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">307r-310v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>One man has been dispatched to Texel and another one to Amsterdam to receive the 8000 florins. Reports that more illnesses has caused fear that they will loose more men. Suriano writes that he thinks he will have to concede something. Letters in favour of Levenstein have been presented to States General. Oldenbarnevelt is not in favour of the sea route but prefers the land route. Maurice promises to help with the affair and he discusses potential route with ship via Emden and Suriano seeks advice on this from Venice. Offer by a German captain to raise 300 men. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-02-18">18 febbraio 1617</date>
            <num>104</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="104">
<div type="main" facs="main text of letter" n="104">
<!--<p>18 febbraio 1617, L’Aia (cc. 307r-310v)</p>-->
<pb n="307r" facs="03_307r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doi furono ispediti dal signor conte Gio. Ernesto uno immediate <lb/>
verso il Tessel, et l’altro, ch’è il suo pagadore verso Amsterdam <lb/>
per ricever li ottomilla fiorini de’ quali gli feci polizza <lb/>
per quel banco, come a’ 15 le ho riverentemente scritto, et questo doverà subito andarsene appresso il capitano Steven luo-<lb/>
cotenente colonello, et ha commissione di riespedir imme-<lb/>
diate con quanto haverà trovato. Speriamo, che tutto <lb/>
sia per haver buon ordine, et che ’l difetto passato sia <lb/>
nato da qualche capitano o officiale, che stia fuori del <lb/>
vasselo. </p>
<p>Dalla parte della Moza non si sente cosa fastidiosa, et il <lb/>
luogotenente della compagnia del signor Conte ha attestato <lb/>
che in doicento, et più fanti, che sono nel suo vassello <lb/>
non ve n’è che uno, o doi d’amalati, et negl’altri <lb/>
vasselli qualche altri, che si fano governare<ptr target="#tn1" n="1"/>, et li signori <lb/>
di Schidam in particolare li fano ricever dentro al loro <lb/>
hospitale, curar dal proprio medico della città, et <lb/>
proveder delle cose necessarie, non volendo per pagamento <lb/>
più di quello, che hanno in nave per il suo veto che<ptr target="#tn2" n="2"/> è<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
di sei soldi di questa moneta in ragion di giorno. </p>
<p>Quello, che si reme è, che continuando il tempo cattivo <lb/>
et avanzandosi la stagione per consequenza il <lb/>
caldo si farà sentire, et potrà apportar qualche
<pb n="307v" facs="03_307v" rend="0"/>
pericolosa malatia tra soldati. Questa mattina è venuto a <lb/>
farmi tal consideratione monsignor di Rocalaura con doi altri <lb/>
de’ capitani pregandomi ad avvisar sopra ciò, et che <lb/>
sarà necessario l’assister di doi o tre altri vasselli almeno <lb/>
perché non si perdi il resto per un poco di più già che la <lb/>
Republica ha fatta sinhora tanta spesa; che ’l signor Conte me ne <lb/>
sarebbe venuto a parlare, et anco li stessi patroni dei <lb/>
vasselli, dicendomi, che questi<ptr target="#tn4" n="4"/> si contenteranno di <lb/>
contribuir volentieri. Io ho risposto, che havevo fatto <lb/>
quanto mi era stato commesso da vostra Serenità, et ero in obligo <lb/>
che non sapevo quello che mi dovessi far di più,; mi han <lb/>
fatta replica dello stesso pregandomi instantemente a <lb/>
por pensiero, come a cosa necessaria, et che concerne <lb/>
il servitio della Republica, et il preservar sì buona soldatesca <lb/>
già che ha piacciuto a Dio, che non habbi sinhora <lb/>
potuto partire. Io mi lascierò governar dalla necessità <lb/>
non potendo esser a tempo della risposta, et credo che per <lb/>
non perder queste genti sarò sforzato a condescender a <lb/>
qualche cosa; ma sarà certo involontaria la risolutione, <lb/>
ma<ptr target="#tn5" n="5"/> forse laudata da vostra Serenità. </p>
<p>Siamo serenissimo Principe all’istesso col vento<ptr target="#tn6" n="6"/>, et le preghiere <lb/>
ch’io mando a Dio sono perché almeno non succedi <lb/>
alcun disordine o mal incontro, massime, che la notte
<pb n="308r" facs="03_308r" rend="0"/>
passata è stato un furiosissimo vento. </p>
<p>Il signor capitan Schavaliski<ptr target="#tn7" n="7"/> presentò hieri le lettere di vostra Serenità a favor <lb/>
del signor conte di Levensein, altre, che ha portate del signor <lb/>
Principe palatino, et l’instanza sua in scritto et io ancora <lb/>
ne feci ufficio con questi signori molto pieno per avanzar il negotio <lb/>
et mi fu risposto dal signor Bernvel a nome di tutti al solito <lb/>
che concorrevano in questo molte difficoltà, le quali si <lb/>
dovevano super colla maturità del consiglio, rappresentando <lb/>
la lunghezza del viaggio, l’incontro che le genti del Levenstein <lb/>
potessero haver dalla parte del Reno dalla soldatesca spagnola <lb/>
che si trova nelle piazze sopra quella riviera, o per <lb/>
terra dalla cavallaria di sue altezze, il disavantaggio <lb/>
della natura de’ popoli non avezzi al mare, che partireb-<lb/>
bono molto più di quello han fatto le genti del signor conte Gioanni <lb/>
se li trovasse di star tanto sopra l’ancora; et disse, che <lb/>
sarebbe stato meglio prender la via per il paese de’ <lb/>
Grisoni mentre il Re christianissimo scrive, et l’Ambasciator suo ha <lb/>
rappresentato, che sua Maestà ha procurato, che ’l passo è <lb/>
aperto alla serenissima Republica. Questo è il senso proprio <lb/>
delle parole formali<ptr target="#tn8" n="8"/> che il signor Bernvel disse in francese, et <lb/>
furono preferite con qualche segno di affetto alla Francia; <lb/>
ma aggiunse, che si haverebbe però havuto consideratione <lb/>
sopra l’instanza per<ptr target="#tn9" n="9"/> far quel più, che fosse stato
<pb n="308v" facs="03_308v" rend="0"/>
stimato possibile, et proprio in servitio della serenissima Republica. Io <lb/>
se ben mi avidi, che le considerationi fattemi erano soprabondanti <lb/>
alla risposta, et dipendenti dallo spirito del signor Bernvel non le <lb/>
lasciai però senza risponder in breve, che tutto si doveva<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
lasciar al pensiero del signor Conte; et quanto a quello, che <lb/>
disse de’ Grisoni, con quelle poche informationi, che si sono <lb/>
compiacciuti li eccellentissimi signori ambasciatori Bon, et Gussoni farmi saper <lb/>
in questo proposito, et con quelle, che ricevo tal volta <lb/>
dal clarissimo Padavino feci constar quanto sino al presente <lb/>
passava; il che ho fatto anco col signor principe Mauritio, <lb/>
pregandolo in oltre a favorir l’affare. Mi promise, che <lb/>
vi tenirebbe la mano, et che farebbe tutto quello, che <lb/>
havesse potuto. Poi mi considerò, che credeva certo, <lb/>
che qui malamente haverebbe il conte di Levenstein la prontezza de’ vasselli, quand’io non havessi fatta promessa <lb/>
per nome della Serenità vostra della sodisfattione per essi, et che <lb/>
questo giovane Capitano non haverebbe havuto tanto credito, <lb/>
che bastasse per persuader li mercanti a far altrimenti; <lb/>
haverebbono voluto veder le capitulationi, et esser ben <lb/>
cautelati per non correr qualche interesse nelle loro borse. <lb/>
Io gli risposi, che questo toccava di veder al Conte <lb/>
et che mi veniva affermato, che si haverebbe data <lb/>
ogni sicurtà in Amsterdam, che quello, che desideravo<ptr target="#tn11" n="11"/>, et
<pb n="309r" facs="03_309r" rend="0"/>
di che si trattava era la permissione di quest’imbarco per servitio <lb/>
della serenissima Republica, et pregavo di nuovo l’Eccellenza sua a coadiuvarlo, <lb/>
et ella replicò, che non haverebbe mancato. Non<ptr target="#tn12" n="12"/> so quello <lb/>
quello sarà di questo affare, non si è havuta sin qui altra <lb/>
risposta; et sto dubioso, mentre anco mi par di haver <lb/>
scoperto in sua Eccellenza un suspetto, che se bene le genti si leveranno <lb/>
in Alemagna possono scaparne fuori di queste compagnie <lb/>
per imbarcarsi, et andar a cercar nuovo servitio, et la <lb/>
guerra. Questo pensiero nasce dall’haver scoperto <lb/>
dalla nota de’ roli che ultimamente hanno portato alcuni <lb/>
commissarii, che sono stati a dar mostre, che se ne <lb/>
siano andati più di cinquecento soldati, oltre quelli <lb/>
che sono stati imbarcati tra le truppe del signor conte Gioanni <lb/>
come egli appunto mi ha affermato, dicendomi, che <lb/>
sapeva esser partita una gran parte per andarsene in <lb/>
Italia, et che haverebbe<ptr target="#tn13" n="13"/> procurato in ogni modo <lb/>
di passar nello stato di vostra Serenità per attenderlo, et mettersi <lb/>
poi sotto alle sue insegne. Et di più mi ha aggiunto, <lb/>
che sua Eccellenza medesima li ha detto, che si poteva contentare della <lb/>
levata, che haveva perché se fosse al farla la congiontura <lb/>
de’ tempi non permetterebbe, che se li concedesse la licenza. </p>
<p>Mi disse il signor principe Mauritio, che stimava, che ’l viaggio <lb/>
sarebbe stato al conte di Levenstein più breve, et facile per
<pb n="309v" facs="03_309v" rend="0"/>
l’imbarco, quando fosse stato sicuro di haver commodità di <lb/>
vasselli a Brem o a Embden, mettendosi sopra la riviera, <lb/>
che dal paese del Lantgravio d’Hassia passa pur a Embden. </p>
<p>Il medesimo concetto è stato anco in altri et l’istesso capitan <lb/>
Schavaliski lo approvò, et che forse il signor conte di Levestein <lb/>
se ne sarebbe valso quando non havesse potuto haver <lb/>
da questa parte la permissione. Nel qual caso sarà necessario, <lb/>
che la Serenità vostra mi significhi ciò che doverò fare mentre <lb/>
le piazze di Embden, Brem, o altre delle città ansiatiche <lb/>
ove havesse la commodità d’imbarcare sono lontane <lb/>
di qua quattro, cinque, et più giornate per poter saper come <lb/>
doverò essequir le commissioni della Serenità vostra nelle diligenze <lb/>
che si devono usare per la mostra, et l’imbarco delle genti. </p>
<p>Un capitano Adam Schivelbergh di Natione alemana, che ha <lb/>
servito 20 anni in circa in questi paesi havea tolta com-<lb/>
missione dal Wassonhoven da far 300 fanti per aggiun-<lb/>
gerli al suo reggimento, come scrissi alla Serenità vostra a’ 7 del <lb/>
passato; ma fatto avvertito da alcuni suoi amici, che <lb/>
le capitulationi del Wassonhoven non portano più, che la <lb/>
levata di settecento essendo<ptr target="#tn14" n="14"/> questi, et molti più di giù <lb/>
imbarcati si è astenuto non volendo far la spesa senza sicurtà di esser pagato, et intertenuto conforme <lb/>
in tutto alla condotta di esso Wassonhoven. È venuto
<pb n="310r" facs="03_310r" rend="0"/>
questa mattina a trovarmi, et mi ha pregato di scriverne <lb/>
a vostra Serenità perché havuta la risposta (che aspetterà con <lb/>
desiderio) che così si contenti farà la levata del suo <lb/>
et venirà a servirla con 300 fanti colle medesime conditioni. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 18 febraro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="310v" facs="03_310v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="104">
<!--
<p n="310vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 febraro 1617 ricevute 8 marzo </p>
<p>Secretario Surian dall’Haia prima </p>
<p>1. Il conte Gio. Ernesto ha spedito verso il Tessel <lb/>
il suo pagador per ricever li 8 mila fiorini. <lb/>
Pensiero di voler qualche altro vassello <lb/>
per allargar li soldati. </p>
<p>2. Bernovel discorre le difficoltà per <lb/>
l’imbarco delle genti del Levestein dalla <lb/>
parte del Reno per la soldatesca spagnola etc. </p>
<p>3. Discorso di Mauritio nell’istesso <lb/>
proposito. </p>
<p>Dubbio, che si partano delle proprie <lb/>
militie di quei signori. Già più di 500 <lb/>
sono fuggiti la più parte per Italia. </p>
<p>4. Concetto di Mauritio che a Bren, <lb/>
o Emden poseve farsi l’imbarco <lb/>
delle dette genti di Levestein. </p>
<p>5. Offerta del capitano Adam Schivlelberg <lb/>
di 300 fanti che levono ad instanza <lb/>
del Vassonven, oltre il numero <lb/>
stabilito con lui. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "curare" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "è" corrected above "d."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ch" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "ve-" corrected above "co-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-s-" corrected above "-t-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "q" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "d-" corrected above "t-"</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "de-" corrected above "si-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Non" corrected above "Il"; followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" corrected above "-ono."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "esse-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
