<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 03.053 date 1617-02-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">03</idno>
                <idno type="letterno">053</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 3, fol 320r-323v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">320r-323v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>More unrest between the soldiers in Texel. To quieten the situation, Maurice has sent an English colonel with musketeers. Suriano wants the men responsible for the unrest to be brought before war council. Reports further conversation on additional ships for John Ernst of Nassau and mentions additional problems with Van Wassenhoven. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-02-25">25 febbraio 1617</date>
            <num>107</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="107">
<div type="main" facs="main text of letter" n="107">
<!--<p>25 febbraio 1617, L’Aia (cc. 320r-323v)</p>-->
<pb n="320r" facs="03_320r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ritornò lunedì a sera in diligenza dal Tessel il pagadore <lb/>
del signor conte Gio. Ernesto, affine di solecitarlo a nome del capitan <lb/>
Steven a passarsene in quel porto, per poter con la presenza <lb/>
et con li proprii rimedii rintuzar l’ardire di quei soldati <lb/>
che se ben parvero accommodati tornorono a nuova amu-<lb/>
tinatione creando tra essi un colonello, un luocotenente <lb/>
colonello, et un sargente maggiore, et quelli, che al suon <lb/>
del tamburo non valsero in quel vassello salir ad altro, <lb/>
fu fatto forza con le minaccie, et col bastone. Con buone <lb/>
parole, et con la promessa di far venir de’ vasseli per il <lb/>
martedì, o mercordì seguente per sollevarli, si disposero <lb/>
a trattenersi. Tutto ciò inteso dal signor Conte me lo venne <lb/>
a riferire; ma prima era stato a darne parte a <lb/>
sua Eccellenza che immediate ispedì messagiero espresso ad <lb/>
Alchmar perché passassero incontinente a Viringhen <lb/>
ottanta moschettieri della compagnia del colonello <lb/>
Enderson inglese, et ivi dovessero attender il Conte per <lb/>
assistergli, mentre lo ha consigliato a far far pri-<lb/>
gioni li principali capi della sedutione, ragunar <lb/>
quivi Consiglio di guerra, et venir all’ispeditione <lb/>
capitale di quei, che paressero meritar più o per <lb/>
la suggestione, o per la complicità. Partì il signor Conte
<pb n="320v" facs="03_320v" rend="0"/>
martedì con il colonello Rocalaura, sperando di sedar <lb/>
con la presenza ogni cosa, né ancor è tornato; ma si <lb/>
aspetta, o hoggi, o dimani, et non havendo alcun avviso <lb/>
voglio creder, che tutto sarà passato bene. </p>
<p>Io ho sempre dubitato, che la longhezza del tempo causi <lb/>
qualche inconveniente. Anco nella Moza era successo <lb/>
qualche cosa; ma monsignor Gulena vi ha subito rimedia[to] <lb/>
con far mettere in armi alcuni della compania del<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
baron di Cortumè francese, che sta in guarnigione a <lb/>
Roterdam. Ha usato il rigore ferendo alcuni, et <lb/>
altri ha fatto far prigioni al numero di quattro, o cinque, <lb/>
et mi ha mandato a dire, che hora tutto passa <lb/>
bene, et Dio voglia, che stia così. </p>
<p>Li patroni de’ vasselli, et gl’interessati in essi doppo <lb/>
esser stati col signor principe Mauritio per far ufficio con <lb/>
sua Eccellenza perché procurasse, che ’l signor Conte aggiungesse doi <lb/>
vasselli ancora, venero a me per il medesimo effetto, et <lb/>
mi fecero diverse considerationi dell’avanzamento della <lb/>
stagione, del caldo che sopraveniva, della difficoltà <lb/>
ne’ marinari, che mal volentieri nei tempo <lb/>
caldi navigano con quantità di genti, che veram[ente] <lb/>
li vasselli erano per sé stessi capaci, et se fossero part[ite]
<pb n="321r" facs="03_321r" rend="0"/>
prima le genti sarebbono andate molto bene; ma hora che la <lb/>
stagione si avanzava si poteva dubitar<ptr target="#tn2" n="2"/> anco <lb/>
partendo più tardo d’incontrar le calme ordinarie nel <lb/>
Mediteraneo, che sarebbe stato con incommodo de’ <lb/>
soldati aggiungendomi molte altre considerationi <lb/>
con affermarmi, che non il loro interesse solo particolare <lb/>
perché si contentavano di contribuire; ma il servitio della <lb/>
serenissima Republica et l’honor del Paese li astringeva <lb/>
acciò che queste genti arrivassero sane a Venetia. </p>
<p>Io li gustai nell’ascoltarli, et colla risposta li mandai <lb/>
quanto più puoti sodisfatti, rimettendomi di parlarne <lb/>
al signor Conte poiché mi pregavano detto impetrar da lui <lb/>
li vasselli. Poco doppo fu egli a me, me ne discorse <lb/>
dicendomi, ch’era stato mandato a chiamar <lb/>
da sua Eccellenza che lo haveva consigliato ad adherir <lb/>
all’instanza de’ mercanti perché la trovava <lb/>
buona, et necessaria, ancorché il numero de’ vasselli già <lb/>
carico delle genti fosse sufficiente; ma più commode, <lb/>
ch’elle stavano era meglio per condurle vive, <lb/>
et sane, et per tanto per far bene non si doveva <lb/>
guardar a poca cosa, dicendomi, che gli haveva <lb/>
commesso di parlarmene anco a suo nome, et però
<pb n="321v" facs="03_321v" rend="0"/>
desiderava da me la permissione. Io gli risposi, che non mi <lb/>
vedevo in questa libertà, havendo già dato quanto <lb/>
occorreva, et era stato stimato sufficiente per il transpor-<lb/>
to de’ soldati, né mi pareva di dovermi impedire, né <lb/>
interessar la Serenità vostra maggiormente. Egli mi replicò de’ <lb/>
concetti de’ patroni de’ vasselli, et m’andò tentando <lb/>
quanto puote all’assenso, et stand’io saldo, si risolve <lb/>
in fine di dirmi, che vedendo la necessità mi pregava <lb/>
di scriverla alla Serenità vostra perché haverebbe permesso a’ detti <lb/>
patroni di pigliar doi altri vasselli sicuro ch’ella li <lb/>
haverebbe pagati; et che dovendo esser più piccioli <lb/>
dei primi sarebbe stato il rolo di quattro milla <lb/>
fiorini in circa per uno, et<ptr target="#tn3" n="3"/> offerendosi questi <lb/>
di pagarne intorno doi milla quattrocento tanto <lb/>
minore sarebbe stato l’interesse di vostra Serenità. Io dissi <lb/>
che volentieri haverei scritto, ma che non mi bastava <lb/>
l’animo di obligar la Serenità vostra. Coll’avviso del <lb/>
pagadore che ritorno dal Tessel di doi vasselli <lb/>
si è accommodato in uno, et forse potrebbe esser <lb/>
che manco questo fosse necessario se ’l vento continua <lb/>
come ha cominciato questa mattina, ch’è tra <lb/>
la Tramontana, et il Levante buono per la sortita </p>
<pb n="322r" facs="03_322r" rend="0"/>
<p>Dio benedetto mi dia gratia, che duri, perché se sarà <lb/>
così spero la settimana prossima di dar buone nove<ptr target="#tn4" n="4"/> alla <lb/>
Serenità vostra. </p>
<p>Li detti patroni de’ vasselli hanno fatta instanza alli, signori <lb/>
Stati di haver una nave da guerra, che li è stata <lb/>
concessa, et servirà per accompagnar la flotta, non <lb/>
per tema, che habbino, come dicono del passar il <lb/>
distretto colle voci che corrono; ma più tosto per <lb/>
haverla pronta a tenir in officio li soldati, se per <lb/>
caso volessero in mare far qualche amutinatione <lb/>
et rendersi patroni dei vasselli, come qualche volta <lb/>
è successo. Il secretario Arsen me lo fece sapere, et io <lb/>
l’ho fatto ringratiar dell’avviso. </p>
<p>Sabbato passato partì il Wassonhoven per costì haveva <lb/>
lasciato a certo mercante, ch’è stato particolar pro-<lb/>
motore della sua partenza una polizza sottoscritta <lb/>
di sua mano in forma di procura per haver da me <lb/>
denari; ma al partir suo non me ne toccò pur <lb/>
parola; anzi come scrissi riverentemente a vostra Serenità <lb/>
disse, che non ce n’era bisogno. Io sapendo, che <lb/>
anco altri sono interessati, et che non bastava il <lb/>
cominciar a dar a questo perché sarebbono corsi
<pb n="322v" facs="03_322v" rend="0"/>
in consequenza anco degl’altri, m’iscusai con destrezza <lb/>
appresso esso mercante, et a chi mi parlò per lui, et gli dissi <lb/>
che mi pareva strano, ch’essendo stato con me più <lb/>
d’una volta prima del suo partire dall’Haya <lb/>
et in sua compagnia; non havendo egli voluto <lb/>
ricever quanto gli offersi, manco mi ha[ve]sse<ptr target="#tn5" n="5"/> detto <lb/>
che dasse ad altri per lui alcun denaro, che però essendo <lb/>
passato in diligenza a Venetia per ricever ordini da <lb/>
vostra Serenità sarebbe in breve venuta la risposta, et <lb/>
che pertanto havesse patienta; così si contentò, et <lb/>
mi pregò di scriverne a vostra Serenità et io mi offersi a <lb/>
farlo prontamente; onde attenderò li commandamenti di <lb/>
lei particolarmente se vorrà, ch’io dia a questo solo mer-<lb/>
canti o ad altri ancora denari a conto del Wasson-<lb/>
hoven, et tutto farò con buone sicurtà della restitutione <lb/>
in<ptr target="#tn6" n="6"/> caso che le genti non andassero. </p>
<p>Per non restar qui senza provisione di denari per <lb/>
ogni occorrenza ho procurato, che ’l signor Gasparo <lb/>
Quignetti servi la Serenità vostra sopra le lettere di credito <lb/>
ch’ella m’inviò a’ 24 novembre passato<ptr target="#tn7" n="7"/>; <lb/>
onde mi ha provisto di nuove <lb/>
milla ducati per li quali gli ho fatte hoggi lettere di
<pb n="323r" facs="03_323r" rend="0"/>
cambio da esser<ptr target="#tn8" n="8"/> pagate in moneta di banco a uso, che <lb/>
sarà a’ 25 di aprile venturo; et se non me ne servirò <lb/>
saranno da me rimessi; in tanto tenirò, et manderò <lb/>
conto distinto di tutto quello anderò esborsando. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 febraro 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="323v" facs="03_323v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="107">
<!--
<p n="323vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 febraro 1617 ricevute 15 marzo </p>
<p>Haia prima </p>
<p>1. Il Conte è chiamato in Tessel per <lb/>
rimediare all’amutinamento de’ soldati. </p>
<p>Consiglio, et ordini del conte Mauritio <lb/>
per castigo delli<ptr target="#tn9" n="9"/> capi del male. </p>
<p>2. Nella Mosa si è rimediato da <lb/>
monsignor Gulena, con li Francesi di Roterdam. </p>
<p>3. Instanza di accrescer due vasselli per <lb/>
maggior comodo de’ soldato, il nolo 4 mila <lb/>
fiorini per uno essendo più piccioli. </p>
<p>Fiorini 2400 offeriscono pagar essi <lb/>
onde l’interesse publico sarebbe tanto minore. </p>
<p>4. Quelli del Tessel, di due vasselli, <lb/>
si sono accommodati in uno: et forse <lb/>
faran di meno se ’l vento continuerà. </p>
<p>5. Li patroni de’ vasselli hanno ottenuto <lb/>
da’ signori Stati una nave da guerra. </p>
<p>6. Il Vassomven è partito. </p>
<p>Lasciò polizza per procura ad un mercante, <lb/>
che dimanda denari. </p>
<p>Il secretario non esborsa cosa alcuna <lb/>
ricerca onore publico. </p>
<p>7. Ha ricevuto ducati 9 mila dal Quingenti <lb/>
da pagarsi a’ 25 d’aprile per <lb/>
valersene se gli occorrerà. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "capitan" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-r" corrected above "-n;" followed by -"do" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "paga" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "del denaro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "di nuove | ducati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "esse-" corrected above "ave-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i" corrected above -"p."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
