<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.23 date 1617-xx-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">23</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">65r-v, 68r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-28">28 marzo 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">havevo fermata, et servata di già la terza lettera mia <lb/> quando
l’istesso che offerisco rivelar negotio di tanto <lb/> rilevo a vostra
Serenità m’ha mandata una scrittura, della <lb/> quale le invio qui aggiunta
la copia, tenendo appresso di <lb/> me l’originale per ogni buon rispetto.
Con aggiungermi <lb/> che ’l negotio è maggiore di quello io possi creder,
et che <lb/> l’intelligenze che li Spagnuoli hanno sono in Italia <lb/> et non
dove io le giudicavo, o pensavo; havendogli <lb/> considerato, che poteva
esser con sudditi del signor Turco <lb/> nel suo Paese, che però vostra
Serenità gli credesse, et facesse <lb/> prontamente il suo servitio. Ho
stimato mio debito <lb/> colla copia della scrittura aggiungerle tutto ciò
perché <lb/> possi ella venir anco a quella più ferma risolu-<lb/>tione, che
stimerà propria, et conforme alla sua <lb/> singolar prudenza. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p2">Dall’Haya a’ 28 marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p3">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p4">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f65v" n="65v"/>
          <pb xml:id="f68r" n="68r"/>
          <pb xml:id="f68v" n="68v"/>
          <p xml:id="p6">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p7">4<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p8">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p9">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p10">/ 68vC /</p>
          <p xml:id="p11">28 marzo 1617 ricevuta 12 aprile <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Segretario Surian. 4<hi rend="superscript">ta</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p13">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">n. 24</p>
          <p xml:id="p15">Allegato I al n. 23 (cc. 66r-67v)</p>
          <pb xml:id="f66r" n="66r"/>
          <p xml:id="p16">Copia <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Illustre signor mio Principe colendissimo <lb/></p>
          <p xml:id="p18">piacerà a vostre Signorie illustrissime confermar a Venetia a lor
Serrenità<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> circa il negotio, che si desidera communicare, et sco-<lb/>prire,
che si lor Serenità desiderano si tiri a fine, come <lb/> molto a lor
importa, et più di quello hora possono <lb/> giudicare, et come io anco
desidero (solo per il zelo, <lb/> et affettione, che porto alla serenissima
Republica che Dio <lb/> nostro Signore me ne sarà sempre testimonio, ma ogni
bene-<lb/>ficio, et servitio merita suo premio) mandino quanto <lb/> prima a
vostre Signorie illustrissime le mie ultime dimande spedite <lb/>
nell’eccellentissimo Pregadi in conveniente forma, et bollate <lb/> o
sigillate col bollo o sigillo d’oro, o come si fa ordi-<lb/>nariamente in
simili negotii, dicendo nella loro narrati-<lb/>va che questa mi si dà per
fedelissimi, et segnalatissimi ser-<lb/>vitii fatti alla serenissima
Republica et del resto, che dette <lb/> scritture siano fatte, et spedite in
forma conve-<lb/>niente, et debita, acciò quando vengano qui non <lb/> vi sia a
replicare altro, poiché come io lo fò <lb/> con tutta sincerità, et
candidezza, così mi <lb/> fido anco, et spero di ricever dalla serenissima
Republica <lb/> come lor solito di fare. Et che si degnano o <lb/> compiaccino
dar ordine i<ptr target="#tn2" n="2"/> vostre Signorie illustrissime mentre lei <lb/> starà qua me debba
ogni mese far il mio <lb/> pagamento, et anco che alla scoperta del negotio
<lb/></p>
          <pb xml:id="f66v" n="66v"/>
          <p xml:id="p19">mi possa o debba far qualche honorevol recognitione <lb/> a descrettione
di lor Serenità per ora, et caparà della <lb/> lor liberalità, et
benevolenza, che lei assicurò esser <lb/> negotio di tanto rilevo, et a lor
importante quanto <lb/> mai ne sia trattato contra di loro, et non è mai
possibile <lb/> lo possino penetrare, o indovinare, et sopra tutto altro <lb/>
che lor compiaccia dar auttorità a vostre Signorie illustrissime di <lb/>
assicurarmi, che permettendo la mia sanità, che <lb/> sarà da lor Serenità
impiegato col sommo carico <lb/> sotto il commando però di qualche
illustrissimo lor ministro <lb/> et non d’altro al riparo che si doverà fare
contra <lb/> questo disegno spagnuolo acciò tanto più possino <lb/> esser sicuri
del mio zelo inverso di loro servitio, <lb/> che spero coll’aiuto di Dio
nostro Signore far così segnalato <lb/> acquisto, et servitio alla
serenissima Republica, che se ne <lb/> haverà perpetua memoria di me, et
acquistar una <lb/> statua nel lor serenissimo palazzo, però che del mio <lb/>
officio tirerò anco soldo, oltre la remuneration <lb/> che ho trattato, come
fanno tutti altri ministri et <lb/> ufficiali simili. Et potranno poi con
verità dire <lb/> nessuno lor habbi fatto mai maggior servitio <lb/> di me, né
apportato meglior, et più necessario, <lb/> et felice trattato, et di tanta
importanza alla serenissima Republica <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f67r" n="67r"/>
          <p xml:id="ps1">che vostre Signorie illustrissime che così non sapendola importerà
una <lb/> gran ruina alla serenissima Republica così scoperta che sarà <lb/>
apporterà un gran danno, et sicurezza perpetua <lb/> contra tutti.
Avvertisca vostre Signorie illustrissime che bisogna <lb/> mettervi non
possano esser mai sequestrati né <lb/> trattenuti in la mia persona essi
denari in <lb/> Venetia per nessuna causa. <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">/ 67vB /</p>
          <p xml:id="ps3">Scrittura della persona che vuol <lb/> propalar negotio alla serenissima
Republica <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">nella 4<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
