<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.32 date 1617-xx-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">32</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">89r-92v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-11">11 aprile 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">giovedì passato presi il commando del signor conce<ptr target="#tn1" n="1"/> Mauritio per <lb/> andar a vederlo. Communicai all’Eccellenza sua
quel tanto <lb/> che habbi in commissione dalla Serenità vostra, et
precedentemente <lb/> espressi alli signori Stati intorno ai pensieri del
signor vostro re <lb/> di Napoli, et delle necessitate preparationi, ch’ella
<lb/> faceva per difesa del suo golfo, et de’ suoi mari; <lb/> considerandole
intorno ciò quello, che stimai proprio. <lb/> Tutto fu da sua Eccellenza
inteso volentieri, et disse, <lb/> che non sapeva vedere come Spagnuoli
volessero <lb/> intraprender tanto, parendo che voglino metter <lb/> in
sospetto, et in spavento il mondo tutto. Laudò, <lb/> et le parvero grandi
le provisioni, che faceva <lb/> la Serenità vostra, et con curiosità mi
ricercò se le <lb/> galee grosse erano di quelle, che si chiamavano <lb/>
galeazze, perché intendeva, ch’erano vasselli <lb/> molto grandi, et con
tutto ciò proprii; et pronti a maneggiarsi. Io gli risposi, che sì; et
ella <lb/> ripigliò queste saranno atte molto bene a far <lb/></p>
          <pb xml:id="f89v" n="89v"/>
          <p xml:id="p2">del danno a’ nemici. Mi disse<ptr target="#tn2" n="2"/>, che sperava, che <lb/> le genti sarebbono arrivate in tempo
d’impedir <lb/> li disegni delli Spagnuoli. Passò poi a discorrer <lb/> de’
travagli della Francia, et del sospetto, che <lb/> continuava in questi
signori, che Spagnuoli faccino <lb/> a bella posta sparger avvisi, che le
genti Valone <lb/> passino in Italia; che per questo haveva ispedito <lb/> tre,
o quattro buoni, et pratici cavallieri <lb/> per osservar li loro andamenti
se veramente <lb/> facessero il viaggio, o non; mi disse, che <lb/> haveva
vedute le patenti date dalli arciduchi <lb/> che parte de’ capitani dovevano
esser pronti <lb/> con le loro genti, et ragunarsi tra la passata, <lb/> et la
presente settimana a Marsce in Famines <lb/> et l’altri nel Lucemburgh per
passar alla <lb/> volta de’ Svizzeri; ma come queste doi <lb/> piazze erano
frontiera all’Alamagna, <lb/> alla Francia, et vicine a questi paesi si
<lb/></p>
          <pb xml:id="f90r" n="90r"/>
          <p xml:id="p3">voleva levar il dubio del loro passaggio. Considerò poi, <lb/> et disse,
che le pareva strano, che Spagnuoli si <lb/> volessero valer di questa gente
Valona soldatesca <lb/> nuova, non ancor avezza, et che meno li doi <lb/>
colonelli Verdugo, et Quin erano huomini di gran <lb/> nome, et solo si
potevano chiamar buoni soldati, <lb/> et passò poi ad altro, con
ringratiarmi di quanto le havevo communicato. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Nel discorso cavai dalle parole del signor Principe <lb/> che questi
signori hanno buona volontà di assister al <lb/> signor duca di Savoia; ma o
che non volse, o che <lb/> non seppe, come irresoluta, dir la qualità dell’<lb/>
assistenza; ben mi affermò, che dal canto suo <lb/> haverebbe fatto ogni
buon ufficio, mostrando di <lb/> stimar grandemente il grosso aiuto, che
dalla <lb/> Serenità vostra è stato somministrato, et tuttavia <lb/> si
somministra per parte di lei a sua Altezza, <lb/> dicendo: Vorrei che li
principi dell’Unione, che <lb/></p>
          <pb xml:id="f90v" n="90v"/>
          <p xml:id="p5">forse hora sono ridotti, facessero qualche buona, et degna <lb/>
risolutione. Sempre l’Eccellenza sua ha dato segno di sentir <lb/> con
dispiacere la lunghezza, et l’irresolutione di quei <lb/> principi
dichiarandola per pericolosa, et nociva <lb/> a loro proprii interessi, et
massime nelle congiunture <lb/> de’ presenti tempi diss’ella, che si sa
esser ridotti <lb/> in Praga li arciduchi Massimiliano<ptr target="#tn3" n="3"/> et Ferdinando, <lb/> che bisogna che vi stiano per gl’affari
dell’Imperio <lb/> o come alcuni scrivono per elettione di re di <lb/> Bohemia,
o d’Ongaria. Et l’ambasciator di Francia <lb/> monsignor di Murier, venendo
a proposito di detti <lb/> principi mi addimandò se monsignor di Monthon <lb/>
sarebbe tornato qui, et quello poteva sperar <lb/> da essi principi. Io
risposi quanto al ritorno <lb/> che lo credevo; ma ciò che potesse sperare
non lo <lb/> sapevo; et egli soggiunse il signor Duca poco può <lb/> promettersi
dalli principi d’Alemagna perché si <lb/> vede esser quel corpo come
subdiviso, et essi attender <lb/></p>
          <pb xml:id="f91r" n="91r"/>
          <p xml:id="p6">non ad altro, che a punti di riputatione, et niente alli <lb/> affari
dello Stato: se non sono atti a veder li proprii <lb/> mali, come potranno
veder, et rimediar a quello <lb/> d’altri?; et per tanto non so quello,
disse esso Ambasciatore, <lb/> possi l’Altezza sua promettersi da quella
parte. Et mostrò <lb/> di creder, che anco di qua non dovesse haver gran <lb/>
sostegno; dicendo, monsignor di Monthon ha havute <lb/> buone parole (et
buone promesse) non so quello seguirà <lb/> degl’effetti. Da’ quali concetti
potrà la Serenità vostra <lb/> far quel giudicio, ch’è proprio della sua
singolar <lb/> prudenza. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Qui si ha avviso, che al signor duca di Sassonia sia stata <lb/>
destinata dall’Imperatore persona espressa per <lb/> avvisarlo di ciò che si
tratta intorno all’<lb/>elettione di re di Bohemia; ma qui alcuni <lb/> tengono
per fermo, che sia stato particolarmente per <lb/> divertirlo dal trovarsi,
o mandar per suo <lb/> nome all’assemblea de’ principi dell’<lb/></p>
          <pb xml:id="f91v" n="91v"/>
          <p xml:id="p8">dell’Unione, come si ha opinione, che possi seguire. Gratie etc.<lb/></p>
          <p xml:id="p9">Dall’Haya a’ 11 aprile 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p10">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p11">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f92r" n="92r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f92v" n="92v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 92vC /</p>
          <p xml:id="ps6"><hi rend="smallcaps">11</hi> aprile 1617 ricevute a’ 26
detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> poi
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  Alessandro <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
