<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.38 date 1617-xx-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">38</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">113r-116v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-25">25 aprile 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">può bene la Serenità vostra creder<ptr target="#tn1" n="1"/> che l’avviso che ricevo dalla somma <lb/> benignità sua, che ’l
signor conte Gio. Ernesto di Nassau <lb/> la sera delli 7 che sono scritte
le lettere di lei fosse <lb/> per esser in Venetia, et che col piacer del
Signor Dio <lb/> fosser cominciati ad arrivar li vasselli con le genti di <lb/>
questi paesi, m’habbi apportato somma consolatione <lb/> et che compensi
molto bene il patimento che per tante <lb/> settimane per rispetto publico
ho havuto nell’animo. <lb/> Spero col prossimo ordinario intender l’arrivo
delli <lb/> restanti: che sua divina Maestà lo voglia. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Qui si è goduto nell’universale, et li signori Stati Generali <lb/> a’
quali per essecutione del commandamento delle <lb/> Signorie vostre
eccellentissime communicai l’avviso con quell’ufficio, <lb/> che stimai più
poter ad essi aggradire, et <lb/> conformarsi col senso della Serenità
vostra diedero <lb/> segno di gran contento, et risposero alla mia <lb/>
espositione, che si rallegravano delle buone <lb/> nuove, che li portavo di
così buon principio, <lb/> et essendo arrivate le navi in così breve <lb/>
spatio di tempo bisognava interpretarlo<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f113v" n="113v"/>
          <p xml:id="p3">a felice augurio per la serenissima Republica, et tanto maggiormente
<lb/> quant’io riferivo, che li soldati arrivati erano <lb/> tutti sani; et
mostrorno anco piacere, che ’l signor <lb/> conte Gio. Ernesto fosse
arrivato a Venetia senza <lb/> haver ricevuto, né incontrato ostacolo
alcuno; <lb/> che si doveva gratie a Dio di così buona <lb/> condotta, et sperar
sempre più felici successi, <lb/> li quali da queste Provincie Unite
sarebbono <lb/> sempre stati desiderati, et augurati alla serenissima <lb/>
Republica. Replicai con corrisponder all’attestatione <lb/> della loro buona
volontà, affermandoli, che in <lb/> vostra Serenità haverebbono trovato
l’istesso affetto, <lb/> et zelo verso gl’interessi, et conservatione del <lb/>
libero dominio di questa Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Nell’istesso punto, che hebbi le lettere di vostra Serenità <lb/> che fu
venerdì alla notte, inviai al signor principe <lb/> Mauritio uno de’ miei
per darli conto dell’arrivo <lb/> in Venetia del signor conte Gio. Ernesto,
et di quello <lb/> delli tre capitani. Mi mandò allhora a <lb/> ringratiare, et
sabbato mattina fece ella <lb/></p>
          <pb xml:id="f114r" n="114r"/>
          <p xml:id="p5">meco lo stesso ufficio, et mostrò, che in lei si accrescesse <lb/>
maggiormente il gusto col sentir il felice passaggio, et senza <lb/>
ostacolo, che haveva fatto il signor conte per il paese <lb/> de’ signori
Grisoni. Et particolamente mi pregò di attestar a <lb/> vostra Serenità, che
sarà a parte dell’obligo per le cortesie, <lb/> et honori, che haveva
ricevuti nello Stato, che io <lb/> gli rifersi affineché intendesse la
stima, che si <lb/> fa della persona del signor Conte per la dipendenza, <lb/>
che ha con l’Eccellenza sua, per la casa dalla quale nasce, <lb/> et per il
proprio merito del medesimo signore. <lb/> Rinovò i ringratiamenti, et mi
disse, che volentieri <lb/> si sarebbe sempre impiegato in ogni occorrenza a
<lb/> servitio di vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Hoggi ho scritto al padre del signor Conte, et al conte <lb/> Guglielmo
di Nassau governator di Frisia, che so, <lb/> che come stano aspettando
l’avviso così li <lb/> riuscirà caro. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">È parso qui<ptr target="#tn3" n="3"/> assai, che le navi non habbino <lb/> incontrato alcun disturbo
mentre si sentivano <lb/> tante minaccie de’ Spagnuoli, ma non lasciano
<lb/></p>
          <pb xml:id="f114v" n="114v"/>
          <p xml:id="p8">però di star perplessi di quello habbino potuto<ptr target="#tn4" n="4"/> succeder <lb/> all’altre stante l’esser fuori li galeoni di Napoli <lb/>
si attende però con desiderio l’ordinario di questa settimana. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">In tanto gl’interessati nell’ispeditione del Wassonhoven <lb/> hanno
ricevuto con molta sodisfatione l’avviso <lb/> datogli da’ suoi della
rimessa delli quattromilla <lb/> scudi; che vostra Serenità anco mi scrive
haver fatta far <lb/> col mezo dei Vanderput con lettere di cambio. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Il signor conte di Levenstein hieri è arrivato qui. È venuto <lb/> per
procurare l’apprestamento de’ vasselli, et <lb/> dimani partirà per
Amsterdam a fine di farne <lb/> la pronta provisione. Lascierà persona, che
solleciterà <lb/> il metterli ad ordine, et vettovagliarli, et <lb/> egli in
tanto tornerà in Alemagna per la <lb/> condotta delle genti all’imbarco, da
che <lb/> m’ha promesso sbrigarsi quanto più presto. <lb/> Et io come sia
avvisato, che li vasselli siano <lb/> alla vela per uscir da questi porti,
imme-<lb/>diate m’incaminerò alla volta di Brem o Embden<ptr target="#tn5" n="5"/>, <lb/></p>
          <pb xml:id="f115r" n="115r"/>
          <p xml:id="p11">ove sarà stimato più proprio l’imbarco; ma non <lb/> sarà, che per la
metà del mese venturo alla più <lb/> breve, o qualche giorno di più. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Hieri il signor Conte fece riverenza al signor principe Mauritio <lb/>
che lo raccolse, come mi ha detto humanamente et con gran <lb/> cortesia; et
questa mattina è stato a ringratiar li signori <lb/> Stati Generali; et io
ho stimato bene<ptr target="#tn6" n="6"/> di presentarlo alle <lb/> loro Signorie per dar occasione che tanto
più prontamente <lb/> favoriscano la sua condotta (et le cose sue) il che è
<lb/> stato aggradito da detti signori con offerte molto piene <lb/> et<ptr target="#tn7" n="7"/> promesse di fargli lettere per l’amiralità di Amsterdam, per il
conte d’Embden, et per il magistrato di <lb/> Bren in conformità
dell’instanza, ch’esso Conte <lb/> ha fatta; et io ho coadiuvato per nome
publico <lb/> onde resta egli sodisfatto di quanto sin qui ho potuto <lb/>
mostrargli d’affetto; et questa mattina l’ho <lb/> tenuto a pranso con me
per mostrar tanto maggiormente <lb/> la stima che fa la Serenità vostra di
lui. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Già otto giorni stavano ancor ridotti ad Helbrun <lb/> li principi
dell’Unione, et contianuaranno ancor <lb/></p>
          <pb xml:id="f115v" n="115v"/>
          <p xml:id="p14">per qualche giorno. M’ha detto il signor conte di Levenstein <lb/> che ’l
conte di Mansfelt stava attendendo la risolutione di <lb/> essi principi, et
quanto ordineranno: poiché il signor duca <lb/> di Savoia vorrebbe, che
dassero le genti, et le mantenessero <lb/> il che non haveva esso Levenstein
del tutto scoperto <lb/> esser in animo di quei signori. Et qui si
regoleranno<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/> (per quanto ho potuto cavare dalle parole del signor Bernvel <lb/>
questi giorni passati) coll’essempio, che venirà da quella <lb/> parte;
non<ptr target="#tn9" n="9"/> intendendosi, che ancor habbino fatta <lb/> risolutione in questo
particolare: è vero che le promesse <lb/> sono state ample, et la
dispositione è tuttavia di <lb/> aiutare; ma temo, che, se esso
Monthou<ptr target="#tn10" n="10"/> non <lb/> porta effettiva risolutione dalla<ptr target="#tn11" n="11"/> parte di Germania <lb/> malamente<ptr target="#tn12" n="12"/> si sapranno qui condur a far cosa <lb/> di gran momento: perché
caminano con gran circonspe-<lb/>tione, et riservatezza nei loro affari.
Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 25 aprile 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f116r" n="116r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f116v" n="116v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo e traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 116vC /</p>
          <p xml:id="ps6">25 aprile 1617 ricevute a’ 10 maggio <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ciò
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> avvisi
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>po- <hi rend="italic">corretto su</hi>
  sa-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>o Embden <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea su
  parola depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue virgola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>n- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>-u <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>-a- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> che
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
