<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.48 date 1617-xx-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">48</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">148r-150v, 153r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-16">16 maggio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">mentre attendevo di ritorno d’Amsterdam il signor conte di
Leven-<lb/>stein, hebbi domenica lettere sue portatemi dal capitan <lb/> Mario,
ch’è di questo Paese, et doverà venir con esso al <lb/> servitio, del
tenore, che vostra Serenità vedrà in copia. A bocca <lb/> mi rappresentò
esso Capitano le difficoltà grandi, che incon-<lb/>trava il Conte, che
haveva ben accordati tre, o quattro <lb/> vasselli in parola; ma non fermati
in scrittura, et de-<lb/>gl’altri non vi era ancora certezza, et era venuto
per <lb/> procurar o da me la parola di esborsar immediate <lb/> il denaro; o
che ’l signor Arsen la dasse al Quirgetti per <lb/> tal effetto: perché li
patroni de’ vasselli vogliono <lb/> haverlo anticipato per far le
provisioni; et alcuni <lb/> si lasciavano intender volerlo tutto qui senza <lb/>
aspettar di riceverlo a Venetia, il che gli feci <lb/> constare esser in
tutto contrario al capitulato, <lb/> et alle commissioni di vostra Serenità.
Esso Quingetti ricerca <lb/> l’Arsen perché egli gli scrisse in
raccomandatione <lb/> del signor Conte; ma non ha voluto farne altro, mentre
<lb/> non ha cognitione di questo cavalliere che per sole <lb/> lettere del
Bovincauser consigliero del signor duca di <lb/> Wirtimbergh; et essendomi
venuto a ritrovar questa <lb/> mattina con detto capitan Mario disse doppo
qualche <lb/></p>
          <pb xml:id="f148v" n="148v"/>
          <p xml:id="p2">ragionamento che sapend’egli il contenuto dell’obligo di <lb/> vostra
Serenità nelle capitulationi contrattate con il detto signor Conte <lb/> di
dar a me una pieggiaria di mia sodisfattione <lb/> et che la metà del
denaro, che deve havere in virtù dell<supplied>a</supplied><ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> detta capitulatione non ha da esser esborsato che con <lb/> questa
conditione, et all’imbarco delle genti; né <lb/> havend’io la detta sicurtà
né essendo le genti ancor <lb/> levate, o ridotte al luoco dell’imbarco,
ch’è quello <lb/> che importa il tutto, non vedeva ch’io potessi assicu-<lb/>rar
lui come haverebbe voluto, et che anch’egli <lb/> era stato ambasciator in
Francia, et sapeva, come dovevano <lb/> fermarsi li ministri
nell’essecutione de’ publici com-<lb/>mandamenti. Io gli dissi, che lo
potevo assicurare <lb/> che ’l denaro sarebbe stato pronto all’arrivo delle
<lb/> genti, et l’esborso imbarcate che fossero; ma egli mi <lb/> replicò che
questo non gli bastava, et che vedeva <lb/> molto bene, che non potevo far
più, che però se ’l signor <lb/> Conte li havesse fatto scriver dal signor
duca di Wirtimbergh <lb/> una meza parola, egli haverebbe fatto quanto <lb/> il
Conte havesse desiderato, et sarebbe tuttavia pronto <lb/> al farlo. Io
ripigliai, che ’l tempo sarebbe stato troppo <lb/> lungo et era necessaria
la prontezza. Egli si strinse <lb/></p>
          <pb xml:id="f149r" n="149r"/>
          <p xml:id="p3">nelle spalle, et partì colla prima risolutione, et di scriver <lb/> al
signor Conte quanto poteva fare. Doppo rivenne a me <lb/> il detto capitan
Mario, et disse che sarebbe tornato immediate <lb/> in Amsterdam, come ha
fatto già un’hora, per esservi <lb/> questa notte al serrar delle porte a
riferir al signor Conte <lb/> il seguito; et uscì a dire, che credeva,
ch’egli havesse <lb/> tanto in mano, che haverebbe senz’altra sicurezza <lb/>
potuto operare. Et la Serenità vostra<ptr target="#tn2" n="2"/> intenderà, che non <lb/> mi dimanda espressamente questo nelle
lettere sue, se ben <lb/> può interpretarsi con quella parola di assister;
onde <lb/> non veggo, ch’io potessi far più, poiché le lettere della <lb/>
Serenità vostra ricevute<ptr target="#tn3" n="3"/> la passata settimana de’ 21 del passato <lb/> mi portano le
commissioni chiare, et espresse, come <lb/> mi devo governar in questo
particolare; et mi soviene <lb/> anco, che le Signorie vostre
eccellentissime approbando in lettere sue <lb/> de’ 4 novembre passato
quanto havevo operato <lb/> nel fatto del Wassonhoven, mi commandorono,
ch’io <lb/> dovessi astenermi dall’acconsentir anco nell’avvenire <lb/>
all’instanza delle sicurtà richieste, onde crederò <lb/> di haver incontrato
nella sua volontà coll’essequir <lb/> li publici commenti massime non
essendomi offerta <lb/> alcuna cautione, né vedendo le genti levate. <lb/></p>
          <pb xml:id="f149v" n="149v"/>
          <p xml:id="p4">Penso che ’l signor Conte, essendosi avanzato tanto nell’affare, et <lb/>
trattato anco di armar di qua le genti, come ho cavato <lb/> dal detto
Capitano sia per haver modo di perfettionar la <lb/> sua obligatione, il che
spero, et starò aspettando <lb/> quello farà, et del seguito ne darò
particolar riverente <lb/> conto alle Signorie vostre eccellentissime. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Arrivorono a Brusseles sono passati otto giorni doi commissarii <lb/>
ispediti dal signor don Pietro di Toledo da Milano per far <lb/> provisione
di cavalli per quello Stato, et di alcuni huomini <lb/> per guidar
carriaggi, et credisi anco con qualche altro <lb/> ordine di procurar altre
genti, mentre di quelle, che <lb/> sono partite ne sono fuggiti molti, come
riverentemente <lb/> scrissi alla Serenità vostra. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Mi replica il Pasini di quel greco dal Zanthe, che le scrissi <lb/> la
passata settimana perché affermi a vostra Serenità ch’ella <lb/> ne può far
capitale, et che prendi pur informatione <lb/> di lui<ptr target="#tn4" n="4"/> nel<ptr target="#tn5" n="5"/> campo oltre il signor Francesco Giustiniano tra <lb/> quei soldati,
che hanno servito in questi paesi. <lb/> Et fra la soldatesca si chiamava il
greghetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Coll’occasione dell’esser state licentiate le truppe fatte <lb/> levare
dal marascial d’Ancre col mezo del conte <lb/> Gio. Giacomo Belgioioso,
alquanti capitani gli hanno <lb/></p>
          <pb xml:id="f150r" n="150r"/>
          <p xml:id="p8">fatto parlare se potranno haver luoco in servitio di vostra Serenità
<lb/> o con le loro compagnie, o con le loro persone; tanto <lb/> significò
riverentemente alla Serenità vostra per saperne la sua <lb/> intentione, se
ben scriverò al Pasini ch’è necessario <lb/> ch’io habbi quello, che
pretendono, et come volessero far <lb/> passar le genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Mi scrive di più, che del Cayro, et del Cesati aspettava <lb/> certa
risposta: ma, per quanto haveva potuto pene-<lb/>trare temeva, che non
pensassero ad altro servitio <lb/> che a quelli dei serenissimi arciduchi.
<lb/></p>
          <p xml:id="p10">In oltre mi aggiunge, che il conte Gio. Giacomo Belgioioso <lb/> tiene
volontà di servir la Serenità vostra, et havendola <lb/> sottrata si valeva
del conte galeotto suo fratello <lb/> per mezano, et dice, che fra pochi
giorni aspettava <lb/> le sue pretensioni. Et io dirò riverentemente alla <lb/>
Serenità vostra, che poiché ella ha havuto già quanto <lb/> altre volte
pretendeva se si compiacesse vederlo <lb/> et darmi qualche ordine
anticipato servirebbe <lb/> per risponder, et acelerar tanto più presto la <lb/>
condotta: tuttavia, mi rimetto alla sua somma prudenza. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Il cavalier Studller<ptr target="#tn6" n="6"/> ha tornato di nuovo a far instanza <lb/> al Pasini di haver doicento
ducati per far il viaggio <lb/></p>
          <pb xml:id="f150v" n="150v"/>
          <p xml:id="p12">offerendosi scontarli nelle sue prime paghe; et mi aggiunge <lb/> che
haveva inteso, che ’l duca di Parma gli<ptr target="#tn7" n="7"/> faceva far <lb/> buoni partiti; ma che gli ha replicato quello che <lb/>
più volte gl’ha detto: onde resta tuttavia esso Studler <lb/> col mostrar il
solo desiderio di poter effettuar la <lb/> sua offerta, et l’effetto della
sua condotta, et senza <lb/> l’aiuto di denari non veggo che lo possi fare.
<lb/></p>
          <p xml:id="p13">Communicai a sua Eccellenza, come ho riverentemente scritto l’avvisi
<lb/> della partenza de’ vasselli de Napoli da Sabioncello <lb/> et così essendo
ricercato ne diedi parte anco ad altri <lb/> li quali sono entrati in gran
curiosità di saper quello <lb/> che sarà successo, et stupisce ognuno, che
non habbin<supplied>o</supplied><ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/> attaccata alcuna delle navi di questi paesi. Il signor <lb/> conte
di Egmont, che per termine di complimento <lb/> vidi uno di questi giorni
passati, venendo seco a <lb/> proposito di detti galeoni disse, che haveva
inteso <lb/> da Brusseles, che ’l vostro re di Napoli sì come è stato <lb/>
sempre huomo di sua testa, et che ne ha dati <lb/> molti chiari segni in
diverse cariche, che ha havute <lb/> così lo mostra anco al presente perché
tutte le prepa-<lb/>rationi da mare, ch’egli va facendo tutte sono <lb/> di suo
capriccio, et nel mandar li galeoni in colf<supplied>…</supplied> <lb/></p>
          <pb xml:id="f153r" n="153r"/>
          <p xml:id="p14">di vostra Serenità non vi sia stato alcun assenso del Re catholico. <lb/>
N<supplied>on</supplied><ptr target="#tn9" n="9"/> so quello mi possi persuader a creder che possi esser <lb/>
<supplied>…</supplied><ptr target="#tn10" n="10"/> vero o verosimile, o del tutto falso; considerati <lb/> gl’artificii
accostumati da’ Spagnuoli, che non<ptr target="#tn11" n="11"/> li <lb/> succedendo alcuna cosa bene, imputano al <lb/> Ministro il mal
effetto, et che non habbi havuta <lb/> commissione. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 16 maggio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f153v" n="153v"/>
          <p xml:id="p19">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p20">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p21">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p22">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p23">/ 153vC /</p>
          <p xml:id="p24">16 maggio 1617 ricevute a’ 31 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p25">Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p26">Interessi del conte di Levenstein <lb/></p>
          <p xml:id="p27">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p28">n. 49</p>
          <p xml:id="p29">Allegato I al n. 48 (cc. 151r-152v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f151r" n="151r"/>
          <p xml:id="ps1">Traduttione della lettera del signor conte di Levenstein <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Signore la presente è<ptr target="#tn12" n="12"/> per escusarmi dell’haver tanto intardato a darvi avviso <lb/> come
passava l’affare che io ho nelle mani; sono stato sforzato lasciar di
scriver <lb/> per mancamento di materia, più tosto che per buona volontà,
perché ho <lb/> trovato qui tante difficultà con questi marinari, sì per il
nolo de’ vasselli come <lb/> anco per le spese de bocca per li soldati,
ch’ancorché non habbi lasciato <lb/> di far ogni possibile, non ho sin a
quest’hora potuto concluder alcuna cosa con <lb/> essi. Alciono<ptr target="#tn13" n="13"/> in maniera il mercato che non vogliono prender per testa <lb/> per
la vetuta meno di vinti cinque fiorini et per le spese di boccha piacchi
<lb/> otto et mezo per giorno, ch’è poco meno del doppio di quello che ha
dato <lb/> il conte Gio. Ernesto di Nassau. Mi anoia di spender qui con
inutilmente <lb/> il tempo, et sarò sforzato affine di tener la promessa
d’accordar fi-<lb/>nalmente con loro al meglio che io potrò, ancorché sarà
molto facile <lb/> cognoscer la grandissima summa che potrà venire et
l’interesse che io sarò <lb/> per partirne, se si sa la picciola summa che
io ho in tutto; niente di meno la <lb/> pietra è giettata non ci è altro
rimedio. Nel resto havendo d’assicurar li mari-<lb/>nari avanti che di
accordare del pagamento tanto di quello che riceveranno qua, <lb/> che
d’altra summa a Venetia;<ptr target="#tn14" n="14"/> ho trovato il mezo del signor Gaspar Quingetti ch’<lb/>egli
intraprenderà di assicurarli più che egli habbia una picciola
assicuranza <lb/> dal signor Arssen, il che sarà facile secondo che vostra
Serenità intenderà di bocca dall’apartatore <lb/> dalla presente; il
capitano Mario al quale vi prego prestar fede alla relatione ch’egli
farà <lb/> perché ha commissione di avvertirvi di tutte queste difficultà; e
più ampiamente <lb/> mi pregò di assisterli che possi haver questa lettera
dal signor Arssen per Quingetti <lb/> a fin ch’egli sia appresso dimani qui
di ritorno, sopra che io starò attendendo, <lb/> raccommandomi. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="ps3">Amsterdam 13 maggio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">/ 151v-152r /</p>
          <p xml:id="ps5">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps6">/ 152vB /</p>
          <p xml:id="ps7">Lettera del conte di Levenstein <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> che
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -a<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> dal
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> gli
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> poi
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> non
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
