<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.6 date 1617-xx-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">6</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">16r-20v, 27r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-11">11 marzo 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">dimani il signor conte Gio. Ernesto di Nassau si metterà in camino, <lb/>
et gli ho date mie lettere per vostra Serenità. Varie occupationi <lb/> non
gli hanno permessa prima la partenza; ma dice, che <lb/> tanto più
affretterà il viaggio<ptr target="#tn1" n="1"/>. Oltre il signor Vimes, il suo <lb/> fiscale, il pagadore, et un
paggio haverà con lui il signor di <lb/> Rocalaura francese colonello del
secondo reggimento <lb/> huomo di nome, et d’effetti in questi paesi, et dal
quale riceverà <lb/> la Serenità vostra ottimo servitio. Questo mi par di
poter assicurare <lb/> perché tale è la riputatione di lui fra quelli della
sua Natione <lb/> et fra altri ancora. M’ha detto, che brama partir quanto <lb/>
più presto per liberarsi dalla molestia delli ambasciatori di <lb/> Francia,
che più d’una volta l’hanno essortato a <lb/> lasciar l’impresa, et andar in
Francia, et egli li ha <lb/> risposto, che ha obligato sé stesso con la
permissione <lb/> del Re al servitio della serenissima Republica, che però
niuna <lb/> cosa lo poteva retirar dall’obligo. Seguiteranno <lb/> il signor
Conte alcuni altri pochi de’ suoi un giorno o doi doppo <lb/> et
particolarmente doi ministri: et tutti sono stati avvertiti <lb/> di
camminar cautamente. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Fu il signor Conte a prender licenza martedì nell’assemblea <lb/> de’
signori Stati, li quali gli fecero molte belle parole; ma <lb/>
nell’essentiale li raccommandorono l’honor di questa <lb/> Natione, il buon
governo della militia, il tenervi buona <lb/></p>
          <pb xml:id="f16v" n="16v"/>
          <p xml:id="p3">disciplina, et con equità proceder in tutte le cose, et
particolarmente <lb/> gli replicorono l’haver per raccomandamento il fatto
di religione. Et <lb/> gli hanno date lettere per vostra Serenità il tenor
delle quali è <lb/> l’aggiunto in copia. Contiene in sostanza il
rappresentar <lb/> le qualità, et il valore del soggetto, la prontezza nel
far <lb/> la levata, et imbarco, le spese, alle quali, è stato necessitato <lb/>
soccumber per la stravaganza del tempo, il tormento, <lb/> che ha patito
nell’animo, et quello de’ soldati nell’animo, et <lb/> nel corpo per
l’agitatione continuata; pregano vostra Serenità <lb/> haver in
consideratione di render sodisfatto il signor Conte et li <lb/> soldati; et
in fine raccommandano la pronta ispeditione <lb/> nel pagamento a’ patroni
dei vasselli. Questi doi punti <lb/> sono essentiali, et che hanno mira ad
obligar la Serenità vostra <lb/> con quello, che chiude le lettere a ricever
caramente <lb/> et usar ogni buon termine non solo al signor Conte et alli
officiali, <lb/> ma<ptr target="#tn2" n="2"/> a tutti li soldati. Et tanto anco <lb/> quacheduno in passando ha
per via di confidenza <lb/> detto meco, allargandosi, che in questa
occasione potrà la Serenità vostra <lb/> dar segno della stima, che fa della
Natione, et di <lb/> questi Stati; et io non ho mancato di affermar ad <lb/>
ognuno, che le dette genti riceveranno ogni buon trattamento. <lb/> Non ha
havuta il signor Conte alcun altra commissione da’ signori Stati per
vostra Serenità. <lb/></p>
          <pb xml:id="f17r" n="17r"/>
          <p xml:id="p4">Ha piacciuto a Dio, che ’l tempo finalmente sia venuto buono, et <lb/>
che ’l desiderio della Serenità vostra espresso anco nelle sue lettere <lb/>
de’ 23 del passato, che mi sono capitate con altre del medesimo <lb/>
giorno, habbi havuto effetto, altrimenti se tardavano <lb/> le genti ancor
sette, over otto giorni ad uscire, m’ha <lb/> detto il signor Conte che ’l
signor principe Mauritio gli haveva affermato <lb/> che correva opinione di
pregarmi ad ispedir a vostra Serenità <lb/> corriero espresso per
ricercarla, che si compiacesse di lasciarle <lb/> qua; et tanto più con la
voce, che si sparse, che <lb/> l’accordo era fatto in Italia massime tra
vostra Serenità <lb/> et il serenissimo Ferdinando. Sopra che io non
lasciarò di <lb/> replicar quel tanto, che la Serenità vostra mi commanda <lb/>
nelle medesime lettere sue. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Lodata sua divina Maestà sono le genti in camino, et credo <lb/> tanto
avanzate, che col vento proprio, ch’è seguitato <lb/> ognuno si promette,
che sino a questo giorno o siano <lb/> passate il distretto, o poco habbino
a star di <lb/> passarlo con l’avviso particolarmente, che si è havuto doi <lb/>
giorni sono da Roterdam, che un vassello le habbi <lb/> rancontrate ne’ mari
di Spagna. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Questa mi è gran consolatione; ma dall’altro canto mi mortifica il
veder che ancor mi resti qui la compagnia del capitan Mettoni, che col
vassello diede <lb/></p>
          <pb xml:id="f17v" n="17v"/>
          <p xml:id="p7">in terra, come ne scrissi riverentemente alla Serenità vostra
l’indescret-<lb/>tione d’un patron di nave, che promesse la prontezza di
metterla ad ordine è stata tale, che ha bisognato <lb/> di pigliarne
un’altra. Hieri partì per Amsterdam quello, che deve sollecitar
l’ispeditione per far quanto più si potrà <lb/> perché sia ben testo ad
ordine. Io non<ptr target="#tn3" n="3"/> mancarò di <lb/> metter studio affineché questa compagnia non si <lb/>
perdi massime trovandosi sbarcata nel Tessel. Ho pregato il Capitano con
ogni maggior affetto, che vi <lb/> tenga la mano, et mi ha promesso, che non
mancarà <lb/> et sperava, che come sono soldati volonterosi, così <lb/>
haverebbono anco patienza d’aspettare. Lascio consi-<lb/>derar alla prudenza
della Serenità vostra come questo <lb/> restante sia sofferto da me; et
certo è con maggior <lb/> impatienza de’ passati accidenti per il suo
servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Il signor Conte mi ha pregato, che havendolo la Serenità vostra
honorato <lb/> del grado, et titolo di generale delle genti di quest<supplied>i</supplied> <lb/>
paesi si compiaccia di far che anco le genti del <lb/> Wassnhoven siano
sotto al suo generalato. Disse, non <lb/> per pregiudicar a quanto s’aspetta
al commando <lb/> né ad altro privilegio, o accordo, che ha il Wasson<supplied>hoven</supplied>
<lb/> ma solo per esser genti di questi paesi, et levate <lb/> doppo la sua
levata. Io gli ho risposto, che <lb/></p>
          <pb xml:id="f18r" n="18r"/>
          <p xml:id="p9">volontieri, ne haverei scritto a vostra Serenità; ma che sapeva bene,
<lb/> che ’l Wassonhoven, et lo Stich suo luocotenente mal volon-<lb/>tieri si
sarebbono accommodati. Questo stanti le cose <lb/> successe per la negativa
del capitaneato; et l’altro per <lb/> non dispiacer ad esso Stich, che lo ha
fatto forte di denari; <lb/> et io aggiungerò riverentemente alla Serenità
vostra del Wassonhoven <lb/> per l’ambitione di esser egli ancora capo
separato <lb/> essendo di questa Natione. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Di più m’ha fatta instanza di rappresentar alla Serenità vostra <lb/> che
come ha abbracciato con devota prontezza il venir <lb/> al servitio di lei;
così resti anco servita di haver <lb/> in consideratione le gran spese,
ch’egli ha fatte nel <lb/> noleggio de’ vasselli, che hanno servito<ptr target="#tn4" n="4"/> a condur <lb/> le genti alle navi grandi, a tenerne dalla parte di <lb/>
esse per sollevar li soldati, le spese de’ viaggi necessarii <lb/> fatte da
lui, et da’ suoi, che sono state straordinarie <lb/> per la lunghezza del
tempo, et delli accidenti. M’ha <lb/> detto promettersi tanto della
munificenza di lei, <lb/> che non dubita punto, che con aggradir la sua
ottima <lb/> volontà, et il desiderio, che ha di far apparer <lb/> per effetti
la brama, che tiene di far qualche segna-<lb/>lato servitio alla Serenità
vostra sia ella anco per haver in <lb/> consideratione l’interesse suo, che
in fine non ha poi <lb/></p>
          <pb xml:id="f18v" n="18v"/>
          <p xml:id="p11">altro oggetto, che di honorar la carica, et apportar maggior <lb/> frutto
al servitio di lei. Et si è difuso in altri concetti simili, <lb/> a’ quali
io ho corrisposto nel miglior modo, et più proprio. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Qui aggiunta sarà la ricevuta di quanto gli ho esborsato <lb/> per la
levata, et per l’armi, et a conto del nolo de’ <lb/> vasselli, et della
prima, et seconda paga. In questo <lb/> gl’accidenti hanno portato, ch’io ho
avanzato più <lb/> di quello, che haverei voluto; né credo, che la Serenità
<lb/> vostra sia per riceverlo con mala sodisfattione mentr’io <lb/> essendo
occorsi tanti, et varii accidenti per la lunghezza <lb/> del tempo mi sono
lasciato condurre dalla pura <lb/> necessità, et dalla mira, che ho havuta
alla <lb/> riputatione di lei, regolandomi sul fatto; et a fine <lb/> anco di
non dar ad intender che non si vogli haver <lb/> in consideratione la
qualità de’ tempi, et dell’occasioni <lb/> che non così facilmente possono
prevedersi. Con tutto ciò <lb/> io la supplicarò ad iscusar l’affetto quando
<lb/> dovesse chiamarsi transgressione. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Ho fatta far la ricevuta delli cento quattromilla <lb/> doicento sessanta
sei fiorini tutto in summa a <lb/> buon conto della prima, et seconda paga
per evitar <lb/> la pretensione che si haveva di ricever qui lo <lb/> scudo di
sette lire a cinquanta sei piachi, che <lb/></p>
          <pb xml:id="f19r" n="19r"/>
          <p xml:id="p14">non sapendo assolutamente che così rivenghi mi sono rimesso <lb/> al
calcolo, che farà con li ministri della Serenità vostra, et se n’è <lb/>
contentato; et mi ha pregato di scriverle anco, <lb/> che ’l denaro sia
pronto perché possi render sodisfatti <lb/> li marinari; et particolarmente
che siano provisti li soldati <lb/> al loro arrivo in Istria delle cose
necessarie per <lb/> rinfrescarsi. Di questo li ho detto, che non si ponga <lb/>
pensiero, come anco intorno a’ marinari gli ho <lb/> significato quanto la
Serenità vostra me ne scrive. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Oltre l’esborso sudetto vi sono delle altre spese fatte <lb/> in viaggi
per questa levata, et imbarco da me, dal <lb/> Vimes, et da alcuni de’ miei,
che invierò alla <lb/> Serenità vostra con altre mie: perché possi ella
veder il <lb/> fondo di questo negotio; et credo certo, che <lb/> mi sarà
necessario assister anco di qualche cosa alla <lb/> compagnia, che resta.
<lb/></p>
          <p xml:id="p16">Haverà anco vostra Serenità con queste un’altra quietanza <lb/> che ’l
medesimo signor Conte mi ha fatta, come se egli havesse <lb/> ricevuti da me
settemilla doicento fiorini. Questi <lb/> non li ho esborsati, né doverò
farlo se non al primo di<ptr target="#tn5" n="5"/> maggio <lb/> prossimo ad un mercante in Amsterdam, in caso che <lb/> non
sia pagato da un capitano ch’è in questi paesi <lb/> al servizio de’ signori
Stati, come mi ha affermato <lb/></p>
          <pb xml:id="f19v" n="19v"/>
          <p xml:id="p17">esso Conte, che lo farà, et doverà, così seguendo esserne <lb/> egli
fatto creditore, altrimenti haverà a ribattersegli <lb/> di là nelle paghe.
Io ho scritto al Quingetti in <lb/> Amsterdam, che dia parola di questo
esborso per maggio <lb/> prossimo occorrendo; et a suo tempo darò
riverentemente <lb/> conto alla Serenità vostra del seguito affineché possi
regolar <lb/> la scrittura. Si trattava grandemente della riputatione del
signor <lb/> Conte se non trovava questo ispediente, al quale perché <lb/> io
adherisci mi ha fatte preghiere efficacissime. <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Tengo altre doi copie appresso di me della stessa <lb/> obligatione,
sottoscritte, et sigillate; come anco doi <lb/> altre di tutta la summa del
denaro esborsatogli. <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Non ho inteso a dir cosa alcuna di quanto la Serenità vostra mi <lb/>
manda scrittogli da Zurich delle disseminationi di quel <lb/> gentilhuomo
del signor conte Guglielmo di Nassau; anzi <lb/> essendo stato questa
mattina col signor conte Gio. Ernesto m’ha ringratiato affettuosamente
delli honori, et <lb/> favori fatti al fratello, ch’io gli communicai per <lb/>
cavar se vi fosse alcuna cosa in questo particolare senza <lb/> condescender
ad altro; né mi sono aveduto, che <lb/> vi sia alcun avviso: starò nondimeno
avvertito di <lb/> quello se ne potesse scriver per levar la mala
impressione <lb/> come le Signorie vostre eccellentissime mi commandano.
<lb/></p>
          <pb xml:id="f20r" n="20r"/>
          <p xml:id="p20">Col signor Conte parte anco, come ho riverentemente detto, il signor
<lb/> Cornelio di Vimes per accompagnarlo. Viene col suo ordinario <lb/> devoto
animo d’impiegarsi, et di spender sé stesso in <lb/> servitio di quella
serenisima Republica per sodisfar all’obligo, <lb/> che le deve. Le fatiche,
ch’egli ha fatte in paese de’ <lb/> Grisoni, l’angustie, che ha passate, et
li patimenti sofferti <lb/> tra quelle genti già sono note alla Serenità
vostra; et con che <lb/> affetto si sia sempre adoperato nel servitio di
lei, ne ha <lb/> havuta relationa da’ suoi eccellentissimi ambasciatori, et
da’ suoi ministri; <lb/> et io mentre sono stato nel paese de’ Svizzeri, le
ho scritta <lb/> la verità del suo ottimo affetto. Hora le confermo lo <lb/>
steso parendomi esserne in obligo, come faccio anco del <lb/> sollevo che ho
havuto da lui col mezo del possesso, che <lb/> ha di varie lingue, et della
sua sufficienza, quando <lb/> fui di commissione di vostra Serenità alli
signori principi dell’Unione. <lb/> Qui oltre in altri affari, in che
mi<ptr target="#tn6" n="6"/> sono valso di <lb/> lui in questa levata in particolare del signor
Conte si è dipor-<lb/>tato con tanta maniera, che tra migliara de’ soldati <lb/>
et alcuni di cervello incapace del termine honesto, <lb/> ha saputo ben
spesso moderar l’insolenza, et l’impatienza; <lb/> tutto con frutto di
vostra Serenità et con mia particolar sodisfattione <lb/> onde merita la
gratia di lei. Se la promette, et la <lb/> spera con augumento di honore, et
di fortuna. <lb/></p>
          <pb xml:id="f20v" n="20v"/>
          <p xml:id="p21">Io li ho pagato sino qui tutte le sue mesate in ragione <lb/> di trenta
scudi per mese in conformità delle commissioni <lb/> che dalle Signorie
vostre eccellentissime fino all’ottobre 1615 et in altre <lb/> lettere
ancora mi furono date: et per accommodarsi per il <lb/> viaggio, et per
qualche spese, che sono necessarie in così <lb/> lunga distanza di paese, et
massime nella presente <lb/> stagione, che non è ancor così facile a
viaggiare li ho <lb/> dati trecento fiorini. Il che tutto mi prometto, che <lb/>
sarà aggradito, et ben inteso da vostra Serenità massime <lb/> fatto con
soggetto così benemerito. <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Gli ho consignata una copia dei roli delle compagnie con lettere <lb/>
all’illustrissimo signor savio di Terraferma alla scrittura; et <lb/>
un’altra per ogni buon rispetto ne mando io con quest’<lb/>ordinario al
medesimo illustrissimo Signore, al quale scrivo anco <lb/> la causa di
quanto vi potesse esser d’alteratione in essi <lb/> et qui aggiunta invio la
nota della qualità de’ <lb/> colonelli, et capitani delle genti per quelli
delle Signorie vostre <lb/> eccellentissime che havessero gusto di vederla.
Ma<ptr target="#tn7" n="7"/> particolar <lb/> notitia ancora ne potranno havere da esso Vimes <lb/>
che conosce i soggetti. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p23">Dall’Haya a’ 11 marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p24">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p25">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p26">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f27r" n="27r"/>
          <pb xml:id="f27v" n="27v"/>
          <p xml:id="p27">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p28">prima <lb/></p>
          <p xml:id="p29">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p30">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p31">/ 27vC /</p>
          <p xml:id="p32"><hi rend="smallcaps">xi</hi> marzo 1617 ricevute 29 detto
<lb/></p>
          <p xml:id="p33">Haia. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p34">1. Partiva il giorno dietro il conte Gio. Ernesto, <lb/> gli ha date
lettere. Affretterà il viaggio. <lb/> Con lui il Vimes, il fiscale, il
pagador, un paggio. Et il signor di Rocalaura francese. Etc. <lb/> Dice di
partir volentieri per liberarsi dalle <lb/> instanze delli ambasciatori di
Francia. <lb/></p>
          <p xml:id="p35">Seguiteranno poi il Conte alcuni altri de’ suoi. <lb/></p>
          <p xml:id="p36">2. Li signori Stati gli hanno raccomandato l’honore <lb/> della Natione,
et il buon governo della militia. <lb/> Et dategli lettere come in copia; et
dice <lb/> la loro sostanza più essentiale. <lb/></p>
          <p xml:id="p37">Non ha havuto il Conte alcuna altra comissione<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/> da’ signori Stati per vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p38">3. Se le genti tardavano 7 o 8 giorni più <lb/> il principe Mauritio
voleva richieder si lasci-<lb/>assero di là. Etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p39">Si crede siano al passar dello stretto. <lb/> Un vassello li ha
incontrari ne’ mari di Spagna. <lb/></p>
          <p xml:id="p40">4. La compagnia del capitan Mettorsi resta <lb/> inespedita, essendosi
convenuto trovar <lb/> un altro vassello: dubbio del sbandarsi le genti.
<lb/></p>
          <p xml:id="p41">5. Instanza del Conte, che anche le genti del <lb/> Vassonvem siano sotto
il suo generalato. <lb/> Considerationi che il Vassonvem non assentirà.
<lb/></p>
          <p xml:id="p42">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p43">/ 27vD /</p>
          <p xml:id="p44">6. Instanze del Conte che si habbia riguardo <lb/> alle sue spese
estraordinarie di barche, et altro: <lb/> confidenza nella munificienza
publica <lb/> et uffici della sua volontà, et osservanza. <lb/></p>
          <p xml:id="p45">7. Manda nota dell’esborsatogli per la levata <lb/> et per l’armi: et a
conto del nolo, et della <lb/> prima et
2<hi rend="superscript">a</hi> paga. Cioè a bon conto <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p46">Del primo et 2° mese di paga</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p47">fiorini 104266 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p48">Per la levata di fanti 3250 a fiorini 14</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p49">fiorini 45500 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p50">A conto di fiorini 95mila<ptr target="#tn9" n="9"/> per il nolo</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p51">fiorini 65000 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p52">Per avanzo del comprar l’armi</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p53">fiorini 24000 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p54">fiorini 238766<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="p55">Spera haver operationi con sodisfattione publica. <lb/></p>
          <p xml:id="p56">8. Ha schivato il calcular di là il <lb/> valore del scudo. <lb/></p>
          <p xml:id="p57">Instanza che sia pronto il denaro per <lb/> pagar li marinari, et
provisioni <lb/> in Istria per rinfrescarsi. <lb/></p>
          <p xml:id="p58">9. Vi sono altre spese delle quali <lb/> manderà il conto. <lb/></p>
          <p xml:id="p59">Manda ricevuta di altri fiorini <lb/> 7200 da pagarsi a maggio <lb/> in caso.
Etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p60">Ordine per ciò dato <lb/> al Quingetti. <lb/></p>
          <p xml:id="p61">Il Conte ringratia <lb/> delle cortesie usate al fratello. <lb/></p>
          <p xml:id="p62">/ 27vA /</p>
          <p xml:id="p63">10. Parla del Vimes, et del servitio da lui <lb/> prestato. <lb/></p>
          <p xml:id="p64">Lo ha pagato di tutte le mesate finhora <lb/> a scudi 30 il mese, giusta
l’ordine. <lb/></p>
          <p xml:id="p65">Et datoli per il viaggio fiorini 300. <lb/> Crede che tutto ciò sarà
aggradito. <lb/></p>
          <p xml:id="p66"><hi rend="smallcaps">xi</hi>. Gli ha consignato una copia
<lb/> de’ rolli, et una ne manda con <lb/> quest’ordinario. <lb/></p>
          <p xml:id="p67">Manda nota de’ collonelli, et capitani. <lb/> Il Vimes li conosce tutti.
<lb/></p>
          <p xml:id="p68">n. 7</p>
          <p xml:id="p69">Allegato I al n. 6 (cc. 21r-v, 26r-v)</p>
          <pb xml:id="f21r" n="21r"/>
          <p xml:id="p70">Nous Jean Ernest conte de Nassau Catzenelboges <lb/> confessons avoir
receu de seigneur Christofforo Suriano <lb/> resident par la
serenisseniseme<ptr target="#tn11" n="11"/> republicque de Venise <lb/> auprés de messires les Estats Generauls
des Provinces <lb/> Unies la somme de sept mille deux cent florins <lb/> à bon
compte de la solde de nos troupes, allant au <lb/> service de la Sernité.
Thesmoni nostre signature <lb/> et cachet faict à la Haye ce
10<hi rend="superscript">e</hi> mars 1617. <lb/></p>
          <p xml:id="p71">Jh. de Nassau <lb/></p>
          <p xml:id="p72">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f21v" n="21v"/>
          <pb xml:id="f26r" n="26r"/>
          <p xml:id="p73">/ 26vB /</p>
          <p xml:id="p74">n°<ptr target="#tn12" n="12"/> 3 <lb/></p>
          <p xml:id="p75">Ricever del signor conte Gio. Ernesto <lb/> di fiorini sette mille
doicento <lb/> ancorché non esborsati <lb/></p>
          <p xml:id="p76">nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p77">n. 8</p>
          <p xml:id="p78">Allegato II al n. 6 (cc. 22r-23v)</p>
          <pb xml:id="f22r" n="22r"/>
          <p xml:id="p79">Lettera a sua Serenità de’ signori Stati Generali data al signor
conte Gio. Ernesto di Nassau <lb/> nel licentiarsi da sue Signorie <lb/></p>
          <p xml:id="p80">Serenissimo Duca <lb/></p>
          <p xml:id="p81">essendosi questa mattina licentiato da noi il signor conte Gio.
Ernesto <lb/> conte di Nassau per la sua partenza verso Venetia <lb/> la sua
magnanima, et corraggiosa resolutione, et dispositione <lb/> per far, et
render servitio tale a vostra Serenità e alla serenissima Republica <lb/>
che si assicura (se piacerà a Dio di conservarlo in sanità) <lb/> che vostra
Serenità n’haverà ogni contentezza, et egli ne riporterà <lb/> honore, et li
sudditi dello Stato di lei sollevo per l’ordine <lb/> della nostra militia,
et disciplina, ch’egli farà valere <lb/> quanto più gli sarà possibile, come
noi li habbiamo affet-<lb/>tuosamente<ptr target="#tn13" n="13"/> raccommandato. Noi non habbiamo potuto lasciar <lb/> di non
avvertirne vostra Serenità con le presenti, sperando che <lb/> dalla divina
bontà gli sarà fatta gratia, ch’egli <lb/> potrà tanta sodisfattione di sé
stesso, com’egli valo-<lb/>rosamente ha fatto nel servitio nostro, et che la
buona <lb/> fortuna lo seconderà nello stesso col mezo de’ felici <lb/> successi
nelle sue intraprese sotto il commandamento <lb/> di lei. A che aggiungeremo
ancora questa nostra <lb/> attestatione, che ’l detto signor Conte sì tosto
ottenne da noi <lb/> di poter far la sua levata, che s’impiegò con tal <lb/>
spirito di vera, et estraordinaria diligenza quanto <lb/></p>
          <pb xml:id="f22v" n="22v"/>
          <p xml:id="p82">humanamente puote; di maniera che la fece in brevissimo spatio <lb/> di
tempo, tenendo le sue genti pronte per farle imbarcar <lb/> et partir se ’l
vento havesse servito; havendole doppo <lb/> trattenute imbarcate più di tre
mesi a sue gran spese <lb/> et estraordinario dispendio con mal contento de’
soldati <lb/> per il travaglio, et continuata agitatione per le grandissime
<lb/> tempeste, che hanno fatto, et continuato la più parte <lb/> del tempo del
loro imbarco, et ha causato ancora, <lb/> che uno de’ vasselli essendo
tornato il tempo al buono <lb/> che una delle navi è stata portata sopra la
sabbia <lb/> nel sortire et ciò per la diligenza usata da’ marinari <lb/> a fine
di non perder alcun tempo, o vantaggio per avanzar <lb/> il camino: onde il
signor Conte fu astretto di<ptr target="#tn14" n="14"/> levar <lb/> li soldati, et farli imbarcar in un altro vassello con <lb/>
le armi loro, bagaglie, viveri, et altre commodità <lb/> et provisioni, il
qual<ptr target="#tn15" n="15"/> a tal fine gli è convenuto noleggiar <lb/> estraordinariamente. Per
tanto pregiamo, et raccom-<lb/>mandiamo affettuosamente a vostra Serenità
che si compiaccia <lb/> di prender favorel riguardo, et consideratione a
tutte <lb/> le contrarietà, et mali incontri successi dalla man <lb/></p>
          <pb xml:id="f23r" n="23r"/>
          <p xml:id="p83">di Dio, alle quali tutte l’industrie humane non possono porger <lb/>
rimedio, facendo<ptr target="#tn16" n="16"/> riconoscer sì liberalmente et remunerar <lb/> il detto signor Conte
et le sue genti, come vostra Serenità et la detta <lb/> serenissima
Republica per ragione, et equità troverà<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/> conveniente, et essi habbino ragione di laudarsi, <lb/> come noi
ne habbiamo piena confidenza affine di <lb/> altrettanto più animarli, et
darli cuore. Raccomman-<lb/>dando in oltre ben seriosamente li marinari de’
<lb/> vasselli, compiacendosi dar ordine, che siano <lb/> prontamente pagati
doppo il loro arrivo, et ispediti <lb/> affineché poi avanzar li loro viaggi
verso li paesi <lb/> et quartieri, ove sono destinati, nel che sono tanto <lb/>
tempo fa stati ritardati per le contrarietà sudette <lb/> dei venti. Di tal
maniera la Serenità vostra ci farà la Serenità vostra <lb/> cosa
agradevolissima, et ci obligarà tanto maggiormente <lb/> a riconoscerla
all’occasioni, che s’offerissero per <lb/> sodisfar a lei, nel che saremo
prontissimi, et volon-<lb/>terosi secondo che ci sarà concesso da’ nostri
affari; <lb/> pregando in tanto il Creatore <lb/> di mantener vostra Serenità in
perfettissima <lb/> sanità longhissima, et felicissima vita<ptr target="#tn18" n="18"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="p84">Serenissimo Duca <lb/></p>
          <p xml:id="p85">nell’Haya a’ 7 marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p86">affettuosissimi amici per farli servitio li Stati Generali de’ <lb/>
Paesi Bassi Uniti <lb/></p>
          <p xml:id="p87">/ 23vB /</p>
          <p xml:id="p88">n° 1 <lb/></p>
          <p xml:id="p89">Lettera de’ Stati Generali al signor conte <lb/> Gio. Ernesto di Nassau
nel licentiarsi <lb/></p>
          <p xml:id="p90">nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p91">n. 9</p>
          <p xml:id="p92">Allegato III al n. 6 (cc. 24r-25v)</p>
          <pb xml:id="f24r" n="24r"/>
          <p xml:id="p93">Nomi et qualità delli colonelli et capitani <lb/> delli tremille<ptr target="#tn19" n="19"/> doicento cinquanta fanti <lb/> levati dal signor conte Gio. Ernesto
di Nassau <lb/></p>
          <p xml:id="p94">Il signor conte Gio. Ernesto di Nassau etc. generale delle genti de’
Paesi Bassi. <lb/></p>
          <p xml:id="p95">Il signor Gio. Weer locotenente generale inglese nipote che fu del
già<ptr target="#tn20" n="20"/> general Francesco <lb/> Weer, è stato tredeci anni capitano in
questi paesi nudrito da sua Eccellenza paggio <lb/> huomo di età di 34 anni
buon soldato et amato della sua Natione. <lb/></p>
          <p xml:id="p96">Monsignor Gulena francese sergente maggiore di questo regimento. È
stato luocotenente <lb/> della compagnia colonella sotto la condotta di
monsignor di Betuna. È soldato <lb/> coragioso esperimentato in questi paesi
ne’ quali ha havuto anco carica di <lb/> capitano et la tiene tuttavia.
<lb/></p>
          <p xml:id="p97">Il signor duca de Holstein alemano nipote del re di Danimarca, et
della regina <lb/> d’Inghilterra giovene di 22 anni desideroso di gloria et
di riputatione. <lb/></p>
          <p xml:id="p98">Il signor conte Guielmo di Nassau fratello del signor conte Gio.
Ernesto hebbe carica di una <lb/> compagnia di cavallaria sotto al comando
del conte Gio. suo fratello quando <lb/> fu destinato per Savoia, che furono
poi licentiate mentre dovevano passar <lb/> il paese de’ Svizzeri, ha havuto
condotta d’una compagnia d’infantaria alla <lb/> ultima guerra di Bransvich.
<lb/></p>
          <p xml:id="p99">Il signor di Cluting holandese fratello del signor di Brederod della
vera casa di conti <lb/> d’Holanda giovene di 26<ptr target="#tn21" n="21"/> anni incirca, et ha<ptr target="#tn22" n="22"/> qui una compagnia <lb/> d’infantaria estraordinaria. <lb/></p>
          <p xml:id="p100">Il signor Henrico Woodhousen di natione inglese huomo di 40 anni
incirca sono <lb/> 16 anni et più che li è capitano in questi paesi di
compagnia della sua <lb/> Natione, huomo valeroso et di isperienza. <lb/></p>
          <pb xml:id="f24v" n="24v"/>
          <p xml:id="p101">Il signor David Morlot alemano gentilhuomo di sua Eccellenza amato
molto de lei <lb/> et de spirito grando. <lb/></p>
          <p xml:id="p102">Il signor Pietro Melander alemano fu paggio del signor conte Gio.
Ernesto nutrito con <lb/> lui. È stato luocotenente di<ptr target="#tn23" n="23"/> cavallaria del conte di Wanderlip in Franza <lb/> huomo di gran
cuore, stimato et amato et che tiene in ottima regola la <lb/> sua
compagnia. <lb/></p>
          <p xml:id="p103">Il signor Lodovico Brederod<ptr target="#tn24" n="24"/> holandese stato alfiere del regimento valone <lb/> del signor conte
Gio. Ernesto, si professa anc’egli della casa vera di conti d’<lb/>Holanda,
ma quelli d’essa dichiarano altramente et che venga per linea <lb/>
stranversale<ptr target="#tn25" n="25"/>, in ogni modo il signor conte Gio. Ernesto l’ama et fa stima <lb/>
di lui essendo huomo di buona speranza nel<ptr target="#tn26" n="26"/> servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p104">Monsignor Monbon francese questo è quello a<ptr target="#tn27" n="27"/> chi è stata data la compagnia <lb/> ad instanza della signora
principessa d’Oranges<ptr target="#tn28" n="28"/>, et ha servito già molto <lb/> tempo fa in<ptr target="#tn29" n="29"/> questi paesi tra la cavallaria francese. <lb/></p>
          <p xml:id="p105">Nomi de’ capitani del secondo <lb/> regimento. <lb/></p>
          <p xml:id="p106">Il signor di Rocalaura<ptr target="#tn30" n="30"/> francese colonello capitano et sergente maggiore della Natione <lb/>
francese huomo di valore et d’isperienza nelle cose militare di gran <lb/>
modestia, è più di fatti che di avantarsi, è stimato dalla propria
Natione <lb/> et è amato in questi paesi da cadauna. <lb/></p>
          <p xml:id="p107">Il capitano Steven Koop holandese locotenente colonello<ptr target="#tn31" n="31"/> capitano d’infantaria è stato alla bataglia <lb/> navale di
Gibilterra commendando alle genti di guerra all’armata <lb/> huomo dal
quale, potrà sua Serenità promettersi buon servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p108">Monsieur Lassel danese, è stato capitano et sergente maggiore nella
guerra di <lb/> Danimarca contra il re di Svetia. <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  camino<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> et soldati
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>Io non <hi rend="italic">corretto su</hi>
  Ancor<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> , ch-
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>primo di <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">; segue</hi> ne
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>comi- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue al rigo successivo testo
      depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> 3
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>aff- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> nolegg-
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>il qual <hi rend="italic">corretto su</hi> ,
  et<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -l
  <hi rend="italic">depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> buono
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>di mantener … vita <hi rend="italic">aggiunto dopo</hi>
  Sernissimo Duca<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>tre- <hi rend="italic">corretto su</hi>
  doi-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p>g- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  G-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn21">
            <p>6 <hi rend="italic">corretto su</hi>
  5<hi rend="italic">; segue</hi> incirca
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn22">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi> li è.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn23">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su
  -</hi>e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn24">
            <p><hi rend="italic">Seconda</hi> -e-
  <hi rend="italic">corretta da</hi>
  -o-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn25">
            <p>-le <hi rend="italic">corretto su -</hi>ria.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn26">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ser
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn27">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  lì<hi rend="italic">, come pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn28">
            <p>-e- <hi rend="italic">corretta su
  -</hi>a-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn29">
            <p>i- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  t-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn30">
            <p>-o- <hi rend="italic">corretta su
  -</hi>a-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn31">
            <p>locotenente colonello <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn32">
            <p>h- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  è<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn33">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> governator
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
