<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.87 date 1617-xx-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">87</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">279r-282v, 288bis r-289v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-19">19 luglio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">ricevei mercordì passato lettere del signor conte di Levenstein, con
le quali <lb/> mi pregava di andarmene in Amsterdam, per conferir meco
quanto <lb/> haveva operato. Io, che ben compresi l’intentione di lui esser
di <lb/> farmi l’instanza, che poi mi fece, stimai bene non ricusando del
tutto <lb/> mandargli a dire per l’istessa persona, che inviò qui espressa,
che <lb/> non stimavo<ptr target="#tn1" n="1"/> vantaggio del suo negotio trovarmi in Amsterdam; ma <lb/> che sarei
andato a Harlem doi hore in circa vicino<ptr target="#tn2" n="2"/>, come <lb/> feci il giovedì seguente. Trovatomi seco mi disse, che
haveva <lb/> ispedite tutte le cose, che non li restava, che contentar li <lb/>
marinari, volendo essi haver denari contanti, per far <lb/> le provisioni
necessarie ne’ vasselli; che per tanto mi pregava <lb/> di darli li vinti
settemille ducati, che per il suo capitulato <lb/> era restato in
appuntamento, che se gli dovesse contare in <lb/> Amsterdam, altrimenti non
sapeva come poter contentar li <lb/> patroni delle navi per far le
provisioni sudette. Io gli dissi <lb/> che sua Signoria sapeva molto bene
quello, che haveva accordato <lb/> con la Serenità vostra, et anco le mie
commissioni, che erano di esborsar il detto denaro con sicurtà imbarcate
le genti <lb/> egli rispose è vero, ma si sono cambiate le cose. Io mi <lb/>
promettevo di far l’imbarco in Amsterdam; ma convengo <lb/> farlo a<ptr target="#tn3" n="3"/> Embdem, et questi patroni de’ vasselli, et <lb/> marinari non
vogliono aspettare di ricever in quella città <lb/> il denaro ma lo vogliono
haver in Asterdam altrimenti <lb/> si lasciano intender non voler
apparecchiar alcuna cosa <lb/></p>
          <pb xml:id="f279v" n="279v"/>
          <p xml:id="p2">ch’egli finhora haveva durata fatica assai in accordar con essi per <lb/>
il nolo della condotta, et per il vito de’ soldati tutto al più alto <lb/>
prezzo del signor conte Gio. Ernesto di Nassau, che haveva fatta <lb/>
provisione dell’armi, et de’ vestiti per li tre reggimenti; che però mi
<lb/> pregava a non voler negarli la parte del donativo, che io <lb/> havevo in
commissione di dargli facendone far l’esborso im-<lb/>mediate dal Quingeti.
Io gli replicai, che volontieri haverei <lb/> voluto farlo; ma che
gl’ordini, ch’io havevo da vostra Serenità <lb/> non erano sufficienti
perché io mi potessi dispensare da me medesimo <lb/> particolarmente non
essendo Amsterdam la piazza dell’imbarco <lb/> né sentendo, che li vasselli
fosser preparati, né meno le genti <lb/> levate; egli replicò per li
vasselli quando io havesse il soccorso <lb/> sudetto sarebbe facile il far
presto in accommodarli, et quanto alle genti di già io ho ispedito
perché si levino, come scrissi a <lb/> vostra Signoria<ptr target="#tn4" n="4"/> l’instanze di questo signore s’andorono sempre facendo <lb/>
maggiori, et io se bene ho più ordini replicati in diverse lettere <lb/>
della Serenità vostra di non esborsar il denaro per la levata del detto
<lb/> Conte, che all’imbarco, tuttavia<ptr target="#tn5" n="5"/> per non mostrare di voler <lb/> star sopra il rigore gli dissi, che
stanti le cose nel <lb/> termine, che mi diceva quando egli mi havesse data
<lb/> sicurtà sufficiente, et di mia sodisfattione, che si obliga <lb/> di
restituirmi il denaro quando non fosse fatto l’imbarco <lb/> di tutti li
tremilla fanti per li cinque o quindeci del <lb/> mese venturo, come egli mi
diceva, et che li haverebbe <lb/></p>
          <pb xml:id="f280r" n="280r"/>
          <p xml:id="p3">condotti al servitio, allhora li haverei fatti contar li 27 mila
ducati. <lb/> Non haverebbe voluto, ch’io gli havessi fatta questa instanza
<lb/> di sicurtà, dicendomi, che le fatiche, et la pena havuta <lb/> non
meritavano questo; et io gli risposi, che ero semplice <lb/> ministro, et
che se trascendevo il limite della mia commissione <lb/> con dar<ptr target="#tn6" n="6"/> denaro ove non ero in obligo, et avanti del <lb/> veder alcuna cosa
in pronto era ben di dovere, che io <lb/> havessi tanto in mano, che potessi
in qualche parte coprirmi <lb/> et iscusarmi appresso la Serenità vostra, et
particolarmente mentre <lb/> l’obligo della sicurtà era provenuto dalla
spontanea <lb/> offerta di lui. Non seppe rispondermi, si strinse nelle <lb/>
spalle, et quelli, che erano con lui non seppero se non pregarmi <lb/> ad
assister al signor Conte; il quale in fine disse, che haverebbe <lb/>
procurato di trovar persona idonea, et sufficiente, che <lb/> mi rispondesse
per lui, et mi dimandò, se mi contentavo, che ’l <lb/> signor Filippo
Calandrini havesse cognitione del soggetto <lb/> che gli proponesse s’io
l’haverei accettato. Io gli dissi di <lb/> sì con le conditioni però dette
di sopra, et havendomi pregato <lb/> di dargli una lettera per il detto
Calandrini sopra questo particolare <lb/> lo feci del tenor, ch’è in
copia,<ptr target="#tn7" n="7"/> con questo si partì. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Doppo non havendo altro avviso ispedii lunedì uno dei miei <lb/> in
Amsterdam con lettere al signor Conte et al signor Calandrini per <lb/>
intender qualche cosa per scriver a vostra Serenità. Dal Calandrini <lb/>
hebbi la risposta, che vedrà l’Eccellenze vostre aggiunta, et con <lb/></p>
          <pb xml:id="f280v" n="280v"/>
          <p xml:id="p5">essa quanto mi scriveva il Conte, il quale questa mattina è arrivato
<lb/> qui; ma senza la sicurtà, o speranza del darmela; et doppo <lb/> haver pur
tentato di nuovo, ch’io gli facessi esborsar il denaro <lb/> io anco di
nuovo gli feci constare, che non potevo far maggior <lb/> corso di quello
havevo fatto.<ptr target="#tn8" n="8"/> Sospeso in sé medesimo in fine <lb/> mi disse, che più tosto che
mancar di essequire, et perfett<supplied>ionare</supplied><ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/> l’incominciato voleva spender quanto haveva al mondo, et <lb/>
haverebbe tentato ogni possibile perché io potessi haver
sodisfat-<lb/>tione, et egli sodisfar ai mercanti et alli compartecipi <lb/> nei
vasselli; sperando come disse, che vostra Serenità considerata <lb/> la
spesa haverebbe in qualche maniera aggradita la buona <lb/> volontà sua, et
il suo devoto affetto. Et io gli risposi <lb/> che poteva assicurarsi,
ch’ella haverebbe in tutte le <lb/> parti complito al capitulato con lui, et
gustato di<ptr target="#tn10" n="10"/> vederlo quanto <lb/> più presto al suo servitio. Et con questo è
partito da me <lb/> per andar a trovar sua Eccellentia, et procurar col mezo
di <lb/> lei assistenza di navi da guerra, come ella mostrò <lb/> meco sabbato
passato, che le ne dissi qualche cosa a nome <lb/> del detto signor Conte,
che mi pregò a farlo di dover favorirlo <lb/> appresso questi signori. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Mi ha affermato haver havute lettere da Heidelbergh <lb/> dal fratello,
che doverà esser qui fra doi, o tre giorni <lb/> che le genti si
cominciavano ad incaminare verso Embdem <lb/> il che non haveva egli
creduto, che facessero tanto pres<supplied>to</supplied><ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f281r" n="281r"/>
          <p xml:id="p7">mi ha detto, che li vasselli noleggiati devono partir tra li 25 <lb/> et
30 di questo mese per Embdem, et che si preparano; et <lb/> che certo dal
canto suo non tralascierà cosa, che possi servire <lb/> alla perfettione di
questo negotio. Questo cavalliere in <lb/> tutte le lettere, che mi ha
scritte, come haverà veduto la <lb/> Serenità vostra di tempo in tempo, ha
portata sempre speranza <lb/> degl’effetti. È tanto innanti, che si può
creder, che <lb/> vorrà venir a capo dell’impresa, la quale pregarò <lb/> Iddio
che riesca, et presta per servitio della Serenità vostra <lb/>
assicurandomi, ch’ella sia per trovar buono quanto ho <lb/> offerto al Conte
per esborso del denaro in Amsterdam poiché <lb/> con la prudenza sua vede la
necessità, et come si con-<lb/>venga alla riputatione di lei il non lasciar
cader in alcuna <lb/> maniera questo negotio. Io già diedi ordine al <lb/>
Quingetti di far provisione di vintisettemilla ducati <lb/> per esborsarli
al signor Conte, quando gliene darò la <lb/> commissione, et non altrimenti.
Mi scrive che sopra una <lb/> lettera di credito di quindeci milla ducati de
Vancastri <lb/> haveva cominciato a trarne ottomilla a Venetia nel signor <lb/>
Gratioso dal Calice, pregandomi che li ricapiti dovessero <lb/> esser
pronti. Io fatta questa provisione, li farò metter <lb/> in banco di
Amsterdam per darla poi al signor Conte con quella <lb/> cautione, che
stimerò più propria a sicurezza della <lb/> Serenità vostra nella
strettezza, et nell’urgenza del tempo <lb/></p>
          <pb xml:id="f281v" n="281v"/>
          <p xml:id="p8">et piacesse a Dio, che questo havesse potuto servire per
riverentemente <lb/> avvisare, et haver la risposta, che volontieri
l’haverei fatto <lb/> onde possono l’Eccellenze vostre imaginarsi il
patimento dell’animo, <lb/> vedendomi dall’<ptr target="#tn12" n="12"/>un canto legato<ptr target="#tn13" n="13"/> dalle commissioni di <lb/> vostra Serenità, et dall’altro combatuto
dall’instanze del signor Conte <lb/> coll’esser ridotto a così stretti
passi<ptr target="#tn14" n="14"/> di risolutione per <lb/> non interromper l’opera condotta sino a
questo segno con tanto <lb/> dispendio del signor Conte, il quale invero
professa gran devotione, <lb/> et gran volontà di servir a quella
serenissima Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Fu uno di questi giorni a trovarmi il capitan Mario del quale <lb/>
scrissi a vostra Serenità con le mie lettere de’ 19 giugno, et mi fece <lb/>
la medesima offerta di venir ad impiegarsi con la persona in <lb/> suo
servitio; ma mostra più volontieri, che haverebbe <lb/> desiderato, ch’ella
gli dasse commissione di levar genti di <lb/> qua. Egli è soldato di molti
anni in questi paesi, ha <lb/> servito a cavallo, et a piedi nelle guerre
passate, et in quelle <lb/> di Giuliers, et Bransuich, ha servito di
maggiore in un <lb/> reggimento è stato capitano longo tempo, hora è
riformato <lb/> et non vi essendo al presente occasione di avanzarsi, si è
risoluto <lb/> far il viaggio. Io se bene lo conoscevo per fama in ogni <lb/>
modo volsi anco haverne il parer di sua Eccellenza, che me l<supplied>o</supplied><ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/> laudò per huomo di valore di esperienza<ptr target="#tn16" n="16"/> et di diligenza <lb/> attissimo per condur bene una compagnia. Egli
fu eletto per <lb/> uno dei capitani del signor conte Gio. Ernesto, et
rinontiò p<supplied>er</supplied><ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f282r" n="282r"/>
          <p xml:id="p10">la carica al capitano Vesterbech suo cognato, che morse per <lb/>
viaggio; et la rinontia fu per qualche disgusto, che passò <lb/> tra il
signor Conte et lui. Il signor conte di Levenstein gli haveva <lb/> data
carica di sargente maggiore delle sue truppe; ma, come <lb/> mi disse,
vedendo andar in lungo la cosa si haveva <lb/> risoluto di rinontiar la
carica, et venir costì da sé solo. <lb/> Quello che possi far di levata
quando l’offerisce io non lo<ptr target="#tn18" n="18"/> so. <lb/> So bene, che pretenderà di haver denari per farla, et <lb/>
con le medesime conditioni per quanto mi ha accennato <lb/> del conte Gio.
Ernesto, et io destramente gli ho detto, che non <lb/> camini con tal piedi,
che malamente potrà avanzarsi. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Questo è ben vero serenissimo Principe, et lo dico con la debita, <lb/>
et solita riverenza mia, che volendo la Serenità vostra esser <lb/>
prontamente et ben servita è necessario il denaro, et <lb/> senza esso può
la prudenza sua singolare coll’essempio <lb/> del Wassonhoven, et del signor
conte di Levenstein comprender <lb/> che sarà sempre in pena o di aspettare,
o di pensare <lb/> a finalmente sodisfar all’interesse, al quale si
sottopongono <lb/> quelli che fanno di simil offerte. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Il detto capitan Mario partirà dimani. Haverà mie lettere <lb/> per la
Serenità vostra mi prometto, che l’apparenza del soggetto le <lb/> riuscirà,
come anco per il suo valore, et isperienza nella <lb/> professione militare,
et massime conforme all’uso di questi <lb/> paesi sia per renderle buon
servitio; et potendo indurlo <lb/></p>
          <pb xml:id="f282v" n="282v"/>
          <p xml:id="p13">a servir con la sua sola persona con qualche carica honorata <lb/> per il
termine dell’anno, che ha licenza di star fuori lo <lb/> stimerei più
sicuro, et avantaggioso partito, che l’ordine che <lb/> ricercasse di levata
perché facili riescono le promesse; ma la <lb/> difficoltà sta
nell’effettuarle concorrendovi e<ptr target="#tn19" n="19"/> spesa, et <lb/> fatica, et tempo, massime nell’avicinarsi la
stagione dell’<lb/>autuno, et per consequente della vernata. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Ho lettere di Brusseles de’ 14 del Pasini, che mi avvisa, che non <lb/>
si parla più di levar gente; che in quella città si era cantato <lb/> il Te
Deum per la presa di Vercelli<ptr target="#tn20" n="20"/> havendo un’indemoniata <lb/> detto, che alli 29 del passato era
venuto in poter de’ <lb/> Spagnuoli per assalto, così diedero fede, che
tenero la cosa <lb/> per certissima. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Del cavallier Studler mi aggiunge, ch’era in pronto per partir <lb/> di
là a sei giorni, et opportunamente li saranno capitati <lb/> li doicento
ducati, che gli mandai a buon conto del suo stipen-<lb/>dio come scrissi
alla Serenità vostra. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Mi disse di più, che ’l fratello del conte Gio. Giacomo Belgioioso si
mera-<lb/>viglia non sentir alcuna nuova, che ’l signor abbate Moronato <lb/>
habbi cominciato a trattar con esso conte<ptr target="#tn21" n="21"/> Gioan<ptr target="#tn22" n="22"/> Giacomo, <lb/> et che ultimamente anco gliene haveva addimandato, et
<lb/> gli pareva haver scoperto dalle sue parole; che accordan-<lb/>dosi il
fratello egli ancora lo haverebbe seguitato. Gratie <supplied>etc.</supplied> <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Dall’Haya a’ 19 luglio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p18">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p19">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p21">/ 288bis r-v /</p>
          <p xml:id="p22">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f289r" n="289r"/>
          <pb xml:id="f289v" n="289v"/>
          <p xml:id="p23">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p24">3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p25">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p26">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p27">/ 289vC /</p>
          <p xml:id="p28">19 luglio 1617 ricevute a’ 2 agosto <lb/></p>
          <p xml:id="p29">Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Ducati 8mila al calice <lb/></p>
          <p xml:id="p31">L. SS. R. <hi rend="italic"><lb/></hi></p>
          <p xml:id="p32">n. 88</p>
          <p xml:id="p33">Allegato I al n. 87 (cc. 283r-284v)</p>
          <pb xml:id="f283r" n="283r"/>
          <p xml:id="p34">In lettere dell’Haya de’ 19 luglio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p35">Lettera del signor Filippo Calandrini d’Amsterdam de’ 17 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Hoggi tra le 5 et 6 hore ricevo la lettera di vostra Signoria
clementissima con il suo servitore, et conforme suo <lb/> desiderio havrei
desiderato rispedirlo subito ma trovando non poterlo dare quella piena <lb/>
relattione ch’ella desiderebbe et ch’io vorrebbi, andar<ptr target="#tn23" n="23"/> intorno per veder di haverne qualche <lb/> fondata informatione. In
prima, per quello che tocca le nave erano molegiate<ptr target="#tn24" n="24"/> da partire <lb/> alli 20 o 25 di questo dalla terra però con
conditione che se li daria buon rispondenti <lb/> per li noli et vitto,
quella difficultà ha durata et dura ancora, ma pare che il signor <lb/>
Quigneti habbi fatto dare a mezzo parola di restar egli obligato, con
che questa difficultà <lb/> resteria superata perché altramente li marinari
non pretendeno partire. L’altra difficultà <lb/> è per li denari, l’arme son
ben compre et apostate et li vesteti<ptr target="#tn25" n="25"/> fatti fare, ma non è niente <lb/> che seguiti senza denero se il
signor Quigneti ha altri crediti che quel delli vinti sette milla <lb/>
ducati non lo posso sapere, maggiormente secondo posso comprendere non
basteranno a <lb/> contentare li marinari li quali pure vogliano li denari
promessoli avvanti erano<ptr target="#tn26" n="26"/> che <lb/> sono alli uni 2: et alli altri<ptr target="#tn27" n="27"/> 2 ½ mesi d’avanzo, li è poi levare quelli vinti sette milla <lb/>
fiorini con quella cautione da vostra Signoria desiderata non so
se<ptr target="#tn28" n="28"/> riuscirà<ptr target="#tn29" n="29"/> trovarla a contento. <lb/> In somma io ci vedo (come dal principio
ho fatto) più difficultà di quella ch’era <lb/> creduto, ma il signor Conte
puol haver altri mezzi a me incogniti da ridur il negotio a termine <lb/>
desiderato come molto grato mi<ptr target="#tn30" n="30"/> saria vederlo, in tanto supplico in gratia sia servita <lb/> che in
nissuna cosa sia fatta mentione di me perché quanto ne dico lo faccio in
servitio <lb/> suo sinceramente io<ptr target="#tn31" n="31"/> non vorrei che in appresso me ne havesse a risultar qualche
pregiuditio, <lb/> o danno so che la sua prudenza non lo permetterà, et se
in qual cosa posso giovare <lb/> o servire mi troverà sempre prontissimo che
col mio desiderio saria la serenissima Republica po-<lb/>tesse restar
servita come si conviene, et vostra Signoria esser fuor di travaglio,
altro non <lb/> li posso dir intorno questo particulare, et per fine etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p37">/ 283v-284r /</p>
          <p xml:id="p38">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p39">/ 284vB /</p>
          <p xml:id="p40">n. 2 <lb/></p>
          <p xml:id="p41">Lettera de’ 17 luglio del Calandrini <lb/></p>
          <p xml:id="p42">nelle terze<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p43">n. 89</p>
          <p xml:id="p44">Allegato II al n. 87 (cc. 285r-286v)</p>
          <pb xml:id="f285r" n="285r"/>
          <p xml:id="p45">In lettere 3<hi rend="superscript">e</hi> dell’Haya de’
19 luglio <lb/> 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p46">Lettera del conte di Levenstein de’ 17 de luglio d’Amsterdam <lb/></p>
          <p xml:id="p47">Signore io pensavo d’esser questa sera<ptr target="#tn33" n="33"/> a l’Haya; ma per certe lettere che ho ricevuto <lb/> alle quale mi è
stato necessario di risponder, io non potrò esser (ancorché non <lb/> tanto
sicuro) che dimani appresso disnare. Tra tanto havendo vostra Signoria
desiderio <lb/> di<ptr target="#tn34" n="34"/> haver qualche cosa de’ mei affari di scriver a sua<ptr target="#tn35" n="35"/> Serenità, io l’<ptr target="#tn36" n="36"/>assicuro<ptr target="#tn37" n="37"/> che <lb/> questi sono per Dei gratia in stato tale che il ritardo
non venirà del canto mio <lb/> anzi coll’aiuto de sua divina Maestà io spero
imbarcare, et partire al tempo <lb/> nominato come vi informarò più
ampiamente dimani a bocca et la supplico di scriver <lb/> che non
incresce<ptr target="#tn38" n="38"/> a persona più che a me medesimo de vedermi in Italia a che<ptr target="#tn39" n="39"/> pretio <lb/> si sia, quanto a quello ch’ella mi scrive d’esser sua
Eccellenza di buona volontà per quello <lb/> habbiamo discorso, vi rendo
gratie infinite d’havermi tanto obligato di parlarne a <lb/> mio nome a sua
Eccellenza. <lb/></p>
          <p xml:id="p48">/ 285v-286r /</p>
          <p xml:id="p49">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p50">/ 286vB /</p>
          <p xml:id="p51">n. 3 <lb/></p>
          <p xml:id="p52">Lettera del signor<ptr target="#tn40" n="40"/> conte di Levenstein <lb/> de’ 17 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="p53">nella 3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p54">n. 90</p>
          <p xml:id="p55">Allegato III al n. 87 (cc. 287r-288v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f287r" n="287r"/>
          <p xml:id="ps1">In lettere 3<hi rend="superscript">e</hi> dell’Haya de’
12 luglio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Copia della mia lettera scritta al signor Calandrini d’Haerlem<ptr target="#tn41" n="41"/> a’ 13 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">Desiderando sodisfar in quanto mi è possibile il signor conte di
Levenstein, io me li <lb/> sono offerto di farli esborsar<ptr target="#tn42" n="42"/> in Amsterdam li 27 mila ducati che li doverei dar <lb/> all’imbarco
delle sue genti allhora però che mi darà cautione sufficiente et di <lb/>
mia sodisfattione, che li tre milla fanti che si è obligato di condur al
servitio <lb/> della serenissima Republica saranno effettivamente imbarcati
per li 8 del mese d’agosto <lb/> prossimo in circa o alla metà del detto
mese ch’esso signor Conte condurà al servitio <lb/> di essa serenissima
Republica, che così et di questa maniera doverà obligarsi quello <lb/> che
darà per sicurtà, o per pieggio, et che mi restetuerà li detti 27 mila
ducati <lb/> venetiani in ogni caso che venga mancato dal detto signor
Conte: io per tanto <lb/> dovendo il signor Conte sudetto presentar a vostra
Signoria il mercante o soggetto che haverà a far <lb/> essa cautione la
prego restar servita di avertir bene et avisarmi se sarà <lb/> sufficiente,
et atto a sodisfar quando venisse mancato a questo proposito, <lb/> et se
posso creder, et così sodisfar al mio debito con sua Serenità, perché
sopra <lb/> le lettere, et parola di vostra Signoria prenderò sicurtà, et in
tal caso darò poi ordine <lb/> al signor Quingetti già che ho lettere di
credito in lui di far l’esborso del <lb/> detto denaro a signor Conte, et mi
serviranno le sue lettere anco di sicurtà. <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">Risposta del signor Calandrini a’ 15 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="ps5">Mi trovo debitore di una, o doi lettere di vostra Signoria, et hieri
dalle gente del signor Conte mi è stato <lb/> dato quella di Haerlem per la
quale vedo quanto si compiacci di fare in accommodamento <lb/> et aiuto di
esso signor Conte. Non me n’è stato anche trattato, ma per parlar
chiaramente a vostra Signoria du-<lb/>bito che al signor Conte non riuscerà
metter a effetto l’intrapreso che non così facilmente troverà <lb/> cui si
vogli obligare a tale conditione. In oltra non ha ancor fatto con li
marinari, li quali sono <lb/> noleggiati con conditione che il Quignett
resteria obligato per li noli; come vedo non mancarò <lb/> difficultà, et ci
sarà da fare a sbrigare, et non sarà poco che ne possi venir a fine.
<lb/></p>
          <p xml:id="ps6">L’avviserò quello che più ne intenderò. <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">/ 287v-288r /</p>
          <p xml:id="ps8">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps9">/ 288vB /</p>
          <p xml:id="ps10">n. 1 <lb/></p>
          <p xml:id="ps11">Lettera mia al Calandrini de’ 13 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="ps12">risposta di esso Calandrini de’ 15 <lb/></p>
          <p xml:id="ps13">nella 3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>-v- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> Embdem
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>v(ostr)ra S(igno)ria <hi rend="italic">esito di
  correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>t- <hi rend="italic">corretta su</hi> p-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-ar <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue lettera depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine interno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>gustato di <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine interno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> uno
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>-e- <hi rend="italic">esito di correzione; aggiunto in
  sopralinea su parola depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  diligenza <hi rend="italic">depennato con segno di
  inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p><hi rend="italic">Seconda</hi> -e-
  <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn21">
            <p>c- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn22">
            <p>-o- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn23">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn24">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn25">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn26">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn27">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn28">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi> che
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn29">
            <p><hi rend="italic">Seconda</hi> -i-
  <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn30">
            <p>-i <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn31">
            <p>i- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  h-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn32">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  2<hi rend="superscript">d<hi rend="italic">e</hi></hi>
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn33">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn34">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> di saper
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn35">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi> v(ostra).</p>
          </note>
          <note xml:id="tn36">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -a
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn37">
            <p>as- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn38">
            <p><hi rend="italic">Seconda</hi> -c-
  <hi rend="italic">corretta su</hi> -s-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn39">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto</hi><hi rend="italic">in sopralinea su</hi> quel
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn40">
            <p>s- <hi rend="italic">corretta su</hi> c-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn41">
            <p>-r- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -l-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn42">
            <p>es- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
