<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.92 date 1617-xx-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">92</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">292r-294v, 297r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-25">25 luglio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">havendo il signor conte di Levenstein discorso con sua Eccellenza, et
dimandato <lb/> consiglio per haver qualche nave da guerra, con che potesse
haver <lb/> scorta nel suo passaggio, et havendone ancor trattato con il
signor <lb/> Bernvel, trovò, che non sarebbe stato così facile l’haverle <lb/>
prontamente poiché sarebbe stato necessario il dar parte alle <lb/>
Provincie, attender le risposte, et in tanto il tempo sarebbe <lb/> scorso,
et forse, che esse Provincie non sarebbono state tutte <lb/> d’accordo per
concederle: onde il signor Conte lasciò l’impresa <lb/> et procurò solamente
colla raccomandatione di sua Eccellenza al Presidente, et con <lb/> haver
egli stesso parlato al medesimo et io ancora per la concessione <lb/> di
alcuni pezzi di artiglieria da darsi ai marinari con <lb/> le solite
cautioni. Fatto questo stava il signor Conte per <lb/> ritornarsene in
Amsterdam a sollecitar il metter ad <lb/> ordine le navi quando arrivò il
suo Quartiermastro <lb/> che haveva ispedito al conte di Oldembourgh, et
alla città, <lb/> et conte di Embdem per haver da quello il passaggio, et <lb/>
da questi il passaggio, et la piazza d’arme<ptr target="#tn1" n="1"/> in quel territorio. <lb/> Il conte di Oldembourgh ha volontieri
acconsentito all’<lb/>instanza, ma quello di Embdem l’ha negata, et la città
<lb/> ha risposto, che si rimetterebbe a far quanto havesse <lb/> fatto il
Conte. Ero<ptr target="#tn2" n="2"/> con il signor di Levenstein all’arrivo <lb/> del Quartiermastro, che
fu venerdì a sera, né <lb/> sapendosi altro ripiego concertassimo di parlar
al <lb/></p>
          <pb xml:id="f292v" n="292v"/>
          <p xml:id="p2">signor principe Mauritio, come facessimo la mattina del sabbato. <lb/>
Consigliò sua Eccellenza già che vi era la strettezza del tempo, che si
<lb/> tentasse appresso questi signori la piazza d’armi a<ptr target="#tn3" n="3"/> Delfsil in <lb/> Frisia piazza frontiera de<ptr target="#tn4" n="4"/> questi signori da quella parte al <lb/> mare contigua allo stato di
Embdem per far ivi l’imbarco. <lb/> Io la pregai a pormi la mano, et ella
immediate mandò <lb/> a chiamar il presidente di Gheldria di settimana, et <lb/>
diversi altri signori dell’assemblea in nostra presenza<ptr target="#tn5" n="5"/> raccommandandole questo <lb/> negotio con affetto, et procurando,
che ancorché fosse <lb/> stabilito di non far riduttione quella mattina la
facessero <lb/> perché noi potessimo dimandar questa gratia. Et posso <lb/> ben
dir alla Serenità vostra che in questo negotio sua Eccellenza si è
mostrata <lb/> di tanta buona volontà, che niente maggiore. Per <lb/> dar calore
all’instanza io andai nell’assemblea col signor <lb/> Conte, et unitamente
feci l’ufficio, mostrando che<ptr target="#tn6" n="6"/> qui si trattava <lb/> di servitio della serenissima Republica, et
che li pregavo a <lb/> sodisfar all’instanza. Appresso il mio ufficio
aggiunse <lb/> anco il Conte alcune poche parole, et preghiere, onde li <lb/>
detti signori Stati ci fecero retirar in una stanza et poco <lb/> doppo ci
diedero risposta, che volontieri se ne conten-<lb/>tavano; ma che nella
città non vi potessero esser più <lb/> di doicento, o trecento soldati per
volta, et che <lb/> haverebbono anco mandato un commissario (come<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f293r" n="293r"/>
          <p xml:id="p3">consegliò sua Eccellenza a dimandarlo per facilitar l’instanza)
affineché <lb/> vedesse, che non seguisse disordine. Et parimente con
lettere di <lb/> questi signori in conformità replicasse ufficio efficace
con il conte <lb/> di Embdem preché non ricavasse il transito <lb/> delle genti
già che non havevano a far la<ptr target="#tn8" n="8"/> dimora sopra il suo. Io <lb/> ringratiai questi signori della
prontezza, et si restò in appun-<lb/>tamento che ’l Commissario dovesse
partir quanto più presto. <lb/> Il Levenstein doppo haver presa licenza dal
signor principe <lb/> Mauritio partì domenica mattina per Amsterdam per
solle-<lb/>citar li vasselli, disegnando secondo che saranno ad ordine <lb/>
mandarli a Delfsil per imbarcar le genti di volta in <lb/> volta, che
arriveranno, et in un medesimo tempo ispedì <lb/> colà il<ptr target="#tn9" n="9"/> Quartiermastro per ordinar li alloggiamenti. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Questa mattina poi mentre scrivevo mi sono venute lettere <lb/> di esso
signor Conte nelle quali mi significa, come intenderà <lb/> nella
conduttione, che il conte di Embdem haveva impedito <lb/> ad alcuni de’
soldati, che non passassero, et pregandomi <lb/> per la speditione delle
lettere, essend’elle già <lb/> pronte, mandai a sollecitar il Commissario,
et feci <lb/> pregar l’Eccellenza sua col mezo d’uno dei miei, che dovendo <lb/>
egli andar a lei, come havevo inteso, ella ancora <lb/> lo sollecitasse al
partir quanto prima, come ha fatto, <lb/> et se non partirà questa sera per
Amsterdam partirà <lb/></p>
          <pb xml:id="f293v" n="293v"/>
          <p xml:id="p5">dimani mattina alle tre hore. Questo signor ambasciator d’Inghilterra
<lb/> è come protettor di negotii del conte d’Embdem; onde <lb/> in questo caso
ho stimato bene col termine di confidenza <lb/> pregarlo, che gli scrivi una
lettera, et gli raccommandi <lb/> questo negotio, affineché non vi metti
difficoltà. Volon-<lb/>tieri l’ha fatto, et non può esser più efficace. Io
ho<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/> anco stimato a proposito scriver ad esso Conte, come <lb/> ho
fatto alla città di Embdem, et al signor conte Guglielmo di <lb/> Nassau
governator di Frisia. Vostra Serenità sente gl’incontri <lb/> et non è
meraviglia di questo del conte di Embdem poiché <lb/> altre volte è stato
affettionatissimo con il fratello al par-<lb/>tito di Spagna, et forse il
solo timore della perdita dello <lb/> Stato lo fece condescender a
collegarsi con questi signori prego <lb/> Iddio, che adherisca a questa
seconda instanza, et lo <lb/> spero poiché non se gli dimanda se non poco.
Teneva <lb/> per fermo il signor conte di Levenstein, che le genti dovessero
<lb/> esser molto presto al detto luoco dell’imbarco, et mi <lb/> ha detto, che
subito ispedite le navi a quella volta <lb/> o venirà, o manderà a dirmi,
ch’io mi conferisca <lb/> alla detta piazza, il che starò attendendo. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Non so quello, che troverà di ricapito per haver <lb/> l’esborso del
denaro. Scrive di haver parlato con <lb/> il Quingetti; ma che ancor non era
a segno. Vedrò <lb/></p>
          <pb xml:id="f294r" n="294r"/>
          <p xml:id="p7">ciò che ne seguirà per regolarmi secondo che comporta <lb/> lo stato
della cosa, et la necessità di non lasciar ispedito <lb/> negotio passato
tanto innanti. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Per le artiglierie ha il Conte havute da questi signori lettere <lb/>
all’amiralità di Amsterdam, et sono di raccommandatione <lb/> perché quel
Magistrato provedi in quanto gli è possibile <lb/> alla sicurtà delle navi,
et delle genti. Et certo non <lb/> manca il signor Conte in alcuna cosa
adoperandosi per quanto <lb/> si scuopre con tanto spirito, et con tanto
affetto <lb/> quanto si può imaginare. Ha fatti far vestiti per <lb/> tutte
dieci le compagnie di panno colorato differente, <lb/> le bandiere, la
provisione dell’armi in somma si <lb/> scuopre in lui ambitione di gloria,
et di honore <lb/> a servitio<ptr target="#tn11" n="11"/> della Serenità vostra, et può ben ella <lb/> far il conto che li
costerà grandemente questa levata. <lb/> Vinti, et vinti doi fiorini per
testa paga per il <lb/> transporto delle genti, et sotte<ptr target="#tn12" n="12"/> soldi di questa moneta <lb/> (che ottanta fano un ongaro) per le
spese di bocca <lb/> per ogni giorno; et per quelli nella camera del <lb/>
patrone dieci, et è obligato dar denari alla <lb/> mano per doi mesi per far
la provisione de’ viveri <lb/> et a doi navi doi mesi, et mezo. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p9">Dall’Haya a’ 25 luglio 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p10">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p11">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f294v" n="294v"/>
          <pb xml:id="f297r" n="297r"/>
          <pb xml:id="f297v" n="297v"/>
          <p xml:id="p13">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p14">prima <lb/></p>
          <p xml:id="p15">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p16">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p17">/ 297vC /</p>
          <p xml:id="p18">25<ptr target="#tn13" n="13"/> luglio 1617 ricevute a’ 9 agosto <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Haya. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p20">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p21">n. 93</p>
          <p xml:id="p22">Allegato I al n. 92 (cc. 295r-296v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f295r" n="295r"/>
          <p xml:id="ps1">Lettera del conte di Levenstein di Amsterdam a’ 24 luglio <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Signore essendo arrivato qui io ho immediate fatta inquisitione <lb/> del
stato nel quale erano li vasselli, et il resto, et ho trovato che <lb/> si
mettono ad ordine, et che non mancaranno di esser al tempo <lb/> prefisso,
come anco tutte le altre cose, come arme, caschi, <lb/> et altro. Io vengo
in questo punto da ricever una lettera, <lb/> che il conte di Embdem
impedisce ai miei soldati di passar per <lb/> il suo Paese, et che alcuni se
ne sono ritornati non potendo <lb/> passar il che mi dà grandissima
incommodità: onde è necessarissimo <lb/> che li signori Stati, come
parimente voi medesimo, come me<ptr target="#tn14" n="14"/> mostraste<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/> haverne<ptr target="#tn16" n="16"/> intentione, scriviate al Conte poiché le mie genti <lb/> non
dimandano, che il passaggio per imbarcarsi a Delfsiel<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/> et che non si arresteranno<ptr target="#tn18" n="18"/> punto nel suo Paese, che non <lb/> le impedisca più, o non vogli
rifiutarli il passaggio il<ptr target="#tn19" n="19"/> che <lb/> non potrà contradire, essendo cosa di poca consequenza. <lb/>
Altrimenti questa voce farà che gl’altri non sapendo come devono <lb/>
passare non vorranno mettersi in camino. Io spero ancor <lb/> hoggi di haver
uno dei migliori vasselli del Paese, diman <lb/> mattina io anderò
all’Amiralità per presentar le lettere <lb/> per l’artiglieria. Quanto al
signor Quingetti io ho <lb/> trattato con lui, ma non sono ancor al fine: in
ogni modo <lb/> io non mancarò mai di quello, che ho promesso a sua
Serenità. <lb/> Ecco<ptr target="#tn20" n="20"/> tutto ciò, che ho pensato di scrivervi con le presenti <lb/>
raccomandandomi etc. <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">/ 295v-296r /</p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 296vB /</p>
          <p xml:id="ps6">Lettera del conte di Levenstein <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">nelle prime <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>d’ar- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  appresso <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-e <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>in nostra presenza <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> imbarco
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> suo
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> della servitio
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto</hi><hi rend="italic">in sopralinea su</hi> 26
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p><hi rend="italic">Secondo</hi> -st-
  <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>h- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p>-fsiel <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>-s- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>i- <hi rend="italic">corretto su</hi>
  a-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p>E- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
