<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.101 date 1617-xx-1 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">101</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">316r-317v, 319r-320v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-1 ">1 agosto 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">non havendo hieri potuto essequire il commandamento della <lb/> Serenità
vostra nel communicar alli signori Stati Generali, come <lb/> ella mi
commette nelle sue lettere de’ 14 del passato <lb/> quanto mi mandò nelle
precedenti dei 7. L’ho fatto <lb/> questa mattina non tralasciando cosa, che
habbia <lb/> conosciuto conformarsi col senso delle Signorie vostre
eccellentissime <lb/> et necessaria per imprimer nell’animo di questi
signori <lb/> le procedure de’ Spagnuoli, il mal termine con che <lb/> trattano,
gl’artificii che usano per coprir il loro <lb/> mancamento, et per eccitarli
a far riflesso sopra <lb/> tutto; et persuader al pensar vivamente di
assister <lb/> alle cose d’Italia. Hebbi attentione grande, et <lb/> mi fu
risposto in sostanza, che ringratiavano <lb/> affettuosamente la Serenità
vostra della communicatione, che <lb/> io gl’havevo fatta a nome di lei; che
dal canto <lb/> loro haverebbono contribuito a tutto quello che <lb/> havessero
stimato proprio per la conservatione <lb/> della provincia d’Italia,
conoscendo molto bene <lb/> quanto il re di Spagna vadi machinando per <lb/>
farsi patrone di quella libertà; che già essi have-<lb/>vano dichiarato al
mondo come fossero desiderosi <lb/></p>
          <pb xml:id="f316v" n="316v"/>
          <p xml:id="p2">d’impiegarsi nel bene di quella provincia, et a sostentar <lb/> il duca
di Savoia, nel che non si sarebbe cessato continuando <lb/> le cose nello
Stato, che sono al presente facendo tutto <lb/> quel più, che havessero
comportato le loro forze tanto <lb/> in servitio di quell’Altezza, quanto di
ogn’altro principe <lb/> che ha il medesimo fine, che essi tengono di
conservar <lb/> la propria, et commune libertà. Che la serenissima Republica
<lb/> haveva molto ben ragione di sospettare degl’andamenti <lb/> dei Spagnuoli
et doveva guardarsi con gran prudenza <lb/> dai lazzi, che andavano
tendendo; che essi non <lb/> haverebbono mancato di haver a cuore quanto gli
<lb/> havevo esposto; ma che per meglio capir il vero senso <lb/> della mia
espositione mi pregavano a darla in scritto per <lb/> risponder anco se
fosse stato necessario; et io perché <lb/> havessero tanto più largo campo
di ponderar il proprio, <lb/> et il commune interesse sodisfeci alla loro
instanza. <lb/> <hi rend="italic">Nel</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="italic">proposito di unione havendo già
ispedito a vostra Serenità fino <lb/> alli 4 del passato l’apertura, che me
ne fu fatta per parte del signor <lb/> Bernvel, sto attendendo risposta per
regolarmi secondo essa per <lb/></hi></p>
          <pb xml:id="f317r" n="317r"/>
          <p xml:id="p3">
            <hi rend="italic">avanzamento di questo negotio, nel
quale, com’ella haverà da mie lettere <lb/> susseguenti inteso, e tuttavia
le dico anco con queste riverentemente, mi si <lb/> va</hi>
            <ptr target="#tn2" n="2"/>
            <hi rend="italic">hora da uno, hora da un altro
eccitando, a proporre <lb/> in publico nell’assemblea chiaramente che vostra
Serenità sia pronta, a far <lb/> aleanza con questi Stati, né io, a questo
mi debbo mover <lb/> senza particolar commandamento, perché mai da lei ho
havuto quest’ordine <lb/> preciso, ma solo di dover andar penetrando, come
da me, <lb/> dall’interno de’ pensieri di questi signori, et
sufficientemente parmi che <lb/> ella haverà conosciuto nelle sudette
lettere de’ 4, come si <lb/> pensi di trattar con lei con reciproco aiuto,
et con lega; a <lb/> mio conto mi deve venir qualche risposta con
l’ordinario di venerdì, <lb/> et come ho humilmente scritto all’Eccellentie
vostre più d’una volta, me <lb/> ne ha adimandato il signor Vandermil, così
anco hieri con occasione <lb/> che ho veduto</hi>
            <ptr target="#tn3" n="3"/>
            <hi rend="italic">il signor</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f317v" n="317v"/>
          <p xml:id="p4">
            <hi rend="italic">Bernvel, egli stesso mi ha ricercato <lb/>
quando saria</hi>
            <ptr target="#tn4" n="4"/>
            <hi rend="italic">venuta la risposta, dicendomi non
bisogna dir <lb/> cosa alcuna, perché scoperto il negotio potrebbe esser
intorbidato, et il <lb/> medesimo mi fu replicato domenica dal signor
Vandermil con desiderio <lb/> che il negotio camini inanzi.</hi>
            <lb/>
          </p>
          <p xml:id="p5">Secondo, che andò portando il discorso col signor principe Mauritio <lb/>
quando mi trovai seco così venne anco proposito di <lb/> qualche cosa in
questo particolare, et di missione di publico <lb/> ministro, et mi disse vi
sono di quelli, che hanno un <lb/> poco di paura più degl’altri di far
dispiacere al re di <lb/> Spagna <hi rend="italic">et</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="italic">di lega che sapeva esservi la
inclinatione; che ne era stato <lb/> trattato; et che la malatia di
monsignor Bernvel havea interrotto <lb/> che non si era passato inanzi nella
propositione, di maniera che si vede as<supplied>…</supplied></hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/> <hi rend="italic">dal parlar del signor Principe
che l’auttorità, o la direttione di negotio tale <lb/> dipende da questo
soggetto, et mi va per la mente, et forse non <lb/></hi></p>
          <pb xml:id="f319r" n="319r"/>
          <p xml:id="p6">
            <hi rend="italic">m’inganno, che sua Eccellenza sappi
qualche cosa, anco altri sappino <lb/> ma tutti tacciono, havendo lasciato
ch’egli così proponga, <lb/> aspettando ciò, che vostra Serenità dirà, o
come vi concorra. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p7">Fu il signor Magno di Zelanda che in proposito di missione <lb/> di
qualche publico rappresentante mi parlò, come <lb/> significai nelle mie
lettere de’ 27 giugno, che forse dall’<lb/>acquisto di Gradisca si haverebbe
potuto prender l’occasione. <lb/> Egli non è qui essendo cinque o sei
giorni, ch’è partito <lb/> per Midelburgh sua patria; ma ad altri con chi mi
<lb/> occorrerà il proposito anderò esprimendo li concetti <lb/> che vostra
Serenità mi aggiunge nelle sue de’ 14<ptr target="#tn7" n="7"/> del passato. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Furono otto di questi signori principali de’ deputati nel <lb/> governo
di diverse provincie a tener compagnia <lb/> alla cena al signor di Monthou,
come scrissi, che dovevano <lb/> fare. Stetero pur sopra generali in quello,
che <lb/> egli haveva tentato saper della loro volontà, et parlorono <lb/> in
conformità di quanto riverentemente significai con le mie <lb/> precedenti.
Anco le lettere a sua altezza di Savoia <lb/> oltre altri particolari
toccanti l’aiuto deliberato, et iscusa <lb/></p>
          <pb xml:id="f319v" n="319v"/>
          <p xml:id="p9">di non haver potuto far più, contengono parole di cortese ufficio <lb/>
et di desiderio di esser uniti con lei, et con gl’altri principi, <lb/> per
la conservatione della commune libertà. Hanno anco <lb/> scritto ai principi
di Germania eccitandoli al venir a <lb/> qualche buona risolutione
coll’essempio di quanto essi <lb/> havevano potuto fare. È stato il detto
signor di Monthou <lb/> presentato di una catena di valor di mille fiorini
in circa. <lb/> Cosa<ptr target="#tn8" n="8"/>, che gli è riuscita tanto più cara, quanto indica <lb/> maggiormente
il buon affetto di questi signori verso sua Altezza poiché <lb/> essendo
egli venuto per negotio di cavar denari, havuti <lb/> questi non aspettava
altro. Et per tanto è partito giovedì <lb/> contento, et consolato di haver
lasciato in tutti ottima <lb/> dispositione per quanto ha potuto penetrare
verso il suo <lb/> Principe, et così è in effetto, come anco più volte so <lb/>
di haverlo espresso alla Serenità vostra. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">
            <hi rend="italic">Al</hi>
            <ptr target="#tn9" n="9"/>
            <hi rend="italic">signor Bernvel ha tentato di far
presente di mille ongari, <lb/> ma per quanto mi ha detto mai, è stato
possibile, che li <lb/> habbi voluto accettare, dicendoli, che se bene la
cosa sa-<lb/>rebbe passata tra lui et sua Altezza, in ogni modo</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f320r" n="320r"/>
          <p xml:id="p11"><hi rend="italic">anco all’<lb/>Altezza sua haverebbe egli
dato cativo odore di lui, come <lb/> anco delli altri al governo, et che li
affari in questo <lb/> Stato si avanzassero per tal strada; egli credeva al
ce<supplied>rto</supplied> <lb/> che non l’havesse ricusato.</hi> Ma non gli dispiace haver <lb/>
fatto il tentativo per sincerarsi dell’affetto, et dell’incli-<lb/>natione
di questo soggetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Il signor di Monthou se ne va in Alemagna con speranza, che <lb/> anco là
le cose non habbino ad haver buon essito sì per le buone parole, et
promesse havute già da quei principi, <lb/> come perché si promette, che
l’essempio di qua gli habbi <lb/> a servir grandemente, et mi ha promesso di
communi-<lb/>carmi con lettere quanto succederà, havendomi ringratiato <lb/> di
quanto ho operato per avanzamento del suo negotio. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Ha qui lasciato desiderio di lui, et si tiene, che se il signor Duca
<lb/> doverà mandar di nuovo per altri aiuti egli habbi ad <lb/> esserne il
mezano, come in effetto è attissimo per ben <lb/> condurre, et riuscire
appresso questi signori. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Dall’Haya al primo agosto 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p15">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p16">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f320v" n="320v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 320vC /</p>
          <p xml:id="ps6">1617 1 agosto ricevute a’ 16 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">n. 102</p>
          <p xml:id="ps10">Allegato I al n. 101 (cc. 318r-318bis v; decodifica di cc. 316v-317v,
319r-320r)</p>
          <p xml:id="ps11">/ 318r-v /</p>
          <p xml:id="ps12">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps13">/ 318bis r-v /</p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>Nel … camini inanzi <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 318r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>v- <hi rend="italic">corretta su</hi> d-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-e- <hi rend="italic">esito di correzione, come
  pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-ri- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>et … come vi concorra <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 318r-v; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>-4 <hi rend="italic">esito di correzione, come
  pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> cosa
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>Al … l’havesse ricusato <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 318v; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
