<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.12 date 1617-xx-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">12</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">34r-36v, 40r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-18">18 marzo 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">partì domenica sera il signor conte Gio. Ernesto alla volta di
Colonia <lb/> per passar ad Heidelbergh, et di là a Zurich per la
continuatione <lb/> del suo viaggio. <lb/> Havendolo accompagnato fino a Leiden
<lb/> meza giornata di qua lo lasciai entrato in barca tutto <lb/> contento di
essersi pur un giorno messo in camino. Mi ha <lb/> detto, che si affretterà
quanto più gli sarà possibile, et <lb/> procurerà la cautezza, et l’adrizzo
necessario. Egli mi ha al <lb/> partir suo pregato di nuovo di assicurar la
Serenità vostra, che <lb/> viene a lei con tanto devoto affetto di servirla,
et di ho-<lb/>norar la condotta quanto qual altro, che sia stato impie-<lb/>gato
ne’ servitii suoi; et havendo questo signore appreso <lb/> sotto il signor
principe Mauritio la vigilanza spero, ch’ella <lb/> resterà servita. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Non devo restar di dire alla Serenità vostra quello, che in sicorso <lb/>
in diverse occasioni ho havuto a ragionar col signor Conte <lb/> et col
signor di Rocalaura, et è che tra le truppe si potrebbe <lb/> cavar cento,
et anco doicento buoni huomini da metter a <lb/> cavallo; quando però
havesse costì come montarli; <lb/> et se ben le compagnie si sminuissero
questi farebbono <lb/> ottimo servitio al resto: perché sarebbono scielte le
<lb/> persone più capaci, et più habili, et particolarmente tra Francesi <lb/>
et fra li Alemani. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Si sta con grandissimo desiderio attendendo novelle, che le navi <lb/>
siano passate il distretto; et uno di questi giorni che <lb/></p>
          <pb xml:id="f34v" n="34v"/>
          <p xml:id="p4">visitai sua Eccellenza mostrò di aspettar tanto questo quanto la
sicurtà <lb/> del passaggio del signor Conte per terra. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Non è ancor la nave, che deve levar le genti del capitan <lb/> Mettoni,
né sarà fin martedì venturo. Il patrone di <lb/> essa s’iscusa colla
necessità, che vi è di provederla affatto <lb/> di viveri, et di ogn’altra
cosa, et che vi vuol tempo a <lb/> tutto. Essendo la nave in Amsterdam,
partendo di là <lb/> martedì, non può esser nel Tessel, che giovedì,
volondosi<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> doi giorni ad arrivarvi perché camina colle maree, et <lb/> un
altro giorno vi vuole per l’imbarco de’ soldati; <lb/> onde al conto che mi
ha fatto il capitan Pach, ch’è quello, <lb/> che ’l signor Conte ha lasciato
per sollecitar l’ispeditione <lb/> mi ha detto hieri, che ritornò
d’Amsterdam per <lb/> pigliar le sue robbe, che non potrà uscir più tosto <lb/>
di venerdì, o sabbato venturo in mare, quando <lb/> però il tempo resti
buono, com’è al presente per <lb/> la sortita. Tutte queste considerationi
mi erano <lb/> anco state fatte dallo stesso capitan Mutoni, che <lb/> doi
giorni prima era venuto a me perché havendo speso quanto haveva
havuto<ptr target="#tn2" n="2"/> dal <lb/> signor Conte gli<ptr target="#tn3" n="3"/> dassi denari per intartener la compagnia, sodisfar <lb/> li
alloggiamenti de’ soldati, che sono in terra <lb/> nell’isola del Tessel
fino all’imbarco<ptr target="#tn4" n="4"/> et provederli delle cose necessarie <lb/> come camise, et altro,
essendo già consumato il <lb/> tutto per la lunghezza del tempo, et far
altre <lb/></p>
          <pb xml:id="f35r" n="35r"/>
          <p xml:id="p6">provisioni per il viaggio, dovendo farlo solo, né mi è <lb/> stato
possibile contentarlo con meno di millecinquecento <lb/> fiorini, che ne
voleva più<ptr target="#tn5" n="5"/>. Me ne <lb/> ha fatto il ricever, che la Serenità vostra haverà
colle presenti <lb/> et io ne ho tenuta un’altra copia presso di me <lb/> et ha
scritto anco al signor Conte, et al colonel Rocalaura <lb/> lettere
particolari che mando al signor Bortolamio Cavazza <lb/> perché le dia ad
esso signor Conte. Mi disse, che per una <lb/> volta si sarebbe contentato
anco di meno; ma <lb/> che sarebbe stato necessitato tornar a farmi <lb/> nuova
instanza, il che sarebbe riuscito con perdita <lb/> di tempo volendo quattro
giorni per il meno tra <lb/> l’andar, et il ritorno, et che in questo mentre
<lb/> non sapeva manco quello potesse promettersi di qualcheduni della <lb/> sua
compagnia, che non se ne fossero in sua absenza andati <lb/> essendo massime
in terra, et in luoco aperto spetialmente in <lb/> questi tempi, che si
sentono tante levate. Io ancorché <lb/> mosso da tutte queste considerationi
ho nondimeno condesceso <lb/> sforzatamente al sodisfarlo, et è partito la
notte passata <lb/> per esser questa mattina in Amsterdam per ricever ivi <lb/>
il resto del denaro, havendogli io dati qui doicento <lb/> fiorini. Con esso
è andato il medesimo capitan Pach al quale <lb/> ho raccomandata
l’ispeditione di questo affare, et come è huomo <lb/> diligente; così mi
prometto, che non mancarà. <lb/></p>
          <pb xml:id="f35v" n="35v"/>
          <p xml:id="p7">Questo Pach venirà egli ancora col medesimo vassello, et vostra
Serenità <lb/> quando havesse intentione di valersi di qualcheduna<ptr target="#tn6" n="6"/> delle <lb/> navi, che sono partite colle genti per armarle ad uso di
<lb/> guerra da quest’huomo potrà haver ogni più essata<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> informatione perché egli conosce la qualità de’ vasselli <lb/> et
quali possino riuscir per servitio della Serenità vostra <lb/> et se<ptr target="#tn8" n="8"/> stimerà a proposito potrà valersi anco della <lb/> persona di lui,
havendo praticato per molti anni il <lb/> mare, et dirò anco la pirateria,
di che ne hebbe poi <lb/> da questi signori il suo perdono; ma di lui potrà
ella <lb/> haver ogni più real informatione dal signor conte Gio. Ernesto. <lb/>
Fra le navi sodette, che hanno sopra le genti, me ne ha <lb/> nominate sei,
che ho messe in nota nell’aggiuno <lb/> foglio, et di questo si potrebbe far
la scielta di <lb/> quante ella volesse. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Ho ricevute col solito della mia riverenza le lettere di <lb/> vostra
Serenità di negotio, et d’avvisi scritte a’ 3 dello stante. <lb/> Già le
militie, come ella haverà inteso partirono, <lb/> essendosi restati li soli
soldati di quel Capitano, che ho <lb/> detto di sopra. La necessità mi ha
constretto a dar quel <lb/> di più, che le ho riverentemente significato,
che tutto però <lb/> va a conto di paga, et spero che vostra Serenità lo
riceverà in <lb/> bene. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Nel particolar del Wassonhoven non ho d’aspettar altro, già <lb/></p>
          <pb xml:id="f36r" n="36r"/>
          <p xml:id="p10">ch’egli partì se non quello, che si compiacerà, ch’io dichi <lb/> a
questi mercanti, che mi fecero instanza per haver denari; <lb/> et in tanto
supplirò col signor Magno con l’ufficio, che mi <lb/> commette. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Partì il capitan Schiaveliski domenica notte. Ha presa la stradda <lb/>
di Amsterdam per informarsi del prezzo de’ vasselli, et <lb/> d’altre cose
necessarie; a fine di riferirlo al signor conte di <lb/> Levenstein. Temo,
che detta levata non sia per andar <lb/> buon pezzo prima che sia fatta, et
avanzando la <lb/> stagione, tardi habbi ella ad arrivar alla Serenità
vostra perché <lb/> le calme del Mediteraneo sono ordinarie nelli mesi
venturi <lb/> di maggio, et giugno, che innanti certo della fine <lb/> di aprile
per non dir più non può esser ad ordine. Toccarà <lb/> alla prudenza della
Serenità vostra l’havervi la necessaria <lb/> consideratione, et io non
mancarò di essequir li suoi com-<lb/>mandamenti; nel farli saper in qualche
maniera <lb/> che più non ha ad esser la levata, che di tremilla <lb/> fanti, li
quali non mancarò di veder, che siano effettivi <lb/> ma ben starò
attendendo con desiderio di saper, come <lb/> mi doverò governare se doverò
andar lontano di <lb/> qua a<ptr target="#tn9" n="9"/> veder l’imbarco, come scrissi in mie <lb/> lettere de’ 18 del
passato, et nelle altre de’
<hi rend="smallcaps">xi</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> dello <lb/> stante. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">De’ soggetti proposti dal Pasini egli mi scrive a’ 14 che <lb/></p>
          <pb xml:id="f36v" n="36v"/>
          <p xml:id="p13">l’alfier Michiel Pagani doveva partir fra quattro giorni, <lb/> et che la
dilatione era nata da qualche occupatione. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Quanto al Studler dimanda quattrocento ducati per far <lb/> il viaggio;
et da quanto mi ha scritto esso Pasini ch’è <lb/> stato esso Studler<ptr target="#tn11" n="11"/> per qualche giorno carcerato, credo che la necessità, <lb/> et il
mancamento de’ quattrini lo condani, et lo astringa <lb/> all’instanza; ma
esso Pasini gli ha risposto, che se ha <lb/> volontà di passar al servitio
di vostra Serenità lo facci: perché non si può <lb/> far più. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">L’alfier Lobello anc’egli vuol esser sicuro dell’haver li <lb/> vintidoi
ducati il mese; le speranze in queste levate <lb/> lo mette in humore di
avanzar il suo interesse vicino <lb/> se vostra Serenità vuole che si arrivi
a quel segno si essequirà. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Come anco col capitano Giulio Cesare Pozzo, che non vuol manco <lb/> di
sessante ducati per mese. Il Pasini mi scrive, che non <lb/> li vorrebbe dar
più delli cinquanta, quando però <lb/> la Serenità vostra non lo
acconsentisse. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Non si dice hora altro del negotio de’ Grisoni. Parlandosene <lb/> mi
valerò del concetto, che mi viene somministrato <lb/> dalle Signorie vostre
eccellentissime. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Dall’Haya a’ 18 marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p19">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p20">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f40r" n="40r"/>
          <pb xml:id="f40v" n="40v"/>
          <p xml:id="p22">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p23"><supplied>Pri</supplied>ma<ptr target="#tn12" n="12"/><lb/></p>
          <p xml:id="p24">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p25">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p26">/ 40vC /</p>
          <p xml:id="p27">18 marzo 1617 ricevute 5<ptr target="#tn13" n="13"/> aprile <lb/></p>
          <p xml:id="p28">Haia. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p29">L. C<ptr target="#tn14" n="14"/>. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">n. 13</p>
          <p xml:id="p31">Allegato I al n. 12 (cc. 37r-v, 39r-v)</p>
          <pb xml:id="f37r" n="37r"/>
          <p xml:id="p32">Navi che possino servire per armarsi ad uso di guerra <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p33">Pieterssen Block d’Enchuysen di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p34">5250 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p35">Cornelis Janssen Leyen d’Enchuysen di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p36">8700 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p37">Nave del patrone</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p38">Thomas Dowensen van Staveren di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p39">7875 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p40">Rochus Pieterssen Doesen di Schiedam di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p41">6000 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p42">Willem Pieterssen de Rotterdam di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p43">5400 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p44">Claes Jorissen de Rotterda di lasti</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p45">5400 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f37v" n="37v"/>
          <pb xml:id="f39r" n="39r"/>
          <p xml:id="p46">/ 39vB /</p>
          <p xml:id="p47">n° 2 <lb/></p>
          <p xml:id="p48">Navi, che possono servir per <lb/> armarsi ad uso di guerra <lb/></p>
          <p xml:id="p49">nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p50">n. 14</p>
          <p xml:id="p51">Allegato II al n. 12 (cc. 37bis r-38v)</p>
          <p xml:id="p52">/ 37bis r-v /</p>
          <p xml:id="p53">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>-si <hi rend="italic">corretto su
  -</hi>ne<hi rend="italic">, come pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>havendo … havuto <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento; segue</hi> gli
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>signor Conte gli <hi rend="italic">aggiunto nel margine
  esterno.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>fino all’imbarco <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> né mi è stato p-
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-a <hi rend="italic">corretta su
  -</hi>e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> se
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> far l’
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>esso Studler <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto nel margine
  interno.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
