<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.108 date 1617-xx-2 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">108</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">339r-340v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-2 ">2 agosto 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">il residente del marchese di Brandemburgh mi è venuto in <lb/> questo
punto a trovare per pregarmi, come ha fatto con <lb/> grande instanza a
raccommandar alla Serenità vostra negotio <lb/> che sopramodo gli preme, et
nel quale è interessata la sua <lb/> casa; et è che essendo in Amsterdam ha
ricevute lettere<ptr target="#tn1" n="1"/> dal console <lb/> di questa Natione, che risiede costì con avviso
della grave <lb/> indispositione del fratello suo, luocotenente del già
colonello <lb/> Wassonhoven, con pericolo della vita. Mi ha rappresentato <lb/>
come anco altre volte ha fatto le grandi spese, che <lb/> il padre, et egli,
et la casa tutta hanno sostenute per <lb/> formar doi compagnie di
centocinquanta fanti l’una <lb/> del suo proprio tanto per la levata, quanto
per l’imbarco, <lb/> spese de’ viveri, noleggio de’ vasselli, aiuto di
denari al <lb/> Wassonhoven, et altro, senza haver ricevuto di qua <lb/> né di
là alcun risarcimento; et mentre sperava pure <lb/> di esser in qualche
parte sollevato da tanto interesse, <lb/> et esser consolato dalla gratiosa
munificenza di vostra Serenità <lb/> con esser preposto<ptr target="#tn2" n="2"/> agl’altri nel donativo delli ottomilla <lb/> scudi, trova non poter
il fratello ricever sussidio <lb/> che basti a qualche piccola
redintegratione mentre <lb/> la Serenità vostra<ptr target="#tn3" n="3"/> ha commandato il dar il donativo <lb/> con conditione che la metà di
esso servi al pagamento <lb/> de’ debiti del Colonello, et l’altro per
distribuir <lb/> tra soldati; che il padre suo haveva fatto in maniera <lb/></p>
          <pb xml:id="f339v" n="339v"/>
          <p xml:id="p2">che il patron del vassello soddisfatto da lui non haveva ricercato <lb/>
a vostra Serenità il pagamento del transporto delli detti trecento <lb/> et
più fanti; che sperava che<ptr target="#tn4" n="4"/> ella vi haverebbe <lb/> trovato ripiego; ma in ogni caso supplicava
instantemente <lb/> che se Dio benedetto volesse, che ’l fratello passasse
ad altra <lb/> vita fossero le doi compagnie di lui conservate, senza <lb/>
disponer del capitano: poiché sono fatte del denaro della <lb/> sua casa, et
haverebbe mandata persona sufficiente per <lb/> intartenirla; che gli
pareva, che ciò potesse chieder <lb/> per giustitia dalla benignità della
Serenità vostra come si sarebbe <lb/> sempre promesso ogni gratiosa
dimostratione aggiungendomi <lb/> che haveva accordi stipulati col
Wassonhoven, et era certo <lb/> che da lei sarebbono stati conosciuti per
boni. Mi ha <lb/> detto, che ordinerà al detto Console, che si presenti
innanti <lb/> l’Eccellenze vostre per ottener et sussidio, et assistenza per
l’effetto <lb/> sudetto. Et di nuovo m’ha pregato che<ptr target="#tn5" n="5"/> con ogni maggior <lb/> caldezza ne scrissi alla Serenità vostra. Io
gli ho promesso <lb/> del farlo et ella intenderà da quel Console l’instanza
<lb/> alla quale non ho che aggiunger se non che ’l detto luocotenente <lb/>
Stich è figliolo come altre volte ho scritto del borgomastro <lb/> di
Deventer uno dei Stati Generali, ambasciator al presente appresso il <lb/>
marchese elettore di Brandemburgh per queste provin<supplied>cie</supplied><ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/> in Prussia, et padre di questo residente del me<supplied>desimo</supplied><ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> principe di Brandemburgh; al quale non ho mand<supplied>ato</supplied><ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f340r" n="340r"/>
          <p xml:id="p3">di attestar che tutto quello che la Serenità vostra potrà far a
sollevo <lb/> del fratello se vive ancora, et a<ptr target="#tn9" n="9"/> particolar<ptr target="#tn10" n="10"/> contento <lb/> di lui lo farà. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Dall’Haya alli 2 agosto 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p5">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p6">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f340v" n="340v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">5<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 340vC /</p>
          <p xml:id="ps6">1617 a’ 2 agosto ricevute a’ 16 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. C. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue lettera depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono parole depennate, la seconda
  aggiunta in sopralinea con segno di inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
