<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.109 date 1617-xx-8 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">109</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">341r-342v, 347r-348v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-8 ">8 agosto 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">arrivato l’ordinario d’Italia fu meso il signor Vandermil<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> per saper se io havevo dalla Serenità vostra havuta alcuna
risposta <lb/> nel proposito dell’apertura di unione, che mi fece per <lb/>
parte del signor Bernvel<ptr target="#tn2" n="2"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Io ancorché da lei non habbi havuto in quest’ordinario <lb/> alcun avviso
della ricevuta delle lettere toccanti questo <lb/> proposito; tuttavia
comprendendo dalla risposta, che <lb/> ho di me particolari, che ’l
dispaccio dei 4 era pervenuto, <lb/> ho iscusato il ritardo alla risposta
colli nuovi fastidiosi <lb/> emergenti successi in quello stesso tempo et
egli mi disse, che una <lb/> settimana più, o meno non importava
<hi rend="italic">seben</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">la lunga dilazione poteva <lb/>
partorir qualche disconcio nella disposi-<lb/>tione degl’animi de’ più
intendenti. <lb/> Io risposi, che speravo di haver qualche <lb/> cosa col futuro
ordinario, ma che in ogni modo <lb/> tenevo, che quelli, che la intendono, <lb/>
non si sarebbono sì tosto rimessi, et <lb/> massime se conoscevano esser
questo <lb/> publico servitio. Horsù repplicò, <lb/> attenderemo, et basterebbe,
che la serenissima <lb/> Republica dicesse, che vuol lega con questi signori
<lb/> come anco di trattar intorno le conditioni <lb/> sopra li partiti
proposti, perché allhora <lb/> si destinarebbe ambasciator per
trattar</hi></p>
          <pb xml:id="f341v" n="341v"/>
          <p xml:id="p3">
            <hi rend="italic">poi più <lb/> sodamente il zotto.
<lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p4">Vidi il signor Joachim hora residente qui per Zelanda huomo di <lb/>
spirito, et di valore, il quale fu presidente la passata settimana <lb/> et
con occasione di ricercarlo a fatto <supplied>co</supplied>l<ptr target="#tn4" n="4"/> signor conte di Levenstein nell’instanza <lb/> come intenderà la
Serenità vostra nelle sussequenti, entrò a proposito di questo <lb/> negotio
<hi rend="italic">et</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="italic">parve, che lo facesse, come da se
<lb/> sebene dopo ho inteso, che è raro <lb/> anco dal concetto, che è nelli
altri; <lb/> mi disse, che da questi signori si era <lb/> rimarcato quanto
havevo espresso <lb/> nell’ultima mia espeditione, et che volon-<lb/>tieri si
impiegherebbono sempre in <lb/> servitio della serenissima Republica, et
continua-<lb/>ndo mi adimandò, se havevo commis-<lb/>sione di trattar di
alleanza con questi <lb/> Stati; io dissi, che havevo commissione dalla <lb/>
Serenità vostra di sentir ciò, che mi fosse detto, <lb/> et quello, che qua
si stimasse proprio <lb/> per il commune servitio;</hi></p>
          <pb xml:id="f342r" n="342r"/>
          <p xml:id="p5"><hi rend="italic">perché inteso <lb/> dalla serenissima
Republica, ella vi haverebbe <lb/> posto quella consideratione, che haverà <lb/>
meritato l’importanza dell’af<supplied>fetti</supplied>one</hi><ptr target="#tn6" n="6"/>, <hi rend="italic"><lb/> et abbracciarsi i partiti,
secondo, c<supplied>he</supplied></hi><ptr target="#tn7" n="7"/><hi rend="italic"><lb/> fossero stati proprii al
servitio dei coman<supplied>danti.</supplied></hi><ptr target="#tn8" n="8"/><hi rend="italic"><lb/></hi></p>
          <p xml:id="p6">
            <hi rend="italic">Rispose questo sta bene, ma in questo
negotio <lb/> viene creduto più riuscibile, se dalla <lb/> serenissima Republica
sarà considerato, et dato poi <lb/> ordine a vostra Signoria di quello, che
quei signori <lb/> stimano di esser bene, perché sua Serenità <lb/> ha più
facile il modo, et più ispedito <lb/> per la maniera del Governo di
ponde-<lb/>rar la materia, et venirne a fine, <lb/> senza che si risappi; che di
qua ogni <lb/> provintia vuol far le sue consultationi, <lb/> et in maniera tale
ogni città, et anco <lb/> ogni villaggio, di modo che dovendo andar, <lb/> et
tornar la risposta, in questo mentre <lb/> si può dir, che prima è scoperta,
che <lb/> trattata la cosa; che quando dalla <lb/> serenissima Republica sarà
considerato quello, <lb/> che è bene, et portarò da vostra Signoria <lb/> con
più facilità, con secretezza, et più <lb/> prontamente si farà l’effetto,
così segue <lb/> con le città ansiatiche, che non vi fu, che la <lb/> sola di
Lubech, et poi vi concorsero <lb/> le altre, che a pena si seppe; che
portando <lb/> stimava proprio, ch’io significassi a <lb/> vostra
Serenità</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f342v" n="342v"/>
          <p xml:id="p7">
            <hi rend="italic">la dispositione, et il senso di lui, <lb/>
perché gli pareva, che questo fosse <lb/> proprio alla condotta di tal
affare. <lb/> Io havendo già concertato, et promesso <lb/> al signor Bernvel, et
al signor Vandermil di <lb/> non lasciarmi intender di quanto mi <lb/> havevano
detto; gli risposi, che poiché <lb/> sentivo esser tanta buona opinione <lb/>
nell’universale di stringer colla serenissima <lb/> Republica, che almeno
egli mi raccorda<supplied>va</supplied></hi>
            <ptr target="#tn9" n="9"/>
            <hi rend="italic"><lb/> quello si poteva fare; egli
rispose <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p8">
            <hi rend="italic">io non lo so, ma la serenissima
Republica è <lb/> prudente; ella è nel bisogno; onde <lb/> può meglio
comprender, et dir quello, <lb/> che si può effettuare a suo, et a <lb/> commune
servitio, et con questo si <lb/> trovò il ragionamento. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p9">
            <hi rend="italic">Dopo haver parlato con questo signore <lb/>
mi è stato rifferto ch’egli habbia <lb/> havuto ordine da alcuni dei stati <lb/>
di dirmi questo tanto, quando io per <lb/> caso mi incontrassi seco, seben
come ho detto, ha mostrato parlar come <lb/> da sé; et quel stesso, che me
lo <lb/> rifferì, m’aggiunse, che havevano <lb/> alcuni di questi signori detto,
che la serenissima <lb/> Republica che è nel</hi>
            <ptr target="#tn10" n="10"/>
            <hi rend="italic">bisogno presente
converre-<lb/>bbe</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f347r" n="347r"/>
          <p xml:id="p10">
            <hi rend="italic">proporre quello, che stimasse di suo <lb/>
servitio, perché così fecero anco essi in <lb/> Inghilterra, et in Francia,
quando furono <lb/> li loro travagli; onde la Serenità vostra con <lb/> la sua
prudenza comprende, come <lb/> la inclinatione si facci gagliarda colla <lb/>
congiontura de’ tempi. Hier sera il <lb/> ressidente Stich mi disse, che
quelli di <lb/> Gheldria, et Ourisel in particolare habbino <lb/> scritto alle
loro provincie per haver <lb/> ordine, se trattandosi dalla serenissima <lb/>
Republica di lega, haveranno ad assentirvi, <lb/> et che gli è stato
risposto, che si contentano <lb/> per la parte loro d’entrar in lega con <lb/>
essa. Vostra Serenità da quanto di tempo <lb/> in tempo le ho riverentemente
significato <lb/> haverà potuto molto ben comprender la <lb/> dispositione, et
per me stimo, che la <lb/> materia sia talmente in stato, che
quan<supplied>to</supplied></hi>
            <ptr target="#tn11" n="11"/>
            <hi rend="italic"><lb/> mi venga dalla Serenità vostra
commissione rissol<supplied>…</supplied></hi>
            <ptr target="#tn12" n="12"/>
            <hi rend="italic"><lb/> compiacendosene da trattare, et
stringer <lb/> possi questo succeder; la secretezza deve <lb/> esser anco tanto
più grande, quanto che <lb/> io non mi</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f347v" n="347v"/>
          <p xml:id="p11">
            <hi rend="italic">faccio sicuro, anzi dubito certissimo <lb/>
che li Francesi ne haveranno qualche ombra <lb/> di cognitione, come anco
inglesi separatamente, <lb/> o unitamente tenteranno di intorbidarne <lb/>
l’effetto; onde si deve con prestezza, et <lb/> cautezza, quando il servitio
di vostra Serenità lo <lb/> comporti; seben veramente per la gravezza <lb/> del
negotio sarebbe necessario più forte, et più <lb/> <supplied>vi</supplied>vo</hi>
            <ptr target="#tn13" n="13"/>
            <hi rend="italic">spirito del mio, affine di
sostenerlo, <lb/> et condurlo a perfetto fine: tuttavia <lb/> <supplied>f</supplied>arò</hi>
            <ptr target="#tn14" n="14"/>
            <hi rend="italic">quanto saprò, et quanto potrò. <lb/>
Monsignor Bernvel conferii quanto mi haveva <lb/> <supplied>d</supplied>etto</hi>
            <ptr target="#tn15" n="15"/>
            <hi rend="italic">il Presidente, dimandandogli se
sapeva, <lb/> che da’ signori Stati havesse havuta alcuna <lb/> commissione di
parlarmi; disse che non lo <lb/> sapeva, et non lo credeva: ma che teneva <lb/>
che il Gioachimi havesse parlato, o come da <lb/> sé, o suggerito da qualche
particolare, che hanno <lb/> la inclinatione. È il concetto, che monsignor <lb/>
Bernvel sia causa, che non cammini avanti <lb/> questo negotio, et egli se
ne ride,</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f348r" n="348r"/>
          <p xml:id="p12">
            <hi rend="italic">volendo <lb/> portar la cosa, come ella
deve caminar. <lb/> Hora io attenderò gl’ordini della Serenità vostra, <lb/> et
con essi mi regolerò, et conformerò <lb/> totalmente. Gratie etc. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p13">Dall’Haya a’ 8 aprile 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p14">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p15">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f348v" n="348v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 348vC /</p>
          <p xml:id="ps6">8 agosto 1617 ricevute a’ 23 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">n. 110</p>
          <p xml:id="ps10">Allegato I al n. 109 (cc. 343r-346v; decodifica di cc. 341r-342v,
347r-348r)</p>
          <p xml:id="ps11">/ 343r-346v /</p>
          <p xml:id="ps12">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>signor Vandermil <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea su testo cifrato depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>nel proposito … Bernvel a<hi rend="italic">ggiunto in
  sopralinea su testo cifrato depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>seben … sodamente il zotto <hi rend="italic">decodifica
  di testo cifrato presente a c. 343r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>et … Gratie etc. <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a cc. 343r-346v; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi> tiene
  il <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
