<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.113 date 1617-xx-8 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">113</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">354r-356v, 359r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-8 ">8 agosto 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">havendomi un signore in questo luogo fatta veder una lettera scritta
<lb/> d’Alemagna, et credo sia del signor Plesil consigliero del signor
Principe <lb/> palatino toccante gl’affari particolarmente della Serenità
vostra con il serenissimo Ferdi-<lb/>nando, se bene delle medesime
considerationi et particolari espressi <lb/> in essa le saranno prima
pervenuti: con tutto ciò ho <lb/> stimato a proposito cavarne il transunto,
che invio colle <lb/> presenti perché vegga il discorso, et li concetti, che
mi sono <lb/> parsi degni della notitia di lei. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Oltre altre levate, che qui viene scritto farsi in Bohemia mi <lb/> disse
hieri il signor Bernvel, che alcuni signori di quel Regno <lb/> per rendersi
benevoli al nuovo re Ferdinando havevano <lb/> fatta offerta di condur per
servitio di lui da mille cavalli in circa <lb/> pagati del loro per tre
mesi; che già vostra Serenità lo deve <lb/> saper, s’è vero; ma aggiunse la
offerta è grande <lb/> ma non si crede qui, che tenirà. Anco dalla parte di
<lb/> Brem par che si senti levarsi cavalleria, et infanteria <lb/> per il
medesimo Ferdinando. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Esso signor Bernvel mi addimandò con grande instanza dove <lb/> fosse
Castiglione, io gli dissi che ve ne erano molti; <lb/> ma che presuponevo,
che mi volesse parlar di quello <lb/> ch’è contiguo allo stato della
serenissima Republica rispose <lb/> di questo dico, io ripigliai, ch’era
vicino al veronese. Mi <lb/> disse s’intende qui, che Spagnuoli vi mettino
guarnigione <lb/></p>
          <pb xml:id="f354v" n="354v"/>
          <p xml:id="p4">per introdurvisi a danno della<ptr target="#tn1" n="1"/> serenissima Republica a quel confine <lb/> onde vostra Serenità
haveva gran causa di aprir l’occhio perché tenderanno <lb/> ogni rette, et
ogni insidia per opprimer se potranno. Et ho poi <lb/>cavato, che ciò è
stato scritto a questo ambasciator d’Inghilterra cred’io <lb/> dal signor
Wton. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Uno di questi giorni essendo stato a visitatione del signor
Ambasciator sudetto <lb/> mi addimandò, se sapevo che ’l signor Lionello
fosse ritornato da <lb/> Scotia, io dissi che havevo avviso della sua
partenza di Edemborg <lb/> et egli doppo qualche altre parole soggiunse, mi
meraviglio <lb/> che la serenissima Republica nella congiontura de’ presenti
tempi che <lb/> sono tanto fastidiosi non facci, che vi sia un ambasciatore
appresso il Re <lb/> mio signore. Io gli risposi, che come sapeva era già
destinato <lb/> quello, che è appresso il signor duca di Savoia; ma che
havend<supplied>o</supplied><ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/> in mano quegl’affari, ne’ quali concorre tanto interesse
com-<lb/>mune, et essendone egli informatissimo si tratteneva là
aspett<supplied>ando</supplied><ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/> qualche buon radrizzo; rispose è vero, et par che sia
ordinario <lb/> di ogni principe non levar li ministri informati. Et poi mi
<lb/> addimandò se era vero quello che li veniva scritto, che
l’eccellentissimo <lb/> signor Simon Contarini fosse per passar alli
p<supplied>…</supplied><ptr target="#tn4" n="4"/> di Germania <lb/> che così gli veniva scritto, che doveva fare,
doppo esser stato <lb/> alli principi d’Italia. Io dissi, che non sapevo, se
non che <lb/> havesse commissione per questi; non aggiunse altro in questo <lb/>
particolare, né si dichiari maggiormente del suo concetto. <lb/></p>
          <pb xml:id="f355r" n="355r"/>
          <p xml:id="p6">Presero qui li partiali nel punto di religione chiamati gomoristi <lb/>
di propria auttorità la Chiesa che si era loro presuposto <lb/> di
concederli per le sue predicationi ancorché non fornita, et <lb/> doppo
haver doi volte predicato fecero instanza al consiglio <lb/> di Holanda
perché fosse reacomodata del tutto, come andava; <lb/> limitando anco il
tempo alla risposta, et vedendo ch’ella <lb/> non veniva risolsero da sé
pigliar operarii in quella <lb/> quantità, che stimorono propria a far assai
in poco <lb/> tempo. Il consiglio sudetto per evitar lo scandalo <lb/> et forse
l’effusione del sangue quando si havesse voluta <lb/> far ostacolo chiuse
gl’occhi, sperando pure, che <lb/> sfogata la rabbiosa passione si trovasse
un giorno <lb/> ripiego alla dissensione, et divisione publica. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Quello che li ha fatti più arditi è stata la dichiaratione <lb/> di sua
Eccellenza del loro partito, et l’andar alle prediche come <lb/> continua,
il che ha posto gelosia grandissima nella <lb/> parte aversa<ptr target="#tn5" n="5"/> della quale fano capo il signor Bernvel <lb/> et è quella, che
sostenta l’auttorità del Magistrato <lb/> la quale procura in quanto più può
di stabilirla. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Si sono ridotti li stati di Holanda continuamente <lb/> per trovar
ripiego all’accommodamento; ma non è <lb/> possibile incontrarlo tanto sono
le parti ferme nelle <lb/> loro opinioni. Già qualche settimane<ptr target="#tn6" n="6"/> li <lb/></p>
          <pb xml:id="f355v" n="355v"/>
          <p xml:id="p9">magistrati di alcune città di questa provincia fecero descriver <lb/>
qualche soldatesca sotto pretesto di voler contener in <lb/> ufficio il
popolo, temendo dell’insolenza; et ultimamente <lb/> il magistrato della
Brilla ha tentato di far giurar al <lb/> governator o capitano di esso luoco
la fedeltà in sua mano; ma <lb/> egli vedendo, che vi era il pregiudicio di
sua Eccellenza come generale <lb/> di tutta la soldatesca, et dipendente da
lei, se ne <lb/> partì; et questi dipendenti dall’auttorità del Magistrato <lb/>
dall’altro canto hanno deputati cinque, o sei, che sono <lb/> andati
appresso il signor principe Mauritio, dicendogli<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> in sostanza, che havendosi l’Eccellenza sua dichiarita per la
parte <lb/> de’ gomoristi, che contrasta di diretto all’auttorità del <lb/>
Magistrato, et per questa dichiaratione devenuti più <lb/> insolenti, et per
conseguente prevedendosi nell’andar <lb/> le cose innanti, che possono
succeder disordini inevita-<lb/>bili col dubbio di qualche sinistro incontro
a pregiud<supplied>itio</supplied><ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/> della libertà publica, pregavano sua Eccellenza a voler
assister <lb/> et mantener la riputatione del Magistrato, et che <lb/> ad esso
fosse giurata fedeltà dalla soldatesca; ha <lb/> risposto il signor
Principe, ch’egli si era conse<supplied>rva</supplied>to<ptr target="#tn9" n="9"/> sem<supplied>pre</supplied> <lb/> fedele allo Stato, et haverebbe tenuta la
<supplied>m</supplied>ano<ptr target="#tn10" n="10"/> per<supplied>ché</supplied><ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/> li magistrati non ricevessero alcun pregiudicio
<supplied>fa</supplied>cian<supplied>o</supplied><ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/> questo non fosse stato in pregiudicio della <supplied>…</supplied><ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f356r" n="356r"/>
          <p xml:id="p10">del Paese, et della religione che professava, che era quella <lb/> per la
quale è stata fatta la guerra, et era stata ne’ <lb/> principi giurata di
mantenere; che l’auttorità di lui <lb/> dipendeva dalli Stati Generali, et
che a loro toccava <lb/> commandarli, et con essi si sarebbe regolato. Anco
al signor <lb/> principe Henrico, et alla madre principessa d’Oranges hanno
<lb/> li deputati sudetti fatta<ptr target="#tn14" n="14"/> instanza in confor-<lb/>mità: et l’uno, et l’altra hanno risposto,
che sono <lb/> servitori a’ signori Stati, et quanto venirà da loro commenti
tanto <lb/> essequiranno. La<ptr target="#tn15" n="15"/> confusione per questo punto <lb/> di religione è grande in questo
Governo, et lo Stato è <lb/> amalato se Dio non vi mette le mani di un
apparente <lb/> divisione, la qual non ha per ancora alteratione di gran <lb/>
momento, come la più gran parte tiene, che sarà <lb/> niente, ma se
continuassero le opinioni a fermarsi nel <lb/> non cedere, si teme di
qualche inconveniente. Ascrivono <lb/> gran colpa di questo avanzamento di
mala intelligenza <lb/> ne’ popoli alla sogestione del signor Bernvel,
parlandosi contra <lb/> di lui assai apertamente; et dall’altro canto non
lasciano <lb/> li contrarii di darne colpa a sua Eccellenza che si sia così
apertamente <lb/> dichiarita per la parte adversa al Magistrato<ptr target="#tn16" n="16"/> dicendo, che bisognava <lb/> stasse neutrale come fu il padre; ma si
tiene per fermo, che se sua Eccellenza non faceva così era impossibile
che non <lb/></p>
          <pb xml:id="f356v" n="356v"/>
          <p xml:id="p11">succedesse qualche disordine con maggior pregiudicio delle <lb/> cose
publiche. Li stati di Holanda si sono disciolti per <lb/> riunirsi verso li
15 in circa del presente mese; et si crede <lb/> che tutte le Provincie
manderanno loro deputati per <lb/> intromettersi all’accommodamento di
queste differenze <lb/> che Dio lo voglia, et liberi questo Stato dal
veneno<ptr target="#tn17" n="17"/>, che <lb/> par vadi serpendo per metter divisione, et atterrar li <lb/>
animi ben intentionati alla publica libertà. Il che tutto <lb/> ho stimato
degno dell’intelligenza dell’Eccellenze vostre illustrissime. Gratie
<supplied>etc.</supplied> <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Dall’Haya a’ 8 agosto 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p13">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p14">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f359r" n="359r"/>
          <pb xml:id="f359v" n="359v"/>
          <p xml:id="p16">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p17">3<hi rend="superscript">a</hi>. <lb/></p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p20">/ 359vC /</p>
          <p xml:id="p21"><hi rend="smallcaps">8</hi> agosto 1617 ricevute 23 detto
<lb/></p>
          <p xml:id="p22">Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">n. 114</p>
          <p xml:id="p25">Allegato I al n. 113 (cc. 357r-358v)</p>
          <pb xml:id="f357r" n="357r"/>
          <p xml:id="p26">Translato d’una lettera scritta da Heidelbergh a’ 12 luglio <lb/> stylo
vecchio <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Nel proposito della guerra di Gradisca io vi dirò una circostanza
degna di esser <lb/> intesa da voi, et s’io non m’inganno anco dalli signori
Stati. Il re di Spagna non potendo <lb/> far la pace con Saurico senza
comprendervi li Venetiani, et li Venetiani non volendo accettar <lb/> le
conditioni, che li vengono proposte negl’articoli dell’accordo con
l’arciduca Ferdinando <lb/> si è risoluto di fomentar la guerra di Gradisca,
o Friuli non solamente con il soccorso, che trat-<lb/>tiene al detto
Ferdinando sotto la carica di don Baldassar di Marradas, et Vique; ma
anco <lb/> per una diversione per mare col mezo delli vasselli, et galere,
che ’l vostro re di Napoli ha inviati <lb/> dentro il mar Adriatico, o golfo
di Venetia affine che la serenissima di Venetia lasci di ascister<ptr target="#tn18" n="18"/> al duca <lb/> di Savoia, o almeno non possi così potentemente
assister a detta Altezza essendo sforzata impiegar <lb/> gran spese nella
flotta ch’ella arma per far testa a quella del detto vostro Re, et
mantenersi <lb/> nell’antico possesso del dominio, et giuriditione del
golfo. Ma perché<ptr target="#tn19" n="19"/> questa diversione non è per anco <lb/> assai bastante per guarentar
il detto Ferdinando, il quale è indebolito et bisognoso contra le forze
<lb/> de terra della detta Serenissima che sono grandi, il detto re di
Spagna, che si trova, interessato di honore, <lb/> di riputatione, et
stretto parentato, et affinità per soccorrer il detto Ferdinando (non
potendo, né <lb/> volendo l’Imperatore mescolarsene apertamente) et tuttavia
non havendo al presente modo sufficiente <lb/> per ministrar al detto
Ferdinando<ptr target="#tn20" n="20"/> quello, che gli fa bisogno, il detto re di Spagna consiglia <lb/>
l’Imperatore et il detto Ferdinando di haver ricorso ai circoli
dell’Imperio, et loro dimandar soccorso <lb/> contra la detta signoria di
Venetia nel che si ha da notare che ’l re di Spagna spera ritrarne tre
avan-<lb/>tagi, et utilità. <lb/></p>
          <p xml:id="p28">Prima pinsa<ptr target="#tn21" n="21"/> con questo mezo coprir la sua impossibilità, et evitar la
disreputatione nella quale incorrerebbe<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/> alla vista di tutte la christianità se abandonasse il detto
Ferdinando, et lo lasciasse perder (<ptr target="#tn23" n="23"/>perché per <lb/> mancamento di denaro, che deve contribuir al detto
Ferdinando, non è mai di gran lunga compitamente <lb/> dato, et di questa
maniera quasi inutile al detto Arciduca. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">Per secondo il re di Spagna resta tanto più potente in campagna in
Piemonte potendo impiegar il <lb/> fiore, et il<ptr target="#tn24" n="24"/> più gran sforzo delle sue armi contro il duca di Savoia. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Per terzo il detto re di Spagna non guadagnerebbe poco se con questo
mezo potesse imbarcar li stati dell’<lb/>Imperio nella guerra contra li
Venetiani, perché da questo ne potrebbe ritrare il suo profitto in molte
<lb/> maniere. <lb/></p>
          <p xml:id="p31">Et infatti li tre più vicini circoli del Austria sono il circolo di
Baviera, quello di Franconia, et quello <lb/> di Svevia, o Sovabe
l’Imperatore et il detto Ferdinando hanno di già scritto al signor duca
di Wirtembergh <lb/></p>
          <pb xml:id="f357v" n="357v"/>
          <p xml:id="p32">(il quale con vescovo di Costanza ha la direttione nel detto circolo
di Svevia) pregandolo di voler corrisponder <lb/> con buoni ufficii dandogli
ad intender (per metterlo in appetito) che se il detto circolo di Svevia
accorda <lb/> quattromilla fanti, come sperano, che saranno molto ben
contenti, che ’l duca Giulio fratello del detto signor <lb/> duca di
Wirtembergh ne habbi la carica. Se ciò riuscisse sarebbe cosa
pregiudiciale alla causa commune <lb/> et al buon partito dell’Europa, ma
noi si affaticamo qui per divertirla, et impedirla, o almeno ritardar <lb/>
si longamente, che per quest’anno non potrà succederne gran effetto.
<lb/></p>
          <p xml:id="p33">Io mi assicuro che costì si discorri dell’elettione del re Ferdinando
di Bohemia le buone genti di quel <lb/> Regno stimano di haver fatta una
buona brecchia al dritto della loro libera elettione, ma li buoni <lb/>
patrioti sono stati o intimiditi, o transportati per la pluralità delle
voci. <lb/></p>
          <p xml:id="p34">Quanto alla Corona romana io credo, ch’il detto Ferdinando l’haverà
parimente senza gran difficoltà, et se l’<lb/>abboccamento dell’Imperatore e
del detto Ferdinando con l’elettore di Sassonia segue come si dice, ciò
sarà per <lb/> farne il preparativo parimente da quella parte. Tuttavia il
detto Ferdinando vi può pervenire senza <lb/> anco la voce del reverendo
elettore di Sassonia, perché è assicurato delle voci delli 3 elettori
ecclesiastici. Poi essendo <lb/> re di Bohemia et per consequente elettore
può dar a sé stesso la sua voce in vigor della bolla d’oro, et <lb/> tutto
ciò non li si<ptr target="#tn25" n="25"/> può impedirli che per la via dell’armi, et per consequenza col
mezo di una guerra civi-<lb/>le, che è<ptr target="#tn26" n="26"/> un boccone molto incommodo ad ingottire, et di dura digestione.
<lb/></p>
          <p xml:id="p35">Un principe protestante dell’Imperio, che si voleva far compasitore
rincontrarebbe mille difficoltà dentro <lb/> l’Imperio. Fra li Catholici
romani non vi è che il duca di Baviera, che sia di qualche
consideratione m<supplied>…</supplied><ptr target="#tn27" n="27"/> <lb/> egli non vi vuol aspirare, né procacciar la detta Corona
romana per non romper con gl’Austriaci suoi <lb/> prossimi parenti (egli è
cugin germano del detto Ferdinando, il quale è stato parimente maritato
con la <lb/> propria sorella del detto di Baviera) et perché medesimamente
il Papa non trova buono, ch’egli entri <lb/> in una disputa così ripiena di
gelosia con quelli d’Austria, tenendo che le loro dissensioni non <lb/>
pagano occasione ai protestanti di far in questo mentre i fatti lor in
pregiudicio della sede Romana <lb/> et del partito papistico. <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Vorrei sapere come questi signori assisteranno al signor duca di
Savoia se sarà con denari, o con genti come viene detto <lb/> se viene della
cavallaria noi certo habbiamo paura, ch’ella rancontrerà della
difficoltà a passare; per <lb/> il signor lantgravio di Kassel è ancora in
maniera offeso del passaggio del colonello Ghent, che essorta tutti li <lb/>
stati et circoli del Reno di tener pronto il numero delle genti armate,
che sono in obligo per opporsi a quelli <lb/> che vorranno passare. Oltre di
ciò don Alfonso Casale ambasciator di Spagna residente in Lucerna in
Svizze<supplied>ra</supplied> <lb/> è aspettato a Strasburgh<ptr target="#tn28" n="28"/>. Si tiene ch’egli sia per convenir coll’arciduca Leopoldo et
al<supplied>tri</supplied><ptr target="#tn29" n="29"/> <lb/> stati dell’Alsatia del mezo di fermar il passo al conte di
Mansfelt, et altri che intraprende<supplied>ranno …</supplied><ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/> passar per servitio del signor duca di Savoia. <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f358r" n="358r"/>
          <p xml:id="ps1">/ 358vB /</p>
          <p xml:id="ps2">Lettera da Hedelbergh nelle
3<hi rend="superscript">e</hi> <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> fano
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> , che
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono parole depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> Ce-
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>al magistrato <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>ché <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con segno
  di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn21">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn22">
            <p><hi rend="italic">Secondo</hi> -re-
  <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn23">
            <p>
              <hi rend="italic">Parentesi aperta non seguita da
  analoga chiusa.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn24">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su parola
  depennata con segno di inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn25">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn26">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn27">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn28">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su parole
  depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn29">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn30">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacerazione del supporto.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
