<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.118 date 1617-xx-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">118</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">370r-372v, 375r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-15">15 agosto 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">all’arrivo delle lettere delle Eccellenze vostre illustrissime ne
hebbi anco del signor Conte <lb/> di Levenstein, che mi pregava di
significarli se havevo havuto <lb/> qualche cosa nel particolar della
offerta fatta da lui della <lb/> levata delli altri mille cinquecento fanti.
Io gli rescrissi <lb/> che sì, et che era necessario, che fossimo insieme,
et che però <lb/> non potendo io partire per qualche ufficio con questi
signori <lb/> si contentasse di arrivar fin qui aggiungendogli <lb/> che in
tanto poteva pensare a regolar la dimanda <lb/> che haveva fatta delli 40
mila ducati. Egli venne <lb/> domenica mattina, et havendogli io detto che
la sua <lb/> dimanda era troppo grande, et eccedeva di molto <lb/> la prima mi
rispose, che potevo io stesso considerare <lb/> che non era possibile far
con meno perché si trovava <lb/> grandemente di sotto per quello che haveva
fatto, et che <lb/> quando vostra Serenità havesse havuto bisogno delli
detti <lb/> 1500 fanti gli era del tutto impossibile il farli <lb/> col medesimo
denaro delli primi pur doppo qualche <lb/> parole si ridusse a dirmi, che
quello che in fine <lb/> havesse potuto far meno sarebbe stato di 36 mila
ducati. <lb/> Disse, che li haverebbe voluti tutti alla mano <lb/> ha però
detto, che si contenterà di haver la metà in <lb/> Amsterdam, et l’altra
metà all’imbarco, che <lb/> haverebbe dato ordine, che li vasselli, et le
genti <lb/></p>
          <pb xml:id="f370v" n="370v"/>
          <p xml:id="p2">sarebbono state preste al partire, quando fosse venuto l’avviso <lb/> et
haverebbe lasciato il conte Gio. Casimiro suo fratello, et egli <lb/>
sarebbe partito con questa prima levata, con dar buon ordine <lb/> per tutte
le cose. Tornato in Amsterdam m’ha hoggi spedito <lb/> un huomo espresso con
sue lettere, et li capitoli, che <lb/> disigna mandar alla Serenità vostra
perché io scrivi in confor-<lb/>mità, et io ho fatta la traduttione et della
lettera, et della <lb/> scrittura, che invio con queste<ptr target="#tn1" n="1"/>, mandarò<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/> ad esso signore una lettera come mi ricerca per vostra
Serenità et la copia di <lb/> questa et delle altre mie doi lettere perché
colla stessa occasione <lb/> provenghino a<ptr target="#tn3" n="3"/> lei, mandando le presenti per la via <lb/> d’Anversa. Non parla in
questi capitoli alcuna cosa di <lb/> sicurtà, se ben io gliene ho tocco, che
mi disse temer di <lb/> non haverla così pronta, et io lo credo
coll’essempio del <lb/> passato, et tuttavia sarà necessario che la Serenità
vostra mi avvisi <lb/> in quello particolare come nel resto anco quello
vorrà ch’io facci. Nella <lb/> sudetta polizza o sia offerta vedrà la spesa,
che <lb/> anderà per questa levata, non vi è altro che il pagar <lb/> per 3 mesi
per il viver alli soldati, che presupongo <lb/> che non sarà tanto. Se ben
senza dubio li marinari <lb/> fano sempre provisione de’ viveri per tre
mesi. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Il conte di Embden in fine ha concesso, che il signor di Levenstein <lb/>
possi far marchiar le genti sul suo non però per tutto il <lb/></p>
          <pb xml:id="f371r" n="371r"/>
          <p xml:id="p4">Paese; ma per una parte, et là s’imbarchino a Delfsil. <lb/> Va arrivando
in quella piazza ogni giorno la soldatesca <lb/> et havendo già il signor
Conte ispedite cinque navi, credo, che <lb/> saranno arrivate per l’imbarco.
Et hoggi ho inteso esserne <lb/> partita una d’Amsterdam, et una da Encusen.
Et è <lb/> necessario che vadino prontamente perché non si sbandino <lb/> li
soldati; et per far piazza agl’altri, che anderanno <lb/> arrivando. Il
signor conte Guglielmo governator di Frisia <lb/> attende a favorir questa
levata. A me, et anco al <lb/> Conte ha scritto perché egli provedi di
denari per il man-<lb/>tener dei soldati acciò non succedino
degl’inconve-<lb/>nienti, et egli mi ha detto, che ne haveva già ispedite <lb/>
al suo Quartiermastro. Posso ben dir alla Serenità vostra <lb/> che non
bisogna, che ’l Conte perdi oncia di tempo <lb/> nel sollicitar li vasselli
al partire perché se bene <lb/> promisero, et dovevano esser pronti per li
25 del <lb/> passato in ogni modo non si curano di mancar della parola.
<lb/></p>
          <p xml:id="p5">Dovendo andar sei, o sette navi da guerra verso Barbaria<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> per l’assicuratione della navigatione, come scrissi alla <lb/>
Serenità vostra che dovevano fare, se ben con altro oggetto <lb/> come si
crede, già hanno havuta la mostra, et sono per partir fra pochi giorni,
et questi<ptr target="#tn5" n="5"/> signori <lb/></p>
          <pb xml:id="f371v" n="371v"/>
          <p xml:id="p6">vorrebbono se li vasselli del signor Conte fossero ad ordine colle
genti, <lb/> che questi andassero per loro scorta fino di là lo stretto, et
<lb/> me lo dissero sabbato nell’assemblea. Onde questo mi ha <lb/> data materia
di farli<ptr target="#tn6" n="6"/> pregar questa mattina <lb/> col mezo del Presidente, al quale ho
parlato perché scrivesser<supplied>o</supplied><ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> alli magistrati di Amsterdam, d’Huorom<ptr target="#tn8" n="8"/>, et Encusen <lb/> a fine che questi con la loro auttorità
commandassero <lb/> alli patroni dei vasselli di partire, et faccio tutto
quello <lb/> che mi è possibile perché quanto prima vadino dette genti. <lb/> Il
mio esser hora a Delfsil senza che vi siano tutte <lb/> le navi non è
necessario perché non servirebbe a niente. <lb/> Subito partite d’Amsterdam
ho concertato col Conte che <lb/> verrà a levarmi per andar alla detta
piazza a dar <lb/> mostra alle genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">L’andata del serenissimo Elettor palatino a Sedan ad abboccarsi col
signor <lb/> duca di Buglione è qui interpretata da alcuni, et dall’agente
suo <lb/> in particolare che sia per parlar parlar* seco secondo l’eletione
di re de’ Romani <lb/> mentre vede che l’Imperatore et il serenissimo
Ferdinando vogliono tirar <lb/> affatto dalla sua il duca di Sassonia, et
per haver il suo parere <lb/> se la Francia si congiongerebbe con li
principi dell’Unione a far <lb/> ostacolo a questa successione nella persona
di Ferdinando; ma questo <lb/> par che sia se non discorso fondato sopra le
cose correnti, et vostra <lb/> Serenità ne deve haver miglior informatione.
<lb/></p>
          <pb xml:id="f372r" n="372r"/>
          <p xml:id="p8">Quello che si dice a Brusseles dell’abboccamento di sua Maestà
cesarea <lb/> et il serenissimo Ferdinando con Sassonia, vogliono che sia
per il <lb/> medesimo rispetto dell’elettione di Re de’ Romani, et che <lb/> per
rendersi benevolo esso duca di Sassonia<ptr target="#tn9" n="9"/> li prometteranno <lb/> li stati di Cleves, et Giuliers, seguendo le
loro<ptr target="#tn10" n="10"/> pretensioni <lb/> et li Spagnuoli offeriscono di aiutarlo al
conquisto; <lb/> aggiungendo il Pasini, che l’arciduca Alberto lo
coadiu-<lb/>verà; che in quella città si vociferava di far levata di doi
reggimenti Valoni; publicano per il re Ferdi-<lb/>nando; ma si teneva certo,
che havesse ad esser per tal <lb/> effetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Appresso sue Altezze si trovava un ambasciatore del serenissimo
elettor <lb/> di Magonza; ma per anco non si sapeva, né si penetrava il suo
negotio. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Intendendo questi signori, che ’l re di Danimarca con li suoi <lb/>
deputati alla corte imperiale tentava l’anulatione <lb/> dell’aleanza delle
città ansiatiche con questi Stati <lb/> hanno risoluto di ispedire loro
persona espressa <lb/> perché risiedi a Lubech, come città la principale <lb/>
delle ansiatiche, che sono collegate a’ signori Stati <lb/> per contenerle
in ufficio, poiché doppo, che l’Imperatore, <lb/> et li serenissimi
arciduchi mandorono ad essi suoi ministri <lb/> per tentar questa anulatione
intendono anco, che ’l re <lb/></p>
          <pb xml:id="f372v" n="372v"/>
          <p xml:id="p11">di Spagna vogli mandar persona per sua parte per simil tentativo. <lb/>
Quello ch’è stato dichiarito è di Frisia partì doi giorni sono <lb/> verso
casa sua, et di là anderà alla sua residenza che sarà <lb/> dentro
dodici<ptr target="#tn11" n="11"/> o quindeci giorni, il che viene interpre-<lb/>tato, che detti
principi pensino a disfar le amicitie di <lb/> questi stati per renderli più
deboli; considerando alcuni <lb/> che faranno anco altrettanto con la
Francia et con l’Inghilterra <lb/> se potranno. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Dall’Haya a’ 15 agosto 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p13">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p14">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f375r" n="375r"/>
          <pb xml:id="f375v" n="375v"/>
          <p xml:id="p16">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p17">3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p20">/ 375vC /</p>
          <p xml:id="p21">15 agosto 1617 ricevute a’ 30 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">n. 119</p>
          <p xml:id="p25">Allegato I al n. 118 (cc. 373r-374v)</p>
          <pb xml:id="f373r" n="373r"/>
          <p xml:id="p26">Lettera del signor conte de Levenstein de’ 15 agosto <lb/> d’Amsterdam
<lb/></p>
          <p xml:id="p27">Signore <lb/></p>
          <p xml:id="p28">havendo io doppo il suo ritorno in Amsterdam sufficientemente pensato
a quello <lb/> che non habbiamo trattato insieme sopra la risolutione di sua
Serenità intorno la levata <lb/> di 1500 huomini, ch’io ho ricercato di
condure per li 40 mila ducati, ho in fine <lb/> trovato esser impossibile di
farla con meno di quello ch’è espresso nella <lb/> memoria o articoli qui
aggionti, et tuttavia l’armi, le bandiere, i tam-<lb/>buri, et altre cose
sarò io forsato proveder della mia propria borsa; nondi-<lb/>meno stando
insieme con voi a l’Haya essendomi risoluto di farla <lb/> ancora per il
pretio che dentro della memoria descritta, io non mancarò <lb/> della
parola, et stimarò sempre quel denaro ben impiegato che sarà <lb/> speso per
il mio honore et per il servitio di sua Serenità. A questo affetto <lb/>
adunque invio le presenti a vostra Serenità affine che far conformi
gl’articoli ch’ella <lb/> invierà a Venetia ai miei et obligarmi d’una
lettera di raccomandatione a <lb/> sua Serenità, perché la risolutione della
concessione possi esser più facilmente al più tosto <lb/> inviata. Et perché
mi riporti essa scrittura io ho commandato all’dator <lb/> delle presenti
d’aspettar a l’Haya affine che subito che me la haverà <lb/> portata io
possi immediate ispedire un corriere espresso a sua Serenità, verso <lb/> la
qual io mi piegerò mi sarà possibile per darle a conoscer la devotione <lb/>
ch’io tengo, di conservarmi continuamente suo humilissimo et obediente
servitore. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">Per l’effettuatione di questa levata io di già ho fermati tre buoni
vasselli et <lb/> havendo la risposta haverò lasciato così buon ordine et
instruttione a mio <lb/> fratello che non gli sarà difficile l’effettuar il
resto. Io supplico d’haver <lb/> la lettera di favore per sua Serenità
quanto prima affine di poter ispedire <lb/> il corriere, et terrò questo
perpetuamente per una d’una più gran<supplied>de</supplied><ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/> favore et obligatione, che io potrò haver, restando. <lb/></p>
          <pb xml:id="f373v" n="373v"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f374r" n="374r"/>
          <p xml:id="ps1">Memoria di quello che costeranno li 1500 huomini ch’io <lb/> ho
intrapreso di levar di più <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="ps2">Il nolo de’ vasselli a 22 fiorini per testa</p>
              </cell>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> havendo
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-rò <hi rend="italic">corretto su</hi>
  -to<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> vostra Serenità
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> pregar
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue lettera depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Macchia di inchiostro.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
