<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.18 date 1617-xx-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">18</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">52r-v, 55r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-21">21 marzo 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <pb xml:id="f52v" n="52v"/>
          <p xml:id="p1">miglior maniera possibile, et tanto essequirò. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Di Brusseles si ha, che non ostante il dirsi, che si cargaranno <lb/> da
trenta carri d’armi per condur a Bada in Svizzeri <lb/> per la gente, che va
a Milano, et che per detta gente sia <lb/> stato spedito un gentilhuomo
spagnuolo don Luigi <lb/> Davila a quel governatore nondimeno la commune
op<supplied>i</supplied>nione<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/> vuole, che quella soldatesca non habbi a partirsi <lb/> da questi
Paesi Bassi. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Dall’Haya a’ 21<ptr target="#tn6" n="6"/> marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p4">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p5">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f55r" n="55r"/>
          <pb xml:id="f55v" n="55v"/>
          <p xml:id="p7">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p8">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p9">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p10">/ 55vC /</p>
          <p xml:id="p11">21 marzo 1617 ricevute 5 aprile <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Aia <lb/></p>
          <p xml:id="p13">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">n. 19</p>
          <p xml:id="p15">Allegato I al n. 18 (cc. 53r-54v)</p>
          <pb xml:id="f53r" n="53r"/>
          <p xml:id="p16">Risposta al signor di Monthou <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Li Stati Generali de’ Paesi Bassi Uniti havendo sentita, et
maturamente essami-<lb/>nata la propositione fatta nella loro essemblea per
parte dell’alto potentissimo principe et signore il duca di Savoia
principe di Piemonte etc. a’ 14 del presente mese di marzo <lb/> per il
signor di Monthù suo consigliere in virtù della sua lettera credentiale
<lb/> data dal campo a Masserano all’ultimo dell’anno 1616 et doppo
presentata <lb/> in scritto et sopra tutto debilamente deliberato,
dichiarano, che loro è stato <lb/> sopra modo caro d’intender per la detta
propositione lo stato presente delli <lb/> affari di sua Altezza: et che ha
piacciuto a Dio fino al presente felicitar, et <lb/> prosperar le sue armi
contra le gran forze hostil intraprese, et pretension <lb/> del re di
Spagna, di che gli rendono gratie et pregano Dio potentissimo <lb/> che
vogli non solamente continuar all’Altezza sua ogni buon successo
nell’avve-<lb/>nire ma di più accomplir il resto<ptr target="#tn7" n="7"/> col mezo d’una perfetta vittoria <lb/> mentre habbi ancor la guerra
a continuare o altremente far che resti <lb/> finita, et terminato con un
honorevole et sicuro trattato di pace, affineché sua Altezza possi
posseder li suo’ paesi in riposo, et li suoi buoni <lb/> sudditi; et quanto
a quello che tocca l’aiuto et soccorsi richiesto <lb/> nella detta
propositione sua Altezza ha potuto a sufficienza conoscer <lb/> la gran
benevolenza et singolarissima affettione de’ detti signori Stati al <lb/>
mantenimento del suo Stato, et affari contra le violenze et
usur-<lb/>patione del re di Spagna delle risposte che hanno fatte ad essa <lb/>
sopra le propositioni che sono state fatte l’anno 1615 per parte <lb/> di
lei, non desiderando cosa alcuna più che l’occasione et il mezo <lb/> per
fargliene veder, et sentir gl’effetti: né<ptr target="#tn8" n="8"/> mancarebbono in <lb/> conto alcuno se non fosse che essi si trovano
al presente in grandissima <lb/> apparenza, et minaccia di guerra per le
grandi estraordinarie levate <lb/> di genti da cavallo et da piedi, che fa
il re di Spagna nelli paesi <lb/> delli arciduchi di Lieges<ptr target="#tn9" n="9"/>, et altri confini di queste Provincie il che <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f53v" n="53v"/>
          <p xml:id="ps1">è causa, che necessariamente et per ragione di Stato siano
necessitati d’im-<lb/>piegar tutto loro potere alla loro propria diffesa, et
sicurtà<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/> nientedimeno procurano parimente il servitio et soccorso di
sua Altezza, con-<lb/>tinuando a tenir sempre occupato da questa parte
un’armata spagnola <lb/> di tre, o quattro mille cavalli, et de vinti in
trenta milla pedoni, la quale <lb/> il re di Spagna potrebbe senza questo
per una gran parte impiegar <lb/> contra la medesima Altezza sua, havendo di
più li detti signori Stati fatti <lb/> sollecitar li re di Francia, et della
Gran Bertagna, come parimente li <lb/> principi, et città unite di Alemagna
che non sopportano tanta carica <lb/> quanta esse hanno perché soccorrino
mediante sua Altezza per la parte loro a <lb/> proportione dell’interesse
che hanno respettivamente nell’accrescimento <lb/> del re di Spagna non
senza speranza di buoni successi, nol con-<lb/>tinueranno ancora al medesimo
fine, et d’avantaggio non mancaranno <lb/> insieme, stante che li deputanti
delle Provincie Unite non si trovano autto-<lb/>rizati a risolver
prontamente sopra il detto aiuto, et soccorso di che sua Altezza <lb/> li fa
al presente ricercar, di far communicar la detta propositione <lb/> del
detto signor Monthù a’ lor principali respettivamente con ogni debito <lb/>
accostumato et necessario per ottener da essi una buona, et fruttuosa <lb/>
risolutione, secondo che li affari di questo lo potranno in alcuna
maniera <lb/> permetter, per risolver doppo sopra di essa a contento di sua
Altezza pre-<lb/>gando li detti signori Stati l’Altezza sua, di voler haver
questa <lb/> lor benevolenza et buona volontà grata, et creder di certo, che
non <lb/> mancaranno già mai di farle apparer quanto desiderano
compiacerle<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/> et favorirla, et parimente contribuir il loro talento con
gl’altri re <lb/> principi, et republiche interessate contra l’hostil
usurpatione, et vio-<lb/>lenza de’ Spagnoli a sua legitima difesa et total
conservatione. Fatta <lb/> nll’Haya nell’assemblea de’ detti signori Stati
Generali a’ 18 marzo <lb/> 1617. <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Per ordine di detti signori Stati etc. <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">/ 54r-v /</p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							havendo il signor di Monthou havuta risposta all’espositione 
ch’egli ha fatta a questi signori l’invio tradotta nell’aggiunto  folio
alla Serenità vostra ispedendola con persona espressa in Anversa 
perché capiti in tempo all’ordinario, et resti ella  avvisata di quello possi
promettersi sua Altezza da questa parte.  [E]t è conforme a quanto con lettere de’ 18 ho riverentemente 
scritto, che havevo cavato; et il detto signor di Monthou non  potendo
avanzar più nella strettezza del tempo parendo  esser necessitato a non
far di meno di non trovarsi alla Dieta  de’ principi dell’Unione, che
si doverà far a’ 6 del  venturo, come ho scritto, se ne contenta  massime colla speranza, che in
particolar da qualcheduno  di questi signori li fu hieri detto,
che l’intentione  et la volontà era di aiutare, et che andasse pur
 a complire, et sollecitar quei principi, perché al  suo ritorno
haverebbe erto havuta risposta di  sua sodisfattione. Si parte hoggi
per dover trovarsi  ad Heilbrun per la Dieta, et fornita ritornerà qui
 immediate. Io di nuovo gli ho offerta l’opera mia  per servitio di
sua Altezza, et egli m’ha pregato d’andar  secondo l’opportunità
disponendo gli animi nella 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> d
  <hi rend="italic">depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> scritto
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> li n
  <hi rend="italic">depennato, come pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>r- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  d-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -l man
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">-s esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ancorché
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>-cerle <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea su
  testo depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
