<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title></title>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <p>Produced by pandoc.</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 23</p>
<p>9 luglio 1616, Stoccarda (cc. 71r-74v)</p>
<p>/ 71r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>nel venirmene in questa città, ove arrivai lunedì, mi è conve-|nuto
metter qualche giorno di più nel camino di quello, che | haverei
desiderato per il rispetto, che scrissi alla Serenità vostra |
nell’ultime lettere col clarissimo Padavino da Zurich. | Gionto qui
trovai il clarissimo signor Luca Tron devotissimo figliolo di | quella
serenissima Republica, il quale con termine di grande | amore verso la
Patria, et con affetto tutto intento al servitio | di lei mi favorì
d’assistermi in tutte quelle cose, di che | lo pregai per publico
servitio. Feci saper a questo | Principe la mia venuta, et la
commissione, che havevo | di trovarmi seco. Sua Altezza mandò immediate
per doi | gentilhuomini di corte a salutarmi, et a rallegrarsi | del mio
buon arrivo qui, dicendo, che la mattina | seguente mi haverebbe
ascoltato. Mentre stavo atten-|dendo le otto hore, che furono appuntate
per confe-|rirmi a palazzo il signor Lamingher cameriero secreto, | et
consigliero dell’Altezza sua col mezo del medesimo clarissimo | Tron mi
fece sapere, che havendo il serenissimo Leopoldo | fatto intender qui,
che sarebbe venuto il doppo desi-|nare del martedì nella città, sua
Altezza stimava bene, ch’io differisci ad altro tempo l’esser con lei;
et | in tanto, dovendo andare ad Heidelberg, me ne |</p>
<p>/ 71v /</p>
<p>passassi a quel Principe come capo dell’Unione: perché ispedito | di
là, me ne potevo poi ritornar in questa città, et esser a mio | piacere
con lei; che però si rimetteva in tutto alla mia disposit[ione]. Se
l’ufficio, che dovevo far seco havesse havuto ad esser di | semplice
complimento forse mi sarei risoluto di adherire a quan[to] | sua Altezza
trovava per allhora buono; ma stimando io a | proposito, che questo
Principe venendo, o non il serenissimo Leopoldo | per negotio non fosse
trovato nudo delle nuove ragioni della Serenità [vostra] | et
dell’alteratione delle trattationi del signor governator di Milano, lo
fec[i] | considerare all’Altezza sua col mezo dello stesso cameriere; |
onde, trovatolo anc’ella buono, mi mandò a levar con | una delle sue
carrozze in compagnia di doi principali | gentilhuomini della sua corte.
Mi ricevé il signor Du[ca] | con maniera propria della grandezza del suo
animo; et io rallegrandomi per nome delle Signorie vostre
eccellentissime del buon stato | di salute, in che lo ritrovavo, et
rappresentandogli il | desiderio, ch’è in cadauna di loro d’ogni maggior
arg[o-]|mento di essa, lo ringratiai affettuosamente di quanto | haveva
passato in voce, et in scrittura coll’eccellentissimo signor
am[basciator] | Gussoni, et poi gli dissi, che stimavo buona fortuna
esser | arrivato qui in questa congiontura perché esponendo io |
all’Altezza sua quello che passa al presente nella pendenza |</p>
<p>/ 72r /</p>
<p>del negotio di Uscochi, et come vostra Serenità sia condescesa al
ragione-|vole, potesse sincerar sé stessa con la verità del fatto,
quando il | serenissimo Leopoldo havesse detto alcuna cosa in contrario.
Et qui | le andai considerando di punto in punto lo stato del negotio |
la varietà del trattare prima del Menriques, poi dell’ambasciator | di
Spagna, et come sempre si siano quei ministri andati allon-|tanando
dalla conclusione, et ultimamente anco il signor governator | di Milano
persister, che si habbi a far prima di ognaltra | cosa la restitutione
dei posti: tutto contrario a quello, che | per innanti s’era
l’Eccellenza sua assolutamente dichiarita; aggiun-|gendo così in questo,
come nel resto tutto ciò, che dalla | Serenità vostra mi viene
commandato nelle sue de’ 10 et 17 del | passato; mostrando esser certo
che sua Altezza<note>
  <p>che sua Altezza <hi rendition="simple:italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
</note> et tutti gl’altri buoni principi | non potevano se non assentire
alla giustitia della causa della | Serenità vostra, et che come ella per
continuatione di confidenza | mi haveva commesso, che le dassi parte di
quanto | passava; così si prometteva, che dall’Altezza sua principe |
stimato di gran prudenza sarebbe da dovero sustentata | la validità
delle sue ragioni. Mi ascoltò il signor Duca | con attentione grande, et
doppo haver mostrato di aggradir | le salutationi, le lettere
credentiali, che gli presentai | et l’augurio, che per nome di vostra
Serenità gli feci di augumento |</p>
<p>/ 72v /</p>
<p>di salute, mi disse, che le rendeva anco riverenti gratie della |
confidente communicatione di quanto era successo nel maneggio | doppo la
partita di qua dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni, che in
tanto | mi haveva fatto dire, che stimava bene il differir d’esser |
insieme, in quanto, che non sapeva quello, ch’io gli volessi | riferire,
et che era stato mosso da qualche rispetto; ma | che hora haveva havuto
gusto d’intender la serie del | negotio, et della trattatione perché se
ne sarebbe valso nel | difender le ragioni della Serenità vostra col
serenissimo Leopoldo, quando | gli havesse discorso sopra questi affari;
ch’egli non sapeva | certo a che fine venisse qua; che si era
pubblicato, che | andava visitando questi suoi luochi circonvicini; ma
non | era fuori d’opinione, ch’egli non fosse per dirgli qualche | cosa
di questi affari; aggiungendo hora che sono infor-|mato potrò parlare;
ma però mi farà vostra Signoria favore di | darmi anco in scritto la
sostanza di quello, che mi ha | esposto: perché ne possi haver memoria
per meglio servir | la serenissima Republica, et egli qui si sforzò di
darmi ad | intender, che volentieri vorrebbe poter far ogni | miglior
ufficio, et cosa, che potesse riuscire di gusto | et di quiete a
vostra<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> Serenità. Io doppo haver | rese all’Altezza sua nuove gratie di
questa attestatione |</p>
<p>/ 73r /</p>
<p>di buona dispositione, per cavar quanto la Serenità vostra ha
mostrato deside-|rare particolarmente intorno alla missione d’ambasceria
all’Imperatore, | et all’arciduca Ferdinando per parte de’ principi
uniti con quel ter-|mine però, che mi viene prescritto dalla prudenza
delle Signorie vostre eccellentissime, | lodai quanto disse l’Altezza
sua all’eccellenza signor ambasciator Gussoni circa | l’interpositione
de’ principi in questo affare, et procurai penetrare | qual sussistenza
veramente vi potesse esser in q(uell)o proposito. | Mi disse il signor
Duca, che li principi dell’Unione havevano risoluto | d’ispedir lettere
all’Imperatore con le ragioni della Serenità vostra lasciate qui |
dall’eccellentissimo Gussoni, il che era stato fatto dal Principe
palatino per nome | di tutti (ch’è quello che vostra Serenità
m’avvisa<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Prima</hi> a-
  <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  h-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> haver di già inteso), | che l’ufficio era in sostanza di pregar
sua Maestà cesarea | a trovar mezo di accommodar le presenti differenze,
mentre si | veggono tanto valide le ragioni della Republica, et che vi
concorre | col proseguir nell’armi l’interesse commune della
christianità | ma che ancora non si haveva havuta alcuna risposta: |
aggiungendomi assicuro vostra Signoria che dal canto nostro non si |
mancarà di far ogni servitio alla serenissima Republica, et io in |
particolare non tralascierò d’incontrar tutto quello che possi | riuscir
di profitto agl’interessi di lei, essendo obligato | per la
dimostratione di amore et d’honore, che ricevo da | quei signori. Io
replicai le gratie che si dovevano a |</p>
<p>/ 73v /</p>
<p>questo Principe, et dissi, che la serenissima Republica sarebbe
restata molto | contenta sentir dalle mie lettere una così continuata |
buona dispositione dell’Altezza sua verso gl’interessi di lei, et che |
poteva ella promettersi, che in vostra Serenità vivi desiderio d’ogni
sua | maggior grandezza. |</p>
<p>Si trattenne l’Altezza sua meco per buon pezzo in questi propositi;
et poi mi | ricercò come vostra Serenità si intendeva bene col signor
duca di Savoia, | et se era vero quello; che si diceva, che da lei gli
veniva | fatta assistenza di sessanta milla scudi il mese. Io rispuosi,
che | di q(uell)o non havevo notitia alcuna; ma ben sapevo, che la
Serenità vostra | passava con quel Principe buona corrispondenza. |</p>
<p>Discorse delle preparationi che facevano Spagnuoli, et della levata |
del conte di Sultl, nel qual proposito m’aggiunse, che esso | Conte gli
haveva ricercata licenza di far genti in questo | suo Stato; ma che
gliel’haveva negata, come farà | anco ad ognaltro, che cercarà di condur
soldati per Mila[no] | o per servitio de’ Spagnuoli. |</p>
<p>Nel corso dell’audienza mi par d’haver scoperto in questo Princip[e]
| affetto tutto inclinato al ben commune, et al particolare | di quella
serenissima Republica. A questo non ho mancato di | dar con ogni più
efficace ufficio, et con quel termine, | che m’è stato suggerito dalla
debolezza mia quel maggior |</p>
<p>/ 74r /</p>
<p>alimento, che m’è stato possibile, né lascierò anco di farlo con |
gl’altri principi dell’Unione, a’ quali devo per commandamento | di lei
transferirmi. Qui non ho scoperto, che nell’Unione | vi sia pensiero di
mandar ambasceria per questo affare; anzi | parmi essermene assicurato
da qualche discorso, che ho | passato col signor Buvincauser principal
consigliero di sua Altezza et molto | ben conosciuto da me nella corte
di Inghilterra che a buon proposito | mi disse, che la risposta allo
scritto da’ principi<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> non sarebbe | stata
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | all’<note>
  <p>a- <hi rendition="simple:italic">corretta su altra
  lettera.</hi></p>
</note>Imperatore, et a Gratz non sarebbe stata sollecitata | né meno
credeva, che sarebbe stata mandata persona | espressa se la Serenità
vostra non l’havesse desiderato perché si have-|rebbe dato ad intender,
che per essa<note>
  <p>-ss- <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -ll-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> si volesse andar | mendicando il favore in causa, ch’è
conosciuta, da | questi principi giusta, et honesta: et mi aggiunse, che
| oltre quanto haveva scritto il Palatino all’Imperatore anco | sua
Altezza l’haveva fatto da sé: di maniera che può vostra Serenità |
cavare, che questi principi non siano per muoversi, che con | tali
ufficii, quando si offerirà l’occasione, se gl’accidenti del | mondo non
li portassero a qualche risolutione più vigorosa. Gratie etc. |</p>
<p>Di Stucart a’ 9 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 74v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 74vC /</p>
<p>9 luglio 1616 ricevute 22 detto |</p>
<p>Suriano da Stucart. Prima |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 24</p>
<p>9 luglio 1616, Stoccarda (cc. 75r-77v, 80r-v)</p>
<p>/ 75r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>entrò l’arciduca Leopoldo martedì sera in questa città accompagnato |
dal signor Duca, che con li 4 suoi fratelli, et con li principali
signori, et | gentilhuomini della corte l’andò ad incontrar fuori per
un’hora | in circa et lo condusse ad alloggiar in palazzo. Viene hora di
| Praga; et partì giovedì sera alla volta di Saverna nell’Halsatia |
luoco della sua residenza. |</p>
<p>Il signor Duca al quale sono stato questa mattina per prender licenza
| mi ha detto, che haveva communicato ad esso Arciduca quanto |
gl’havevo espresso in voce, et fatto haver in scrittura, et che | haveva
trovato in lui quello, che certo non si haverebbe | mai imaginato,
poiché ha mostrato grandissimo dispiacere | che ’l fratel suo Ferdinando
fosse in queste angustie con la | Serenità vostra; che haveva affermato
esser nel fratello ottima | volontà di pace, che havendo intese<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> qua
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> le ragioni, et | la buona intentione della serenissima Republica
haveva promesso subito | arrivato alla sua residenza d’ispedir
all’Arciduca, et | essortarlo a procurar temperamento, che potesse
servire | ad amedue le parti, ch’era un pezzo che<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> non sapeva | delle cose di là, et che haveva espresso con grande
| affetto dispiacergli queste turbolenze, che gli havea | vietato il far
un viaggio in Italia, nel quale desiderava | passar per Venetia. In
somma (replicò il signor Duca) io ho trovato l’animo di questo Principe
tutto differente |</p>
<p>/ 75v /</p>
<p>da quello, che mi ero presuposto. Soggiunse poi la maggior |
difficoltà, che habbi scoperto in questo negotio è stata, che si |
habbino a cacciar tutti gl’Uscocchi; ma io (diss’egli) ho fatto |
apparer altrimenti all’Arciduca affermandogli che sua Serenità non |
pretende che siano cacciati tutti assolutamente; ma quelli che |
infestano il mare, apportano molestia alla navigatione, et attendono
alle rubberie, et alle depredationi: et parmi | che sia partito molto
ben impresso; onde voglio sperar og[ni] | bene; et per tanto doverà la
serenissima Republica cercar anc’ella | qualche buon mezo per uscir da
questi travagli et no[i] | di qua non macaremo d’ogni ufficio secondo,
che [si] | offerirà l’occasione. Et quanto al mio particolare può |
vostra Signoria assicurar quei signori che mi spiace di haver sin qui |
fattto poco; ma non mi manca volontà di operar d’avvan-|taggio, et lo
farò quando l’opportunità mi si rappre[senterà] | et havendogli io
considerato come da me nella presente audien[za] | la maniera di
trattare de’ ministri di Spagna; mi aggiun[se] | piacesse a Dio che
Spagnuoli non si fossero mai ingeriti qu[i] | dentro, et sarebbe bene
che più non s’interessassero. |</p>
<p>Et in fine si compiacque di dirmi, che dovessi iscusarlo | se<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> qui
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> non ero stato trattato come si conveniva a min[istro] | della
Serenità vostra perché la venuta di Leopoldo era stata causa | che non
havevo havuto alloggio in palazzo. Io per così |</p>
<p>/ 76r /</p>
<p>abondante<note>
  <p>-o- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> ufficio di sua Altezza et per quello, che ho inteso anco | da
altra parte le ho rese gratie quanto più mi è stato possi-|bile
affettuose, dicendole, che ero certo, che la Serenità vostra havereb-|be
aggradito il vederla così ben intentionata verso gl’interessi | di lei;
che di ciò haverei dato conto alle Signorie vostre eccellentissime |
come anco delle commodità, et de’ favori, che havevo ricev-|uti qui, li
quali erano stati proprii della grandezza del | suo animo. Et visitai
anco per nome loro li fratelli. |</p>
<p>Havendo alcuni di questi signori di corte avuta occasione di |
discorrer con delli principali del seguito di Leopoldo ho saputo | che
da questi non si dà assolutamente torto alla Serenità vostra, ma |
alcuni dicono combattersi per la riputatione, et hanno mostrato | che et
esso, et il serenissimo Ferdinando restano mal contenti | de’ Spagnuoli,
et che ad esso Ferdinando spiace trovarsi | imbarcato nell’haver messo
il negotio in mani loro, et | tanto più che non può così facilmente
retirarsi; il che | mi è stato affermato haver il medesimo Leopoldo
riferito | in passando al signor Duca, il quale, ho saputo di più, | che
portando le ragioni di vostra Serenità uscì a dirgli, che | mentre la
casa d’Austria persisteva nell’impugnar alla | Republica dava ad
intender, et faceva creder al mondo | esser qui sotto fini più
reconditi, et di maggiori intraprese. |</p>
<p>La venuta qui del serenissimo Leopoldo ha causato, che non ho |</p>
<p>/ 76v /</p>
<p>prima d’hoggi potuto<note>
  <p>-uto <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> sbrigarmi di qua, et hora che ispedisco all[a] | volta di Zurich
le presenti al clarissimo Padavino perché le invii a vostra Serenità |
sono per mettermi in camino per andar a trovar il signor marchese | di
Bada, et gl’altri principi; et a queste sarà aggiunta la risposta di
quest’Alt[ezza] | le lettere per il principe Christiano di Brandemburgh
sono doppie esse[ndo] | informato, ch’egli è anco marchese di Colombach;
et parimente | resta assicurato dal clarissimo Tron, et dal signor
Cornelio Vimes, che ’l | palatino di Neoburgh, che mostrò desiderio di
esser informato | delle presenti occorrenze non è il fatto catholico; ma
il fratello | di lui. |</p>
<p>Ispedito da questi principi continuarò verso Holanda il mio | viaggio
il quale per la qualità della stagione mi doverà riuscir[e] | molesto,
et non poco pericoloso; ma come spenderò anco me | stesso in servitio
della Serenità vostra sarà poco alla sodisfattione dell’|obligo, che ho
del farlo. Ben la supplico con ogni humiltà | maggiore, che ’l
trattenermi in quel Paese com’ella mi | commette sino ad altro suo
ordine, non sia per molto, ma | che possi tornarmene alla Patria quanto
più presto | per poter proveder alla mia sanità assai fiaca per le
lunghe | passate mie peregrinationi, et dar sesto alle cose della | mia
povera casa derelitta, et senza l’assistenza mia da | più di quattordici
anni in qua. |</p>
<p>Ho con discontento grandissimo dell’animo mio intesa la morte |</p>
<p>/ 77r /</p>
<p>dell’eccellentissimo signor ambasciator Barbarigo, che sia in gloria.
Invio alla Serenità vostra | l’aggiunte lettere, che mi furono
mandate<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> per lui affineché colla | prudenza sua possi venir a quella
risolutione che stimerà propria | o nel riformarle, o in altro. Di che
attenderò esserne avver-|tito in Amsterdam, ove doverò capitare con
quello di più | che giudicarà a proposito ne’ correnti affari per
commu-|nicar a’ signori Stati, dovendo per il giro, che ho da far per |
queste corti consumar assai tempo, et massime non | sendo sicuro di
trovar tutti li signori<note>
  <p>li signori <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento.</hi></p>
</note> nei luochi ordinarii delle | loro residenze; come intendo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Seguono parole depennate.</hi></p>
</note> esser absente | da<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede parola depennata.</hi></p>
</note> Heidelbergh l’Elettor palatino. |</p>
<p>Nel camino venendo qui ricevei lettere di Zurich dal clarissimo
Pada-|vino con avviso della deliberatione provenuta dalla muni-|ficenza
di vostra Serenità nel condur al suo servitio il signor Cornelio Vimes |
egli n’è restato consolatissimo, et rende humilissime<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> gratie
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | gratie alle Signorie vostre eccellentissime, affermando, che
la vita, et il sangue | di lui resta conservato eternamente a quella
serenissima Republica. | Io lo conduco meco in questo viaggio, et per
esser conosciuto | alle corti di questi principi, et pratico de’ luochi,
et de’ passi, | et per le lingue, ch’egli possede mi riesce di
grandissimo | sollevo per servitio publico. | Io voglio sperare, che |
per questo rispetto vostra Serenità troverà bene, che continui | meco in
questo servitio, essendomi l’assistenza di lui et |</p>
<p>/ 77v /</p>
<p>propria, et necessaria, non ostante l’obligo che gli viene ingiun[to]
| di passarsene al commandamento dell’eccellentissimo signor Proveditor
general dell’arm[i] | Priuli: tuttavia starà a lei il commandare. Io
avanti | il partir mio di Zurich gl’havevo dato per il mese passato, |
per il presente per mettersi ad ordine il suo Ordinario assegn[a-]|mento
di trenta scudi il mese; et quando commandi che | venga a’ suoi piedi, o
passi al campo sarà necessario che hab[bi] | denari per farlo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> il viaggio
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note>. |</p>
<p>Ho presi per questo viaggio da’ signori Lodovico Orelii, et fratelli
| in Zurich quattrocento ongari, et ho loro fatte lettere di | cambio da
pagarsi alli signori Alessandro, Giacomo et Pietr’Antonio | Guadagni
mercanti in Venetia, le quali saranno | presentate alla Serenità vostra;
et ho tolta questa summa perché | nel camino non vi è piazza, ove possi
valermi all’occorren[za.] |</p>
<p>Al partir mio di Zurich li capitani Smith, et Stucchio di quella
citt[à] | mi venero a trovare, et mi pregorono supplicar con la | prima
occasione la Serenità vostra che resti servita sovenirsi
dell’|interesse, che hanno patito per la levata, che ultimam[ente] |
fecero per venir a servirla, essendo stati allhora constretti | pagar 4
fiorini per testa delli soldati, che tornorono | a dietro dal paese de’
Grisoni; dicendomi sperare che | vostra Serenità fosse per riconoscer la
loro prontezza, et buona | volontà in qualche modo. Io non ho potuto far
di [meno] |</p>
<p>/ 80r /</p>
<p>di non sodisfar con queste alla promessa che loro feci di | scrivere;
ma ella deliberarà in ciò quello, che è proprio | della sua prudenza.
Gratie etc. |</p>
<p>Di Stucart a’ 9 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 80v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 80vC /</p>
<p>9 luglio 1616 ricevute 22 detto |</p>
<p>Surian da Stucart 2<hi rendition="simple:superscript">a</hi> |</p>
<p>Ongari 400 presi a cambio |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 25</p>
<p>Allegato I al n. 24 (cc. 78r-79v)</p>
<p>/ 78r /</p>
<p>Serenissime Princeps, amice nobis cha-|rissime; etsi de sincero
Celsitudinis vestrae | in nos animo, nunquam dubitaverimus ta-|men
eundem, tam ad nuperas nostras literas | iam dato responso, quam
Christophori Suria-|ni secretarii latiori expositioni quam accu-|rate
factam, libenter equidem audivimus, adeo | nobis comprobavit, ut non
immerito magnas habea-|mus gratias, pergratum vero nobis cumprimis |
accidit, quod Celsitudinem vestram etiamnum pacis studio-|sam
animadvertimus, idque non solum sacrae | caesareae maiestati, sed et
serenissimo | archiduci Ferdinando, consanguineo nostro cha-|rissimo,
non ita pridem notum fecimus, et | ut aeque, paci deferant singulari
diligentia | admonuimus, quin im[m]o ad contestandum | nostrum pro
salute, et tranquillitate publica | studium, non intermisimus, etiam cum
ar-|chiduce Leopoldo, episcopo Argentmensi, |</p>
<p>/ 78v /</p>
<p>et Passaviensi, qui opportune ad nos | venit, ea de re pluribus, ut
gravitas negocii | requirit praesens agere, ac tandem animum | eiusdem,
ut et fratris Ferdinandi, ad pa-|cem non minus inclinantem
deprehendimus, | adeo, ut nunc plane speremus fore ut aequis |
conditionibus, utrobique transigi possit cui ne-|gocio si nos porro
amplius aliquid conferre | poterimus, nihil sane pro singulari in |
Rempublicam venetam amore, una | cum reliquis Sacri Romani Imperii
confaede-|taris principibus, unquam desiderari pa-|tiemur. Reliqua vero,
de quibus cum | praedicto secretario Suriano sermones | contulimus ex
relatione eiusdem, quo | nos brevitatis studio remittimus Celsitu-|do
vestra, latius intelliget, eique | omne studium ac amorem quantum in |
nobis atque inclitae Reipublicae v[e-]|</p>
<p>/ 79r /</p>
<p>neta usui fuerit, quam familiariter | deferimus. Datae ex Arce nostra
Stutt-|gardiana 26 iunii. Anno
<hi rendition="simple:smallcaps">mdcxvi</hi>. |</p>
<p>Celsitudinis vestra |</p>
<p>ad omnia officia para-|tissimus. |</p>
<p>Ioannes Firnius<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> dux |</p>
<p>Wittembergensis |</p>
<p>/ 79v /</p>
<p>Serenissimo principi do-|mino Ioanni Bembo in-|clito Venetiarum duci
| amico nobis charissimo |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 79vC /</p>
<p>26 giugno 1616 ricevute 22 luglio |</p>
<p>Signor duca di Virtembergh |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 26</p>
<p>13 luglio 1616, Heidelbergh (cc. 81r-86v)</p>
<p>/ 81r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>havuta notitia il signor marchese di Bada del mio arrivo in | Durlach
mandò a complir meco, et a farmi far ogni | maggior offerta. Quelli che
venero per quest’ufficio | nominorono sempre il loro Principe con titolo
di Altezza | da che ben scopersi, che si voleva, che intendessi, che
così | pretendeva esser trattato, et honorato. Sodisfatto | al
complimento mi dissero li medesimi, che ’l signor Marchese | stava per
uscir di Durlach, et passarsene a certo luoco | di ricreatione per
fuggir la mestitia del proprio palazzo | essendogli morta la sera
innanti una figliolina di | un anno in circa amata teneramente da lui,
et che | per questo malamente mi haverebbe potuto dar | audienza, che
però se tenevo lettere credentiali | gliele facessi havere affine di
poter avanzar il | tempo di dar ordine per la risposta. Io dissi, | che
m’era commandato da vostra Serenità di esser col signor | Marchese per
communicargli diversi particolari | toccanti gl’affari presenti, et che
a sua Altezza haverei |</p>
<p>/ 81v /</p>
<p>date io stesso le lettere; ma essendomi di nuovo replicato | il
desiderio di esso Principe di haverle anticipatamente | gliele inviai
col mezo del signor Vimes havendo prima | mutato il nome di Edoardo
Fortunato com’era scritto | nella mansione in quello di Giorgio
Federico, che | così si chiama il presente Marchese essendone stato |
avvertito da’ suoi. Et questa diligenza d’haver esse lettere<note>
  <p>d’haver … lettere <hi rendition="simple:italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
</note> fu per quello | intenderà la Serenità vostra più basso. Con una
carrozza | fui levato dall’hosteria, et condotto in casa d’un |
particolar gentilhuomo perché fossi meglio alloggiato. | Quivi venero a
me il presidente del Consiglio, | il cameriero, o thesorier maggiore del
signor Marchese | con il secretario. Credevo che questi fossero venuti |
per condurmi all’audienza, ma fu in particolare | per tenermi proposito
a nome del signor Marchese | delle sue pretensioni circa a’ titoli, come
intenderà | la Serenità vostra. Doppo havermi salutato di nuovo per |
nome di esso Principe mi dissero, che nel passaggio |</p>
<p>/ 82r /</p>
<p>che fece l’eccellentissimo Gussoni per là s’era sua Altezza lasciata
inten-|der assai chiaramente quello che pretendeva intorno | ai titoli
cioè di serenissimo, et di altezza, dicendo esser quelli | che si
accostuma con tutti li principi di Alemagna; | che per allhora non volse
ricusar di ritener le lettere | che le furono presentate da sua
Eccellenza ma parlò anco | liberamente, che se in altra occasione fosse
stato | scritto con l’istesso titolo di allhora haverebbe | ricusate le
lettere; et per tanto vedendo, che | si continua nel medesimo era
forzata a rimandarmele | ma riceveva però la persona mia<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> come ministro di vostra Serenità | et come a tale haverebbe data
ogni credenza | et mi pregava di dir a loro quello, che havevo | da
conferirgli, facendo iscusa se non mi poteva | ella dar audienza
trovandosi col travaglio della | perdita della figliola, et stando per
uscir della città. | Io mostrai meravigliarmi grandemente di questo, et
dissi, | che non sapevo ciò che sua Altezza havesse trattato
coll’eccellentissimo |</p>
<p>/ 82v /</p>
<p>signor ambasciator Gussoni, ma ero ben certo esser grande la stima, |
che fanno le Signorie vostre eccellentissime di lei, et del merito che |
tiene con la serenissima Republica per essersi sempre dimostrata
incli-|nata a favorir in Svizzeri, in Grisoni, et ne’ presenti affari |
gl’interessi di lei, et mi poteva creder, che nelle lettere | che ho
havute da vostra Serenità per li principi dell’Unione | non dava ella il
titolo di serenissimo, che al solo Principe | palatino per la dignità
elettorale. Replicò il Theso-|rier maggiore dal titolo d’illustrissimo
et eccellentissimo nella mansione | è entrata sua Altezza in sospetto di
non esser trattata, come | si conviene allo stato di principe grande,
che tiene | nella Germania, accenando di altezza. Io ripigliai | che la
prudenza dell’Altezza sua mi persuadeva | a creder, che non haverebbe
ella desiderato più di | quello con che la serenissima Republica è stata
sempre solita | trattar il capo di questa casa, et che però non haveva |
occasione di non retenir le lettere, che le havevo | fatte presentare,
et sentir quello, che havevo in |</p>
<p>/ 83r /</p>
<p>commissione di rappresentarle per effetto di continuata | confidenza
con lei, et in tanto haverei scritto il tutto | alla Serenità vostra. Mi
replicorono questi, che havevano | commandamento espresso di lasciarmi
in ogni modo le lettere per | il rispetto sudetto del titolo, et per il
sospetto che vi sia | la semplice eccellenza per dentro; ma che si
dichiariva haverle | come per ricevute, né dovevo meravigliarmi di
questo | perché sua Altezza ne haveva ricusate, et rimandate dell’altre
| ad altri principi grandi per il medesimo rispetto di titolo | onde
costretto dalla necessità vedendo risolutione | tale, et di non voler il
semplice titolo di eccellenza ch’è nella | lettera per quello che veggo
dalla copia di essa, che la | Serenità vostra s’è compiacciuta
d’inviarmi, non sapendo a che | altro appigliarmi, se ben mal
volontieri, le ricevei (et | le rimando qui aggiunte) et rappresentai a
quei | ministri di punto in punto il filo del negotio | conforme
all’instruttione, et ai commandamenti | di vostra Serenità. Sodisfatti
partirono a riferirlo a sua Altezza |</p>
<p>/ 83v /</p>
<p>che in tanto haveva fatto prepar<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> ogni cosa et uscì allhora | di Durlach facendomi poi dire, che
il giorno seguente mi<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto.</hi></p>
</note> | haverebbe<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> mandate lettere per vostra Serenità et sono l’alligate. Rivenne
| poi il medesimo Thesoriere, a me, et mi aggiunse, che | sua Altezza
haveva ricevuto per testimonio di grand’honore, che la Serenità vostra
continui a communicarle lo stato de’ | correnti affari, ne’ quali come
altre volte si era offerto | così anco faceva la medesima offerta a me
di adoperarsi | in tutte quelle cose, che havesse stimate proprie | con
gl’altri principi dell’Unione per il servitio della | Serenità vostra,
che ben la pregava a non si fidar de’ | Spagnuoli perché dano ad
intender mille cose, et poi | non osservano se non quello, che più torna
loro | commodo, et replicò, ch’esso Principe si sarebbe | sempre
mostrato buon amico di quella serenissima Republica. | Da quella parte
anco nel corso de’ ragionamenti co[n] | detto Ministro caro al signor
Marchese, et molto favo-|rito non ho scoperto, che vi siano quei fini
risoluti |</p>
<p>/ 84r /</p>
<p>di ambasceria, o altro, che sarebbono stimati proprii all’|affare.
Pregai esso Thesoriere a ringratiar | sua Altezza dell’ottima
dispositione di lei verso la serenissima Republica | et ad assicurarla,
che sarà corrisposta con pari affetto | et con una medesima buona
volontà; et di ringratiarla | insieme dell’honore, che havevo ricevuto
di farmi | spesare. Detto Ministro nel licentiarsi da me | replicò le
pretensioni che ’l signor Marchese teneva di | serenissimo, et di
altezza, et io gli feci di nuovo chiara-|mente constare, che quello di
serenissimo non doveva | esser preteso dal suo Principe non lodando
vostra Serenità, | che a questo solo Principe palatino, et con<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> replicargli<note>
  <p>-gli <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -li<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> | delle medesime ragioni dette di sopra m’è parso di | haverlo
lasciato assai ben impresso, et che esso signor Mar-|chese non habbi a
fermarsi in tal pretensione. |</p>
<p>Hier sera arrivai qui. Non v’era il signor Principe | et deve arrivar
fra poche hore col figliolo del mar-|chese di Bramdeburgh a cui vostra
Altezza ha data in |</p>
<p>/ 84v /</p>
<p>moglie la sorella. Sono stati ambidoi a Leuter | stanza della madre
dell’Altezza sua per veder la sposa | et concertar del tempo delle
nozze, che sarà fra quindici | giorni, et si faranno con gran solennità.
|</p>
<p>Dimani spero di haver l’audienza, et in tanto ispedisco | le
presenti, havendo trovata commodità d’inviarle | a Zurich al clarissimo
Padavino. |</p>
<p>Li signori del Consiglio di sua Altezza questa mattina hanno inviato
| a visitarmi il signor consiglier Pauli, che anco s’è trattenuto | meco
tutthoggi a farmi compagnia, honorandomi | con termine di grande affetto
verso vostra Serenità. |</p>
<p>Anco il signor di Brederod agente appresso questo Principe | de’
signori Stati Generali de’ Paesi Bassi è stato a vederm[i] | et havendo
inteso, ch’io devo passar a’ suoi signori | ha mostrato gusto grande, et
ha detto di voler anti-|cipatamente dar loro conto della stima, che la
Serenità vostra | fa di loro, et della confidenza, che vuole passar con
essi. | Io corrisponderò a questo ufficio di complimento |</p>
<p>/ 85r /</p>
<p>et non mancarò di sodisfar in tutte quelle cose, che per | mia
debolezza conoscerò poter giovare agl’interessi | di vostra Serenità con
li più buoni amici. Gratie etc. |</p>
<p>Di Heidelbergh a’ 13 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 85v/</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 86r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 86v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 86vC /</p>
<p>13 luglio 1616 ricevuta 30 detto |</p>
<p>Surian da Heidelbergh |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 27</p>
<p>16 luglio 1616, Hulzoven (cc. 87r-89v, 97r-v)</p>
<p>/ 87r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>ero incaminato da Heidelbergh verso Hanspach, quando hieri |
rincontrai un messaggiero ispeditomi da Zurich dal clarissimo Pada-|vino
con le lettere della Serenità vostra de’ 2 dello stante, et secondo che
| porterà l’occasione mi valerò degl’avvisi, che s’è compiacciuta | di
farmi havere di quanto è seguito nel Paese arciducale dalla | parte di
Trieste. Ho stimato bene di riespedir<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> il messo colle | presenti a Zurich valendomi della commodità, et
della sicurtà | del recapito. Procuro di affrettar il viaggio per trovar
| ad Hanspach il signor Marchese, dovendo egli la prossima | settimana
passar ad Heidelbergh per assister alle nozze | della sorella del
serenissimo Palatino maritata, come riverentemente | scrissi alla
Serenità vostra, nel principe Federico Guglielmo figliolo | primogenito
dell’elettore di Brandemburgh, che doveranno | celebrarsi per
dimani<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue lettera depennata.</hi></p>
</note> otto<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata.</hi></p>
</note> giorni, et esso signor marchese | d’Hanspach intervenirà per
nome dell’Elettore<note>
  <p>E- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  He-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> padre | dello sposo, come suo più stretto parente. Anco il |
principe di Hanault vi deve intervenire; ma spero | di poter trovar
l’uno, et l’altro prima della loro partenza. | Nella corte di
Heidelbergh sono stato parimente assicurato | che il palatino Augusto di
Neoburgh è quello, che | mostrò desiderio d’esser informato de’ negotii
della | Serenità vostra et non il fatto catholico ch’è il primogenito
della | casa; ma par che fra questi dell’Unione chiamino<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Seconda</hi> -i-
  <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -a-<hi rendition="simple:italic">, come pare.</hi></p>
</note> |</p>
<p>/ 87v /</p>
<p>esso principe Augusto il primogenito, come quello, ch’è della sua
fattione | et della sua religione ancorché sia il secondo genito della
casa | di Neoburgh. |</p>
<p>Con parole piene di grand’affetto corrispose il signor Principe |
palatino all’ufficio<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> di
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> che feci per nome della Serenità vostra di haverlo | trovato in
ottimo stato di salute, et parimente a quello, che | stimai a proposito
non tralasciare rallegrandomi delle vicine | nozze della sorella. Rese
egli poi molte gratie alle | Signorie vostre eccellentissime della
communicatione, che gli feci de’ suoi | affari, et disse tener per
artificiosa la maniera del trattar | de’ ministri spagnuoli, et che non
era bene, che la Serenità vostra | si dispossessasse del preso senza
haver cosa sicura, | et effettiva in mano per il rimedio alli Uscochi.
Et havendo | io ringratiata sua Altezza in conformità del commandamento
| dell’Eccellenze vostre di quanto haveva scritto in corte cesarea, |
disse, che si haveva impiegata volontieri con gl’altri | principi
dell’Unione col mezo di lettere appresso l’Imperatore | et che
nell’avvenire in quello, che si havesse conosciuto | necessario si
sarebbe anco adoperato con ogni spirito per | corrisponder a quella
buona amicitia, et a quella confi-|dente amorevolezza, che gl’antenati
suoi havevano | passato sempre con la serenissima Republica nel che
haverebbe | anco procurato di avanzarsi, et ch’ella fosse conosciuta
|</p>
<p>/ 88r /</p>
<p>maggiore. Io gli replicai, che ben si poteva prometter l’Altezza sua
| altrettanto dal canto di vostra Serenità per la stima, che sempre ha |
fatto di questa serenissima casa, et per quella, che fa della particolar
| persona dell’Altezza sua. Mi disse poi haver inteso che l’arci-|duca
Leopoldo era passato per Stucart, che haveva | discorso con quel<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> Principe
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> Duca, et datogli ad intender | che ’l fratello era stato
imbarcato. Io risposi, che tanto | havevo anc’io presentito essendomi
trovato allhora | che passò per Stucart in quella città, et sua Altezza
soggiunse | all’arciduca Leopoldo non bisogna creder tutto, è huomo |
che camina colli suoi vantaggi; tenterà di far creder | diversamente da
quello ch’è in effetto. È opinione | in esso Principe palatino, et ne’
suoi consiglieri, che la venuta | d’esso Leopoldo nell’Halzatia non
vogli servir ad altro | che per voler dar ad intender quello<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> va publicando | d’esser insieme col fratello disgustato de’
Spagnuoli; overo | per dar qualche assistenza a’ ministri, et feudatarii
| arciducali, che sono sparsi nell’Holzatia<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note>, et altrove | in quei contorni, et eccitarli ad aiutar il
serenissimo Ferdinando. | Il signor Principe doppo haver considerata la
venuta di | Leopoldo, come ho detto, tornò sopra il negotio gustando, |
che gli replicassi gl’accidenti, che havevano alterate | le trattationi,
et la speranza, che prima s’era presuposta |</p>
<p>/ 88v /</p>
<p>d’un buon essito, mostrando desiderio, ch’io gli facessi havere | in
scritto la sostanza del tutto come feci; et con farmi nuove | offerte
dell’opera sua in servitio di vostra Serenità, a me ancora | come ad
humilissimo suo Ministro usò parole di gran cortesia. |</p>
<p>Visitai poi la serenissima Principessa per nome di vostra Serenità et
mi | parve non tralasciar<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> anco
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> di complir anco collo sposo | principe di Brandemburgh, dicendo
ch’ero sicure<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note>, che | alla Serenità vostra haverebbe gustato questa più stretta
| congiontione di parentato, et fu da esso Principe | aggradito
grandemente l’ufficio, dicendo, che lo riceveva | da me ministro della
Serenità vostra per testimonio della | continuata buona amicitia, che la
serenisima Republica ha havuta sempre con la sua casa; et che ’l
Serenissimo suo padre | non haverebbe mancato di adoperarsi sempre in
ser-|vitio di lei, et anco nelle presenti occasioni, come | saprà
quello, che potrà operare, et che già haveva | havuta buonissima
informatione delle ragioni, che | hanno mossa la Serenità vostra a
prender l’armi. Io ringra-|tiandolo con quelle parole, che stimai
proprie, giudicai | bene communicar ad esso ancora con tal occasione |
lo stato presente de’ negotii, di che hebbe particolar gusto, | et con
curiosità m’andò interrogando di diver[si] | particolari toccanti la
presente guerra<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> nel che gli diedi quella |</p>
<p>/ 89r /</p>
<p>maggior sodisfattione che puoti. |</p>
<p>Il signor Principe palatino volse giovedì doppo datami l’audienza |
ch’io mi trattenessi in palazzo a desinare, et la sera alla | cena colla
compagnia di diversi principali conti, et baroni | et altri signori di
corte; et nel riveder sua Altezza la sera per | licentiarmi, et
ringratiarla, replicò ella dei medesimi | concetti, che già m’haveva
espressi del suo buonanimo | et della prontezza d’essequir dal suo canto
tutto quello | che sarà stimato necessario nel negotio della Serenità
vostra. | Ma in questo proposito ella intenderà dall’altre mie | ciò che
m’è occorso haver in discorso dal signor colonnello | Sciombergh
favoritissimo di sua Altezza: et la Serenità vostra lo metterà | in
quella consideratione, ch’è propria della prudenza | sua. Il signor
Principe mi fece haver la risposta | alle lettere di vostra Serenità, et
una scrittura, che contiene | per quanto comprendo lo stesso, che la
lettera, et | tutto sarà qui congionto con la traduttione. |</p>
<p>M’ha anco onorato di farmi haver lettere per duoi | suoi agenti l’uno
in Francfort, l’altro in Colonia per | il buon indrizzo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> del mio viaggio se mi occorrerà passar | per di là andando in
Holanda. |</p>
<p>Molti cavallieri, et principali signori con quali m’è occorso sin |
qui di trovarmi in queste corti hanno mostrata |</p>
<p>/ 89v /</p>
<p>prontezza più che ordinaria di venir a servir con genti da | piedi,
et da cavallo, et si dogliono del non haver passaggio. | Venero a
vedermi particolarmente nel mio alloggiamento li signori | conti di
Levestein, et d’Ortemburgh mostrandosi l’uno, et l’altro |
inclinatissimi al servitio; et io resi loro gratie dell’affetto |
devuto<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note>, che havevano verso vostra Serenità; et particolarmente col
signor | conte d’Ortemburgh essequii quanto da lei mi fu commesso |
nelle sue lettere de’ 10 del passato che gli dicessi intorno | l’haver
ella accettata la sua offerta; et egli pur replicò, | che come havesse
inteso esser uno benché picciolissimo addito | non haverebbe mancato di
metter in essecutione la sua buona | volontà. Gratie etc. |</p>
<p>Di Hulzoven a’ 16 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 97r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 97v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 97vC /</p>
<p>16 luglio 1616 ricevute 2 agosto |</p>
<p>Secretario Surian da Hulzoven |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 28</p>
<p>Allegato I al n. 27 (cc. 91r-v, 96r-v; tradotto a c. 94r-v)</p>
<p>/ 91r /</p>
<p>Monsieur. Ce m’a esté beaucoup de contentement | d’entendre tant par
vos lettres de l’onzieme de ce | mois, que plus particulierement par la
proposition | du sieur Christophle Suriano vostre secretaire, | avec
qu’elle estime vostre Altesse a receu le tesmoignage | que ie rendis
nagueres au sieur Gussoni son | ambassadeur par deca, de mon intime
affection | envers elle, et tout le corps de la serenissime republique
de Venise, specialement en ce qui | concerne l’affaire qu’elle ma fait
representer | derechef: pour le bien, et avancement duquel, | comme i’y
ay desia employé mon entremise envers | sa Maiesté imperiale suivant la
promesse que i’en | avoy faite, aussi ne perdray ie cy apres la
moin-|dre occasion que ie seauray y pouvoir servir, | ains seray
tousiours tresaise de joindre les effects | au susdit tesmoignage de mon
affection, en ce | qui dependra de moy conformement à la de-|claration
que i’en ay faite audit sieur Suriano, | à la quelle me remettant, ie
prieray le Createur | vous avoir. |</p>
<p>Monsieur en sa souveraine et digne sauvegarde. |</p>
<p>De Heydelberg le 4<hi rendition="simple:superscript">e</hi> de juilet
1616 |</p>
<p>Frideric E(lecteur) p(alatin) |</p>
<p>/ 91v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 96r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 96v /</p>
<p>A Monsieur |</p>
<p>monsieur le duc de | Venise</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 96vC /</p>
<p>4 luglio 1616 ricevuta 2 agosto<note>
  <p>2 agosto <hi rendition="simple:italic">come pare.</hi></p>
</note>|</p>
<p>Elettor palatino da | Haidelberg. |</p>
<p>n. 29</p>
<p>Allegato II al n. 27 (cc. 92r-v, 95r-v; tradotto a c. 93r-v)</p>
<p>/ 92r /</p>
<p>In lettere del secretario Surian de Hulzoven de 16 luglio 1616 |</p>
<p>Son Altesse electore palatine ayant entendu bien au long, | ce que
par le sieur Christophle Suriano luy a esté representé | de la part du
serenissime duc de Venise, en vertu des lettres | de creance qu’il en a
exhibées: et recognoissante que ceste | communication ne peut proceder
que de l’affection et bonne | confiance dudict seigneur Duc envers
sadicte Altesse, elle | l’en remercie tres affectueusement, ne desirant
rien plus | que de pouvoir faire paroistre à la serenissime Republique |
les effects de l’amitié et bonne correspondence que ceste | serenissime
maison electorale a eue de tout temps | avec icelle, et la continuation
de laquelle luy sera tous-|iours en singuliere recommandation: ainsi
qu’en | suite de ce, et de la parole qu’elle en avoit donnée au sieur |
ambassadeur Gussoni, elle n’a pas obmis d’escrire incontinent | apres le
partement d’iceluy d’aupres d’elle, fort particu-|lierement à sa Maiesté
imperiale touchant l’affaire | d’Istrie, et luy faire entendre les
raison qu’elle a iugé | servir en cest endroit pour l’advencement du
repos et | tranquillité publique, et le redressement d’une bonne
in-|</p>
<p>/ 92v /</p>
<p>telligence et voisinance entre ladicte Republique et l’archiduc |
Ferdinand. Aussi ne lairra elle de contribuer cy apres tout | ce qui
pourra dependre d’elle pour prevue de ce que dessus | dont ledict sieur
Suriano est prié, vouloir asseurer la serenissime | Republique, et
iceluy peut de sa part prendre certitude | de la bien vueillence de
sadicte Altesse envers luy. |</p>
<p>Fait à Heydelberg soubs le seel ordinaire de sadict Altesse |</p>
<p>electorale […]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Sigillo.</hi></p>
</note> 1616 |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Sigillo</hi></p>
<p>/ 95r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 95v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>n. 30</p>
<p>Allegato III al n. 27 (c. 93r-v; traduzione di c. 92r-v)</p>
<p>/ 93r /</p>
<p>Scritta del serenissimo Principe palatino che serve di risposta |</p>
<p>Havendo sua Altezza elettorale palatina inteso quello, che |
ampiamente le è stato rappresentato dal signor Christofforo | Suriano
per parte del serenissimo doge di Venetia in virtù | delle lettere
credentiali, che le ha presentate; et conoscendo | che questa
communicatione non puole proceder, che dall’|affettione, et buona
confidenza del detto signor Doge verso la | detta Altezza ella
affettuosissimamente lo ringratia | non desiderando cosa alcuna
maggiormente, che di poter | far constare alla serenissima Republica
gl’affetti dell’amicitia, | et buona corrispondenza, che questa
serenissima casa eletto-|rale ha havuta in tutti i tempi con lei, et la
sua | continuatione le sarà sempre a cuore. Et come in confor-|mità di
questo, et della parola, ch’ella haveva data al signor | ambasciator
Gussoni ella non ha tralasciato di scriver incon-|tinente doppo la<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> sua
  <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea e poi
  depennato.</hi></p>
</note> partenza di lui da essa<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> per
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> con | ogni particolare a sua Maestà imperiale intorno all’affare
| d’Istria, et farle constar le ragioni, che ha stimate | proprie
intorno ciò per l’avanzamento del riposo, et | tranquilità publica, et
per radrizzar una buona | intelligenza, et vicinanza tra la detta
Republica et l’arci-|duca Ferdinando; così non lascierà da mo innanti |
di far dal canto suo tutto quello che dipenderà |</p>
<p>/ 93v /</p>
<p>da lei per comprobatione di quanto è detto di sopra onde il | detto
signor Suriano è pregato voler assicurarne la serenissima Republica | et
egli per parte sua può esser certo della benevolenza | della sudetta
Altezza verso di lui. |</p>
<p>Fatta ad Heidelbergh sotto il sigillo ordinario della sudetta |
Altezza elettorale li 4 luglio 1616. |</p>
<p>n. 31</p>
<p>Allegato IV al n. 27 (c. 94r-v; traduzione di c. 91r-v)</p>
<p>/ 94r /</p>
<p>Risposta del signor Principe palatino elettore a sua Serenità |</p>
<p>Monsignor ho<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> ho
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> ricevuto sommo contento intender tanto | dalle lettere sue delli
11 del mese passato, quanto | più particolarmente da quanto mi ha
esposto il signor | Christofforo Suriano suo secretario<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> quanto
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> come sia | stato fatto conto dall’Altezza vostra la
testimonianza | ch’io ho resa qui<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> non molto fa al signor Gussoni<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> suo ambasciatore | della cordial affetione mia verso di lei, et
tutto il | corpo della<note>
  <p>-lla <hi rendition="simple:italic">corretto</hi>
  <hi rendition="simple:italic">su</hi>
  -i<hi rendition="simple:italic">; segue</hi> quella
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> serenissima republica di Venetia spetialmente | in quello che
tocca l’affare, che di nuovo | mi ha fatto rappresentare, per il bene,
et avanzamento del quale; come io di già ho impiegata | l’interpositione
mia con la Maestà imperiale in conformità | della promessa, che ne feci;
così nell’avvenire non | perderò minima occasione nella sappi<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> di poter servire | anzi sarò sempre contentissimo di poter unire
| gl’effetti al testimonio della mia affettione | in quello che
dipenderà da me in conformità | anco di quanto me ne sono dichiarito col
detto signor | Suriano, al che rimettendomi io pregarò Iddio. |</p>
<p>Monsignor che vi habbi nella sua sovrana, | et degna protettione de
Heidelbergh a’ | 9 luglio 1616. |</p>
<p>Fredrigo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Prima</hi> -r-
  <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> elettor palatino |</p>
<p>/ 94v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic"><lb /></hi>/START LETTER/</p>
<p>n. 32</p>
<p>16 luglio 1616, Hulzoven (cc. 98r-99v, 102r-103v)</p>
<p>/ 98r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>il colonnello Sciombergh (col quale ho riverentemente accennato |
nelle mie prime haver havuto ragionamento) nell’uscir | dalla visita
della serenissima Principessa mi venne ad incon-|trare, et disse, che
doppo ’l desinare si saressimo trovati | insieme perché voleva
communicarmi qualche cosa | stimata da lui di non poco rilevo. Così
fossimo insieme | per buon spatio d’hora, nel qual tempo mi disse, che |
haveva inteso dal signor Principe ciò che gl’havevo con-|ferito, et
veduto anco quanto gl’havevo fatto haver | in scritto toccante lo stato
del negotio, la condotta | sua, et sopra che al presente pendi la
controversia, | che tutto stava bene, et quanto alla ragione qui | ella
era conosciuta per la serenissima Republica perché la dichia-|ratione
sua fondava nell’honesto, né arciducali | potevano dolersi: ma,
aggiunse, quanto a me dirò | liberamente il termine ufficioso, che usa
la serenissima Republica | con li principi dell’Unione, et la
dimostratione di confidenza | con loro nel farli communicar lo stato
delle cose sue è | buono; ma questo non è tutto perché a muoverli vi
vuole | più stretta pratica, et quando essi saranno espressa-|mente, et
chiaramente<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata.</hi></p>
</note> ricercati dalla Republica | ad operar con l’Imperatore lo
faranno con vivezza, et il | mio Principe in particolare, ch’è
inclinatissimo al veder |</p>
<p>/ 98v /</p>
<p>che sua Serenità sia libera da travagli, et desidera la tranquilità |
di quello Stato lo farà, et per l’auttorità che tiene con gl’altri |
principi dell’Unione sarà il nervo principale per sostentar | tutto il
corpo, et portar gl’affari unitamente secondo, che | sarà necessario, et
porterà l’occasione. Et io rispuosi che questi | principi potevano bene
trovar l’opportunità di operar | né era necessario alla Republica
raccordar questo alla loro | prudenza, né eccitar la loro buona
intentione mentre | conoscono la ragione esser dal canto della
serenissima Republica. | Disse poi bisogna ch’io a questo proposito dica
più olt[re.] | Noi vediamo come passano le cose in Italia, come si |
tratta con noi in questa provincia della Germania | quello che si tenti
nei paesi di Giuliers, et che tutti<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> -e.</p>
</note> questi sono eccitamenti de’ Spagnuoli
<hi rendition="simple:italic">di</hi><note>
  <p>di … mondo tutto <hi rendition="simple:italic">decodifica</hi>
  <hi rendition="simple:italic">di</hi>
  <hi rendition="simple:italic">testo cifrato presente a c. 100r; con
  segno di rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">maniera che l’opponersi tutti a
così fatti</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| pensieri sarà proprio della
prudenza de’ principi | che ne sono interessati, quando fossero tutti |
li prencipi dell’Unione con la serenissima Republica et li | stati di
Olanda, et forse anco il re della | Gran Bertagna</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> tenuto da’ Spagnuoli
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">tenuto da’ | Spagnuoli con una
certa intelligenza di lega | o sia di buona corispon-</hi></p>
<p>/ 99r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">denza; ma tutto | però con obligo della
commune diffesa | ognuno per la parte, che potrà, o con danari | o con
genti colla diversione, o in altra | maniera, sarebbe un metter la
briglia | allo Spagnolo, non per una volta, ma per | sempre, che non
saprebbe come reggersi | onde per consequenza si fermarebbe un giorno |
dal voler abbracciar il mondo tutto</hi>. |</p>
<p>A questo si deve haver l’occhio, | et pensar molto bene, il mio
Principe vi pensa, et so | quello che ne dico; et quando la serenissima
Republica vi po-|serà lo spirito troverà, che a fermar la quiete nel |
suo stato, la pubblica tranquilità, et quella della pro-|vincia
d’Italia, ch’è tanto desiderata da lei non si | vuol altro, né si
ricerca altro mezo più potente |
<hi rendition="simple:italic">il</hi><note>
  <p>il … da per tucto <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 100r-v; con segno di rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">mio Prencipe è inclinatissimo a
questa unione | et ognuno per la propria, et commune diffesa | vi può
entrare perché qui non si tratta di | religione; si tratta di solo tener
in freno | il re di Spagna, che tende alla monarchia | et così di
concerto assicurar ognuno il proprio. | Noi intendemo</hi><note>
  <p>-m- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">le pratiche fanno</hi></p>
<p>/ 99v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">quelli | della Lega cattolica vogliono,
che noi cedemo</hi> | <hi rendition="simple:italic">li beni, che già
erano ecclesiastici sotto la ditione | del Papa; dall’altro canto
Spagnuoli fanno | quanto possono coll’impossessarsi così</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| pian piano con li soliti
artificiosi pretesti | de’ luochi in quello di Giuliers, et lo tentano |
altrove; di maniera, che pur troppo è patente | la loro volontà di
dominare da per tucto</hi>. | Io mostrando | di aggradire quanto<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> era
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> si era compiacciuto di signifi-|carmi gli dissi, che questi
erano concetti, che merita-|vano in sé stessi gran consideratione, et di
matura | deliberatione, et con parole generali lo lasciai impres[o] |
dell’ottima mente di vostra Serenità nel desiderar la publica |
tranquilità, et la propria della provincia d’Italia. | Uscì poi il
medesimo a dirmi, che vedendosi, che | la casa d’Austria procuri di
farsi<note>
  <p>-s- <hi rendition="simple:italic">corretta su altra lettera;
  segue</hi> hereditario <hi rendition="simple:italic">e la cifra</hi>
  z8 <hi rendition="simple:italic">depennati.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">ereditario</hi><note>
  <p>ereditario … ostar ai contrarii
  <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo cifrato presente a
  cc. 99v, 102r.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">l’Imperio, il che forse non
succed</hi>[e-]|<hi rendition="simple:italic">rà così facilmente perché
intendendosi | il signor Prencipe molto bene con il marchese | di
Brandemburg et con il duca |</hi></p>
<p>/ 102r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">di Sassonia | si farà ogni cosa perché
non cadi la successio</hi>[ne] <hi rendition="simple:italic">| in casa
d’Austria, né si mi sarà, che sia dell</hi>[a]
<hi rendition="simple:italic">| religione, anzi si vuole che sia
cattolico per que</hi>[i] <hi rendition="simple:italic">| rispetti, che
comporta la ragione di stato, et si</hi>[come]
<hi rendition="simple:italic">| Austriaci tutti concorono nel voler
far</hi> <hi rendition="simple:italic">riusci-|re re de’ Romani
Ferdinando così</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">da | questi prencipi si sarebbe
sentito altrimenti, | et procurato altro prencipe cattolico come
sa-|rebbe a dire uno della casa di Baviera, | l’elettor di Colonia, che
è della medesima o altro | che tutto ciò passava secretissimo et a me lo
| diceva in confidenza; aggiongendo, che | vi era del pensiero assai per
trovar modo | di riparar, et ostar ai contrarii</hi>. |</p>
<p>Io lo ringratiai di quanto mi haveva communicato | né ho voluto
mancare di rappresentarlo alle Signorie vostre eccellentissime. Gratie
etc. |</p>
<p>Di Hulzoven a’ 16 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 102v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 103r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 103v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 103vC /</p>
<p>10 luglio 1616 ricevuta 2 agosto |</p>
<p>Segretario Suriano |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 33</p>
<p>Allegato I al n. 32 (cc. 100r-101v; decodifica di cc. 98r-99v,
102r-103v)</p>
<p>/ 100r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 100v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 101r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 101v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 34</p>
<p>Allegato I al n. 35 (cc. 104r-105v; decodifica di cc. 106r-110v)</p>
<p>/ 104r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 104v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 105r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 105v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>n. 35</p>
<p>21 luglio 1616, Haspach (cc. 106r-110v, 113r-v)</p>
<p>/ 106r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>era fuori il signor Marchese quando arrivai in questa città, et |
steti doi giorni ad aspettar il suo ritorno. In questo mentre | mi venne
a visitare, et trattenersi meco il signor Gio. Battista Lencher | uno
de’ consiglieri, il quali<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> già sei anni ha per questo Prin-|cipe fatta residenza appresso
la Serenità vostra. Discorse egli a lungo | meco de’ correnti negotii
del mondo, et nel proposito degl’ | affari delle Signorie vostre
eccellentissime mi disse, che già alcuni giorni | haveva havuti diversi
ragionamenti col signor Marchese, et | in ristretto haveva scoperto in
lui ottima inclinatione | verso gl’interessi della serenissima Republica
et faceva consequenza | anco del general de’ principi uniti. |
<hi rendition="simple:italic">Tra</hi><note>
  <p>Tra … havesse parte <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 104r; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">alcuni de’ suoi passava concetto,
che | occorrendosi dovessero aggiunger alli ufficii | anco l’assistenza
dell’opera, et de’ fatti stessi, ma | che tutto stava nel modo, et il
punto batteva, che | proponendosi il mover l’armi in qualche ma-|niera
per far diversione, si considerava, che era | un imbarcarsi, senza esser
certi, se vostra Serenità | havesse a continuar la guerra, perché
assicurati | che</hi></p>
<p>/ 106v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">ella fosse stata di questo senso essi
tenterebbo-|no, che Olandesi rompessero la tregua, et così | si
caminarebbe di concerto sino</hi> <hi rendition="simple:italic">alla
conclu-|sione del negocio, che il signor Marchese haveva | mostrato
desiderio di questo</hi> <hi rendition="simple:italic">suo pensiero, et
| de qualche altri de’ principi capitasse alla | notitia della Serenità
vostra, senza parere, che | egli ne havesse parte</hi>. |</p>
<p>Et esso Lencher haveva pensato | valersi del mezo del signor Vimes
conosciuto da lui coll’eccellentissimo | Gussoni ma fu in dubio se si
trattenesse ancora in Coyn[…] | né sapeva della mia residenza in Zurich,
et hora si consola[va] | di tal opportunità. Io dissi a questo Signore,
che come vostra Serenità | era stata necessitata, come si sapeva a
prender l’armi co[sì] | haveva bramato sempre la quiete publica, et la
propria | nel suo Stato; ma che non era per mancar certo alla di[fesa] |
delle cose sue, et de’ suoi sudditi; che quanto m’havev[a] |
significato. | <hi rendition="simple:italic">Io</hi><note>
  <p>Io … Serenità vostra <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 104r-v; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">lo ricevevo per sincero testimonio
dell’animo | ottimamente intentionato del signor Marchese in
par-|ticolare verso la serenissima Republica ma che la cosa, | che si
proponeva ricercava gran considera-|tione,</hi></p>
<p>/ 107r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">così dal canto di lei, come de’
principi, et | per consequenti vi voleva gran tempo alla risso-|lutione,
disse, che era vero, et poi soggionse, che | il pensiero per la
diversione era di metter in | campagna dieci, o dodeci mille fanti de’
migliori | et aprirsi il passo a forza della parte, che fosse parsa |
più commoda, et contrastar apertamente ma che | come mi haveva detto era
necessario saper, che la serenissima | Republica havendo tal
dichiaratione da questi Stati, et assistenza dai principi havesse
proseguito nella | guerra, perché sebene non amano essi
principi</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  Spagnoli <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| affatto la casa d’Austria, con
essa però con ragione | di stato devono procurare in modo, che non habbi
causa di | dolersi ma far le cose con qualche pretesto, che sarebbe |
col dechiarirsi li principi di voler mantener la | libertà che
pretendono havere, et di voler difender anco | un libero principe com’è
la Serenità vostra questo tanto mi | fu proferito dal sudetto
gentilhuomo con affetto dicendomi | che al sicuro il signor Marchese me
ne haverebbe anco</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">tratte qua</hi>[lche]
<hi rendition="simple:italic">| moto</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note><hi rendition="simple:italic">,</hi></p>
<p>/ 107v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">ma non dichiaratose affatto per quei
rispetti, che devo</hi>[no] <hi rendition="simple:italic">| esser
osservati per regola di buon governo, il che è seguito | come intenderà
la Serenità vostra, et ben si scopre chiaro | che se non</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> essi mille è simille
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">è simile questo concetto a |
quello del colonello Scombergand</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> daiber
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">dai Idemberg | come con le mie de’
16 l’ho dato reverente conto non ha | disugualgianza</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">tale, che non possi</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> con
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">chiamarsi l’istes</hi>[so]
<hi rendition="simple:italic">| fine de interessar la Serenità
vostra.</hi><hi rendition="simple:superscript">.</hi>|</p>
<p>Mostrai col detto signor Lencher d’aggradir la communica[tione] |
dissi, che haverei inteso ciò che ’l signor Principe m’havesse | tocco
in questo proposito, et tutto haverei notificato a vostra Ser[enità.]
|</p>
<p>Rivenne il signor Marchese nella città, et nell’istesso tempo, che |
arrivò perché fuori haveva intesa la mia venuta mand[ò] | a salutarmi
per il medesimo signor Lencher, et dirmi, che la | mattina mi haverebbe
fatto venir a lui. Andai coll[a] | sua carrozza a palazzo, et mi
presentai colle credentia[li,] | che ricevè con termine
ufficiotissimo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
</note>, et qui aggiunta | sarà la sua risposta; et io prima di
communicarg[li] | le cose toccanti li presenti motivi mi rallegrai della
| sua buona salute, et del figliuolo maschio, che hebbe a’ | dì passati.
Egli me ne ringratiò, et disse che tanto | più cara gli sarebbe riuscita
la conservatione della |</p>
<p>/ 108r /</p>
<p>sua sanità quanto havesse con essa potuto impiegarsi nel giovar |
agl’interessi delle Signorie vostre eccellentissime; et del figliolo,
ch’era sicuro | ch’elle haveranno sentita consolatione, et loro
prometteva | che lo haverebbe fatto alevare, et nutrire con quei
documenti | ch’egli ancora hebbe dal padre di osservare, et servire | in
tutte le occasioni quella serenissima Republica. Doppo havermi | rese
anco gratie di quanto gl’havevo communicato nel | negotio ne discorse
con affetto, et considerò che riducendosi | la pendenza sua alli duoi
punti principali della resti-|tutione de’ posti, et del rimedio ad
Uscochi, pareva a lui, | che et nell’uno, et nell’altro vostra Serenità
condescendese al ragio-|nevole, né sapeva vedere se non che le passioni,
et gl’affetti di | quelli, che hanno in mano le trattationi difficulti
ogni | buon’effetto: aggiungendo può bene assicurarsi la serenissima |
Republica che li principi dell’Unione non tralascieranno ufficio | per
levarla da questi travagli; et io reputo mia buona | fortuna di dover
conferirmi ad Heidelbergh per dover assister alle nozze di mio cugino il
figlio maggiore dell’ | elettor di Brandemburg: perché haverò occasione
informato | di discorrer col signor Principe palatino, et con altri
principi, | che vi saranno |
<hi rendition="simple:italic">onde</hi><note>
  <p>onde … buoni principi <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a cc. 104v-105v; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">uniti troveremo forse insieme
qualche cosa di buono |</hi></p>
<p>/ 108v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">per servitio della giusta causa di sua
Serenità et continuò | è necessario che si habbi sopra questo negotio
molta consideratione | perché si vede che Spagnuoli non lasciano di
tentar tutte | le strade per condursi alla monarchia; di loro non
dobbiam</hi>[o] | <hi rendition="simple:italic">fidarsi, et io andai
rispondendo secondo, che stimai | a proposito per riscaldar maggiormente
tal buona | dispositione; uscì poi a dire quanto a me stimo, che | non
si potendo far altro il vero rimedio per servitio | della Republica in
questi affari, et per mortificar | l’animo di Spagnoli fosse che li
signori Stati, et Paesi Bassi | rompessero la tregua, che la serenissima
Republica continuasse | la guerra, et che noi si movessimo in qualche
maniera | con le armi, ma questo quanto alli Stati vi concorereb-|be
qualche difficoltà perché vorrebbono intendersi bene | come et con qual
fondamento havessero a venir | a tal rottura della tregua per non restar
poi abbando-|nati, et imbarazati, et quanto</hi></p>
<p>/ 109r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">a noi non staressimo | a vedere, ma
bisogna, che da ognuno si faccia la parte | sua, parlo mostrando di
farlo come in passando, ma | con affetto tale, che col precedente aviso
del Lencher | ben puoi scoprire, che l’intentione sua era tale, seben |
accompagnata dalla natural inclinatione</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su parola
  depennata</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">di esso Prencipe | all’armi, né
venendo ad alcun individuo mi conteni sopra generali, mostrando, che
vostra Signoria bramava la quiete |</hi>
<hi rendition="simple:italic">si ma non</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> volev
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">temeva di diffendere la sua giusta
causa | la quale sapendo che era conosciuta tale da tutti li buoni |
principi.</hi> |</p>
<p>Si prometteva anco che per essa | si sarebbono adoperati di quella
maniera, che havessero | stimata propria, et necessaria; et esso signor
Marchese repigliò | che vostra Serenità della buona volontà dell’Unione
poteva far | ogni real fondamento per li suoi interessi, et che non si
sarebbe | mancato dai principi di pensar a quello che fosse stato | a
proposito; et replicò | <hi rendition="simple:italic">per</hi><note>
  <p>per … Serenità vostra <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 105v; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">me non trovo cosa più propria, che
quella, che già ho | detta non giovino gli ufficii, et a questo
proposito in | discorrendo mostrò di stimare che una</hi></p>
<p>/ 109v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">ambasciata | espressa sarebbe stata più
propria, che gl’ufficii di | parole, il che ho compreso essergli stato
somministrato | dal medesimo Lencher, che me ne parlò. Vedendo | io
l’affetto di questo Principe lo andai coadiuvand</hi>[o]
<hi rendition="simple:italic">| con termine però riservato, et senza
mostrar ansietà | in conformità del commandamento della Serenità vostra.
|</hi></p>
<p>Et egli mi aggiunse, che a Heidelbergh ne haverebbe discor[so] | ,
et<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede parola depennata</hi>.</p>
</note> sperava di far qualche bene. Mi replicò lo | stesso la sera, che
fui a complir seco mentre stava per partir | verso il Principe palatino
con risolutione di far il viaggio di notte | essendo nel giorno il caldo
affanosissimo, et con la medesima | occasione non lasciò di toccarmi di
nuovo <hi rendition="simple:italic">il</hi><note>
  <p>il concetto … l’armi <hi rendition="simple:italic">aggiunto su
  testo cifrato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">concetto del | muover l’armi</hi>
della maniera, che la Serenità v[ostra] | ha inteso<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
</note> che facendomi molte offerte in servitio di lei | e che tutto
corrisposi con quel termine, che stimai più propr[io] | ringratiandolo
dell’honorato trattamento che era stato fatto. |</p>
<p>Il conte Fedrigo di Solms cognato di questo Principe, al quale |
baciai la mano, mi pregò di testificar alla Serenità vostra che | vive
con desiderio grandissimo di potersi impiegar in servitio | di lei, et
che volentieri lo manderà ad effetto, quando | l’occasione se gli
presenti, et io l’ho ringratiato. |</p>
<p>/ 110r /</p>
<p>Non ho trovato a questa corte il conte di Mansfelt essendo già |
alcuni giorni partito per Francia per liberar li conti d’Ardech |
parenti di questo signor Marchese trattenuti a Lione, et già le Signorie
vostre | eccellentissime haveranno forse havuto qualche avviso di lui
dalla | parte di Torino: perché doveva far quella stradda. |</p>
<p>Parto in questo punto alla volta d’Ambergh per esser col signor |
principe d’Hanault. Porterò meco le presenti per ispedirle alla Serenità
vostra con la prima commodità, che ritrovi | per camino. Gratie etc.
|</p>
<p>Di Haspach a’ 21 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 110v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 113r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 113v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 113vC /</p>
<p>21 luglio 1616 ricevute 10 agosto |</p>
<p>Secretario Surian da Hanspach |</p>
<p>Il segretario Christiano di Brandeburg | considera, che se li signori
hanno a | muoversi coll’opera in prova | della Serenissima far
diversione | ciò era un’imbarcarsi | senza escusanti, che la Serenissima
havesse | a continuar la guerra, perché | assicurati li signori
dell’Unione di | quello tenterebbono, che Olan-|desi rompessero la
tregua | etc. |</p>
<p>L. R. SS. |</p>
<p>n. 36</p>
<p>Allegato II al n. 35 (cc. 90r-v, 111r-112v)</p>
<p>/ 90r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Letterlock with a seal and part of the
address</hi></p>
<p>/90v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Letterlock</hi></p>
<p>/ 111r /</p>
<p>In lettere del secretario Suriano da Hanspach de’ 21 luglio 1616.
|</p>
<p>Serenissime domine, amice | ac frater cum primis dilecte, |</p>
<p>gratum fuit nobis iterum per Serenitatis vestrae | secretarium on.
Christophorum Surianum | de negotiis ad Rempublicam suam pertinentibus.
Certiores | nos fieri. Etsi enim iam ante adfectus | nostri ratio satis
nobis constet, tamen suum | videamus serenissimae Rempublicae spem non
vul-|garem in voluntate nostra positam ha[nc]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Lacuna del margine esterno.</hi></p>
</note> | hoc ipso magis incitamur, ut undiquaque de | remediis quibus
constitui publica quies poni[ta]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Lacuna del margine esterno.</hi></p>
</note> | mature prospiciendum nobis putemus. | Cuius quidem rei occasio
prope diem erit, | quod intra paucos dies de his et aliis negotiis |</p>
<p>/ 111v /</p>
<p>publicis cum amicis et confederatis nostris | conventus habituri
simus. Deum | optimum maximum interim precamur, ut | omnia salva
serenitate vestra et reipublicæ Venetæ esse velit. |</p>
<p>Dabantur Anspach 10 Julii anno 1616 |</p>
<p>Dei gratia Joachimus | Ernestus :archio Bran-|deburgensis, Dux
Prussia | Burggravius Norimbergæ. |</p>
<p>Joachimus Ernestus marchio | Brandeburgensis (subscripsi) |</p>
<p>/ 112r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 112v /</p>
<p><hi rendition="simple:underline">Ser</hi>enissimo principi ac
do-|<hi rendition="simple:underline">mino</hi> domino Iohanni
Bem-|<hi rendition="simple:underline">bo</hi>
<hi rendition="simple:underline">du</hi>ci Venetiarum et
ami-|<hi rendition="simple:underline">co ac</hi> fratri nostro
carissimo.<note>
  <p>Part of the address is taken from the letterlock on f. 90</p>
</note> |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 37</p>
<p>Allegato I al n. 38 (cc. 114r-115v; decodifica di cc. 116r-120v)</p>
<p>/ 114r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 114v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 115r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 115v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>n. 38</p>
<p>29 luglio 1616, Norimberga (cc. 116r-120v)</p>
<p>/ 116r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>nell’ufficio fatto col signor principe d’Anhalt, et nei discorsi |
havuti seco ho scoperto animo inclinatissimo al ben commune; | ma tanto
disposto, et tanto affettionato verso gl’interessi della | Serenità
vostra che veramente non saprei dir maggiore. Subito | arrivato ad
Amberg mi volse nel suo palazzo honorandomi | del luoco, facendomi tener
compagnia dal Principe suo figliolo, | quando non puote esser egli meco,
et dandomi ogni più chiaro | segno di devoto affetto verso la Serenità
vostra. Hebbe per cara, | et gratissima la communicatione dello stato
de’ presenti | affari, et mi pregò di ringratiarla di questa
conti-|nuata confidenza, et dell’honore, che ricevè colla | missione a
lui dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni, et colla presente
della | mia persona; sforzandosi nel resto di farmi certo della | sua
ottima inclinatione verso gl’interessi di lei. Ha stimate | proprie le
ragioni dell’Eccellenze vostre et che conformi col dovere | quello in
che elle si sono dichiarite, trovando anco buono, che si habbino ad
assicurare prima d’ogni altra cosa del rimedio agl’Uscochi |
<hi rendition="simple:italic">mi</hi><note>
  <p>mi … lontano lo | accordo <hi rendition="simple:italic">decodifica
  di testo cifrato presente a cc. 114r-115v; con segno di
  rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">affirmò che li principi
dell’Unione non lascierano di | por pensiero, come effettivamente
potrano aiutare la | serenissima Republica se fosse stretta da’
Spagnoli, come par che | si vadi vociferando, et come anco le levate,
che si | fanno per lo stato di Milano in tanto</hi></p>
<p>/ 116v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">numero, ne | danno qualche inditio, et
a questo proposito | considerò, che bisognava, che queste armi fossero |
dricciate, o contra Savoia, o contra la Republica, | ma temeva
grandemente, che Spagnoli havessero qualche | mal animo contro la
Serenità vostra, perché haveva | havuta relatione da un suo confidente,
venuto | ultimamente dal paese de’ Svizzeri di haver | sentito dire da
alcuni capitani di quella Natione, | che li soldati, che si incaminano
verso il milanese | dovevano servir per attaccar lo Stato di vostra
Serenità; | il che ho inteso anco in doi, o tre altre corti di questi |
principi esser stato scritto da Milano. Aggiunse poi | il signor
Principe, la venuta di vostra Signoria que</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">è stata | opportunissima, et non
poteva capitar in miglior | congiontura, perché haverà risvegliati gli
animi | dell’Unione implicati in altri gravi negotii, toccanti | il
particolare, et publico interesse, et per li quali poco | pensiero si è
messo a quelli della Republica, dopo | la partenza dell’eccellentissimo
signor ambasciator Gussoni. Hora | mi prometto,</hi></p>
<p>/ 117r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">che li principi faranno qualche buona |
rissolutione, et io non potendo al presente tranferirmi | ad Heidelbergh
per l’ispeditione di diverse cose attinenti | alla mia carica prima di
passarmene a casa mia | che sarà fra pochi giorni, non mancarò di
eccitar quei | principi a far qualche bene. Io gli dissi, che di |
questo lo ringratiavo grandemente, ma che sentivo dispiacere, che non
dovesse esser presente a quelle | trattationi, che si potessero havere,
perché mi promet-|tevo, che l’auttor della prudenza sua haverebbe |
giovato sopra modo; et egli mi replicò, che era | astretto dalla
necessità, ma che era sicuro, che an</hi>[co]
<hi rendition="simple:italic">| le lettere sue haverebbono fatto qualche
effetto. |</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Andò questo Principe discorrendo meco
quello si | potesse far in questo negotio, et cadé egli ancora | nel
proposito di</hi></p>
<p>/ 117v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">ambasceria a Cesare, et che era |
sicuro, che se la serenissima Republica ne havesse fatta | instanza, che
li principi se ne sarebbono | rissoluti. Io risposi che approbavo il suo
parere, ma | che a questo bisognava perben operare, che li principi | si
movessero da sé, perché instando la Republica have-|rebbe l’ambasceria
havuta minor forza, et sarebbe | stata stimata più tosto affettata, che
dipendente | dal particolar pensiero, che mostrano li signori principi
della | Unione al publico, et commune beneficio. Si compiacque della
risposta, et disse stimarla propria, | poi considerò, che la missione
dovrebbe esser | questa, et per dar buon colore al negotio, si dovesse |
commandar, che lo stesso, che fosse dessignato alla | carica, havesse
commissione, stato alla corte | dell’Imperatore</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi>
  <hi rendition="simple:italic">parola</hi>
  <hi rendition="simple:italic">depennata</hi>.</p>
</note><hi rendition="simple:italic">, di passar anco a Venetia, et |
tutto voleva considerar anco alli principi con | sue lettere, come mi
disse poi di haver fatto, et ispedito ad Heidelbergh sopra questo, et
altri particolari | et io non mancai di dare a questo Principe quel |
eccitamento, che più ho saputo, et ho stimato | proprio per il servitio
di vostra Serenità, et riputatione | del negotio. |</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Discorse poi meco di varie cose, et in
particolare sopra li presenti motivi d’arme, et disse io non | credo,
che in Germania staremo così, perché vedendo | che da tutte le parti in
questi contorni</hi></p>
<p>/ 118r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">si levano | genti, bisognerà, che per
termine di buon governo</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| ancor noi si armiamo. Cadendo
poi a buon proposito mi ha detto di più questo Principe, che | haveva
inteso da persona degna di fede, che li Jesuiti, che stanno appresso
l’arciduca Ferdinando lo | tentano et tengono continuamente sollecitato
perché | nell’accommodamento del negotio con la serenissima Republica si
| include la loro remissione nello Stato. Il profferì | con qualche
sorriso; et poi aggiunse non vi mancava | altro, che questo stimolo per
tener lontano lo | accordo. |</hi></p>
<p>Havendomi esso Principe date le aggiunte lettere di risposta per |
vostra Serenità volse in ogni modo farmi condur fino a Sultzbach | con
una delle sue carrozze et non lasciò honore, che non | lo facesse alla
persona mia, come ad humilissimo, et riverentissimo | ministro della
Serenità vostra. |</p>
<p>Venni a Sultzbach residenza del signor palatino Augusto di | Neoburg
parendomi esser a bastanza assicurato, ch’egli | fusse quello che bramò
la visita dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni. | Io ho
creduto di non errare col regolarmi sul fatto tutta-|via quando in
questo havessi commesso mancamento |</p>
<p>/ 118v /</p>
<p>supplico humilmente le Signorie vostre eccellentissime a condonarlo,
et creder non esser | nato, che da buona intentione di far il suo
servitio. |</p>
<p>Il re Augusto sudetto essend’io arrivato nella terra di<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> Sultz
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> | Sultzbach mandò a levarmi colla sua carrozza, et mi | venne a
ricever nel cortile della sua habitatione honorandomi | egli ancora del
luoco, et accogliendomi con gran sodisfattione sua | et connobbi
essergli riuscita cara la visita. Dà | risposta colle aggiunte alle
lettere credentiali, che gli | presentai in nome di vostra Serenità et a
quanto gli rifersi della | serie di tutto il negotio dal principio de’
motivi sino a | quest’hora risposi con dimostratione di gran osservanza
| verso quel eccellentissimo dominio, et si offerse di coadiuvar |
appresso li principi suoi collegati gl’interessi, et la buona |
intentione delle Signorie vostre eccellentissime, aggiungendo da sé io
non | son buono di dar consiglio a tanti savii senatori; ma | come buon
servitor suo <hi rendition="simple:italic">le</hi><note>
  <p>le … il Papa <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 115v</hi>; <hi rendition="simple:italic">con
  segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">dirò bene, che per me stimerei,
che quei signori per haver | un buon accommodamento procurassero con
ogni maniera | possibile d’interessar oltre li principi dell’Unione |
anco il Re christianissimo, et quello della Gran Bertagna | et li stati
per contropesare alla parte contraria | che ha per suoi adherenti
l’Imperatore, la | corona</hi></p>
<p>/ 119r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">di Spagna, et forse qualche altro
principe</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su parola
  depennata</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| accennando il Papa.</hi> Et
doppo haver con longo giro di | parole discorso sopra questo affare, et
sopra altro delle contro-|versie, che ha egli, et il terzo genito con il
fratello | maggiore mi pregò, che attestassi alla Serenità vostra la sua
| buona dispositione, il che promettendogli di fare lo | ringratiai
dell’offerte, et dell’honor ricevuto, et mi | licentiai per partir il
giorno seguente di buon’hora | per Barait come feci. |</p>
<p>Era di già il signor marchese Christiano di Brandemburg stato |
avvertito da Haspach dal fratello, che dovevo venir | a lui, et stava
pronta un’habitatione per me nella città | la mattina seguente al mio
arrivo fui accompagnato | al signor Marchese, al quale presentando le
lettere di credenza | esposi il principio, et il progresso de’ presenti
dispareri. | Mi udì volontieri, et corrispose con complimento proprio |
alla confidenza che vostra Serenità usava seco, dichiarandola |
testimonio d’honore alla sua particolar persona; et hebbe | gusto di
haver ogni più diligente informatione del | negotio, affine diss’egli di
poter risponder a quelli, che | non sono affatto amorevoli alla
serenissima Republica, et sono mal | informati della giusta causa per la
quale ha dato | di mano all’armi. Promesse egli ancora di por | spirito
in questo negotio, et nell’occorrenze non mancar |</p>
<p>/ 119v /</p>
<p>di sodisfare alla buona intentione, che ha verso gl’interessi di |
vostra Serenità, et qui si difuse largamente. Mi trattenne nel suo |
palazzo tutto martedì passato, et volle anco che vi stassi | la mattina
seguente, et che havessi sempre la mano da l[ui] | et dal fratello, il
quali visitai anco per nome della Serenità vostra | per la quale saranno
qui aggiunte le lettere di risposta | alle sue credentiali. Gratie etc.
|</p>
<p>Di Norimbergh a’ 29 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 120r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 120v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>signor signor colendissimo |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 120vC /</p>
<p>29 luglio 1616 ricevuta 10 agosto |</p>
<p>Secretario Surian da Norimberg prima |</p>
<p>Il signore di Analt ricorda esser | bene per far diversione, che la |
questione interessasse il re della | Gran Berttagna<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note>, il Re christianissimo | et li Stati. |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 39</p>
<p>Allegato I al n. 40 (cc. 121r-124v; decodifica di cc. 125r-130v)</p>
<p>/ 121r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 121v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 122r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 122v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 123r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 123v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 124r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 124v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>n. 40</p>
<p>29 luglio 1616, Norimberga (cc. 125r-130v)</p>
<p>/ 125r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">mi</hi><note>
  <p>mi … et commune interesse <hi rendition="simple:italic">decodifica
  di testo cifrato presente a cc. 121r-123v; con segno di
  rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">disse il signor principe
d’Anhalt,</hi> <hi rendition="simple:italic">che il signor duca | di
Baviera gli haveva scritte lettere molto | cortesi, mostrando desiderio
di vederlo, et | conferir seco; né sapendo qual fine | movesse quel Duca
a questo, per caminar | sicuro gli haveva ispedito il baron di | Dona,
suo intimo, et confidentissimo | con lettere credentiali, et doveva
esser di | presto ritorno. Mi promise di far, che | nello stesso tempo,
che dovevo capitar in | questa città, ancor egli vi si trovasse | per
communicarmi il ricorso; così seguì | hieri a sera. Mi conferì, che il
Duca | gli haveva detto, che volentieri vederebbe | il signor Principe
per conoscerlo di presenza, et | perché bramava di valersi della sua
interpositione, per mediatore a stringer | buona confidenza con il
signor principe di | Heidelbergh, suo parente; che se per il viaggio, |
che doveva fare per andar a casa sua, non | poteva lasciarsi per hora
vedere, si compia-|cesse farlo nel ritorno; et esso Barone |</hi></p>
<p>/ 125v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">mi disse, che tutti in quelle corte
mostravano | gran desiderio di questa confidenza tra | quel Principe, et
il serenissimo Palatino. Mi | ha però fatto considerar il signor
Principe, che | stima</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> che
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">questo desiderio del signor duca |
di Baviera di stringer confidenza col signor | Principe palatino, si
adrizzi per farsi | inanzi negl’interessi delle cose del | Imperio,
mentre sente che la casa d’Austria | non ha tutto il buono, appresso i
prencipi | dell’Unione. |</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Mi aggiunse poi per nome suo, che
quando andasse | inanzi la prattica dell’ambasciata per il | negotio di
vostra Serenità, della quale discorse meco, | sarebbe stato bene,
ch’ella in qualche | maniera facesse capitar le raggioni | essentiali
della Republica, affinché quello, che | fosse mandato, havesse buona
instruttione, | et con essa potesse risponder alle obietioni, | che li
fossero fatte in corte cesarea, et | massime a quelle che sono nella
scrit-|tura, che fu mandata dall’Imperatore, |</hi></p>
<p>/ 126r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">che per quanto ho inteso vostra
Serenità l’hebbe | in Alemano dall’eccellentissimo signor ambasciator
Gussoni; | io risposi, che come la serenissima Republica fosse | stata
avvertita della rissolutione | dell’ambasciata, ero sicuro, che
l’haverebbe | fatto capitar ogni particolare, che però | dovendo io
proseguir il mio viaggio per | Olanda, si poteva mandar a Zurich |
gl’avisi, overo a drittura a vostra Serenità</hi><note>
  <p>vostra Serenità <hi rendition="simple:italic">aggiunto in
  sopralinea su</hi> Venetia
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| col mezo di questi signori
Calandrini, che | lo stimano il più pronto; il che fu anco | approbbato
da esso Barone, et disse, che | lo haverebbe conferito al suo Prencipe.
| Mi aggiunse haver trovato in corte di | Baviera parlarsi poco di
questo negotio | di vostra Serenità, che quel Duca lascia ben | andar
genti al servitio del serenissimo | Ferdinando, ma non è lecito il
partir a | quelli, che sono in attual servitio di esso | Principe, né
meno, che hanno altro che fare. | Et alcuni, che erano partiti sono
stati | fatti tornar a dietro, et posto anco in prig-|gione
qualcheduno:</hi></p>
<p>/ 126v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">che haveva inteso | pur in quella
corte, che sua Maestà cattolica fa | conto di voler haver ben presto un
corpo | di essercito di quaranta mille huomini, et | poi moversi dove
più le tornerà commodo, | et che anco la si confermava la voce, | che
l’armi di Spagna doveranno servir a | diversione di quelle di vostra
Serenità, et sopra</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> tutto
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">| questo aviso il suo Principe mi
raccordava, | che sarebbe bene, che la Serenità vostra si rissol-|vesse,
per far ella ancora diversione | di mantener a Savoia tre, quattro, | o
più mille fanti, et stringer quanto più | può l’amicitia con quel
Principe, il che mi è sta</hi>[to] <hi rendition="simple:italic">| detto
anco da altri, et che anco per nome su</hi>[o]
<hi rendition="simple:italic">| lo scrivessi alle Signorie vostre
eccellentissime. Da tutte le | parti della Germania si sentono a far |
levate, et viene detto per fermo, che queste, | et li tre mille fanti in
circa, et mille cinque cen</hi>[to] <hi rendition="simple:italic">|
cavalli, che leva</hi></p>
<p>/ 127r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">il figliolo dello Spinola, verso | il
Lucemburgh, siano per unirsi con gli | Borgognoni, et altri del Lorenesi
per passar | in Italia: tuttavia rendono simili levate | anco sospetto
grande a questi principi della | Unione, et fa, che pensino a’ fatti
suoi, et | più degl’altri quelli, che più hanno interesse | et causa di
dubitare nel suo particolare, | come il signor marchese di Rada per lo
Stato, | che possede, preteso dalli figlioli del | marchese Edoardo
Bortunato, con i quali | ha già tanto tempo conteso alla corte |
imperiale, et alla camera di Spira, | tenendoli</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> li
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">il presente Marchese per |
naturali, o incapacci per rispetto | della madre. Una gran parte anco
de’ | discorsi mirano alla credenza, che il | Cattolico con tante
preparationi tende | bene ad impedir a vostra Serenità li progressi |
contro l’arciduca Ferdinando, ma che habbi | per fine anco ad
impossessarsi</hi></p>
<p>/ 127v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">dell’Imperio | col procurar l’elettione
de re de’ Romani | nel Prencipe suo figliolo, ma si sente anco, | che li
prencipi della Unione preparano | gl’animi a divertir il corso di questo
| pensiero, et occorrendo mover l’armi | da questa parte, et farle
muover | anco altrove; versano questi principi | su tali pensieri, et è
ferma opinione | in ognuno, che si habbia</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> -no
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">a romper la | guerra in questa
provincia, et fra gli stessi principi; parte me lo hanno detto |
chiaramente, parte me lo hanno accennato. | Si dogliono in esterno de’
ministri in corte | cesarea, et tengono, che quelli siano le pietre | di
scandalo, et il vostro prencipe di Anhalt | in particolare mi disse
haver aviso, che col | pretesto</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> presto
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">dell’anni di vostra Serenità |
eccitavano l’Imperatore ad armarsi. Io non | ho mancato secondo
l’opportunità, che mi si è | offerta nei discorsi di eccitare et
procurar | di confermar l’animo di questi</hi></p>
<p>/ 128r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">principi a | mirar al proprio, et
commune interesse. |</hi></p>
<p>Non trovai commodità d’inviar alla Serenità vostra le lettere |
scritte d’Haspach per ciò vengono unite con questa. | Da esse, et dalli
precedenti tre dispacci inviati per | la via di Zurich, et da
quest’ultime la prudenza | delle Signorie vostre eccellentissime
comprenderà molto bene <hi rendition="simple:italic">quello</hi><note>
  <p>quello … che a me si deve <hi rendition="simple:italic">decodifica
  di testo cifrato presente a c</hi>.
  <hi rendition="simple:italic">124r; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">possino promettersi, mentre la |
Unione de’ prencipi ha da mirar al proprio | interesse per quello che
concerne lo stato delle | cose di questa provincia, et publiche, et |
private. L’inclinatione di questi principi, et de’ particolari signori
si scuopre grandemente, et | in cadauno vi è ottima volontà per quanto
si | può veder dall’aparenze di non lasciar | nel bisogno, che la
Serenità vostra resti oppressa | come molti mi hanno affermato: ma |
tutto sta nel trovar il modo, et nella | rissolutione, la quale
bisognerà anco che | habbi eccitamento, et dirò così, stimolo, |
argomentandolo da quanto mi disse il signor | principe di</hi></p>
<p>/ 128v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Hahalt esser stata opportuna | la mia
passata per questi paesi, perché haverà | ravivati li spiriti. È vero,
che la ragione | di stato et di buon governo può regger le |
deliberationi di detti principi al meglio; il che tutto | sia detto con
quella riverenza, et humiltà, che a me si deve. |</hi></p>
<p>Qui sono venuto espressamente per l’ispeditioni delle presenti | et
consegnarò il dispaccio al signor Cesare Calandrini marc[ante] |
principale in<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Corretto su</hi>
  de<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> questa città, che si è offerto di farle capitar | sicuramente
alla Serenità vostra col mezo de’ signori Guadagni. | Et io fra doi hore
mi rimetterò in camino verso Francia | per continuar il mio viaggio
verso Holanda. Dio | mi concedi sanità nella stagione ardentissima che |
corre, per la quale ho sin qui patito non poco. Spero | in Hamsterdam
trovar nuovi ordini per me, et per la | persona del signor Vimes, che
saranno necessarii per | sapermi meglio governare. L’assistenza d’esso
signor | Vimes m’ha giovato tanto in queste corte<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> che
  <hi rendition="simple:italic">depennato; macchia di
  inchiostro</hi>.</p>
</note> che | niente più. Egli da tutti questi principi è stato |
riveduto volontieri, et accarezzato per la prudenza | et discrettione
sua, che a me hanno servito di gran | sollevo. Continuerà meco il
viaggio per poterlo far | sicuro mentre
<hi rendition="simple:italic">la</hi><note>
  <p>la … di fare <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c</hi>. <hi rendition="simple:italic">124v; con
  segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">conditione de’ tempi,</hi></p>
<p>/ 129r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">et del negotio comporta | che io passi
con ogni maggior cautezza, come | non mancherò di fare.</hi> |</p>
<p>Egli arde di desiderio d’esser | al campo per servirla con l’armi, ma
pure si promette | come faccio anc’io che aggradirà questo servitio, |
che al presente presta meco alla Serenità vostra il quale | non è di
poco rilevo <hi rendition="simple:italic">et</hi><note>
  <p>et … il conduttore <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 124v; con segno di rimando</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">potrebbe anco giovare nei Paesi |
Bassi, o altrove, quando ella si rissol-|vesse di dar qualche ordine di
levata | da inviarsi per la via di mare, perché | egli ne fosse il
conduttore. |</hi></p>
<p>Prego Iddio nel mio particolare di haver in queste parti | sodisfatto
al desiderio, et commandamento della Serenità vostra. Et può | ella
tener per fermo, che non habbi mancato di far | ogni sforzo alla
debolezza del mio ingegno per incontrar | la mente, et la sodisfattione
delle Signorie vostre eccellentissime. Gratie etc. |</p>
<p>Di Norimbergh a’ 29 luglio 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 129v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 130r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 130v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>signor signor colendissimo |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Sigillo e traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 130vC /</p>
<p>29 luglio 1616 ricevute a’ [… agosto] |</p>
<p>Secretario Surian da Norimbergh
2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 41</p>
<p>6 agosto 1616, Colonia (cc. 131r-132v)</p>
<p>/ 131r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>all’arrivo mio in questa città, che fu hieri a sera intesi, che | a
Meulendunch cinque leghe di qua, et nei contorni si fa | una levata di
mille cavalli sotto la condotta del barone | d’Anolt, che altre volte ha
servito l’arciduca Leopoldo. | Il denaro, che si distribuisce buona
parte è in doppie | [de]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto</hi>.</p>
</note> Spagna, et ad ogni soldato si dà ottanta taleri di | prestanza.
La mostra doverà<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> dover
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> pur darsi nel luoco | sudetto per tutto il mese presente, et le
patenti hanno | questa dichiaratione generale che habbi a farsi | essa
cavalleria per servitio della casa d’Austria; ma | qui viene tenuto per
fermo, che habbi in fine ad esser | ripartita a Durmont, et a Munster
per assicurar quelle | doi piazze assai esposte al pericolo di sorpresa;
| temendo l’Imperatore, o più tosto Spagnuoli, che Holandesi | possino
servirsi della commodità, che li porgesse la | fortuna d’avanzarsi sotto
il pretesto della protetione | che hanno presa del marchese di
Brandemburgh; | ingelositi massime dalla colleganza, ch’essi hanno |
stretta ultimamente<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
</note> con le città maritime; altrettanto cara | dall’altro canto alli
principi dell’Unione. |</p>
<p>Il figliolo del signor marchese di Brandemburgh con la sposa |</p>
<p>/ 131v /</p>
<p>sorella del signor Principe palatino è passato questa mattina | in
barca, di ritorno da Heidelbergh, a visita di questa | città, et li
cittadini di essa non potendo altrimenti | hanno honorato il passaggio
di detti principi con hono-|ratissimo saluto di moschetteria<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue lettera depennata</hi>.</p>
</note> mortaletti, et tiri | d’artiglieria. Va esso Principe a Cleves
per tenersi | quivi come in possesso per nome del padre. [Che]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto</hi>.</p>
</note> con numero | di cavalleria, et d’infanteria holandese lo sta
atten-|dendo ai confini per fargli scorta; ma qui si | tiene, che sia
più per capo di riputatione, che per | necessità mentre la parte
contraria non si muove, | osserva, et sta sul semplice avviso, né si
sentono | movimenti dall’una, né dall’altra parte<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note>. Et li mer-|canti di questa città forniscono indiferentemente |
ad ambedoi secondo il bisogno, che hanno tanto | de’ viveri, quanto de’
polveri, et altre munitioni | da guerra: è ben vero, che si bene, che le
cose di | qua non habbino a fermarsi in questo stato, et che | in tanto
Spagnuoli non faccino motivo di progresso | in quanto stano aspettando
qual essito habbino | ad haver li negotii d’Italia. Et sopra le
controversi[e] |</p>
<p>/ 132r /</p>
<p>di vostra Serenità don Balthassar Zunica ambasciator di Spagna in |
corte cesarea ha scritto ad un<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  principal <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> suo particolar amico, et | principale in questa città, che il
negotio ha in sé tanti capi | et tanto difficili ad accordarsi fra le
parti, che si stenterà | trovarvi ripiego: non condescende però ad
altro, né qui | se ne fa gran discorsi. |</p>
<p>Partendo dimani di buon hora l’Ordinario per Venetia | da questa
città ho stimato mio debito prima della conti-|nuatione del mio viaggio
abbracciar l’occasione per<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> et
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> rappresentar | alle Signorie vostre eccellentissime questo poco,
che servirà almeno colla | sodisfattione del mio obligo a confirmatione
della | mia humile, et devota riverenza. Gratie etc. |</p>
<p>Di Colonia a’ 6 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 132v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>Signor signor colendissimo |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 132vC /</p>
<p><hi rendition="simple:smallcaps">6</hi> agosto 1616 ricevuta 17 detto
|</p>
<p>Surian di Colonia |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 42</p>
<p>16 agosto 1616, L’Aia (cc. 133r-136v, 139r-v)</p>
<p>/ 133r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>venerdì passato arrivai al tardo in questo luoco della resi-|denza
de’ signori Stati Generali. Non ho nel viaggio | doppo che scrissi alla
Serenità vostra le mie lettere de’ 6 da | Colonia, sin qui rincontrato
alcun travaglio, ancorché | habbi trovate terre presidiate da’
Spagnuoli, havendo | procurato di caminar con ogni circonspettione. Per
le | vacanze ordinarie nella presente stagione una parte de’ | deputati
delle Provincie, et de’ principali ministri è uscita | fuori alcuni per
ricreatione altri per suoi affari particolari. | Io però mandai il
signor Vimes al presidente del Consiglio | perché sapesse la mia venuta.
Egli la rappresentò alli | Stati, et il doppo desinare mandorono a
rallegrarsene | meco, facendomi dire, che volontieri mi si haverebbe |
data anco la stessa mattina audienza; ma che essendo | pochi, et
desiderando ricevermi in quella maniera | et con quel rispetto, che si
deve a ministro della Serenità vostra | havevano risoluto di portarla ad
un giorno della presente | settimana, et mi fecero pregare di ricever in
bene questa | dilatione. Io corrisposi all’ufficio con quel termine, che
| a me parve proprio, et dissi, che havevo stimato mio | debito far
saper il mio arrivo; ma che nel resto |</p>
<p>/ 133v /</p>
<p>ero per attender ogni commodo di questi signori; di che diede | segno
il gentilhuomo, che venne a me di restar sodisfatto. | Io aspetto
d’esser chiamato per essequir li publici commandamenti; | et forse in
tanto mi potrebbono arrivar le lettere della Serenità vostra | che
speravo di ricever in Amsterdam per poter rappresentar | più di fresco
lo stato presente de’ negotii; havendo scoperto | ne’ particolari
curiosità d’esserne informati. L’avvocato | generale Bernvel di tanta
auttorità, et essistimatione | in questo Stato quanto sanno le Signorie
vostre eccellentissime è fuori par-|tito il giorno innanti ’l mio
arrivo, ne doverà tornare che | per la fine del presente mese: onde
essendo lontano di qua | poco più di meza giornata, penso, havuta
l’audienza, | d’andar a vederlo per segno di confidenza, et
dimostratione | di stima della persona sua. Intanto ho creduto | esser
bene non differire d’essere col signor principe Mauritio. | Domenica fui
a vederlo, gli presentai le lettere credentiali, | et gli esposi tutto
ciò, che da lei m’è stato dato in | commissione. Egli si compiacque
della visita, della | confidenza, et della confirmatione della perfetta
dispositione | della Serenità vostra verso di lui; udendo volontieri
ogni particolare | che gli rappresentai, et si restrinse di tutte le
parti |</p>
<p>/ 134r /</p>
<p>della mia espositione al punto della restitutione dei posti | et con
atto proprio del suo spiritoso valore disse questo | camina del pari con
quello, che Spagnuoli ricercano a noi | vogliono, che restituimo le
piazze, che tenemo attinenti al | ducato di Cleves con offerta di dar
poi effetto all’accor-|dato in Zantes; questo non faremo si attendi
pure, et | essequisca l’accordo, che allhora si farà quello si |
conviene; et la serenissima Republica ha gran ragione di far | così
ancora. Et poi soggiunse, che quanto poteva | provenire dall’opera sua,
et da’ suoi ufficii in ser-|vitio di vostra Serenità ella se lo
prometesse, come da più | reale, et devoto servitore quale professa di
esserle; | et per tanto lo impiegassi, et facessi capitale dell’offerta
| perché era sincera; et nel mio particolare si offerì anco con |
pienezza di molta benignità. Io lo ringratiai, et gli | dissi, che della
sua buona volontà, et dell’animo suo | conosciuto dalla serenissima
Republica molto ben’intentionato | verso gl’interessi suoi si
prometterebbe ella sempre | ogni più gratioso effetto; et che
nell’occasioni me ne sarei | valso con ogni confidenza. Replicò nuove
parole di | complimento, et poi entrò a dimandarmi delle forze di vostra
Serenità |</p>
<p>/ 134v /</p>
<p>quante genti haveva il serenissimo Ferdinando, a che tendino |
Spagnuoli con tante levate, che fano per Italia, se il signor duca | di
Savoia sia assolutamente inclinato a far la guerra allo | stato di
Milano, et se vostra Serenità lo aiuti di denari. Io | ho procurato
d’andar sodisfacendo per quanto ho saputo | ad ogni capo della sua
instanza; è ben vero che haverei | voluto esser informato a sufficienza
di tutti questi | particolari per poter corrisponder alla brama di
questo | Principe molto ben conosciuto dalla Serenità vostra
corraggioso, | et che non ha nel suo spirito altro desiderio, che di
potersi | muovere con l’armi, et vorrebbe nel suo interno, che | le
contese in Italia havessero fine, et si rinovasse la | guerra in queste
parti. Di ciò per quest’anno al | certo non se ne vede apparenza,
essendo la stagione | molto innanti, come appunto m’ha detto sua
Eccellenza con qualche | affetto, et lo comprendo anco dalla licenza,
che si | permette a’ diversi soldati di passar alle case loro, | et
altrove se ben conditionata, et per tempo. |</p>
<p>M’ha detto il signor principe Mauritio haver inteso, che ’l | baron
di Anolt haveva fatti chiamar li officiali, che | tenevano carico della
levata delli mille cavalli, che |</p>
<p>/ 135r /</p>
<p>scrissi alla Serenità vostra colle presente<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
</note> mie lettere de’ 6, et dettogli, che | si trattenessero di passar
più innanti fino ad altro ordine | da che ha sua Eccellenza formato
giudicio, che dicendosi, che detti | cavalli dovevano passar a Milano la
suspensione sia per | qualche accommodamento, che sia in speranza di
effettuarsi. |</p>
<p>Molti, che sapevano, che dovevo venirmene qui hanno | presuposto, che
fossi per far levata di genti, et stavano | antiosi attendendo il mio
arrivo, et se ben possono scoprire | che in me non sia questa
commissione, non ne sono ancor | fuori d’opinione, persuadendoglielo il
desiderio, che | hanno di esser impiegati stando questa soldatesca | di
molto tempo senza far fattione, attendendo al solo | essercitio nelle
piazze, col quale quotidianamente è inter-|tenuta, et alcuni sono venuti
ad offerirmisi; ma | serenissimo Principe devo dire con ogni humil
riverenza | alla Serenità vostra, che sì come scopro prontezza di grande
| affetto verso di lei, così ognuno vuol denari, né | vi è chi si lasci
intender assolutamente di voler | intraprender una levata, mettersi in
spesa per essa, | per il nolo de’ vasselli, et per le provisioni di
viveri, | et altre necessarie, et dichiarano l’offerta del signor Gio.
Ieglen |</p>
<p>/ 135v /</p>
<p>de Wassomobem di condur a vostra Serenità cavallaria, et infanteria,
| fatta senza fondamento, essendo impossibile, che la mantenghi | mentre
non esborsi denaro, il quale per quanto viene | detto egli non ha, né ha
credito tale tra mercanti, | che basti alla summa, che si ricerca per la
levata, | per l’imbarco delle genti da piedi, et per la condotta. |
Questo è quello a chi la Serenità vostra ha date lettere patenti |
scritte a’ 28 di maggio. Egli doppo esser stato nel | Palatinato per far
li ducento cavalli, che haveva | offerto è venuto qui ancora per far li
soldati da piedi | da questi signori Stati Generali, et dal signor
principe Mauritio | ha havuto ogni più ampla permissione; ma la maniera
| del far le genti non è stata abbracciata da quelli che | haveva creati
officiali, perché dati li carichi voleva | obbligar cadauno d’essi per
un tanto numero de’ soldati | et che questi spendessero del suo per
esser rimborsati | all’arrivo nello Stato di vostra Serenità; ma come da
| molti è stato sulle prime accettato l’honore; così vedendo, che stante
l’obligo da lui fatto di condur | le genti in termine di tre mesi, et
per la data | delle patenti spirando questi a’ 28 dello stante |</p>
<p>/ 136r /</p>
<p>non sendo per ciò manco sicuri di haver servitio; et dall’| altro
canto non correndo il denaro, ch’è il punto prin-|cipale; anzi che si
voleva obligarli a spender del<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note> suo | si sono retirati, et egli è partito<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> dall’altro
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> di qua con | poco suo contento; nello stesso modo ha trattato
anco | nel Palatinato per la levata dei cavalli senza cavarne |
profitto. Mi è stato detto, ch’è passato in Amsterdam, | et di là habbi
scritto a vostra Serenità perché gli sia prorogato | il tempo, che gli è
prefisso nella patente, et perché | dia ordine per l’esborso del denaro.
Tutto ciò ho | stimato mio debito di significar alla Serenità vostra et
ella | colla sua singolar prudenza
<hi rendition="simple:italic">considera</hi><note>
  <p>considera … vostre eccellentissime
  <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo cifrato presente a
  c. 137r; con segno di rimando</hi>.</p>
</note><hi rendition="simple:italic">, che le difficoltà dell’haver
gente da | altre parte, sarà grande, quando ella non si | oblighi di
soccomber ad ogni spese, et ad esborsar | qui effettivamente il denaro;
la gente</hi><note>
  <p>la gente <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea su
  parole depennate</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">non può | esser miglior, come ben
appresa, et vecchia nel | essercitio, et caverà certo più profitto da |
cinquecento di questi, che</hi></p>
<p>/ 136v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">da mille de altri. | Ma il contrapeso
delle spese, la lunghezza | del viaggio, et gl’accidenti, che possono
occorrere | prima dell’arrivo in quel serenissimo dominio sono degni |
di esser ponderati dalla somma intelligenza | delle Signorie vostre
eccellentissime. |</hi></p>
<p>Io sto aspettando con desiderio grande li prudentissimi
com-|mandamenti della Serenità vostra, et quello haverò a fare, et, |
quando il servitio di lei non ricerchi altrimenti, | supplico
riverentemente esser sollevato quanto più | presto dalla benigna gratia
sua col mio ritorno | alla patria. Il signor Vimes ancora brama intender
| gl’ordini di vostra Serenità, se deve ritornarsene, o haverà | ad
impiegarsi da questa parte in alcuna cosa per il servitio | di lei.
Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 16 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 139r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 139v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 139vC /</p>
<p><hi rendition="simple:smallcaps">16</hi> agosto 1616 ricevute a’ 7
settembre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Haye prima |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 43</p>
<p>Allegato I al n. 42 (cc. 137r-138v; decodifica di c. 136r-v)</p>
<p>/ 137r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 137v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 138r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 138v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 44</p>
<p>Allegato I al n. 45 (cc. 140r-141v)</p>
<p>/ 140r /</p>
<p>Serenissime Prince |</p>
<p>j’ay receu un extreme regret, lors que i’ay entendu, que ces |
remuements et braise de guerre, qui ont commencé a paroistre, | en ces
quartiers, ne sont encores assopis; laquelle certitude, m’ayant | poussé
d’un desir de rendre service à ceste serenissime Republicque. | J’ay
entré en communication d’affaire avecq le sieur Christoffle | Suriano,
gentilhomme et secretaire d’icelle, auquel ayant | faict ouverture de
mon intention, comme vostre Serenité verra | plus amplement, hors des
conditions que j’ay proiecté, auxquelles | je me remects du tout. Il
plaira à jcelle de les examiner, | et si elle at mon service agreable,
de faire la dessus entendre | sa resolution. Asseurant vostre Serenité
qu’elle ne seauroit | faire election de personne, qui sera trouvé plus
prompt et | disponsé à rendre service, pour le bien, manutention et |
tranquillité de la Republicque, que moy. Qui baisant | humblement les
mains à vostre Serenité priera le tout puissant | qu’il luy plaise.
|</p>
<p>Serenissime Prince, conserver vostre Serenité en sa |</p>
<p>saincte protection et saulveguarde. |</p>
<p>De vostre Serenité |</p>
<p>bien humble seviteur |</p>
<p>Jean Ernest de Nassau |</p>
<p>Della Haye ce 22<hi rendition="simple:superscript">e</hi> d’aoust |
1616 |</p>
<p>/ 140v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 141r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 141v /</p>
<p>Au serenissime prince | de Venice |</p>
<p>n. 45</p>
<p>16 agosto 1616, L’Aia (cc. 142r-143v)</p>
<p>/ 142r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>havevo serrate l’altre mie lettere, et stavo per ispedirle | quando
in questo punto ho inteso, che se vostra Serenità | volesse impiegar nel
suo servitio il signor conte Gio. Ernesto | di Nassau, egli lo
abbraccierebbe volontieri con quelle | conditioni, che fossero fermate,
et stabilite con sodisfattione | della Serenità vostra, purché ella
facesse instanza alli signori | Stati Generali d’haver la persona sua.
Ho cavato di | più, che come è soggetto di qualità, di valore, et |
d’isperienza, colonello intertenuto in questi paesi | et che ha
commandato nell’impresa di Giuliers | vorrà far levata di buon numero di
genti, et che | anco vi vorrà qui il denaro per essa, et per la sua |
condotta per mare; ma quando havesse la | permissione da’ signori Stati
vi concorrebbe insieme | l’assistenza del signor principe Mauritio suo
cugino; | onde penso che ’l tutto potrebbe caminar sicuramente. |
Intendo, che ’l medesimo signor Conte forse mi parlarà in questo |
proposito, intenderò ciò che vorrà dire, et rappresenterò | poi il tutto
col prossimo ordinario alla Serenità vostra. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 16 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 142v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 143r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 143v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 143vC /</p>
<p><hi rendition="simple:smallcaps">16</hi> agosto 1616 ricevute 7
settembre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Aye |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">a</hi> |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 46</p>
<p>24 agosto 1616, L’Aia (cc. 144r-147v)</p>
<p>/ 144r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 144v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 145r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>redottisi giovedì li signori Stati Generali mi fecero sapere, che se
volevo | potevo andar a loro, per non attender d’avantaggio ad essequir
| le mie commissioni. Io stimai bene non differire, ancorché non |
havessi di più delle prime instruttioni, non mi essendo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> ancora
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> | allhora, né fino a questo punto capitate ancor lettere della |
Serenità vostra. Introdotto li dissi, che non volendo vostra Serenità
tralasciar | occasione, colla quale possi dar a questi signori Stati
Generali ma-|nifesto segno della confidenza, che vuole haver continuata
| con essi m’haveva commandato di venir a significarli | gl’accidenti
successi doppo la communicatione, che li fu fatta | per nome di vostra
Serenità dal signor secretario Leonello: procurando nei | particolari
dell’affare non lasciar cosa essentiale et propria | per l’espressione
della ragione della Serenità vostra, et per dar segno | a questi signori
del suo confidentissimo animo. Fui ascoltato con | attentione, et doppo
facendomi retirar in una stanza, lette | le lettere credentiali,
consultorono insieme la risposta, che fu | in sostanza, ch’era piacciuto
a’ signori Stati Generali<note>
  <p>-erali <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> la mia | venuta qui, et l’espressione, che havevo fatta della
bene-|volenza, et amore della serenissima Republica verso di loro; che |
a questa non mancaranno in alcun tempo d’ogni maggiore, | et più
perfetta corrispondenza, che già dal signor Lionelli<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così</hi>
  <hi rendition="simple:italic">A.</hi></p>
</note> have-|vano inteso la causa della mossa dell’armi della Serenità
vostra | et hora la ringratiavano della parte, che li faceva | dare del
seguito sino a questi tempi tra lei<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione; segue parola
  depennata</hi>.</p>
</note> | (dissero) et Spagnuoli, o la casa d’Austria, che tutto era
|</p>
<p>/ 145v /</p>
<p>uno, che gl’interessi suoi con quelli di questo Stato erano communi |
perché tendevano del pari alla conservatione della libertà; |
replicandomisi, che non si sarebbe mancato di ogni perfetta |
corrispondenza. Di che rese gratie a detti signori di questo | ufficio
mi licentiai. Il sabbato seguente venero a visi-|tarmi doi del Consiglio
per nome di tutti li signori Stati, | usando dei medesimi concetti,
quali diedi segno d’aggradire, | come li ringratiai anco della visita.
|</p>
<p>Hora starò attendendo li ordini<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  commandamenti <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> della Serenità vostra di quello | doverò operare; et non mancarò
secondo l’intentione, et il | commandamento di lei di<note>
  <p>d- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> n-.</p>
</note> nutrir buona intelligenza in questi | signori, et di procurar
ogni buona corrispondenza con quella | maggior vivezza di spirito, che
possi nascer dalla debolezza m[ia]. |</p>
<p>Ho qui fermata una casa per modum provisionis, et può la | benignità
delle Signorie vostre eccellentissime imaginarsi, che havendo | lasciata
improvisamente l’habitatione di Zurich sia stato grande | il danno, che
n’ho ricevuto; et qui il dispendio per la | mia povera fortuna sarà anco
grandissimo mentre dall’|un canto devo manter<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
</note> la dignità publica, et dall’|altro converrò accommodarmi
necessariamente al caro | prezzo che porta con sé l’uso, et la natura
del Paese mancante | di molte cose, che riceve con interesse di fuori;
onde aggrava[ti] | li popoli di gabelle estraordinarie, et gravi,
procurano d’andarsi risarcendo alla meglio, che possono con chi ha |
bisogno del loro. |</p>
<p>/ 146r /</p>
<p>Questo signor ambasciatore di Franza, con chi mi sono trovato, et fui
da lui | visitato, doppo qualche discorso passato fra noi delle cose |
correnti uscì a dirmi da sé, che quello, ch’era successo in Grisoni |
non ha havuto per fine di contrariare alla buona amicitia | della corona
di Francia con la serenissima Republica; ma perché la | conditione de’
tempi, et la<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> ragione di
  <hi rendition="simple:italic">corretto da</hi> conditione
  <hi rendition="simple:italic">e poi depennato.</hi></p>
</note> ragione di Stato | comportava così per li travagli, che andavano
ognhora | sorgendo nel Regno; né potevano per ciò il Re, la Regina, | et
il suo Consiglio fare aperte dimostrationi; ma erano | necessitati
caminar con riservatezza, et attender prima | a sopir li tumulti di
dentro; et poi assister di fuori a’ | suoi buoni amici; che hora, che
lodato Iddio si era dato | qualche sesto alle cose poteva creder la
serenissima Republica che | sua Maestà non haverebbe mancato di dargli
ogni più perfetto | segno dell’ottima dispositione, che le porta. Io
ascoltai esso | Ambasciatore, lasciai, che si sodisfacesse d’andarmi
presuponendo | quanto voleva, et poi passando con termini generali gli |
dissi, che l’osservanza della serenissima Republica verso la corona di |
Franza era stata sempre grande, et meritava<note>
  <p>-va <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> l’assistenza | sua senza riguardo né di tempo, né di accidente,
et massime | in causa di tanta giustitia quant’è quella per la quale |
travaglia al presente; ch’ero ben conscio di quanto | era successo nel
paese dei signori Grisoni, et che tutto non era proce-|duto dalla buona
mente di sua Maestà christianissima, ma da eccitamenti | esterni. Mi
tornò a replicar degl’istessi concetti; et io |</p>
<p>/ 146v /</p>
<p>corrisposi in modo, che mi parve di lasciarlo ben impresso che sia
per | passar seco con ogni confidenza. |</p>
<p>L’agente del marchese di Brandemburg nel venir a visitarmi, | et nel
corrisponder io all’honore che fece alla Serenità vostra in persona | di
me suo humilissimo Ministro usò<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note> termini di molto ossequio | verso di lei, et io non mancai di
comprobarle la confidenza | che hanno le Signorie vostre eccellentissime
in sua Altezza elettorale. |</p>
<p>A Spa si trova il signor Carleton ambasciator d’Inghilterra a questi
signori Stati | et in questo tempo di vacanza non vi<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> sono qui altri ministri | de’ principi. Con tutti io non mancarò
di tener buona | corrispondenza, come comporta il mio debito, et il
servitio | della Serenità vostra. |</p>
<p>Scrivono di Brusseles, ch’era sulla partenza di là per passar-|sene
in Spagna il confessore di sua Altezza; che s’era | publicato, che
l’andata fosse per portar il giuramento | dato a quelle Provincie per la
persona del principe Carlo, | ma che li più tenevano questi non esser il
principal | fine; ma per le cose di Giuliers, overo per trattar di |
prolungar la tregua con questi stati. |</p>
<p>È morto il colonello Sciombergh tanto caro, et amato dal signor
Principe | palatino, et è quello, che mi discorse quel tanto che la
Serenità vostra haverà | inteso nelle mie lettere de’ 16 del passato.
Per l’auttorità che haveva | con quell’Altezza era invidiato, et odiato,
et alcuni sono in opinione | che sia stato acelerato il fine al corso
della sua vita con veneno. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 24 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano</p>
<p>/ 147r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 147v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 147vC /</p>
<p>24 agosto 1616 ricevute 7 settembre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Aya prima |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 47</p>
<p>24 agosto 1616, L’Aia (cc. 148r-149v, 160r-v, 163r-v)</p>
<p>/ 148r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>scrissi la passata settimana alla Serenità vostra quanto havevo
inteso | del desiderio del signor conte Giovanni Ernesto di Nassau di
venir al suo | servitio. Egli promosso, et eccitato dal signor principe
Mauritio | me ne fece prima toccar parola, che quando ella havesse |
havuta volontà, et bisogno di valersi di genti di questo | Paese
haverebbe volontieri presa la carica. Io mostrai a | chi me ne parlò di
aggradire la buona dispositione del signor Conte, et | dissi, che
rispetto al viaggio, che havevo fatto per la Germa-|nia, non havendo
ricevute lettere di Venetia di molto tempo | meno sapevo come passassero
le cose di là, et per consequente | se vostra Serenità havesse bisogno
di far nuova soldatesca, et massime | da questa parte considerato il
viaggio, et la distanza del | Paese. Mi fu replicato, che potevo
rappresentare l’offerta, | et attender quello, che me ne fosse scritto,
et che ’l signor Conte mi | pregava del farlo. Tanto dissi, che haverei
fatto; ma | ch’era necessario che sapessi rappresentare, come questo
signore | volesse servire, che numero di genti pensasse condurre, et |
in qual modo. Così ha fatte notar le aggiunte conditioni, | che ho
tradotte dal francese nel nostro idioma con qualche | dichiaratione, et
espressione, che ho stimata propria a mag-|gior intelligentia; havendo
procurato col mezo del signor | Vimes haver quelle maggior informationi,
che m’è stato | possibile sopra tutte le parti delle dette conditioni,
il quale |</p>
<p>/ 148v /</p>
<p>mi ha servito mirabilmente. Tutti gl’articoli sono stati
con-|sultati, alterati, et sminuiti di consiglio, et parere del signor |
principe Mauritio. Questo è il fondamento che il signor Conte | fa di
dover servir bene, et di buone genti la Serenità vostra. Venne | esso
Conte avanti hieri a vedermi nella mia habitatione sotto nome | di
visita; ma per farmi da sé l’offerta<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> l’offert
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> et dichiarir-|mi qualche particolare della sua intrapresa, et mi
disse, che | la instanza che doverà<note>
  <p>-rà <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -va<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> fare vostra Serenità per la concessione della | levata, et per
la licenza alla sua persona non ha da servir | ad altro appresso li
signori Stati, et appresso l’Eccellenza sua che per capo | di
riputatione sì per vostra Serenità, come per questi signori perché | in
loro al sicuro non haverebbe incontrata difficoltà per | esservi il
concorso del desiderio del signor principe Mauritio | che poteva dirsi,
che maneggiasse tutto questo affare | onde esser sicura anco<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> v(ostra)
  <hi rendition="simple:italic">depennata</hi>.</p>
</note> la<note>
  <p>l- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> S-.</p>
</note> Serenità vostra che non haverebbe | mancato sua Eccellenza di
assistergli in tutte le cose perché si facesse | honore; et egli non
haverebbe<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> tra
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> parimente mancato | di far conoscer esser uscito di sotto la
disciplina, et dalla | buona scuola del signor principe Mauritio suo
cugino; | come mi pregava di scriver con pienezza d’affetto a | vostra
Serenità, et d’inviarle le aggiunte lettere, che servono | pure per
offerta della persona sua. Io doppo haverlo | ringratiato dell’honore,
che mi haveva fatto di venir |</p>
<p>/ 149r /</p>
<p>a mia visitatione, et del suo buon affetto verso la serenissima
Republica | gli dissi, che haverei essequito quel tanto di che mi |
pregava. Io non ho mancato sopra li articoli | di far diverse
considerationi in quelle parti, che per mio | senso ho stimato che
potesse incontrarsi qualche | difficoltà. Alcuni<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -e<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> n’ha moderati; ma sopra altri si è fer-|mato dicendomi esser
stati maturamente considerati, | et consultati da sua Eccellenza et che
non<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola</hi>
  <hi rendition="simple:italic">depennata</hi>.</p>
</note> haveva ella | trovato, che si potesse far altrimenti perché si
era condesceso | a quello, che si haveva potuto. Quanto alla |
provisione per la persona sua è stato sempre sul dire, | che si
rimetteva alla munificenza, et buon piacere | dell’Eccellenze vostre,
che potevano ben considerare la qualità | di lui, la dipendenza, ch’egli
haveva, da qual casa | egli usciva, et calcular tutto ciò colla buona
dispositione | che tiene di servirla, et assignarli quello, che
stimassero | bene perché faceva conto dell’honore, et della riputatione
| la quale venendo al suo servitio si prometteva, | et haverebbe
procurato di avanzare a sé medesimo | col beneficio, et vantaggio della
Serenità vostra, et questo è il | principal oggetto a che mirava. Pur
doppo lungo giro | di parole ho cavato, che dovendo haver il carico di
un | tanto numero di militie, et il titolo di generale di esse, |</p>
<p>/ 149v /</p>
<p>et per li rispetti considerati pretende tre volte tanto più il mese |
di quello ha un colonello svizzero per un reggimento, che | sarebbe se
non m’inganno<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> sedisi
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> mille seicento scudi per mese. | Ha mostrato desiderio grande di
haver la risposta a questa | sua offerta ma più che resti stabilita la
condotta, et mi | viene detto, che ’l medesimo signor principe Mauritio,
come lo | ha eccitato a far l’offerta; così brama l’effetto, et | habbi
il pensiero fisso di accommodar questo soggetto al suo | servitio. Egli
è fratello maggiore del signor conte Gioani<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> di | Nassau, che in Roma fece instanza di esser condotto da |
vostra Serenità col mezo dell’eccellentissimo signor Tomaso Contarini
(che sia in cielo) | allhora ambasciator in quella corte. |</p>
<p>Ho stimato bene perché la Serenità vostra sia informata del valor
dell’armi | in questi paesi, et possi far far il calcolo del costo
quando | si risolvesse far levar di queste genti, et volesse che di |
qua fossero armate, mandargliene una nota, che è in | circa di quanto
potesse spendersi; se ben in molta | quantità si potrebbe haver miglior
vantaggio. |</p>
<p>Vostra Serenità non potrebbe imaginarsi con che ansia d’animo, | et
con che desiderio stiano tutti questi soldati, et li | principali
attendendo, che mi venghi ordine di far | levata; et viene ogni giorno
qualcheduno ad | offerirmisi, et in particolare il signor
colonello<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> Ghenten
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> |</p>
<p>/ 160r /</p>
<p>Ghenten di Gheldria, che ha ultimamente serviti li principi | in
Francia con cavalleria ha mostrato meco desiderio | grandissimo di venir
al suo servitio, et è cavalliere di valore, et di vecchia isperienza;
come han fatto anco | il signor conte di Altariva francese, et altri
signori di qualità | di nome, et di riputatione appresso questi signori
Stati. |</p>
<p>[Il V]assomobem<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p>
</note> mi è venuto a trovare da Leidem, ove è stato | gravamente
amalato. M’ha pregato di scriver alla Serenità vostra | che ’l
mancamento alla promessa fattale del condurle genti | non è nata da lui;
ma dalla stagione non propria a navi-|gar in questi mari di qua; che
però egli continuava | nello stesso animo di servirla, et quando vostra
Serenità si | fosse compiacciuta concedergli prorogatione di tempo |
sino alla fine del mese di settembre, o principio di | ottobre haverebbe
infallantemente procurato di compir | alla sua promessa. Io gli risposi,
che non mi facesse | scriver se non haveva animo, o non poteva attender
| alla offerta; mi replicò che scrivessi assolutamente | perché egli
haverebbe al sicuro essequito, et me ne | fece nuova efficace instanza;
aggiungendomi, che | sapeva, ch’era stata fatta sinistra relatione di
lui; | et date male informationi; ma che haverebbe fatto | vedere ciò
che sapeva fare; purché havesse havuto |</p>
<p>/ 160v /</p>
<p>tempo: tuttavia non so sicuramente dire alle Signorie vostre
eccellentissime quello | che mi possi prometter, et qual assistenza
potrà havere e vis[to] | che ha parlato risoluto. Toccarà a lei di
commandare. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 24 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 163r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 163v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 163vC /</p>
<p>24 agosto 1616 ricevute 7 settembre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Aya |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">a</hi> |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 48</p>
<p>Allegato I al n. 47 (cc. 150r-155v; traduzione di cc. 156r-159v)</p>
<p>/ 150r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 150v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 151r /</p>
<p>Conditioni colle quali il signor conte Gio. Ernesto di Nassau | si
offer[i]sce<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p>
</note> d’intraprender la levata di qualche | gente da guerra per la
serenissima republica di Venetia. |</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>1. Il signor Conte è molto desideroso, et dis-|postissimo
    di<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> far
      <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
    </note> servire<note>
      <p>-re <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
      -tio<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
    </note> alla serenissima | Republica, et riuscendo grato il servitio
    | ch’egli offerisce bisognerà necessa-|riamente, che la Signoria
    risolvi di far | capo per questo affare tanto colli | signori Stati
    Generali, come con sua Eccellenza | per impetrar da loro la levata |
    delle truppe, et unitamente la licenza | al detto signor Conte.
    |</p></cell>
    <cell><p>1. Dice il signor Conte, che questa instanza | a’ signori
    Stati, et al signor principe Mauritio have-|rà a servir per sola
    riputatione; non | mettendo dubio, che li signori Stati
    concorre-|rano con il desiderio di sua Eccellenza la quale ha |
    havuto particolar pensiero sopra la posi-|tione di questi capitoli,
    lo ha consi-|gliato ad intraprender il negotio, | et a far
    l’offerta. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>2. Sapendosi l’honore, et la carica | che ’l detto signor
    Conte ha havuto, et ha | tuttavia nelle armate de’ signori | Stati
    intentione sua sarebbe di | non levar meno di cinque in sei-|milla
    huomini, et trecento cavalli, | et se ne vogliono d’avantaggio | il
    detto signor Conte li provederà. |</p></cell>
    <cell><p>2. Ha il signor conte Gio. Ernesto trentaquattro | anni in
    circa, ha cominciato a | portar l’armi, ch’era ben giovaneto | ha
    nome di buon soldato; e colonello | intertenuto, dicono, che habbi
    mille | scudi dal sole al mese di pensione da’ | signori Stati, et
    in<note>
      <p>-n <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
      -l<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
    </note> campo il viver per | la sua casa, che cava dalle
    contri-|butioni, ha governato un terzo | dell’armata de’ signori
    Stati sotto a | Giuliers; per questo, et per esser della | casa
    ch’egli è dice<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno
      di inserimento</hi>.</p>
    </note> non intender di condur | meno di cinque in sei mille huomini
    | da piedi: tuttavia potrebbe forse | contentarsi anco di quattro in
    cinque | milla. Et quanto alla cavallaria | la stima necessaria
    perché aiuta | grandemente l’infanteria ne’ maggior | pericoli.
    |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 151v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>3. Sopra le qual truppe per il rispetto, et |
    consideratione sudetta desidererebbe | il detto signor Conte haver
    l’assoluto comando | et parimente di non ricever alcun ordine, | et
    commandamento che dal Senato | o bene dal Generalissimo o Prov(iso)r
    | generale; et quando le truppe | saranno in guarnigione elle | lo
    riceveranno dalli Rettori | delle città o piazze della detta |
    Republica. |</p></cell>
    <cell><p>3. Questo ho cavato dal suo parlare | esser posto per
    rispetto del signor Pompeo | Giustiniano. Et a questo propo-|sito si
    è portato l’essempio di quel[lo] | che seguì sotto Giuliers che vi
    era | il General delle genti<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> inglesi
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> francesi | quello delle inglesi, et quello dei | principi
    dell’Unione, né da altri | ricevevano il commando, che dal |
    Generalissimo ch’era il signor principe Mauritio. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>4. La qual infanteria intentione sua | sarebbe di ridurla
    in compagnie | di cento cinquanta teste ad imita-|tione dell’uso de’
    Paesi Bassi, eccetto | le compagnie colonelle, che | saranno di
    doicento teste. |</p></cell>
    <cell><p>4. Gli è noto l’ordine de’ Svizzeri di | far le compagnie
    di trecento huomini | dice, che così si accostumava anco li | anni
    passati tra Spagnoli, et in questi | paesi; ma che si ha trovato,
    che le<note>
      <p>l- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> | compagnie ridotte a minor numero | et il maggior<note>
      <p>m- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione</hi>.</p>
    </note> numero d’officiali | faceva anco miglior effetto, onde |
    passa tutto al presente senza confusione | potendo un capitano con
    suoi officiali | meglio, et con più vantaggio regger | un corpo di
    militia di 150 che | di trecento: con tutto questo quando la
    Serenità vostra | vorrà le compagnie di 300 a tanto si accomoder[à]
    | perché il profitto sarà anco maggiore dei capitani | ma lo
    raccorda il signor Conte perché vostra Serenità sia me-|glio
    servita. È ben vero, che si converrà | computar il di più per li
    officiali dopp[ii] | ma credeva, che ciò si farebbe con | doicento
    cinquanta scudi più o meno; ma | quando<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
    </note> vostra Serenità non havesse voluto pagar | più<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> che
      <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
    </note> per 300 huomini per compagnia |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 154r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell></cell>
    <cell><p>di doimilla cento scudi come paga | Svizzeri, volendo egli,
    che le compagnie | siano così trattate, come intenderà | la Serenità
    vostra nel 7<hi rendition="simple:superscript">mo</hi> capitolo si
    potrebbe | ribatter da ogni trecento trenta in circa | et distribuir
    quel soldo tra li detti | officiali dupplicati. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>5. Il detto signor Conte è parimente contento |
    d’intraprender di far provisione | per le dette truppe di vasselli
    purché | la Signoria gli facci haver prontamente | per ciaschedun
    vassello seimilla | fiorini facendo conto di metter in | cadaun
    vassello doicento huomini. |</p></cell>
    <cell><p>5. Per quelle informationi che ho | potuto havere truovo,
    che là intorno | sarà il prezzo de’ vasselli, et seimilla | fiorini
    di questi sono mille, et cinque-|cento ongari. È ben vero, che si |
    potrebbe avanzar qualche cosa | coll’auttorità del signor principe
    Mauritio | et spetialmente anco perché verso la | fine del futuro
    mese di settembre | comincieranno a far li buoni venti | per
    viaggiare verso Italia, et li | mercanti haveranno cara l’occasione.
    | Et a questo proposito ha raccordato | il signor Conte che l’haver
    quattro o | cinque vasselli da guerra, che | fassero scorta agli
    altri non sarebbe | male, et credeva, che vostra Serenità non |
    haverebbe havuta difficoltà d’|impetrarli da’ signori Stati.
    |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 154v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>6. Et stante che converanno far | eccessive spese per la
    levata delle | dette truppe desidera il signor Conte | che la
    Signoria gli contribuisca per | ciaschedun huomo da cavallo | sette
    ducati ongari, et per li soldati | quattro ducati ongari il tutto in
    | denari contanti, intendendosi | espressamente, che non habbi la
    Republica | a ribattergli niente di questo avanzo. |</p></cell>
    <cell><p>6. Havend’io considerato al signor Conte | questa esser
    spesa di gran rilevo | et alla quale non è solita la Serenità vostra
    | soccumber senza il ribatterla nelle | paghe m’ha detto esser
    impossibile | far altrimenti in questi paesi né con | minor spesa,
    essendo necessaria non solo | per il camparar delle genti; ma per
    l’intertenirle sino al giorno | che sarà destinato per il dar<note>
      <p>d- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
      f-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
    </note> la<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> del-
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> | mostra, et all’imbarco, et che | questo denaro doverà
    servir anco | ad essi soldati per comprar alcuna | cosa per mettersi
    ad ordine in così | longo viaggio. Onde faccio | conto, che senza il
    soldo ordinar[io] | del mese venirà a costar alla | Serenità vostra
    ogni soldato da piedi compreso | il nolo del vassello che porterà |
    ducento huomini undeci ongari | in circa et quattordici ongari in
    circa | quello da cavallo. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 152r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>7. Et affine di prevenir alli disordini | che potrebbono
    arrivare il detto signor Conte | ricerca, che la Signoria invii in
    queste parti | un commissario che tenesse piena, | et intiera
    auttorità di dar la mostra | alle truppe, et pigliarle in
    giuramento: | essendo l’intentione del signor Conte, che la | paga,
    et il soldo tanto degl’officiali, | che de’ soldati cominci a correr
    | dal giorno della detta mostra, et | imbarco in tutto, et per tutto
    | conforme al pagamento delli | Svizzeri senza alcuna contraventione
    | o eccettione. Et con questo il detto | signor Conte si prenderà a
    suo carico | di proveder le truppe dei viveri | necessarii, et di
    consegnarle | senza altra spesa della Republica. |</p></cell>
    <cell><p>7. Vuole<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
    </note> uno, che dia il giuramento | di fedeltà a’ soldati alla
    Serenità vostra per | haver tanto maggior auttorità sopra | di loro.
    |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>8. Et se alla flotta succedesse qualche | perdita o per
    fortuna di mare, o per | rincontro di qualche galere, et vasselli |
    de’ nemici, overo qualche altro | impensato disturbo, il detto
    signor Conte | intende, che sia per ridondar il tutto | a danno
    della Republica. |</p></cell>
    <cell><p>8. Dice il signor Conte che toccarà a vostra Serenità
    subito | arrivata la soldatesca fargli dar la | mostra, et pagar il
    mese per il numero | che sarà trovato nella sudetta mostra | non
    intendendo egli di esser obligato | di presentar in essa tutto il
    compito | numero di soldati, che si sarà stabi-|lito, che levi;
    quando questi per li | accidenti del viaggio, et per cause |
    conosciute legitime o di morte o di | altro rancontro fossero
    mancati. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 152v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>9. Et come la ragione vorrebbe che le | truppe fossero ben
    armate il signor Conte | supplica la Signoria di volerli dar
    avan-|zamento d’una buona parte del denaro | con conditione però di
    ribatter la | somma di mese in mese fino al total | rimborso.
    |</p></cell>
    <cell><p>9. Stima meglio il signor Conte che qui si | piglino<note>
      <p>-no <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi> -ano.</p>
    </note> l’armi perché sono et più | proprie, et più accommodate |
    all’huomo, et quanto alla summa | dell’avanzo si rimette alla
    prudenza dell’Eccellenze vostre illustrissime. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>10. Quanto si aspetta alli 300 huomini | da cavallo non
    haveranno, che il | soldo di fanti fino a tanto, che | saranno
    arrivati sopra le terre | della serenissima Republica, et che si
    haverà | consultato della maniera, che | haveranno<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> si
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> ad esser montati. | Allhora li detti huomini da cavallo |
    haveranno trenta fiorini il mese | et li officiali per li loro
    carri, et | tutto ciò che li aspetta saranno | trattati in tutto
    conforme al soldo | et paga alemana, che verrà a | costare per cento
    cavalli alla summa | in tutto di fiorini quattromille. |</p></cell>
    <cell><p>10. Trenta di questi fiorini sono sette ongari, et
    mezo<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue a capo</hi> trenta
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note>. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>11. Et come questo viaggio è accompagnato da gran | spese,
    incommodità, et difficoltà come ciò si | può assai facilmente
    considerare particolarmente conoscendosi | la distanza, che vi è di
    qua a Venetia | l’intentione del signor Conte sarebbe, che la
    Signoria l’assi-|curasse, et se obligasse di continuar<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> -lo
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> | nel suo servitio tutte esse truppe per doi | anni o
    disdotto mesi per il meno; quando | però non volesse la Republica
    servirsi ancora della | persona sua, et parimente delle sue genti |
    nel che il signor Conte si rimetterà in tutto al buon | piacere,
    dispositione et volontà della Signoria. |</p></cell>
    <cell><p>11. Questo è rimesso alla prudenza di vostra Serenità | et
    alla sua deliberatione considerandos[i] | non potersi far meno del
    detto | tempo dal medesimo signor Conte. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 153r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>12. Et occorrendo che gl’affari, et | difficoltà della
    Signoria si conducessero | alla pace, et che essendo scorso | il
    tempo per il quale il detto signor Conte | et le sue genti si sarà
    obligato; | detto signor Conte patuisce, che la | Republica
    provederà prontamente | et senza indugio per la retirata | a ciascun
    officiale, et soldato doi | mesi di paga; considerandosi | che la
    detta retirata è molto | lunga, di pena, et pericolosa. |</p></cell>
    <cell><p>12. Considerai al signor Conte, che questo | pagamento di
    doi mesi per la retirata | era<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
    </note> una gran summa, mi disse, | che bisognava anco far conto
    della | distanza del Paese, et metterlo in | consideratione con la
    poca<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
    </note>, che fu | quando li signori Stati fecero levata | di genti
    alemane per passar a Grane<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
    </note> | che non vi era più che vinti, o vinti-|cinque leghe in
    circa di camino, et pur | si obligorono li signori Stati di dar loro
    | per detta retirata la paga di doi | mesi come fecero. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>13. Intorno al trattamento delli colo-|nelli, et officiali
    desidera il detto | signor Conte che sia osservato con essi lo<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
    </note> | stesso<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Precedono parole
      depennate</hi>.</p>
    </note> che con Svizzeri | et la sua persona all’incontro | come
    General di dette truppe. | Il qual pagamento egli intende | dover
    ricever, et insieme il | pagamento di tutte le sue genti |
    precisamente di mese in mese | senza altra dilatione né eccettione.
    |</p></cell>
    <cell><p>13. S’aspetta questo totalmente alla deliberatione | di
    vostra Serenità. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 153v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>14. Le quali conditioni accordate, et rati-|ficate come si
    deve dalla Republica il | detto signor Conte si obligarà di prender
    | l’armi per servir contra qualunque | si sia; et in<note>
      <p>i- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
      p-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
    </note> oltre prometterà, | et assicurerà la Republica (havendo |
    maggior commodo, et favore di | far questo senza iatanza di qual |
    si sia altro, che potesse apresen-|tarsi) che le condurrà truppe |
    formate di buoni, et vecchi sol-|dati compitamente armati, ben |
    isperimentati, et essercitati | nell’ordine, et disciplina militare;
    | da chi la Republica ne riceverà | ogni buon servitio, et ogni |
    bramata sodisfattione<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> il
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> come | il detto signor Conte farà apparer | nell’occasioni,
    che si potranno | offerire, le quali egli abbraccierà | con tanto
    cuore, prontezza, | affetto, et fede, quanto la Signoria | potrebbe
    promettersi, et sperare | da qual si sia. |</p></cell>
    <cell><p>14. Mi ha detto, che essendo incluso | in questo capitolo
    l’andar contra | quoscumque era stato considerato che si | doveva
    eccettuar la Franza, l’Inghilterra | li signori Stati, et qualche
    altro principe | collegato; ma che ’l signor principe | Mauritio ha
    considerato non esser | necessario mentre la distanza de’ luochi |
    et la buona amicitia, che passa | tra la Serenità vostra et questi
    principi | non ha da partorir alcun dubio. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 155r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 155vB /</p>
<p>n° 2 |</p>
<p>Conditioni date dal conte Giovanni Ernesto di | Nassau per servir sua
Serenità, et dichiara-|tioni sopra esse |</p>
<p>Nella 2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>n. 49</p>
<p>Allegato II al n. 47 (cc. 156r-159v)</p>
<p>/ 156r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>Conditioni colle quali il signor conte Giovanni Ernesto |
    di Nassau si offerisce d’intraprender | la levata di qualche gente
    da guerra | per la serenissima Republica di Venetia. |</p></cell>
    <cell><p>Conditions sur lesquelles monsieur le | comte Jehan Erneste
    de Nassau etc. | offre d’entreprendre la levée de | quelques gens de
    guerre pour la | serenissime republicque de Venise. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>1. Il signor Conte è molto desideroso, et dispostissimo |
    di<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> far
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> servire<note>
      <p>-re <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
      tio<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
    </note> alla serenissima Republica, et | riuscendo grato il servitio
    ch’egli offerisce | bisognerà necessariamente, che la Signoria |
    risolvi di far capo per questo affare | tanto colli signori Stati
    Generali, come | con sua Eccellenza per impetrar da loro la |
    levata<note>
      <p>-a <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> delle truppe, et unitamente | la licenza al detto signor
    Conte. |</p></cell>
    <cell><p>1. Le sieur Comte est fort desireux et | du tout disposé de
    rendre service à | la serenissime Republicque. Et en | cas qu’ilz
    ont agreable le service | qu’il leur a voué, il fauldra |
    necessairement que la Seigneurie | embrasse cest affaire, tant
    envers | messeigneurs les Estats Generaulx, | que son Excellence,
    pour impetrer | d’eulx la permission de la levée des | trouppes, et
    joinctement le congé | du dict sieur Comte. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>2. Sapendosi l’honore, et la carica che ’l | detto signor
    Conte ha havuto, et ha tuttavia | nell’armate de’ signori Stati;
    intentione | sua sarebbe<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Seconda</hi> -e-
      <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> -à.</p>
    </note> di non levar meno di | cinque in sei milla huomini | et
    trecento cavalli; et se se ne | vuole d’avantaggio il detto signor |
    Conte li provederà. |</p></cell>
    <cell><p>2. Sachant l’honneur et charge que le dict | sieur a eu et
    at à present aux armées | de messeigneurs les Estats: son |
    intention seroit de ne lever point moins | que de 5 en 6 mille
    hommes, et 300 cavaillers: et s’ils en veullent d’avantage | le dit
    sieur Comte les furnira. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 156v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>3. Sopra le qual truppe per il rispetto, | et
    consideratione sudetta desidererebbe il detto | signor Conte haver
    l’assoluto commando, et parimente | non ricever alcun ordine, et
    commandamento | che dal Senato; o bene dal Generalissimo | o
    Prov(edito)r generale; et quando le truppe | saranno in guarnigione
    lo riceveranno | dalli rettori delle città, o piazze della | detta
    Republica. |</p></cell>
    <cell><p>3. Sur les quelles trouppes pour le respect | et
    considerations cy dessus, desiroit | le dit sieur Comte d’avoir le
    commandement | absolut aussy de ne recepuoir aulcun | ordre et
    commandement, que du Senat | ou bien du Generalissime, ou
    Provediteur | general, et quand les trouppes | seriont en garnison,
    le recepuront, | des recteurs des villes ou places de | la dite
    Republicque. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>4. La qual infanteria intentione sua | sarebbe di ridur in
    compagnie di | cento cinquanta teste a imitatione | dell’uso de’
    Paesi Bassi eccetto le com-|pagnie colonelle, che saranno di |
    doicento teste. |</p></cell>
    <cell><p>4. La quelle infanterie, son intention | seroit de rediger
    en compaignies de | 150 testes, à l’imitation de l’ordre | du Pays
    Bas, excepté les compaignies | colonnelles, qui seriont de 200
    testes. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>5. Il detto signor Conte è parimente contento |
    d’intraprender di far provisione per le | dette truppe de’ vasselli
    purché la Signoria | gli facci haver prontamente per ciaschedun |
    vassello sei milla fiorini; facendo conto | di metter in cadaun
    vassello doicento | huomini. |</p></cell>
    <cell><p>5. Le dict sieur Comte est aussi content | d’entreprendre
    de pourveoir les dictes | trouppes de batteaulx, moyennant | que la
    Seigneurie luy donne promptement | pour chasque batteau, six mille
    florins | faisant estat de mectre en chasque | batteau 200 hommes.
    |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>6. Et stante che converranno farsi |</p></cell>
    <cell><p>6. Et comme il conviendra faire des |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 157r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>eccesive spese per la levata delle dette | truppe, desidera
    il signor Conte che la Signoria | gli contribuisca per ciaschedun
    huomo | da cavallo sette ongari, et per li soldati | pedoni quattro
    ongari il tutto in denari | contanti, intendendosi espressamente che
    | non habbi la Republica a rebattergli niente | di questo avanzo.
    |</p></cell>
    <cell><p>frais excessifs pour faire la levée | des dites trouppes.
    Le sieur Comte desire | que la Seigneurie | luy furnisse pour |
    chasque cavailler 7 ducats d’Hongrie<note>
      <p>d’Hongrie <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea
      con segno di inserimento.</hi></p>
    </note> et pour | les soldats 4 ducats d’Hongrie<note>
      <p>d’Hongrie <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea
      con segno di inserimento.</hi></p>
    </note> le tout en argent | comptant, entendant bien expressement |
    que la Republicque ne r’abbattra rien | de ceste advance.
    |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>7. Et affine di prevenir alli disordini, che | potrebbono
    sopravenir il detto signor Conte ricerca, che | la Signoria invii in
    queste parti un commissario | che tenesse una piena, et intiera |
    auttorità di dar la mostra alle truppe | et pigliarle in giuramento;
    essendo l’inten-|tione del signor Conte che la paga, et il soldo |
    tanto degl’officiali in generale, che | de’ soldati cominci a correr
    dal giorno | della detta mostra, et imbarco in tutto, | et per tutto
    conforme al pagamento delli | Svizzeri senza contraventione o
    eccettione | et con questo il detto signor Conte si prendrà<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Così A</hi>.</p>
    </note> | a suo carico di proveder le truppe | dei viveri
    necessarii, et di consignarle | senza altra spesa della Republica.
    |</p></cell>
    <cell><p>7. Et affin de prevenir aux disordres, qui | pourroyent
    survenir, le dict sieur Comte | requerroit que la Seigneurie
    envoyast | un commissaire en ce quartier, | accompaigné d’une plaine
    et entiere | authorité de passer monstre aux | trouppes et les
    prendre en serment, | l’intention du dict sieur Comte estant | que
    les gages et solde, tant des officiers | generallement que des
    soldats, | prendront leur cours, du jour de la dicte | monstre et
    embarquement, en tout et | par tout conforme au payement des |
    Suisses, sans aulcune<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Prima</hi> -u-
      <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> contravention | ou exception; moyennant quoy le dict | sieur
    Comte prendra à sa charge, de | pourveoir les trouppes de vivres |
    necessaires, et de les livrer sans aultres | frais de la serenissime
    Republicque. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 157v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>8. Et se alla flotta succedesse qualche | perdita o per
    fortuna di mare, o per | rincontro di qualche galere, et vasselli |
    de’ nemici, overo qualche altro | impensato<note>
      <p>-o <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> disturbo il detto signor Conte | intende, che sia per
    ridondar il tutto | a carico della Republica. |</p></cell>
    <cell><p>8. Et s’il y survenoit à la flotte quelque | perte
    provenant de tempeste ou | rencontre de quelques galleres et |
    vaisseaulx ennemyes, ou bien de | quelque aultre malheur inopiné; |
    le dict sieur Comte entend que cela | redondera le tout à la charge
    de la | Republicque. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>9. Et come la ragione vorrebbe, che le | truppe fossero ben
    armate il signor Conte | supplica la Signoria di volerli dar
    avan-|zamento d’una buona parte di denaro con | conditione però di
    ribatter la somma | di mese in mese fino al total rimborso.
    |</p></cell>
    <cell><p>9. Et comme la raison vouldroit que | les trouppes fussent
    bien armées, | le sieur Comte supplieroit la Seigneurie | de luy
    vouloir advancer une bonne | partie d’argent, à condition toutesfois
    de | r’abbattre la somme de moys en moys, | jusques au plain
    rembourssement. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>10. Quanto si aspetta alli trecento huomini da | cavallo
    non haveranno, che il soldo de’ | fanti fino a tanto che saranno |
    arrivati sopra le terre della serenissima Republica | et che<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> si
      <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
    </note> haveranno ad esser montati | allhora li detti huomini
    haveranno | trenta fiorini al mese, et li officiali | per li loro
    carri, et tutto ciò che | se li aspetta saranno trattati in | tutto
    conforme al soldo, et paga | alemana che verrà a costare | per cento
    cavalli alla summa in | tutto di<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata.</hi></p>
    </note> fiorini quattromille. |</p></cell>
    <cell><p>10. Touchant les 300 cavaillers ilz n’auront | que gages de
    fantassins, jusques à ce | qu’ilz seront arrivez sur la terre de la
    | serenissime Republicque. Et que l’on aur[a] | advisé des moyens de
    les monter: lors | les dictes cavaillers auront par moys 30 florins
    | et les officiers pour leurs chariots et | tout ce qui en depend,
    seront traictez, | du tout conforme la solde et paye | allemande,
    montant pour 100 chevaux | la somme de 4000 florins. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 158r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>11. Et come questo viaggio è accompagnato | da gran spese
    incommodità, et difficoltà, | come ciò<note>
      <p>ci- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> si può assai facilmente considerare | particolarmente
    conoscendosi la distanza, | che vi è di<note>
      <p>-i <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
    </note> qua a Venetia l’intentione | del signor Conte sarebbe, che
    la Signoria l’assicurasse, | et si obligasse di continuar<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> -lo
      <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
    </note> nel suo servitio | tutte esse truppe per doi anni, o |
    disdotto mesi per il meno; quando però | non volesse la Republica
    servirsi ancora della | persona sua, et parimente delle sue | genti.
    Nel che il signor Conte si rimetterà | in tutto<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Segue una parola
      depennata</hi>.</p>
    </note> al buon piacere, dispo-|sitione, et volontà della Signoria.
    |</p></cell>
    <cell><p>11. Et comme ce voyage est accompagné | de grands frais,
    incommoditez et | difficultez, comme cela se peult | aysement
    considerer, notamment | se representant la distance, qu’il y | a
    d’icy à Venise, l’intention du | sieur Comte seroit que la
    Seigneurie | luy donneroit asseurance et s’obligeroit | de continuer
    en leur service toutes | ces trouppes, deux ans ou dixhuict | moys
    pour le moings: ne fust que | la Republicque se voulust encores |
    servir de sa personne et joinctement | de ses trouppes; la quelle
    continuation | le sieur Comte<note>
      <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su testo
      depennato con segno di inserimento</hi>.</p>
    </note>, remectra | du tout au bon plaisir, disposition | et volonté
    de la Seigneurie. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>12. Et occorrendo che gl’affari, et difficoltà | della
    Signoria si conducessero alla pace, et che | essendo scorso il tempo
    per il quale il detto | signor Conte, et le sue genti si sarà
    obli-|gato detto signor Conte patuisce, che la Republica | provederà
    prontamente et senza indugio | per la retirata a ciaschedun
    officiale | et soldato di doi mesi di paga, consi-|derandosi, che la
    detta retirata | è molto lunga, di pena, et pericolosa. |</p></cell>
    <cell><p>12. Et s’il advenoit que les affaires et | difficultez de
    la Seigneurie vinssent | a estre pacifiées, et que le temps | estant
    escoullé, pour le quel le dict | sieur Comte et ses trouppes se
    seroit | obligé; le dict sieur Comte conditionne, | que la
    Republicque furnira promptement | et sans remise pour la retraicte |
    a chasque officier et soldat, deux | moys de gage, le tout en
    consideration | que la dicte retraicte est fort longue, penible et
    dangereuse. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 158v /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell><p>13. Quanto al trattamento delli colonelli, et officiali |
    desidera il detto signor Conte che sia osservato | con essi lo
    stesso che con Svizzeri; et la sua | persona all’incontro come
    general di | dette truppe; il qual pagamento egli inten-|de di dover
    ricever, et insieme il paga-|mento di tutte le sue genti di mese |
    in mese senza altra dilatione né eccettione. |</p></cell>
    <cell><p>13. Touchant le traictement des colonnels et | officiers,
    le dict sieur Comte desire, qu’ils | soyent traictez comme les
    Suisses, et | sa personne à l’advenant comme general | des dictes
    trouppes, le quel payement | il entendroit de recepuoir et
    joinctement | le payement de toutes ses trouppes, | precisement de
    moys en moys, sans | ulterieur dilay ny remise. |</p></cell>
  </row>
  <row>
    <cell><p>14. Le quali conditioni accordate, et ratificate | come si
    deve dalla Republica, il detto signor | Conte si obligarà di prender
    l’armi per | servir contro qualunque si sia, et poi | prometterà, et
    assicurerà la Republica | (havendo maggior commodo, et favore | di
    far questo (senza iatanza) di qual | si sia altro che potesse
    offerirsi) che li | condurrà truppe formate di buoni, | et vecchi
    soldati compitamente armati, | ben isperimentati, et essercitati
    nell’|ordine, et disciplina militare, da | chi la Republica ne
    riceverà ogni buon | servitio, et ogni bramata sodisfattione | come
    il detto signor Conte farà apparere | nell’occasioni, che si
    potessero offerire | le quali egli abbraccierà con tanto | cuore,
    prontezza, affetto, et fede | quanta la Signoria potrebbe
    promet-|tersi, et sperare da qual si sia. |</p></cell>
    <cell><p>14. Les quelles conditions estants devement | accordées et
    ratifiées par la Republicque | le dict sieur Comte s’obligera de
    prendre | les armes pour la servir contre tous | et un chascun, et
    depuis promectra | et asseurera la Republicque (pour | avoir plus de
    moyens et faveur de ce | faire, sans iactance, que tous ceulx | qui
    se pourroyent presenter) qu’il | leur amenera des trouppes composez
    | de bons et vieulx soldats complettement | armez, bien experimentez
    et exercez | en l’ordre et discipline militaire, | que la
    Republicque en recepura toute | sorte de bons services et agreables
    | contentements, comme le dict sieur Comte | fera paroistre aux
    occasions qui se | pourront presenter: les quelles il |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 159r /</p>
<table>
  <row role="label">
    <cell></cell>
    <cell><p>embrassera avecq aultant de prevoyance, | promptitude,
    affection et fidelité, | que le dicte Seigneurie, scauroit attendre
    | et esperer d’homme du monde. | Jean Ernest de Nassau. |</p></cell>
  </row>
</table>
<p>/ 159vB /</p>
<p>n° 1 |</p>
<p>Offerta sottoscritta dal signor conte | Giovanni Ernesto di Nassau
per | venir al servitio di sua Serenità | nella
2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>n. 50</p>
<p>Allegato III al n. 47 (cc. 161r-162v)</p>
<p>/ 161r /</p>
<p>Memoria di quello, che costerebbono l’armi in questo paese d’Holanda
|</p>
<p>Per genti da piedi. |</p>
<p>Li corsaletti con le falde, et morioni neri ben fatti secondo la
maniera | del signor principe Mauritio costeranno tre ongari l’uno.
|</p>
<p>Li altri fatti di minor metallo doi ongari, et un quarto l’uno. |</p>
<p>Le piche di Biscaia con buoni, et bei ferri un ongaro, e un quarto
l’una. |</p>
<p>L’altre fatte d’un’altra materia et altrimenti ferrate tre quarti |
d’ongaro, o poco più l’una. |</p>
<p>Li moschetti con il centurone fornito, et le forchette doi ongari, et
| mezo l’uno. |</p>
<p>Per la cavallaria. |</p>
<p>Le corrazze intere il dinanti alla prova di pistoletto costeranno |
dieci ongari, e tre quarti l’una. |</p>
<p>Quelle, che non sono a prova dieci ongari l’una. |</p>
<p>Quelle senza ginocchio con li mezi brazzi et l’elmo senza il | casso
sette ongari, et mezo l’una. |</p>
<p>Ogni paro di pistolle ben fatte sei ongari. |</p>
<p>Li archibusi per portar a cavallo con la cintura fornita | quattro
ongari, et un quarto l’uno. |</p>
<p>/ 161v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 162r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 162vB /</p>
<p>n° 3 |</p>
<p>Costo dell’armi nei Paesi Bassi |</p>
<p>nella 2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 51</p>
<p>31 agosto 1616, L’Aia (cc. 164r-v, 166r-167v, 169r-v)</p>
<p>/ 164r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 164v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 164vC /</p>
<p>1616 a’ 30<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A; a c. 169r la lettera è data
  al 31 agosto.</hi></p>
</note> agosto ricevuta a’ 14 settembre |</p>
<p>Secretario Surian | dall’Haya |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/ 166r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>doppo l’ispeditione dell’ultime mie de’ 24 ho ricevute quattro | mani
di lettere della Serenità vostra doi delli 8 et l’altre de’ 21 | et
23<note>
  <p>-3 <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> del passato. Hanno tardato a capitarmi perché | ispeditemi dalla
parte di Zurich il messaggiero mi fallì nel | viaggio. Degl’avvisi mi
vaglio secondo, che per mia | debolezza conosco proprio al servitio, et
alla riputatione | di quel serenissimo Dominio; et sopra quanto ha
scritto l’eccellentissimo signor | ambasciator Giustiniano in materia di
quei | <hi rendition="simple:italic">quei</hi><note>
  <p>quei … vostra Serenità <hi rendition="simple:italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 168r; con segno di rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">sudditi banditi, che servono al
serenissimo | Alberto, ho havuto sabbato</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">lettere dall’Eccellentia sua
es-</hi>|<hi rendition="simple:italic">peditemi da Misiers.</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> Gio. Anto
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> <hi rendition="simple:italic">Giovan Battista | Pasini di
Brusseles, crede il medesimo | Pasini, et un Ottavio Bardoni suddito |
di vostra Serenità</hi> | che io habbi auttorità di far levata | ho
rescritto all’uno, et all’altro in conformità di | quanto ella mi
commanda. Attenderò la risposta, et | venendo alcuno a me lo riceverò
gratamente, et sentirò | quanto propone per darlene immediate riverente
| conto: osservando nel resto con ognuno quel tanto | che mi viene
commesso da lei; né lascierò di dirle, | che esso
<hi rendition="simple:italic">Bardoni</hi><note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su testo
  cifrato.</hi></p>
</note> mi dice questo particolare nelle | sue lettere, che quando vi
saranno li ricapiti sufficienti, | (che vuol dir il denaro) gli dà
l’animo, che si farà |</p>
<p>/ 166v /</p>
<p>al sicuro non una; ma più compagnie di buoni, et esperti | soldati;
ma non parla per dove haveranno a passare, il che | gli ho avvertito che
mi avvisi. Scrive <hi rendition="simple:italic">il Pasini</hi><note>
  <p>il Pasini <hi rendition="simple:italic">testo cifrato non
  decodificato presente a c. 168r.</hi></p>
</note> | in conformità di quanto ha significato l’eccellentissimo
Giustiniano | alla Serenità vostra; ma più ch’è necessario haver
gl’ordini presti | perché li soggetti, che si offeriscono non possono
poi<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> aspettare, et | pigliano per l’intervallo del tempo altro
partito né mi nomina alcuno<note>
  <p>né … alcuno <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento</hi>.</p>
</note>. Mi | aggiunge poi, che si trova appresso il marascial d’Ancr[e]
| il capitan Gioseppe Gomorrini ingegnero eccellentissimo, che ha
servito | in Fiandra molto spatio di tempo, et partì disgustato di là |
ch’è molto ben conosciuto dalla Serenità vostra, et dal signor Pompeo |
Giustiniano, che quando li fosse fatto partito convenevole | li dava
l’animo di condurlo al servitio, et che saria stato | aspettando la
risposta. |</p>
<p>Il signor principe Mauritio partì lunedì per la Brilla per | veder
quella piazza, ove mai più era stato, per ordinare | qualche fabrica, et
doveva vederne anco alcun altro | nel viaggio col medesimo oggetto. Io
presi occasione | ancorché dovesse esser di presto ritorno, di far
riverenza | all’Eccellenza sua prima del partire, et gli feci parte
degl’avvisi | che havevo ricevuti, che li sentì con sodisfattione; come
| per termine di confidenza feci il medesimo con alcuno di questi |
signori, et anco con questo ambasciatore di Francia; il quale mi |</p>
<p>/ 167r /</p>
<p>diede conto della<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Seguono lettere depennate</hi>.</p>
</note> sorpresa, che haveva fatta monsignor di | Longavilla della
fortezza di Perona; mostrando in ciò | passione d’animo, et di temere,
che questo possi far qualche | addito a nuove perturbationi nel Regno.
|</p>
<p>Già vostra Serenità haverà inteso (s’è vero quanto viene scritto)
l’ar-|rivo in corte cesarea del signor principe Christiano d’Anhalt |
ispedito in diligenza dagl’altri principi dell’Unione | per rappresentar
in che si stimino aggravati, et per | instar il rimedio
agl’inconvenienti, che pare si preparino, | et potrebbono succeder nella
Germania, et massime | dalla parte dell’Halzatia; et ciò ha riguardo al
marchese di Bada. |</p>
<p>Qui è stato detto, che ’l signor duca di Sassonia habbi fatto
in-|tender alli principi dell’Unione, desiderar d’esser | chiamato
anc’esso<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue virgola depennata.</hi></p>
</note> nella riduttione, che dovevano fare: | et viene affermato,
ch’egli sia per dichiarirsi del loro | partito. Difficilmente si crede
l’avviso, mentre s’è veduto | per il passato, che quel Principe ha
voluto sempre | adherir alla casa d’Austria: tuttavia essendosi già
alcuni | giorni trovato col signor marchese di Brandemburgh in | stretti
ragionamenti<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> perché
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> pare che non sia lontana | la credenza da questo; sapendosi
anco, ch’egli si | duole grandemente, che dall’Imperatore non gli sia
osservato, | quanto gli è stato promesso. |</p>
<p>/ 167v /</p>
<p>L’agente di esso elettore di Brandemburgh, qual fui a vedere |
ultimamente, mi disse, che ’l suo Principe già alcuni giorni | hebbe in
intentione di passarsene a Cleves, et arrivar anco | qui vicino, et
forse in questo stesso luoco per abboccarsi colli | signori Stati, et
col signor principe Mauritio; ma che sua Eccellenza l’haveva |
sconsigliato, et s’è divertito il viaggio col rappresentar a | sua
Altezza, che la sua venuta qui non servirebbe, che a dar | sospetto con
poca riputatione. |</p>
<p>Questi signori hanno spedito fuori nelle Provincie per la
convocatione | ordinaria di tutti li Stati Generali per il mese venturo,
et | quelli in particolare del Consiglio di Holanda doveranno trattare |
sopra il rimedio al disordine che segue tra predicanti della | religione
riformata in questa particolar Provintia sostentando | alcuni esser di
necessità il creder la predestinatione: onde | li popoli restano in sé
stessi confusi della diversità de’ | pareri. Si sospetta, che si vi sia
fomento in questa | parte, et che venga da alta mano |
<hi rendition="simple:italic">et</hi><note>
  <p>et … anco di qua <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 168r; con segno di rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">che Spagnoli stando impiegati
altrove | con l’armi temporali si servino di quelle, | che possono
alterar le conscientie, et | per consequenza mover humori, et | partorir
disenzioni</hi> <hi rendition="simple:italic">per avanzar in | qualche
maniera in un</hi></p>
<p>/ 169r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">istesso tempo | anco di qua.</hi> |</p>
<p>Le città ansiatiche, che si sono collegate con questi Stati fanno |
descriver qualche numero di militia per metter ne’ suoi presi-|dii, et
assicurarsi l’une l’altre dall’invasioni, che | improvise le potessero
esser fatte dalla parte di Danimarca. |</p>
<p>Stano li mercanti d’Amsterdam con ansia grande attendendo | l’arrivo
di alcune navi dall’Indie, che per gl’avvisi, che | si hebbero dovevano
arrivar già buon pezzo, onde il | ritardo li fa travagliar col pensiero.
|</p>
<p>Il Burlamacchi mercante di Londra, ch’è qui per sollecitar il |
rimborso del denaro, che s’è obligato al re d’Inghilterra di | sodisfar
nella piazza di Londra per la restitutione<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> delle | doi piazze
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | di Flesinghen, et della<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> Brilla
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> Brilla, et sue | adherenze, doppo haver sollecitato gran pezzo
questi signori Stati, | finalmente ha dato principio a riscuoter, et gli
sono stati | esborsati cento milla scudi a buon conto, et presto spera |
che se gli conteranno gl’altri fino alla intera summa del | debito.
Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haya a’ 31 agosto 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 169v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>n. 52</p>
<p>Allegato I al n. 51 (cc. 165r-v, 168r-v; decodifica di cc.
166r-167v)</p>
<p>/ 165r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 165v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 168r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 168v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 53</p>
<p>7 settembre 1616, L’Aia (cc. 170r-173v)</p>
<p>/ 170r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>ricevei con la solita humil riverenza mia le lettere della Serenità
vostra | de’ 13 del passato con l’ordinario, che venne venerdì di |
Anversa, et servirà per mia sola informatione, come veggo | esser mente
di lei quanto colla benignità sua mi significa | intorno alle
considerationi fatte fare al signor duca di | Savoia sopra l’instanza di
lui all’eccellentissimo signor ambasciator Donato. |</p>
<p>La congregatione generale della provincia d’Holanda hieri | cominciò
ad esser insieme: non sono ancor capitati | tutti li deputati di essa,
et per la fine della presente | settimana arriveranno anco quelli delle
altre provincie. | Intanto doveranno li ministri, o predicanti aspettar
| da questa provincia ordine di metter in silentio quanto | vano
predicando l’un contra l’altro intorno alla | predestinatione: ma si
teme, che difficilmente sia per | rimediarsi così prontamente perché
converrà cami-|narsi con gran riserva essendosi lasciato passar | troppo
innanti in cosa, che tocca la conscienza. | Et quelli di Hamsterdam in
particolare perché non | voglino, che se ne parli; ma si lasci in
libertà | che ognuno credi quello che stima meglio per | la sua
salvezza. |</p>
<p>Sono confusi gli animi sospettando alcuni tuttavia, | che vi sia
qualche interno eccitamento, o fomento |</p>
<p>/ 170v /</p>
<p>come riverentemente scrissi: et questa general riduttione della |
provincia di Holanda è fatta quasi a questo solo oggetto. |</p>
<p>Mentre si attendeva con desiderio d’intender, che l’andata in | corte
del signor principe di Condè havesse partiroto<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> in fine qualche | buon effetto, venne hieri a sera uno di Parigi
con qualche | diligenza, et portò che ’l detto Principe<note>
  <p>-inc- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> era stato ritenuto | di<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precedono parole depennate.</hi></p>
</note> commissione del Re, et la più | parte de’ principi usciti
immediate da quella città, | riferendo altri particolari, che se sono
veri già la Serenità vostra | prima dell’arrivo delle presenti ne<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> haverà havuta piena | et distina notitia: l’avviso è riuscito di
meraviglia, | dà da pensar ad ognuno, ma se ne aspetta più certa |
informatione. Dicono che ’l signor principe Mauritio<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> habbi havute lettere | in questo proposito; et il signor Bernvel
n’habbi havute anco | egli dal signor duca di Buglione; ma non si<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -e<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> è sino ad | hora penetrato il loro contenuto; et questo
ambasciator di Francia dice<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> haver | con corriero espresso ricevuto<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> il solo avviso della ritentione di Condè.<note>
  <p>con corriero … Condè <hi rendition="simple:italic">aggiunto in
  sopralinea; segue parola depennata.</hi></p>
</note> |</p>
<p>Scrivono di Brusseles, che lo Spinola partito di là, come | prima si
teneva che andasse in Spagna col con-|fessore, sia passato in Italia al
signor duca di Savoia. | Et pur di questo vostra Serenità n’haverà da
quella | parte la certezza. Ognuno doppo intesa questa | nuova sta con
gran curiosità di saper qual | fine muovi la sua andata; et si rinova
negl’animi |</p>
<p>/ 171r /</p>
<p>di alcuni l’antica sospettione, che tra il signor duca di | Savoia,
et il governator di Milano, vi possi esser qualche | intelligenza; come
il medesimo sospetto è stato sempre anco | nella più gran parte della
Germania, et ne’ Svizzeri | evangelici in particolare. Et questi della
religione gelosi di | quelli<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> del loro
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> del loro partito temono per Genevra; | o che lo Spinola ministro
de’ Spagnuoli vadi con | qualche pretesto, o artificio a quel Principe
per | dargli ad intender alcuna cosa; et ingannarlo. |</p>
<p>Arrivò qui domenica passata un gentilhuomo del signor duca | di
Wirtimbergh con lettere per il re della Gran | Bertagna, venuto da
Stucart in diligenza, et colla | medesima partì immediate alla volta di
Londra. |</p>
<p>Oltre le commissioni, che scrissi riverentemente alla Serenità vostra
| che si diceva esser state date al confessore dell’Arci-|duca, ch’è
passato in Spagna, si è qui fatto publicare, | che habbi questa espressa
di procurar, che ’l Re | cattolico si contenti, che per rinovar il
trafico della | piazza d’Anversa (già decaduto) per quei particolari |
mercanti, che si offeriranno di negotiare, essendo | della religione
riformata sia loro permesso il | viver a sua conscienza. Si afferma da
alcuni | la cosa per vera; ma molti credono, che sia |</p>
<p>/ 171v /</p>
<p>publicata particolarmente per evitar Zelandesi a condescender |
all’instanze più volte replicate da’ signori arciduchi, che quei |
popoli si contentassero di levar le gravi impositioni sopra | li
vasseli, et mercantie, che transito per la Schelda; offerendosi | dello
stesso<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> stesso
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> dal loro canto; credendo, ch’essi non siano | per lasciarsi
levar di mano l’utile da altri; mentre si | sa haver li medesimi
arciduchi fatto trattar con marcanti<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> | inglesi per esso trafico d’Anversa. |</p>
<p>Hanno li mercanti di Hamsterdam cominciato a respirare, | essendo
arrivata la passata settimana una delle | tre navi, che aspettavano
dall’Indie, con avviso, che | le altre doi doveranno arrivar ben presto
con | carico tutte per il valor di molti migliara di scudi. |</p>
<p>Sabbato rivenne da Spa il signor Carleton ambasciator d’Inghilterra.
| Fui a sua visitatione, nella quale mi fece offerte | cortesissime per
servitio di vostra Serenità; et mi disse, che | quando fu qui il signor
secretario Lionello hebbe ordine | dal suo Re di assistergli, et
coadiuvar gl’ufficii<note>
  <p>u- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  o-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> | suoi in tutte le cose; ma che hora per me non have-|rebbe
aspettata nuova commissione; che l’impiegassi | pure dove occorreva,
perché si haverebbe adoperato | con ogni maggior affetto; dicendo, che
professava | non haver obligo più grande<note>
  <p>-de <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> appresso quello al suo Re |</p>
<p>/ 172r /</p>
<p>che alla Serenità vostra; et qui si estese in far mentione | de’
favori, et degl’honori ricevuti da lei nel corso | della sua
ambasciaria. Io lo ringratiai, et corrisposi | alla pienezza
dell’ufficio con quelle parole, che mi<note>
  <p>parole, che mi <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento.</hi></p>
</note> parvero proprie | a darli testimonianza certa della stima, che
la | Serenità vostra farà sempre del merito di lui. |</p>
<p>È ritornato il signor Bernvel<note>
  <p>B- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note>, il quale non andai a veder | fuori (come scrissi
riverentemente, che pensavo di fare) | per esser avvisato, che col
genero Vandermil, che | fu ambasciator alla Serenità<note>
  <p>S- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> vostra per questi signori Stati andava | hora a questo, hora a
quell’altro luoco per ricreatione. | Hieri lo vidi in casa sua, complii
seco, et egli con | breve risposta mi rappresentò in sostanza esser |
l’affetto di questa Republica grandissimo verso gl’interessi | di vostra
Serenità, et altrettanta<note>
  <p>-a- <hi rendition="simple:italic">corretta su altra
  lettera.</hi></p>
</note> grande l’osservanza | et quanto al suo particolare sperava, che
niuno l’havesse | a superare; et si allargò in farmi amorevolissime |
offerte: et l’istesso buon animo ho trovato anco | nel signor Vandermil
sudetto. |</p>
<p>Il Re christianissimo ha mandato qui espressamente con uno | de’ suoi
paggi<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note>, uno de’ suoi mastri di stalla | con sei cavalli per farne
presente di quattro | al signor principe Mauritio, et li doi altri per
|</p>
<p>/ 172v /</p>
<p>il conte Henrico fratello di sua Eccellenza; tutti con coperte di
veluto | pavonazzo trinate d’oro. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 7 settembre 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 173r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 173v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 173vC /</p>
<p>7 settembre 1616 ricevuta 28 detto |</p>
<p>Secretario Suriano dall’Aia |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 54</p>
<p>13 settembre 1616, L’Aia (cc. 174r-177v)</p>
<p>/ 174r /</p>
<p>Prima |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>arrivò qui giovedì il signor baron Dinguel scocese, et il sabbato |
partì alla volta d’Inghilterra. Mandò a me per visitarmi; ma |
intertenuto poi dal colonello Horatio Ver lo vidi in casa del | signor
ambasciator d’Inghilterra, che m’invitò a desinar seco in compa-|gnia
del medesimo Barone. Egli mi diede conto de’ favori | et honori ricevuti
da vostra Serenità, dicendo che porterà nell’|animo suo obligo eterno a
quella serenissima Republica, alla quale, | mentre potrà effettivamente
farlo, servirà di buon cuore: | aggiungendomi, che poiché l’occasione
non haveva portato, che | per hora s’impiegasse in servitio di quel
serenissimo Dominio | con la spada, l’haveva fatto nel viaggio colla
lingua | procurando di sganar molti, et rimover il mal concetto, | che
ha trovato sparso per alcune parti della Germania, | che nel campo della
Serenità vostra vi siano mancamenti di | viveri, et altri mali
trattamenti. Poi si difuse nel | rappresentar l’affetto del suo Re verso
quella serenissima Republica | chiamando sé stesso poco fortunato di non
haver incontrato | il poterla servire, mentre forse alcuno non haveria |
potuto farlo meglio di lui; né più facilmente di lui |</p>
<p>/ 174v /</p>
<p>levar genti tanto dalla Gran Bertagna; quanto d’Irlanda | ma che
restava almeno consolato di haver sodisfatto a | sé stesso, et alla
parola, che haveva impegnata agl’eccellentissimi | signori ambasciatori
di vostra Serenità, accennando nel corso di questo ufficio | che mi
replicò anco il sabbato mattina che partì venendo | a vedermi in questa
casa della Serenità vostra, concetti tali, che ben | m’avidi, che mal
volontieri se ne tornava senza haver | havuto servitio; et
particolarmente disse, che li pareva | d’haver scoperto esser nato ciò
da qualche mal ufficio | o propositione fatta da certo inglese di condur
genti; et<note>
  <p>-t <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> che | questo con le considerationi della lunghezza del viaggio |
habbi messo in dubio vostra Serenità di quello dovesse fare, et si sia |
riserbata ad altro tempo, et egli non habbi potuto | attender per il
rispetto dell’obligo alla moglie; ch’è que[l] | medesimo che veggo esser
accennato nel principio dell’esposi-|tione del signor ambasciator Wton.
Io secondo che<note>
  <p>c- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> mi pareva | opportuno il rispondere procurai nel ragionamento
che | restasse assicurato, che l’affetto di lui sarà stato dalla |
Serenità vostra ricevuto per gratissimo, et che ’l non essersi valsa
|</p>
<p>/ 175r /</p>
<p>per hora della sua persona non sarà nato da altro, che per | non
esservi pronta occasione; ma che nel resto poteva | esser certo, che le
Signorie vostre eccellentissime haverebbono fatto sempre | capitale
della persona sua, et tenuto gran conto del suo | buon animo. Mostrò
restar sodisfatto, et disse che non | haverebbe mancato di far ottima
relatione a sua Maestà dell’|honorato trattamento, che haveva ricevuto
dalle Signorie vostre eccellentissime | in ogni luoco del suo Stato.
|</p>
<p>Mentr’era per partire venne il signor ambasciator d’Inghilterra a
dirgli | a Dio, et essendo vicina la mia habitatione all’alloggiamento |
del signor Barone venne anco a mia visitatione, dicendomi | con maniera
molto gratiosa, che si dichiarava meco, et | protestava a sé stesso, che
questa non voleva, che fosse | visita formata: perché si ricercava
maggior cerimonia | con un ministro della Republica; ma che essendo
vicino non | haveva potuto contenersi condotto dall’affetto di non |
venir a vedermi. Doppo qualche parole di reciproco | complimento mi
disse, che ’l giorno innanti, et in quello | stesso punto gl’era
stata<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Prima</hi> -t-
  <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -f-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> fatta instanza dal signor Barone |</p>
<p>/ 175v /</p>
<p>a pregarmi di raccomandar la sua persona alla Serenità vostra et | in
ogni occorrenza assicurarla, che sempre lo troverà pronto | per<note>
  <p>p- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> servirla, et in tanto non haverebbe mancato di far | ogni più
compita relatione del gratioso trattamento che la | Serenità vostra gli
haveva usato, et io gli promisi del farlo. |</p>
<p>Doppo entrò a dirmi, che stimava prudente consiglio, et | termine di
buon governo l’essersi dalla Serenità vostra posto tempo | al levar
genti dalli regni del Re suo signore mentr’ella | per la sua ordinaria
bontà, et affetto al bene, et alla | quiete publica non ricusa di
trattar ognhora, et dar | orrecchio alle propositioni d’accommodamento
con l’arciduca | Ferdinando; che allhora sarebbe bene far essa levata |
quando vi fosse una rottura aperta, o affatto persa | la speranza di
venir ad alcuna buona conclusione col | mezo d’ufficii, et che
bisognasse il sforzo delle genti, | le quali non potendo arrivar prima
della vernata si | sarebbe in tanto veduto quello, che portasse il
temp[o] | et poi (occorrendo) esser pronti per la primaver[a.] | Poi
soggiunse, che in ogni caso, che vostra Serenità tenesse |</p>
<p>/ 176r /</p>
<p>pensiero di far genti inglesi le raccordava riverentemente | che
stimava a proposito, ch’ella procurasse appresso | sua Maestà perché si
contentasse di lasciar levar un reggi-|mento di questi soldati suoi
sudditi, et inviarne | dal Regno altrettanti in concambio, credendo al |
certo che sua Maestà non l’haverebbe negato; et così esso | reggimento
ripartito nelle altre compagnie nuove | d’Inglesi, come essercitato
haverebbe servito per metodo | et essempio ad esse; et sarebbon riuscite
buone; ma | che il levar tutto il grosso da quella parte non era |
servitio di vostra Serenità. Raccordò in questo caso, che qui |
sarebbono stati molti bravi cavallieri, che sarebbono | andati al
servitio, et che ’l signor colonello Horatio Ver | ne haveva sotto a lui
di esperimentati, et bravi, che | haverebbono potuto servire; et andò
parlando in | modo che ben m’accorsi, che Inglesi amano sé stessi, | et
non hanno caro l’avanzamento de’ Scocesi; come ho | scoperto anco nel
general Sicil, che parlando | della persona del Dinguel, andò toccando
di |</p>
<p>/ 176v /</p>
<p>simili concetti. Io non lasciai di ringratiar esso signor
Ambasciatore di | quanto haveva raccordato per servitio della Serenità
vostra; assicurandolo, | che da lei sarebbe stato aggradito. Gratie etc.
|</p>
<p>Dall’Haye a’ 13 settembre 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 177r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 177v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>prima |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 177vC /</p>
<p>13 settembre 1616 ricevute 5 ottobre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Haya |</p>
<p>prima |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 55</p>
<p>Allegato I al n. 56 (cc. 178r-179v; decodifica di cc. 180r-183v)</p>
<p>/ 178r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi></p>
<p>/ 178v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 179r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 179v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>n. 56</p>
<p>13 settembre 1616, L’Aia (cc. 180r-183v)</p>
<p>/ 180r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>continuo colla mia devota riverenza a ricever le lettere sue de’ 18 |
20 et 23 del passato. Valeromi dell’informationi, et servirà | per mia
sola notitia quello è stato proposto dall’ambasciator del signor |
Granduca nella corte di Praga, et mi governerò coi concetti | delle
Signorie vostre eccellentissime espressi nella risposta data al signor
ambasciator | Wton sopra la
<hi rendition="simple:italic">propositione</hi><note>
  <p>propositione di colleganza <hi rendition="simple:italic">aggiunto
  in sopralinea su testo cifrato.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">di colleganza</hi> | quando me ne
fosse promosso alcun ragionamento. |</p>
<p>Qui non vi è stato chi espressamente mi habbi parlato in questo |
proposito, ben so essersi discorso tra particolari, che oltre il |
concetto, che prima si hebbe, che fossi stato commandato | da vostra
Serenità di passarmene qui per far levata di gente, | che potesse
servire la mia venuta <hi rendition="simple:italic">per</hi><note>
  <p>per … sé stessi <hi rendition="simple:italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 178r; con segno di rimando.</hi></p>
</note> <hi rendition="simple:italic">trattar qualche aleanza tra lei,
et questa | Republica, ma che si era anco considerato, ch’ella |
difficilmente vi si condurrebbe per la qualità di | questi Stati,
lontani dal dominio di lei, et perché | sono sottoposti a repentini
travagli, né dall’altro | canto potrebbe per tali rispetti ricever con |
prontezza aiuti necessarii di genti, et malamente | de’ dinari, mentre
questi popoli hanno bisogno delle | une, et</hi></p>
<p>/ 180v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">degl’altri per sé stessi. |</hi></p>
<p>Non devo a questo proposito tralasciar di significar alla Serenità
vostra | che il signor ambasciator d’Inghilterra quando fu a vedermi
disse (non credo mosso da sé)<note>
  <p>(non … sé) <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento.</hi></p>
</note> che | questi signori mostravano desiderio di sapere se vostra
Serenità havesse | pensiero di fermar un giorno un’ordinaria residenza |
appresso loro: perché essi ancora haverebbono corrisposto, col | mandar
uno de’ suoi a resieder appresso di lei, che sarebbe | stato per
conservare, et avanzare una più perfetta | corrispondenza, et buona
intelligenza; et andò parlando | in modo, che mostrò desiderio di cavar
da me alcuna | cosa; et io stando sopra generali non gli dissi altro, se
non | che la Serenità vostra mi haveva inviato qui per dimostratione |
di confidenza, et che mi sarei trattenuto sino ad altro | suo ordine non
sapendo ciò, ch’ella havesse in intentione. |</p>
<p>Oltre le prime lettere, che ’l signor ambasciator di Francia ha
ricevute | dal Re con l’avviso della ritentione del signor principe di |
Condè, non si sa che ne habbi havute d’altre; anzi dice | tenere, che i
passi restavano chiusi. |</p>
<p>Essendo già passati otto giorni dal primo avviso questi | signori
stano molto meravigliati di non haver sopra ciò | alcuna nuova da Parigi
dal suo Ambasciatore, et pur lo | tengono per diligentissimo ministro
nell’avvisar le cose; |</p>
<p>/ 181r /</p>
<p>et per tanto non resta in loro il solo presuposito, o timore, che |
alle frontiere siano state intercette le lettere; ma mi viene | detto,
che suspettano, che ’l medesimo corriero venuto all’Ambasciatore | qui
residente l’habbi portate, et che siano trattenute per | qualche
rispetto. |</p>
<p>Qui l’universale chiama l’atto fatto col Principe di levarli | la
spada, et arrestarlo, violente, lontano dalla credenza, | né mai udito
in alcuna historia per essempio; et ha | paura di qualche rivolta; ma li
Francesi in particolare | che sono qui par che non ne temino mentre
quelli della | religione riformata non si muovino non havendone |
occasione per non esser stato trattenuto alcuno della loro | religione,
chiamando prudente consiglio quello della Regina | di haversi assicurata
della persona del Principe, et lasciati | uscire gl’altri tenuti da
questi Francesi di poca auttorità | quando gl’ugonotti del Regno non
gl’assistino. |</p>
<p>Io credo che da più sicuro luoco vostra Serenità haverà intesa | la
riduttione de’ principi dell’Unione in quello di Sassonia, | ove s’è
trovato anco presente quel Duca, il qual si tiene | per certo, che si
dichiarerà<note>
  <p>-e- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> dell’Unione, vedendo sempre | più mancarsegli della parola. Non
ho saputo altro | particolare del negotiato: perché chi ne scrive avvisa
|</p>
<p>/ 181v /</p>
<p>solamente, ch’erano ridotti; et io lo significo alla Serenità vostra
per solo | incontro. |</p>
<p>Mi viene detto, che da’ Spagnuoli si pensa alla prorogatione | della
tregua con questi stati, et che gl’arciduchi hab-|bino fatto intender il
pensiero, et che saranno pronti | ad inviar commissarii; ma mi viene
anco affermato | che questi signori habbino consigliato di risponder,
che | li commissarii non vengano senza portar con essi loro |
un’assicuranza sottoscritta, et sigillata dal re di Spagna | et da sue
Altezze di non haver durante la tregua a | tentar alcuna cosa contra
elettori, duchi,<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> principi,
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | città libere, et altri principi, che sono in unione, et in |
colleganza colli Stati Generali; che con questa sarà | ascoltata la loro
propositione per venir poi a quella | risolutione, che sarà stimata più
propria. |</p>
<p>Il gentilhuomo del signor duca di Wirtimbergh, che partì in |
diligenza per Londra (come scrissi riverentemente con le | mie
precedenti) andava con l’avviso a quella Maestà | delle genti borgognone
che in buon numero si trovavano | nel paese di Monbelgard contado di
esso Duca, et si erano | lasciate intender di voler alloggiare, et forse
svernar | in detto paese. Di che haverà la Serenità vostra havuto avviso
|</p>
<p>/ 182r /</p>
<p>da più vicino luoco, havendo esso duca di Wirtimbergh dato | conto di
ciò per quanto intendo ad ognuno de’ suoi confe-|derati. |</p>
<p>Io sto attendendo le sue prudentissime commissioni o per restar |
sollevato di qua, come l’ho già humilmente supplicata; o | almeno se
stima bene, et che così comporti il servitio publico | che mi trattenghi
ancora per qualche poco spatio di | tempo d’esser aiutato nella mia
povera fortuna, mentre | col desiderio, che ho servendo di sostentar la
dignità, et | riputatione di quella serenissima Republica nella vista di
tanti | ministri de’ principi, et signori principali, che sono in questo
| luoco, et arrivano quotidianamente, contende la povertà | del mio
stato, che non mi permette di poter far di quelle | cose, che sono
honestamente necessarie senza l’aiuto della Serenità vostra | et pur
veggo non poter far di meno per honorevolezza publica | di non tener
carrozza, et far altre spese, che vano in | consequenza, non havendo
dall’altro canto alcuna cosa | di mia propria fortuna; ma quel solo, che
mi viene | contribuito dalla sua munificenza. Questa l’ho pro-|vata del
continuo nella mia persona<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Seguono parole depennate.</hi></p>
</note> nei luochi | ove mi sono trovato di suo commandamento, me la
prometto | anco molto più al presente, et in questo paese, ove |</p>
<p>/ 182v /</p>
<p>il prezzo delle cose, è gravissimo, et dispendioso; et vorrà che io
godi | dell’istessa benignità, che ha usata con altri, non havendo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> -mi
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> io | per mettermi ad ordine in questo luoco, levar casa, et far
altre | spese havuta alcuna cosa; com’è ben noto alle Signorie vostre |
eccellentissime. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haye a’ 13 settembre 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 183r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 183v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 183vC /</p>
<p>13 settembre 1616 ricevute 5 ottobre |</p>
<p>Secretario Surian dall’Haia
2<hi rendition="simple:superscript">a</hi> |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 57</p>
<p>20 settembre 1616, L’Aia (cc. 184r-186v, 197r-v)</p>
<p>/ 184r /</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>la mattina seguente al giorno, ch’ispedii l’ultime mie della |
settimana passata alla Serenità vostra venero a questi signori le
lettere, | che stavano attendendo con tanta brama da Parigi dal loro |
Ambasciatore intorno alli nuovi accidenti di là; ne portorono | di
vantaggio di quello, che s’era inteso. |</p>
<p>Il giovedì sera arrivò qui il secretario del sudetto Ambasciatore |
havendo fatto il viaggio in tre giorni, et portò a signori Stati | la
dichiarazione del Re nel Parlamento. |</p>
<p>L’ambasciatore di sua Maestà christianissima qui residente col mezo
dello stesso | secretario hebbe parimente lettere dal Re, et essa
dichiarazione | della quale sabbato mattina fu a darne parte a questo |
Consiglio, procurando col suo ufficio di fermar negl’animi | il
governarsi in questo accidente, come hanno fatto nei | passati rumori
per la conservazione della corona di Francia | et parlando in generale
de’ aiuti li raccordò l’obligo | che tenevano per l’aleanza con quella
Corona di assister-|le nell’occorrenze de’ suoi travagli. Et il medesimo
Ambasciatore | che hieri fui a visitare mi disse che se ben
quest’|obligo era di dar cinque mille fanti da esser inter-|tenuti a
spese di questi stati. In ogni modo | il Re si sarebbe contentato,
occorrendo, di una |</p>
<p>/ 184v /</p>
<p>honesta portione per non debitare da questa parte, conoscendo | molto
ben, che non fa per la Franza, che questi mandando<note>
  <p>-da(n)do <hi rendition="simple:italic">esito di
  correzione.</hi></p>
</note> | tante forze in un medesimo tempo fuori del Paese, restino |
esposti al pericolo; et mi disse, che havendo sabbato fatta | la sua
propositione in voce, hier mattina l’haveva puntata | in scritto, et
sperava la risposta conforme alla buona | intentione, che gli è stata
data, et l’attende per ispedir | immediate in Franza. |</p>
<p>Restano questi signori tuttavia confusi dell’accidente, né sanno |
che giudicio formare dell’essito. Sospettano, che qui sotto | vi siano
gl’artificiosi modi de’ Spagnuoli, et che li<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> trav-|agli
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | presenti motivi<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">corretta da</hi>
  -o<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> dipendino<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Prima</hi> -i-
  <hi rendition="simple:italic">corretta da</hi>
  -e-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> dalla medesima radice, | che li passati; et tanto più perché li
viene scritto | dall’Ambasciator loro l’offerta, che quello di Spagna ha
| fatta al re delle genti, che sono in Fiandra: et già si | ha avviso,
che qualche truppe supranumerarie si | siano retirate alle frontiere.
Preme l’affare, come toccante per tal rispetto al publico interesse | ma
preme anco per il particolare di queste provincie | perché molto ben
conoscono, che ’l scompiglio delle | cose di Francia serve a profitto
de’ Spagnuoli |</p>
<p>/ 185r /</p>
<p>et per consequente a poco bene di questi stati; ma più | perché si
vederebbono necessitati passando le cose in-|nanti a continuar a
mantener del proprio errario | come han fatto da un anno in qua, li tre
reggimenti | francesi, quello a che è obligato il Re christianissimo,
che | s’iscusò non poter supplire per li rivoglimenti passati; | et fin
qua la summa ascende a più d’un million | di fiorini. Ne fecero
ultimamente questi signori far | moto a sua Maestà; ma ella fece nuova
iscusa, et promessa | di sodisfar quanto prima; et l’Ambasciator qui
residente | la replicò sabbato passato nella medesima audienza | onde se
ben veggono la necessità del Re in ogni modo | restano poco contenti,
che rimanghi sopra le loro | braccia un sì gran interesse; vivono per
tanto | curiosi d’intender li successi, et vorrebbono volentieri, | che
le cose non caminassero più innanti. |</p>
<p>Si aspettava, che l’Ambasciatore facesse instanza di haver li tre |
reggimenti francesi, che sono trattenuti qui, ma si | crede, che si sia
considerato, che il Re ne haverebbe | cavato poco frutto mentre questi
sono avezzi a | trattar l’armi contra lo Spagnolo, et che però si |</p>
<p>/ 185v /</p>
<p>poteva temere, che richiamati la maggior parte nel mar-|chiare si
ritirasse alla volta de’ principi, come anco molti se ne lasciano
intender. |</p>
<p>Ho saputo che ’l signor marascial di Buglione ha scritto al signor
prin-|cipe Mauritio, dichiarando, che ciò ch’era seguito tutto | era
stato diretto contra la persona del marascial d’Ancre | et la levata,
che s’intendeva di fare doveva esser a servitio | del signor duca di
Longavilla, introducendo altre cose simili | che risapute sono state
stimate di poca sussistenza, et | l’Ambasciatore francese essagera
grandemente contro questa | iscusa, dicendo, che ben si vede manifesto
il mal | animo perché fatto l’errore lo vogliono coprir col pretesto |
di una particolare persona; et disse a me che tante riduttioni |
notturne in Parigi, tante armi che si volevano | fare non portavano
all’apparenza, che dovessero | semplicemente contrastare al marascial
d’Ancre, et | ch’era appunto un voler prender un grandissimo<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note> | et pesantissimo martello per ammazzar una mosca; | et aggiunse
vi dirò in confidenza, quanto non era il sin-|cero disegno: perché
haverebbono li principi havuti | altri mezi più proprii, et sufficienti
per disfarsi |</p>
<p>/ 186r /</p>
<p>del Marasciale; ma questo non faceva per loro perché have-|rebbono
perso quello, che in ogni caso li serve di pretesto | per coprirsi. Così
parla, et con questo, et altri concetti | porta<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> con gran sicurezza le ragioni delle loro maestà | procurando di
far apparere contraria al dovere, et | all’honesto ogni attione delli
principi. |</p>
<p>Questa mattina è stata portata, et sparsa in scritto una | scrittura
a favor dei principi non si sa se sia inventata | o reale; ma quale ella
si sia ho stimato mio debito | di mandarne con questa la traduttione per
quelle | delle Eccellenze vostre che havessero curiosità di vederla, et
insieme | al medesimo fine la traduttione della dichiaratone del Re |
ancorché sia sicuro che le sarà capitata. Questa è | stata ristampata
qui coll’assenso dei signori Stati, et fatta anco la stampa nel
fiamingo, si vende<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> publi-
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> pu-|blicamente, et passa per le mani di ognuno, che ne discorre
secondo la passione. Gratie ect. |</p>
<p>Dall’Haya a’ 20 settembre 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 186v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 197r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 197v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>Prima</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 197vC /</p>
<p>20 settembre 1616 ricevute 5 ottobre |</p>
<p>Secretario Suriano dall’Haia |</p>
<p>Prima |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
<p>n. 58</p>
<p>Allegato I al n. 57 (cc. 187r-190v)</p>
<p>/ 187r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 187v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 188r /</p>
<p>Scrittura contra la dichiaratione della Maestà christianissima |
fatta da lei nel Parlamento di Parigi a’ 7 settembre |</p>
<p>Doppo il trattato di Lodun, et la publicatione dell’editto di |
pacificatione il signor Principe, et gl’altri principi, duchi, pari, |
et officiali della Corona, ch’erano prima uniti con lui per la | riforma
dei disordini dello Stato hebbero un particolare pensiero | di levar
ogni sorte di tristitie, et sotto la publica fide, abbassata |
affaticarsi di commun parere con gl’altri principi, che erano | restati
appresso il Re, di dar un buon ordine agl’affari del | Regno, et col
mezo d’un buon regolamento nei consegli | condur ognuno ad operar
secondo il suo debito, et con-|forme all’obedienza, debita alle leggi
dello Stato: ma | perché questa dispositione a tal effetto andava
dimi-|nuendo in qualche cosa, et l’impediva il grande, | et eccessivo
potere che ’l marchese d’Ancre haveva | havuto per innanti, et
l’impedivano per l’avenire<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
</note> | disponendosi assolutamente di tutti li beneficii, et di tutti
| gl’affari, in continente attraversò con ogni sorte | di artificii
queste buone risolutioni, non stimando | poter<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> che possino haver
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> haver fermezza, che nel mezo | dei disordini, et della
confusione; et fu principalmente | quando egli hebbe persa la speranza
tutta di poter | mantenersi nella Piccardia, non havendo monsignor di |
Longavilla voluto in maniera alcuna acconsentir | il cambio di quel
governo con quello di Normandia |</p>
<p>/ 188v /</p>
<p>per non esporre quella Provincia sì importante nelle mani de’ |
stranieri contra le leggi del Regno; et vedendo, che non | poteva più
tener la cittadella di Amiens, doppo esser stato | proveduto della
luocotenenza della Normandia, fece con | tutto ciò disegno di farne
formar una nuova a Peronna | dove era ancora governatore, et
fortificarsi con una | forte guarnigione de stranieri, che voleva
introdurvi tutta | la carica del cavallier Concini: affine di deprimer,
| et abbassar l’auttorità del signor di Longavilla nel suo | proprio
governo, et<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> essequir
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> dar essecutione alle | sue passioni, et vendette sopra li
suditti di detta città | li quali fatti prudenti cogl’essempii di loro
vicini, et | colla propria isperienza, doppo haver in questo pro-|posito
fatte le loro considerazioni al Re, et alla Regina | sua madre, alle
persone de<note>
  <p>persone de <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento</hi>.</p>
</note> quali si haveva qualche riguardo, veden-|do<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> que
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> accostarsi questa guarnigione straniera alla città | per
alloggiarvi di solo commandamento del marascial | d’Ancre, senza lettere
del Re, né<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> permission
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> permissione | de monsignor di Longavilla governator della
Provincia furono | costretti d’impedirgli l’entrata affine d’evitar il |
malvagio trattamento, che continuamente veniva minacciato. |</p>
<p>Questo obligò monsignor di Longavilla di subito<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
</note> incaminarsi | a quella volta per contener<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  sodisfar <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> li<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> al-
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> detti habitanti nel loro | debito, et impedir, che non passasse
cosa alcuna in prigiu-|dicio del servitio del Re, di che immediato ne
diede | avviso a sua Maestà per esser avvisato in questa occorrenza
|</p>
<p>/ 189r /</p>
<p>della sua volontà, et de’ suoi commandamenti affine di obedirgli, |
ma questo debito fu in un istesso punto mal interpretato | et imputato
di crime, et tentativo sopra l’auttorità del | Re, della quale il
marchese d’Ancre, favorito dalla | Regina madre, hebbe assai<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> di
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> potere di valersene per | pretesto di far immediate inviar
soldatesca per investir | Perona, et far far delle levate in<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi> per
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> ogni parte, come | s’ella fosse stata nelle mani degli nemici
del Regno | con pericolo d’un secondo naufragio più pericoloso del |
primo. Et perché riconobbe, che ’l signor Principe, monsignor di |
Ghisa, et li signori suoi fratelli, li duchi di Vandomo, d’Umena, della
Tremaglia, et di Buglione, erano<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Precede</hi> non
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | sufficienti a proveder a questi violenti consigli, stimando |
che questo affare si dovesse accomodar col mezo della | dolcezza più
tosto, che<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> per l’asprezza
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> inasperirlo<note>
  <p>ina- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note>, et | irritarlo con la forza, et tentar il<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> rimedio
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> più dolce | rimedio per evitar gl’inconvenienti, che potrebbono
| avenire allo Stato; congiurò in un medesimo tempo con | qualche
fa[t]ionario<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Macchia di inchiostro.</hi></p>
</note> con una perfidia, et un trudimento<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p>
</note> | strano la ruina de tutti questi principi, et signori, et |
havendo col mezo di sua moglie fatta approbbare | questa sanguinosa
risolutione alla Regina madre, | trovò degl’huomini assai arditi per
intraprender di far | prigioni gl’uni, et assassinar gl’altri; ma
essendo | stato scoperto il dissegno loro in quello appunto | che erano
per metterlo in opera, havendo cadauno |</p>
<p>/ 189v /</p>
<p>proveduto alla propria sicurtà et ai mezzi di uscir della città<note>
  <p>et ai … città <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento</hi>.</p>
</note> per guarentar la sua vita<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Corretto su</hi>
  persona<hi rendition="simple:italic">, come pare.</hi></p>
</note> | il solo signor Principe, ancorché havesse<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> ritorno di ciò
  <hi rendition="simple:italic">depennato, con</hi> di
  <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea.</hi></p>
</note> havuti diversi | avvisi di questa conspiratione, non potendo in
ogni modo | creder che si volesse di questa maniera vidar la fede
publica | essendosi trovato al Lovre fu arrestato, et fatto
prisio-|niero il primo giorno di settembre col mezo del signor di |
Themises, il qual in ricompensa di una così vile, et perfida | attione
fu il giorno seguente proveduto d’un officio di | marescial di Francia;
et qualche giorno doppo li signori | di Montigni, di Pralin, et di S.
Geran, compartecipi, et | che erano stati impiegati nell’essecutione di
questa per-|nitiosa deliberatione furono parimente proveduti di simili |
cariche per salario della perfidia loro. In un medesimo | tempo fu
ispedito<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> per
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> a cadauna città per far iscusa di | questa giusta ritentione del
signor Principe, sotto pretesto | che era stato avvisato, che li detti
principi, et signori gli | havevano persuaso di unirsi con loro per
intraprender | sopra la persona del Re, et della Regina madre, et che |
sentendosi colpevoli di questo delitto si siano fuggiti. |</p>
<p>Questo li obliga di unirsi, et congiongionsi tutti insieme | per la
conservatione loro; et di proveder col mezo della | loro lontananza
dalla corte alla sicurtà della loro vita | contra una sì horribil
congiura, affine di poter far | constare la falsità di tali calumnie, et
imposture, | l’ingiustitia della ritentione del signor Principe, et di |
appor una giusta difesa contra una sì gran violenza | stante che<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> si continua a voler opprimerli con l’armi. |</p>
<p>/ 190r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 190v /</p>
<p>Scritta per li principi | contra la dichiaratione del Re. Prima |</p>
<p>nella prima |</p>
<p>n. 59</p>
<p>Allegato II al n. 57 (cc. 191r-194v)</p>
<p>/ 191r /</p>
<p>Dichiaratione del Re fatta nel Parlamento di Parigi |</p>
<p>Luigi per la gratia di Dio re di Franza et di Navarra |</p>
<p>a tutti quelli che vederanno la presente salute ci riesce d’un
incredibil | discontento et che ci passa il cuore l’esser così spesso
necessitati ad’impie-|gar l’auttorità nostra per reprimer li malvagi
disegni di quelli che cercano | con la ruina del nostro Stato
l’avanzamento della lor fortuna, et dentro le | prodigiose crudeltà
delle guerre civili la licenza di tutto quello che li è di-|feso dalle
leggi et dalla ragione et ancor d’avantaggio, quando bisogna che | li
rimedii necessarii, che noi apportiamo alla sicurtà della persona nostra
| et alla salute di questo Stato, servano per difamare et deshonorare il
nostro | proprio sangue et per renderlo colpevole d’impietà tanto contro
di noi | che tenemo il luoco di padre di tutti li nostri sudditi quanto
contra la lor | commune Patria, la quale è reverita come madre dai
popoli etiamdio li | più barbari; ciò niente di meno ci succede al
presente quando facemo appa-|rere alla vista del mondo le giuste
lamentationi che noi facemo tanto | contra il principe di Condè nostro
cogino quanto contra li principi signori et altri | che adheriscono a’
malvagi et pernitiosi disegni che sono state orditi contra | la nostra
persona et il nostro Stato essendo impossibile che quelli che d’un |
canto considereranno la nostra smisurata clemenza tante volte impiegata
| per guadagnarli et acquistarli et dall’altro la loro indubitabile
ostinatione | ad offenderci, o più tosto ruinarci non ditestino con
horrore una sì<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
</note> ingrata | sconoscenza. |</p>
<p>Noi allhora che ultimamente si assicurorno con l’armi sotto pretesto
d’impedir | la più honorevol’alleanza, che potessimo fare in tutta la
Christianità, et | per riformar il nostro Stato col mezo della sua
assoluta ruina, potevano | agiatamente con un poco di patienza rispettar
di vederli dileguar, et consu-|</p>
<p>/ 191v /</p>
<p>marsi da sé stessi per rigetarsi a’ nostri piedi, et rimettersi di
nuovo alla nostra | misericordia; ma gettando gl’occhi sopra le miserie
et calamità che facevano sof-|ferir ai nostri popoli habbiamo come padre
pietoso volutto pagar l’impositione | da nostri poveri sudditi col mezo
della diminutione della nostra auttorità sottostante | l’estrema
incommodità de’ nostri affari, et evidenti danno dello Stato nostro. |
Questo fu causa che nel trattato di Ludun noi concedessimo al ditto
nostro | cugino tutto quello che ci domandò. |</p>
<p>Non solamente si contentassimo che recevesse il governo di Berm, ma a
gran prezzo | ricompensassimo tutte le piazzeforti che sono in esse, et
tutto il dominio per darlo | a lui, et li accordamo sia per
gratificatione, o per il licentiar delle sue truppe | somme di denaro sì
imense che la spesa di questa guerra, o del trattato ci | riviene a più
di vinti millioni. |</p>
<p>Per sodisfar al duca<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> di Longavilla habbiamo levato dalla Piccardia, et dalla
citta-|della d’Amiens quelli che vi commandavano per mettervi soggetto,
che potes[se] | riuscirli di gusto: et per dargli materia maggiore di
accostarsi a noi faremo | allontanar dalla corte quelli, che noi
stimavamo che potessero riuscirli di dis-|gusto. |</p>
<p>Noi habbiamo permessa al detto nostro cugino il signore di Conde,
allhora che venne a noi | quella parte appunto ch’egli ha desiderato ne
maneggio dello Stato, et partico-|larmente la direttione della nostra
thesoraria, ancorché fosse cosa stimata contra | alla qualità di lui, et
cadauno giudicava pregiudicale allo Stato. |</p>
<p>In ogni modo l’eccesso delle nostre gratie, et favori non hanno
potuto contener le | disordinate volontà di quelli che non trovano il
loro riposo, che dentro ai tra-|vagli del nostro Stato, et non hanno per
fondamento delle loro speranze che la nostra | ruina; perché inanti et
doppo l’arrivo del detto signor Principe sono state tenute mo[lte] |
riduttioni notturni nella nostra città di Parigi, come anco a San
Martino del Camp[o] |</p>
<p>/ 192r /</p>
<p>et nei soborghi di San Germano, ove si sono trovati dei più grandi
principi, et ancora | chi fossero presso di noi; et parimente alcuni de’
nostri officiali onde gl’uni si | sono doppo retirati, manifestando la
sua colpa colla loro fuga. |</p>
<p>Per corrispondenza di questa sono state fatte pratiche, et maneggi
per sviare il popolo | et comoverlo a seditione et per guadagnar quelli,
che tenevano carica dell’armi in questa | nostra buona città, come
colonelli, et capi, et quello sotto diversi pretesti in che sono | stati
impiegati molti dei nostri officiali. |</p>
<p>Non si è meno lasciato di praticar li curati et predicanti ai quali è
stato fato parlar | scandolosamente, non più di quello facevano li
signori et gentilhuomini che si tenevano | presso di noi, et ciò sì
apertamente, che quelli che si trovavano in questi maneggi non | hanno
punto tenuto di far dire alla Regina nostra honoratissima dama et madre,
| ch’erano tanto stretti insieme, che cosa del mondo li poteva separare;
li loro ser-|vitori, et seguaci dicevano publicamente che altro che Dio
poteva impedire, che non | si cambiasse il governo. |</p>
<p>All’incontro successe la presa et occupatione della città et castello
di Perona et li con-|segli sopra ciò sono stati bramati appresso di noi,
di che se bene noi havevimo | giusta causa d’esser grandamente adirati,
et con la forza vendicar l’ingiuria fatta | alla nostra auttorità; con
tutto ciò noi si siamo accommodati a tutte le propositioni<note>
  <p>-i <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -e<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> | che ci sono state fatte per componer docilmente questo affare:
ma in luoco di | profittar della nostra bontà, et indulgenza sono
entrate dentro 4 compagnie | di pedoni, a tamburo battente partite dalle
piazze commandate da quelli, ch’erano | presso di noi, et che
concorrevano a tutti questi disegni. |</p>
<p>Il che è riuscito così piacevole a tutti quelli in che restava ancora
qualche | rispetto della nostra auttorità che una principessa, che è
molto attinente | alli medesimi interessati in quel fatto, mossa dalla
compassione della nostra for-|tuna, diede avviso alla sudetta Regina
nostra honoratissima dama et madre |</p>
<p>/ 192v /</p>
<p>dei disegni degl’intrapensori ci avvertì di haver guarda a noi stante
che | li loro consegli tendevano ad *** della nostra persona, et di
quella | Regina nostra dama, et madre et impossessarsi in tutte le
Provincie del nostro | Regno, ma in ogni modo l’horror fu sì grande nel
animo di quelli, che havevano | dissegnato, che lo stesso nostro cugino
prima della sua intentione confessò ingenuamente | alla nostra detta
dama et madre essersi trovato al detto Consiglio et che alla verità |
noi havevamo occasione di suspettar di lui aggiongendo che nientedimeno
noi et | la nostra detta dama et madre gli erano obligati, non meno che
a’ nostri proprii padri | le quali parole proprie sono state dette
pasimente d’un altro principe alla detta dama, | pregandola di non farne
mottivo temendo ch’esso nostro cugino non si ritirasse. | Et in fatto
noi havevamo deliberato dissimolando stancare gl’auttori di tale |
ravoglimenti con la patienza nostra et condurli al loro debito, ma noi
fussimo | avvertiti d’ogni parte, che nonostante la dichiaratione del
detto nostro cugino non | lasciava con suoi adherenti di persister nei
loro cativi disegni. In manie[ra] | che uno de’ grandi del nostro Regno
vene a trovar la detta nostra dama e madre, | riverarle ch’era stato in
uno di detto Consiglio, dove si trattava di pigliar la per-|sona nostra
e farse patrona del governo del Regno. Et in un medesimo tempo | un
altro d’ugual qualità mandò un consiglier dal nostro Parlamento alla |
detta nostra dama et madre per avvisarsi delle dette intraprese, et
doppo ven[e] | egli medesimo ancora et ci scongiurò di provedere alla
segurtà delle persone non | protestando che lo diceva per scaricho della
sua conscienza, agiungendo | che l’armata ch’era a Perona sarebbe stata
meglio appresso di noi, et | che haverebbe desiderato che noi fossimo
stati fuori di qua, nel mezo | di mille doi cento cavalli. |</p>
<p>Uno di principali di questo Regno ch’era assolutamente fuori di
suspetto di |</p>
<p>/ 193r /</p>
<p>voler fingere alcuna cosa in questa occasione, ci vene ad avertire
che veniva | proposto tra gl’auttori di questi disegni di andar al
nostro Parlamento et ripigliare | le dispositioni dell’arresto per il
quale era stato ordinato che fosser con-|vocati li principi pari di
Franza et officiali della Corona per proveder al | governo. |</p>
<p>Et queste cose erano sì già publice che gl’ambasciatori dei principi
stranieri ch’erano | nella nostra corte si avvertirno col mezo di
lettere di lor mane, et solicita-|vano ufficiosamente a guardarci. |</p>
<p>Ci fu parimente riferto che<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> nei
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> nei bancheti che si facevano tra quelli del se-|guito detto
nostro cugino, ci era un termine di allegrezza ordinario La Barra a
Basso per dar ad intender la pretentione sua alla corona. |</p>
<p>Nel medesimo tempo noi sapevamo che da tutte le parte ci faceva gente
nel nostro | Paese senza nostra permissione e con le commissioni di
quelli ch’erano | appresso noi, et in tempo che non si poteva prender
pretesto, che quanto | fusse per servirsi in altrove, e ciò con tal
licenza che ’l giorno inanti | che noi habbiamo fatto retenere il detto
nostro cugino, fu tirato fuora | di questa città di Parigi armi per
armar 3000 huomini. |</p>
<p>In fine vinta la nostra patienza dall’evidente pericolo che non
rigordava | solo alla persona nostra, ma tirava con sé l’intera ruina
del nostro | Regno, che ci è più caro che la vita nostra; noi siamo
ricorsi a Dio | et doppo havere come cosa disperata implorata la sua
sistenza e | consiglio; habbiamo trovato non haver più altro rimedio a
questo male | che assicurarsi della persona del detto nostro cugino
ancor che conosciamo | assai il pericolo nel qual incorrevano per li
manigiamenti et pratiche |</p>
<p>/ 193v /</p>
<p>con li quali molto tempo fa erano stato allienati li cuori et la
volontà non | solo de’ nostri sudditi, ma de’ nostri proprii officiali
et servitori. |</p>
<p>Per tanto gl’habbiamo fatto arrestare et allogiare appresso di noi
nel nostro | castello di Lovre con il più honorevole et buon tratamento
che po-|trebbe compatirsi in occasione tal. |</p>
<p>E perché, per quello che detto di sopra il detto nostro cugino et
gl’adherenti suoi | hanno manifestamente violata la fede che si diedero
et contravenuta | in ogni capo al detto trattato di Ludun come fecero in
quello di San | Mennud<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Così A; seconda</hi> -n-
  <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  -h-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> con l’intrapresa di Poitiers, come resta verificato dalla
in-|formatione di più di 150 testimoni degni di fede; noi non dubitiamo
| in maniera alcuna che secondo che li spiriti sono miseriabilmente
par-|cializati et perventi di diverse persone molti mal intenzionati
verso | il servitio nostro, et contra il bene del nostro Stato non siamo
per dare simil | interpretatione a questo avvenimento; noi habbiamo
voluto con le presente | far chiar ognuno della nostra intentione, et
provedere in un medesimo | tempo, a quello che concerne la sicurtà del
nostro Stato et bene de’ nostri | sudditi, et far loro conoscer che la
nostra bontà et clemenza pò esser | supperata dalla lor ostinatione.
|</p>
<p>Et per tal effetto facemo sapere che doppo haver consultato questo
affar | nel nostro Consiglio; ove erano la Regina nostra et madre
qualche principe (officiali della Corona) et altri principali signori
del detto nostro | Consiglio, et col parer di esso, noi habbiamo
dichiarato et | dichiaramo con li presenti segnati con nostre mani; che
per | la ritentione et arresto della persona del detto nostro cugino non
|</p>
<p>/ 194r /</p>
<p>habbamo inteso né intendemo di contravenir in qualchi voglia |
maniera al trattato sudetto di Ludun né privar alcun di nostri sudditi |
che starà costante alla nostra obedienza del frutto et beneficio di esso
| il quale volemo che sia inviobilmente osservato verso tutti li sudditi
| nostri, che si sono mantenuti nel loro debito et ci hanno obedito.
|</p>
<p>E per esercitare più abondantemente verso loro la clemenza nostra
vogliamo e | siamo contenti che tutti quelli ch’hanno aderito al detto
nostro cugino et | a’ disegni et consiglii che sono stati presi et
tenuti contra il nostro Stato rive-|nendo a noi dentro 15 giorni doppo
la publicatione debbe presentato nel nostro | Parlamento et dimandandoci
pardone (non siamo in maniera alcuna | inquisiti; abolendo in questo
caso tutto quello di che fusse sì colpevole, | promettendoli di
riprenderli<note>
  <p>-i- <hi rendition="simple:italic">corretta da</hi>
  -e-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> nelle gratie nostre: come al incontro in caso | che perseveranno
nel lor fallo li habbiamo dichiarati et dichiariamo | criminali di lege
maestà volendo che si procedi contra di essi conforma al | rigor delle
leggi et de’ nostri aditti ordinanzi. Parimente commendiamo | ai nostri
amati et fideli consiglieri a quelli che tengono la nostra corte di
Parlamento, | Balgef, siniscalchi, o loro locotenenti et a tutti
gl’altri nostri iusticieri et | officiali a chi si aspetta, ciascun per
la parte sua, che verificano | le presenti et le faccino registrare,
publicare, conservare, et osservare | secondo la sua forma et
continenza; et ai nostri procuratori generali | di detta corte far ogni
inquisitione et diligenza per la sequitione | loro; perché tale è la
volontà nostra, in testimonio di che noi habbiamo | fatto metter il
sigillo nostro alla presente. |</p>
<p>Data Parigi ai 6 settembre 1616 et del nostro Regno il 7 |</p>
<p>/ 194vB /</p>
<p>Dichiaratione del Re christianissimo |</p>
<p>nella prima |</p>
<p>n. 60</p>
<p>Allegato III al n. 57 (cc. 195r-196v)</p>
<p>/ 195r /</p>
<p>Lettera del re della città del Regno |</p>
<p>Cari et a noi amati. Gl’avvisi<note>
  <p>G- <hi rendition="simple:italic">corretta da</hi>
  g-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> che havemo havuti di diverse parti delle | fattioni e monopoli
che si facevano in questa città et de diverse intraprese | e desegni che
s’andavano trattando<note>
  <p>tratta- <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  face-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> contra<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Corretto su</hi>
  sopra<hi rendition="simple:italic">.</hi></p>
</note> la nostra persona et<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> sopra
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> quella | della Regina nostra honoratissima dama et madre, ci
hanno astretto con nostro | grandissimo scontento a risolutione di far
arrestar gl’auttori, ma come essi me-|desimi si sono sentiti colpevoli
di questo delito, se ne sono andati et perché fussimo | advertiti, che
si voleva persuadere a nostro cugino il principe di Condè di unirsi |
con loro in queste malvagie<note>
  <p>-agie <hi rendition="simple:italic">esito di correzione</hi>.</p>
</note> intentioni siamo stati consigliati di assicurarsi | della
persona sua, come havemo fatto, havendolo fatto logiare in una | camera
del nostro castello del Lovre senza voler<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> -gli
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note> per questo fargli alcun | mal trattamento. Di che habbiamo
voluto darvene parte, et commandar | che ciascun si mantenghi nel suo
dovere in questa nostra città della Fera, | come è seguito di qua; e che
non si prende pensier di quello che è<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
</note> passato, | come ne sarete più particolarmente informati dal
signor di Monlie, così noi non | agiongeremo di vantaggio nelle
presenti, se non che habbiate a far buono | guarda di detta nostra
città, in maniera che non possi succedervi alcuna | sorte<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note> di inconveniente<note>
  <p>in- <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea con segno
  di inserimento.</hi></p>
</note> pregiudiciale alla nostra auttorità et al servitio nostro, | non
mancate dunque<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione</hi>.</p>
</note>, che tale è la nostra volontà. |</p>
<p>Data a Parigi a primo di settembre 1616 segiata Luigi |</p>
<p>/ 195v /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/196r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 196vB /</p>
<p>Forma della lettera scritta | dal Christianissimo alle città | doppo
la ritentione del Principe |</p>
<p>/START LETTER/</p>
<p>n. 61</p>
<p>20 settembre 1616, L’Aia (cc. 198r-201v)</p>
<p>/ 198r /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 198v /</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Tagliata</hi></p>
<p>/ 199r /</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p>Serenissimo Principe |</p>
<p>il signor ambasciatore di Francia doppo havermi trattenuto con lungo
discorso | sopra gl’affari di quel Regno mi disse, che si rallegrava |
meco che finalmente si fosse aperto il passo in Grisoni per la
serenissima | Republica per l’assistenza di sua Maestà. Io gli risposi,
che per lettere | di Zurich de’ 27 del passato havevo ben inteso
l’ordine dato | dal Re al signor Giffier; ma non mi portavano questa
apertura<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Esito di correzione.</hi></p>
</note> | anzi che tuttavia vi erano l’ordinarie difficoltà. Restò |
l’Ambasciatore a questo rincontro; ma poi aggiunse et le | mie ultime
lettere sono de’ <hi rendition="simple:smallcaps">x</hi> dello stante da
Parigi | et pigliando una lettera doppo esser scorso un pezzo | con
l’occhio mi lesse alcune parole, che contenevano l’ordi-|ne dato dal Re
per l’<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue</hi> effettuatione
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p>
</note>accomodamento delle | differenze del signor duca di Savoia, et
per la libera apertura | del passo, et che questo era già successo a
favor della serenissima | Republica. Io mi restrinsi, et mostrai di dar
credito | all’avviso, che vorrei che fosse così in effetto per servitio
| della Serenità vostra; ma le cose passate, et gl’accidenti presenti |
che hanno il medesimo corso mi fanno temere. Né lasciai | di ringratiar
esso Ambasciatore del gusto che diede segno | di haverne, et delli
progressi di vostra Serenità contra arciduchi | et ognaltro sente qui
contento di quanto va felicemente |</p>
<p>/ 199v /</p>
<p>seguendo a servitio di vostra Serenità nel Friuli, et nell’Istria,
come per sua benign[ità] | me lo significa anco nelle lettere sue de
primo dello stante | ricevute da me sabbato passato colla mia solita
riverenza | et questi soldati ne godono grandemente per la consequenza |
che ’l desiderio li fa fare, che la guerra vadi innanti sper[ando] |
esser impiegati, et in particolar il signor conte Gio. Ernesto di Nassau
| il qual si promette assai del buon essito della sua offerta | et
aspetta con sommo desiderio, che mi capitino le | lettere, che doveranno
esser qui con l’ordinario di sabb[ato] | facendo il conto, che servi la
risposta alla sua prop[ositione.] |</p>
<p>Havendo il signor marchese elettore di Brandemburgh acce[ttato] | per
buono l’avviso del signor principe Mauritio di non ven[ir] | qua ha
inviato uno de’ suoi consiglieri a’ signori Stati per trattar | come
dicono a parte sopra gl’affari di Galiens. Doi giorni | doppo ’l suo
arrivo gli sopragionsero lettere di quell’Alt[ezza] | nelle quali gli
dava conto d’esser stato avvisato che li | sudditi suoi nella Prussia si
erano sollevati sotto p[…] | di religione sedotti dal cancelliere di
quella Provincia, et fo[men-]|tati per quanto ha scoperto dal re di
Polonia, esser | state intercette alcune lettere scritte d’Austriaci
(così di | sua Altezza) dirette al medesimo re di Polonia, nelle quali
|</p>
<p>/ 200r /</p>
<p>veniva eccitato a tener travagliato da quella parte | esso Elettore
per divertir le provisioni nelli stati di | Cleves; che havendo inteso
l’accidente<note>
  <p>-cc- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p>
</note> s’era risoluto | d’andar in posto ad acquetar il rumore, et
partialmente | la vanità del pretesto, mentre a quelli della religione |
catholica è permessa chiesa libera. Il Principe figlio che | si tiene a
Cleves voleva seguitar il padre; ma il sudetto | consigliere è passato a
disuaderlo per consiglio del signor principe | Mauritio, et essortarlo a
non abandonar quella piazza. |</p>
<p>Intanto il residente ordinario di sua Altezza elettorale, che mi ha |
conferito tutto ciò mi ha anco communicato | tener ordine di procurar,
che siano pronti cinque-|cento huomini, et che aspetta solamente il
preciso<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  pregisso <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p>
</note> | commandamento della maniera dell’armi, et del tempo | et dove
haverà ad inviar le genti; ma però teneva | che si sarebbe accommodato
il tutto. |</p>
<p>È venuto avviso, che alcune navi holandesi habbino | trattato molto
male verso le Moluche<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Come pare.</hi></p>
</note> alcuni | galeoni spagnoli, et portughesi parte de’ quali | hanno
gettati a fondo, parti si sono salvati colla | fuga, et tre in
particolare sono restati preda de’ |</p>
<p>/ 200v /</p>
<p>Holandesi, nei quali han trovate molte ricche merci, et questi | han
havuto perdita di soli quattro vasselli. La nuova | è stata portata da
una picciola nave, che riferisce haver | lasciate nel posto di
Sant’Helena l’altre. Se li è ispedito | incontro tre vasselli di guerra
con velle, et altri apprestamenti | per quanto si dice. Et quelli di
Amsterdam vivono contenti | di questa buona nuova. Gratie etc. |</p>
<p>Dall’Haya a’<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Segue numero depennato.</hi></p>
</note> 20 settembre 1616 |</p>
<p>di vostra Serenità |</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore |</p>
<p>Christofforo Suriano |</p>
<p>/ 201r /</p>
<p><hi rendition="simple:bold">Blank page</hi></p>
<p>/ 201v /</p>
<p>Al serenissimo principe di Venetia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">da</hi> |</p>
<p><hi rendition="simple:italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi></p>
<p><hi rendition="simple:italic">Regesto antico</hi></p>
<p>/ 201vC /</p>
<p>2[0]<note>
  <p><hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p>
</note> settembre 1616 ricevute 5 ottobre |</p>
<p>Secretario Suriano dall’Haia |</p>
<p>2<hi rendition="simple:superscript">a</hi> |</p>
<p>L. SS. R. |</p>
</body>
</text>
</TEI>
