<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.004 date 1618-03-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 14r-16v, 21r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">14r-16v, 21r-v, 17r-v, 20r-v, 18r-19v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letter from 23 February and following his orders he thanked the States General and Maurice for his assistance with the 12 warships. Reports there is a desire to discuss a closer union between the two states with a resident ambassador. Informs them of ratification of peace between Venice and Austrian house of Habsburg, and that it seems likely that the Duke of Ossuna wants to continue to the war. Difficulties with procuring the necessary war provisions for Venice due to shortages. Two letters attached: ’Lettera delli signori Stati Generali alli mercanti interessati nella condotta del signor conte di Levenstein" and "Lettera delli signori Stati alle Amiralità"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-03-13">13 marzo 1618</date>
            <num>005, 006, 007</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="005">
<div type="main" facs="main text of letter" n="005">
<!--<p>13 marzo 1618, L’Aia (cc. 14r-16v, 21r-v)</p>-->
<pb n="014r" facs="06_014r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 14 fin 15 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la notte di venerdì mi pervenero le doi lettere della Serenità vostra <lb/>
de’ 23 del passato, et vedendo in esse il commandamento <lb/>
loro espresso di ringratiar questi signori, et il signor principe <lb/>
Mauritio dell’affetto col quale si sono interessati <lb/>
nell’apprestamento dei dodici vasselli non tardai <lb/>
a far l’ufficio con gl’uni, et con l’altro il sabbato <lb/>
mattina, et procurai che fosse così efficace, et pieno <lb/>
come la volontà publica me lo deta, et la <lb/>
prontezza di questi signori lo ricercava. Hebbi <lb/>
in risposta parole cortesi, che indicorono espressamente <lb/>
desiderio di far anco più in servitio della Serenità vostra. </p>
<p>Gratissima riuscì a’ signori Stati l’attestatione che nell’ufficio <lb/>
aggiunsi dell’ottima volontà di lei nel caminar <lb/>
con essi unita, come ricercava li reciprochi interessi, <lb/>
la qualità dei tempi, et le machinationi, et <lb/>
fini di quelli, che mirano dar legge ad ogni <lb/>
principe, né lasciai in ciò concetto, che stimai <lb/>
proprio, et corrispondente all’antecedenti <lb/>
sue commissioni per tener vivo il negotio come <lb/>
anco mi significa in queste ultime lettere sue <lb/>
et la replica, che loro feci che dalla serenissima Republica <lb/>
tutta sarà veduto con particolar affetto il Ministro <lb/>
con il quale havevano in intentione di corrispon-<lb/>
derle ha fatta impressione nel generale, et nel
<pb n="014v" facs="06_014v" rend="0"/>
particolare ancora, et credo che questa li farà anco <lb/>
risolver a venirne un giorno a capo. Sono solecitati <lb/>
da sé medesimi; ma più da’ mercanti, che traficano <lb/>
costì, et massime al presente, che partiranno queste <lb/>
navi. Portano li particolari la convenienza, et la <lb/>
necessità, che in ogni caso habbi ad esser costì [mi]nistro<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
a chi nelli loro interessi, et per le loro instanze <lb/>
possino far ricorso. Ho penetrato che concorrono <lb/>
la volontà della maggior parte a questa missione <lb/>
et so ch’è stato discorso del stipendio, che haverebbono <lb/>
a dar a quello, che fosse destinato residente. Ho <lb/>
anco saputo, che partito dall’audienza<ptr target="#tn2" n="2"/> si è <lb/>
trattato sopra questo particolare d’inviar ministro propo-<lb/>
nendosi, che andasse alcuno dell’assemblea; ma non <lb/>
fu trovata corrispondenza de’ pareri che uno di <lb/>
quei che sedono in detta assemblea dovesse andar <lb/>
col semplice titolo di residente, credo che coi <lb/>
discorsi si caminerà avanti all’effetto non vi è <lb/>
altro che possi portar in lungo, che queste <lb/>
controversie di religione, che ancor stano pendent[i] <lb/>
in questa provincia di Holanda, et tiene in sospes[o] <lb/>
l’essecutione ancora d’altri più gravi negotii. <lb/>
Et sì come pare, che tutte le altre Provincie si dichia-<lb/>
rino in questo capo del ministro, così quella d’Holand[a]
<pb n="015r" facs="06_015r" rend="0"/>
non si è ancora lasciata intender; venendomi detto <lb/>
che si aspetta questa in particolare che dica il suo senso <lb/>
sopra che communicando avanti hieri col signor Bernvel <lb/>
mi disse, che si sarebbe veduto l’effetto della pace <lb/>
tra la serenissima Republica et il re<ptr target="#tn3" n="3"/> Ferdinando, et se<ptr target="#tn4" n="4"/> vorranno <lb/>
Spagnoli continuar la guerra alla Republica per far poi <lb/>
ris[o]lutione<ptr target="#tn5" n="5"/> propria; et che stimava anc’egli questa <lb/>
corrispondenza di ministro giovevole ai communi <lb/>
interessi. Ha questo<ptr target="#tn6" n="6"/> signore li suoi fini reconditi <lb/>
né sono così facili ad esser penetrati, et parla conforme<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
ad essi. Io non mancarò d’indagarne il senso, et di <lb/>
quello succederà, ne anderò riverentemente avisando <lb/>
la Serenità vostra. </p>
<p>Dai primi avvisi, che venero<ptr target="#tn8" n="8"/> qui scritti dal medesimo monsignor <lb/>
di Monthou, che dovesse ritornarsene a questa <lb/>
residenza per nome del duca di Savoia non <lb/>
si è inteso altro, se verrà haverò a cuore di osser-<lb/>
var le<ptr target="#tn9" n="9"/> sue trattationi in conformità di quanto <lb/>
la Serenità vostra mi commette nelle medesime lettere de’ 23 <lb/>
del passato. </p>
<p>L’avviso, che diedi hieri otto ai signori Stati delle consegne <lb/>
fatte a Noistot delle ratificationi<ptr target="#tn10" n="10"/> reciproche della <lb/>
pace tra la serenissima casa d’Austria, et vostra Serenità, et quanto <lb/>
ho anco sabbato aggiunto in questo particolare non
<pb n="015v" facs="06_015v" rend="0"/>
mi parve, che grandemente fosse gustato da questi signori, et <lb/>
alcuni mi hanno detto con quasi un medesimo concetto <lb/>
Spagnoli inganeranno non bisogna fidarsi. Et sua Eccellenza <lb/>
in particolare mi disse tenghino pur li vostri signori quello, <lb/>
che hanno, non liberino Gradisca: perché Spagnoli sono <lb/>
huomini galanti, et sapranno maneggiarsi in maniera <lb/>
che se la Republica non sta lesta l’ingan[e]ranno<ptr target="#tn11" n="11"/> ce[…]. <lb/>
Parmi, che stiano qui sospettosi di questa pace <lb/>
et che andando ella innanti la guerra habbi <lb/>
a correr di qua; né il loro sospetto è senza <lb/>
fondamento derivando dalle secrete trattationi che ’l <lb/>
duca di Naiburgh ha havute questi giorni passati <lb/>
alla corte di Brusseles ove è sta<ptr target="#tn12" n="12"/> tuttavia<ptr target="#tn13" n="13"/> doppo che si <lb/>
è sparsa voce, la quale si va sempre augumentando <lb/>
et dicono anco con effetti di levate per impie-<lb/>
garle nelli paesi di Cleves, et Giuliers, et ho <lb/>
saputo da qualche intimo servitore di sua Eccellentia <lb/>
ch’ella sia per passarsene presto in Gheldria. <lb/>
Pensano per tanto questi signori alle cose proprie <lb/>
et già avezzi alla quiete, et tra queste dissensioni <lb/>
di religione vorrebbono sentir volontieri la <lb/>
guerra lontana: fanno però riflesso, et sperano <lb/>
nella continuatione de’ pensieri del duca di Ossuna, <lb/>
et degl’altri ministri spagnuoli in Italia. </p>
<pb n="016r" facs="06_016r" rend="0"/>
<p>Toccante l’attioni del detto duca di Ossuna io dissi <lb/>
ai signori Stati quanto l’Eccellenze vostre mi commessero<ptr target="#tn14" n="14"/>, facendo <lb/>
apparere, che sempre il bisogno della serenissima Republica <lb/>
si faceva più grande di haver la provisione dei <lb/>
vasselli et per ciò instai per la risposta sopra le <lb/>
artiglierie. Hanno scritto alle Amiralità, che me <lb/>
ne provedino quella quantità, che farà bisogno <lb/>
in conformità di quanto intenderà la Serenità vostra nell’<lb/>
aggiunta translatione delle lettere scritte alle dette <lb/>
Amiralità. Per dibronzo<ptr target="#tn15" n="15"/> ho replicati efficaci <lb/>
ufficii et colli signori Stati, et con sua Eccellentia, et tutti <lb/>
questi giorni ho premuto anco appresso l’Amiraglio, <lb/>
et appresso altri; ma ognuno mi ha risposto, che <lb/>
il Paese n’è al presente sfornito, che hanno necessità <lb/>
di metterne sopra le loro navi, né meno haveranno <lb/>
la provisione, che si ricerca per cavar buon servitio <lb/>
et alcuni mi hanno aggiunto, che ’l sospetto di nuovi <lb/>
motivi in queste parti li tiene anco in necessità <lb/>
di non sfornirsi, et sminuir la poca provisione che <lb/>
hanno: tuttavia ho dato nuovo memoriale al <lb/>
Presidente doppo fatto l’ufficio a bocca, ch’è <lb/>
stato mandato a sua Eccellenza, et ne attendo la risposta, <lb/>
ma dubito assai: io però non tralascierò<ptr target="#tn16" n="16"/> con <lb/>
destra, et modesta maniera di avanzar quel più
<pb n="016v" facs="06_016v" rend="0"/>
che potrò in questo particolare. </p>
<p>A’ detti signori Stati rifersi la commissione, che tenevo di <lb/>
sollevarli colla parola della Serenità vostra, come rappresentante <lb/>
et humile ministro suo da quanto hanno promesso, o <lb/>
promettessero per me, et ne sono restati molto ben <lb/>
contenti. Hora havendoli offerto di far la stipulatione <lb/>
di questo in quella forma, che essi stimeranno la più <lb/>
propria, et decente, tanto essequirò quanto<ptr target="#tn17" n="17"/> si <lb/>
compiaceranno. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 13 marzo 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="021r" facs="06_021r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="021v" facs="06_021v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 14 fin 15 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="005">
<!--
<p n="021vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 marzo 1618 ricevute a’ 28 </p>
<p>Haya. n° 14 </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="006" corresp="005" source="17r-v, 20r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="006" corresp="005" >
<!--<p>Allegato I al n. 5 (cc. 17r-v, 20r-v)</p>-->
<pb n="017r" facs="06_017r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Lettera delli signori Stati Generali per li <lb/>
mercanti interessati nella condotta <lb/>
del signor conte Levestein </p>
<p>Li patroni et compartecipi delli undici vasselli ch’hanno tran-<lb/>
sportato verso Venetia li soldati del conte di Levestein <lb/>
si querelano grandemente et extraordinariamente non essendo pagati <lb/>
del loro nolo, et spese di bocca, a’ detti soldati secondo <lb/>
la loro conventione, di maniera che temendo che li ma-<lb/>
rinari per pervenire, et ottenere il detto pagamento essi patroni <lb/>
hanno fatto ricorso alla intermissione, et intercessione nostra <lb/>
il che ci ha mossi a comunicar il tutto con il signor Soriano <lb/>
residente apresso di noi per nome di vostra Serenità perché egli tro-<lb/>
vasse qualche expediente, et mezo per far pagar li detti <lb/>
supplicanti a fine di poter in ogn’altra occorrenza <lb/>
avanzar maiormente il servitio della serenissima Republica, et aver-<lb/>
tirne la Serenità vostra. Sopra che havendolo noi indotto a <lb/>
raccomandarle seriosamente questo affare, et pagamento <lb/>
conforme all’importanza sua, habbiamo voluto aggionger <lb/>
parimente l’intercessione nostra per li detti patroni, et portionevoli <lb/>
pregandola in tanto, serenissimo Prencipe che la Serenità vostra si con-<lb/>
piaccia di voler interponere, et applicar la sua autorità <lb/>
perché li detti supplicanti possino esser pagati del detto noleggio <lb/>
et spese, stante che non hanno risparmiato d’impiegar <lb/>
li loro vascelli, et danari in servitio di vostra Serenità havendo
<pb n="017v" facs="06_017v" rend="0"/>
il solo riguardo al<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
bon pagamento ch’è stato fatto da vostra <lb/>
Serenità, alli vascelli che hanno transportato il regimento del <lb/>
conte Gio. Arnesto di Nassau di buona memoria, et non sopra <lb/>
la persona del detto signor conte di Levestein, il che tanto più li ha <lb/>
mossi a lasciar che siano levate tutte le armi, et vestim[enti]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
de’ suoi soldati, che erano bastanti per il loro pagamento, i[l …] <lb/>
in maniera alcuna, non haverebbono fatto, se non havessero pr[e-]<lb/>
so sicuro riguardo quanto al loro pagamento, sopra la serenissima Republica <lb/>
et sopra la<ptr target="#tn20" n="20"/> fama altissima et onoratissima di lei; come essi <lb/>
asseriscono; nel che vostra Serenità farà quello che grandemente <lb/>
importa all’avanzamento del suo servitio, et a noi grandissimo <lb/>
piacere per il mantenimento del rispetto, et credito con li nostri <lb/>
vassalli, in simili occorrenze; il che attendendo pregam[o] <lb/>
il Creatore etc. </p>
<p>Nell’assemblea delli Stati Generali li 3 di marzi<ptr target="#tn21" n="21"/> 1618 </p>
<pb n="020r" facs="06_020r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="020v" facs="06_020v" rend="270"/>
<p>Lettera delli signori Stati per li portionevoli<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
dei vasselli che hanno transportato <lb/>
il conte di Levenstein </p>
<p>nella prima n° 11 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="007" corresp="005" source="18r-19v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="007" corresp="005" >
<!--<p>Allegato II al n. 5 (cc. 18r-19v)</p>-->
<pb n="018r" facs="06_018r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Lettera delli signori Stati alle Amiralità </p>
<p>Havendo il signor Suriano residente qui per la serenissima republica di Venetia <lb/>
instantemente ricercato per nome della detta Republica (stante l’esser <lb/>
egli in mancamento di artiglierie bastanti per la preparatione <lb/>
et assicuranza delle dodici navi fatte per lui assoldare <lb/>
et armare per servitio di essa Republica) che volessimo sup-<lb/>
plire per esse artiglierie che mancano se fosse possibile <lb/>
con alcuni pezzi di bronzo, o altrimenti almeno con pezzi <lb/>
grevi di ferro ad imprestido. Et ciò doverà esser <lb/>
doppo fatta fare la debita stima da persone <lb/>
perite di esse insieme con li suoi letti, o carri, et <lb/>
altro dipendente, et necessario sotto conveniente promessa <lb/>
di restitutione, o pagamento della detta stima. <lb/>
Essendo noi sufficientemente informati, che li collegi <lb/>
delle Amiralità sono sobriamente provisti di pezzi <lb/>
di bronzo, né però possono privarsene, se bene <lb/>
noi vedressimo volontieri accommodata, et servita <lb/>
la detta Republica: per tanto seriosamente vogliamo <lb/>
che vostre Signorie (per quello che tocca al vostro collegio di <lb/>
Roterdam) accommadino<ptr target="#tn23" n="23"/> le dette navi che sono <lb/>
alla loro ripartitione con tanti pezzi di arti-<lb/>
glieria di ferro dei loro magazini ad imprestido
<pb n="018v" facs="06_018v" rend="0"/>
sopra l’offerta<ptr target="#tn24" n="24"/> del detto signor residente,<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
quanti si convengono per provederli, et necessariamente si <lb/>
ricercano per l’assicuranza di detti vasselli, et per il servitio <lb/>
della detta Republica dandosi con prima occasione avviso <lb/>
di quello che vostre Signorie in questo haveranno effettuato <lb/>
et quanto importerà la stima di dette artiglierie <lb/>
con le sue dipendenze sopra che si riposiamo <lb/>
raccommandandovi nella santa protettione dell’omni-<lb/>
potente Iddio. </p>
<p>Nell’assemblea nell’Haya a’ 10<ptr target="#tn26" n="26"/> marzo 1618 </p>
<pb n="019r" facs="06_019r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="019v" facs="06_019v" rend="270"/>
<p>Lettera dei signori Stati alle <lb/>
Amiralità per le artiglierie </p>
<p>nella prima n° 14 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction; followed by "arciduca" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "ministro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-rme" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Second "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "rep" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "-to" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-er-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "essi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "alt" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-voli" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "per provederli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "-0" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
