<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.006 date 1618-03-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">006</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 42r-45v, 48</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">42r-45v, 48r-v, 46r-47v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Letters from Italy have not arrived in Antwerp. He has received news that Giovanni della Gamba is levuing 2000 walloons for Naples, they will leave from Duinkerke. It renews his worry that Ossuna might be trying to rent a ship in the Dutch Republic. Having rented the ships in Amsterdam, he had not expected further problems but they have written to him that they do not find any sailors, aksing for a pay rise to find qualified men. Calandrini has advised Suriano to do this. Other problematic issue is that of provisions. One document attached: a translation of a letter written by Calandrini in 14 March</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-03-18">18 marzo 1618</date>
            <num>014, 015</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="014">
<div type="main" facs="main text of letter" n="014">
<!--<p>18 marzo 1618, L’Aia (cc. 42r-45v, 48r-v)</p>-->
<pb n="042r" facs="06_042r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 16 fin 17 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fino alli 14 del presente non era arrivato in Anversa l’<lb/>
ordinario d’Italia onde sono restato senza lettera della <lb/>
Serenità vostra dubitando di qualche sinistro. </p>
<p>Alli 13 ispedii mio dispaccio per la via di Colonia con la repli-<lb/>
cata dell’antecedente perché capitasse con qualche <lb/>
diligenza, et a fine che ella più prontamente fosse <lb/>
avvisata degl’incidenti per potermi commandare quello <lb/>
occorrerà tanto per il rischio de’ vasselli; quanto per quello <lb/>
che<ptr target="#tn1" n="1"/> dovevano fare li capitani d’essi con le <lb/>
navi, et le genti del viceré di Napoli. Ho nuova <lb/>
confermatione, che quel Gio. della Gamba solecita <lb/>
per far la levata di doi milla Valoni per il che <lb/>
attendeva il denaro; ma che trovava difficoltà per <lb/>
non esservi vasselli proprii a Doncherchen: tuttavia io <lb/>
non dubito, ch’egli non habbi ad haver ciò che <lb/>
desidera, perché, mi scrive il Pasini haver da <lb/>
buona parte inteso in Brusseles, che Spagnoli cercano, <lb/>
et mirano di tender mille insidie alla serenissima Republica <lb/>
per sfogar la rabbia, che hanno interna contro di <lb/>
lei. Hiersera ricevei questi avvisi, et imediate <lb/>
scrissi in Amsterdam perché il Calandrini procurasse <lb/>
in qualche maniera haver il certo da Doncherchen <lb/>
se quivi dovevano imbarcarsi le genti, che fossero
<pb n="042v" facs="06_042v" rend="0"/>
levate per Napoli in quanti vasselli, et come provisti, et armati <lb/>
affine di poter darne parte a vostra Serenità, et avvertir li cap[itani]<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
che haveranno la condotta di quelli della serenissima Republica […]. </p>
<p>Quanto<ptr target="#tn3" n="3"/> maggiore conosco la necessità della prest[…] <lb/>
di queste navi; tanto più mi aggrava l’animo […] <lb/>
dilatione, che vi si frapone, et le difficoltà che […] <lb/>
di giorno in giorno sopravengono alla total conclusione <lb/>
di questo affare. </p>
<p>Noleggiati li vasselli mi persuadevo non dover incontrar <lb/>
difficoltà nel particolar de’ capitani, et marinari, et <lb/>
pur ultimamente li signori dell’amiralità d’Amsterdam <lb/>
mi fecero scriver, che li capitani sudetti erano ricorsi <lb/>
al loro magistrato asserendo non esser ad essi possi-<lb/>
bile trovar genti, et officiali per l’ordinario sold[o] <lb/>
di paga, che dà il Paese, onde li pregavano <lb/>
alzarla a qualche cosa di più se si voleva haver <lb/>
servitio, et buone genti. Ma li sudetti signori non <lb/>
hanno voluto risolver alcuna cosa senza che <lb/>
prima non mi facessero communicar il tutto <lb/>
dicendomi in sue lettere il Calandrini che la <lb/>
medesima difficoltà era stata rappresentata ad essi <lb/>
dai capitani, che anderanno sopra li vasselli da <lb/>
guerra, che si armano contra pirati, et che saranno
<pb n="043r" facs="06_043r" rend="0"/>
appresso per alzar il<ptr target="#tn4" n="4"/> soldo, come la Serenità vostra <lb/>
intenderà più particolarmente dall’aggiunto translato <lb/>
delle medesime lettere del Calandrini. L’altra difficoltà <lb/>
è sopra il vettovagliar con li doi mesi anticipati le<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
navi per dieci mesi, et tre mesi per la soldatesca <lb/>
volendo questi capitani esser sicuri, che se vostra Serenità li licentierà <lb/>
nello spatio delli sei mesi, li restanti viveri non restino <lb/>
sopra di loro; o stando più in servitio della provisione fatta <lb/>
essendo li viveri più cari di là la Serenità vostra vi habbi ad <lb/>
haver la debita conveniente<ptr target="#tn6" n="6"/> consideratione. </p>
<p>Questi nuovi incontri, et impensate difficoltà<ptr target="#tn7" n="7"/> mi <lb/>
capitano contra tempo, et contra tutta quella <lb/>
speranza, che già tenevo ferma di haver la stradda <lb/>
piana all’effettuatione di questo preparamento. La congiontura <lb/>
nella quale si trova il Paese dell’armar contra li pirati <lb/>
dovendo esser li vasselli in numero di 14 sopra quali <lb/>
doverà esser messa quantità considerabile de’ marinari <lb/>
altrettanto sopra le navi di vostra Serenità altre di questo <lb/>
solamente dal porto del Tessel doveranno uscire più <lb/>
di millecinquecento vasselli di mercantia destinati <lb/>
per diverse scale, che asporteranno per consequente <lb/>
(dovendo andar ben provisti per difesa delle mercan-<lb/>
tie) gran quantità di marinari: io però ho fatto
<pb n="043v" facs="06_043v" rend="0"/>
sapere a quei signori, che non vorrei fosse passata l’ordinaria <lb/>
tassa per quei rispetti, che io ho considerati alli signori <lb/>
Stati, li quali per ciò ne scrissero a loro Signorie, non essendo <lb/>
bene dar occasione di mal essempio, et dar man[…]<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
a’ capitani di formar legge dall’accidente; che sperav[o] <lb/>
essi manco haverebbono voluto farlo per li suoi che […] <lb/>
devono andar contro corsari, replicando pur nelle lettere <lb/>
che bramano si stasse all’ordinaria pagha; ma che <lb/>
accrescendo per li suoi non sapevo che dirli, se non che <lb/>
haverebbono apportato in tutti in malissimo essempio. <lb/>
In tale sostanza sopra questo particolare sono state le <lb/>
lettere mie, le quali ho mandate in Amsterdam con <lb/>
uno espresso affineché colla intelligenza, ch’egli ha <lb/>
di simil negotii procuri appresso quei signori il vantaggio <lb/>
maggiore, che si possi per servitio della Serenità vostra doveva <lb/>
questo esser solamente venerdì a sera in Amsterdam <lb/>
onde partendo fra un’hora il corriero non è possibile <lb/>
ch’io possi tanto in tempo quanto haverà sperato <lb/>
hieri, et ciò che haverà cavato, se ben attendo <lb/>
di momento in momento le lettere di lui, et del <lb/>
Calandrini. Questo istesso, che ho inviato in Amsterdam <lb/>
doverà passarsene ad Encusen, per solecitar da quella <lb/>
parte ancora la preparatione di tre vasselli, che sono
<pb n="044r" facs="06_044r" rend="0"/>
in quel porto; un altro ho mandato all’amiralità di <lb/>
Roterdam, et Dio sa l’afflitione, ch’io ho di vedermi <lb/>
portar il tempo tanto avanti. Quanto all’altro punto <lb/>
toccante li viveri io ho scritto, che essendo ragionevole, <lb/>
che questi capitani non habbino a perder ne haverei scritto <lb/>
a vostra Serenità, et in tanto potevano essi assicurarsi, che <lb/>
ella vi haverebbe havuto il debito riguardo. Così camina-<lb/>
no lenti gl’humori, et gl’huomini<ptr target="#tn9" n="9"/> in questi paesi, che <lb/>
promovono difficoltà anco nelle cose più chiare, et <lb/>
ancorché possono imaginarsi, che vi si possi trovar il <lb/>
ripiego non vogliono proseguir nel resto, che la <lb/>
difficoltà proposta non sia dichiarita, et così di cosa in <lb/>
cosa. Da qui nasce per tanto molto maggiore dilatione. </p>
<p>Quello che mi preme in estremo serenissimo Principe è di vedermi <lb/>
scorso il tempo, et non haver una certa sicurezza del <lb/>
giorno di questa speditione, et massime essendo chia-<lb/>
mato dai capitani a dargli mostra. Il Colonello anc’<lb/>
egli è venuto a tal effetto: onde se mi trovi confuso <lb/>
lo lascio considerar alla prudenza di vostra Serenità, perché <lb/>
doverà entrar il mese, né altro sarà che perdita poiché <lb/>
l’esborso della prima paga resterà infruttuoso al servitio <lb/>
della Serenità vostra, né servirà, che a sola riputatione, che <lb/>
in questa occasione non la so dir di gran consequenza
<pb n="044v" facs="06_044v" rend="0"/>
negar di dar la mostra non lo posso fare mentre hanno [il]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
colonello, et li capitani le loro compagnie pronte, è ben <lb/>
vero, che tutte non sono pronte: nondimeno tre sono <lb/>
affatto compite, et per tutta la settim[ana] <lb/>
che entramo così<ptr target="#tn11" n="11"/> saranno l’altre. Se habbi a p[…] <lb/>
l’animo mio di veder consumar così miseramente [il] <lb/>
denaro di vostra Serenità Dio, et la mia conscienza me ne <lb/>
siano testimonii, et se sapessi trovar qualche pretesto <lb/>
lo farei di buon cuore posso ben portar qualche giorno <lb/>
ma malamente per molti; protestando li capitani non <lb/>
esser conveniente, che paghino delle loro borse le <lb/>
genti per molto tempo doppo che elle sono ad <lb/>
ordine. Non vi veggo altro rimedio, che pregar <lb/>
sua divina Maestà, che tutto sia preparato prontamente <lb/>
nel che io non mancarò di sollecitare con tutto lo <lb/>
spirito; ma dubito assai, che di tre settimane <lb/>
ancora non si sarà pronti, et Dio voglia, che non <lb/>
habbi anco la risposta delle presenti. Oltre la <lb/>
quantità di marinari, come ho detto di sopra <lb/>
si leveranno anco moltissimi viveri, che causa sca[rsez-]<lb/>
za nel Paese, et chi li ha ne vuol far poiché la <lb/>
congiontura lor serve al suo profitto. Se conoscerò <lb/>
che la mia presenza possi avanzar tanto maggiormente
<pb n="045r" facs="06_045r" rend="0"/>
il negotio non lascierò di correr giorno, et notte ovunque <lb/>
conoscerò il bisogno; ancorché le spese per la Serenità vostra <lb/>
nel mandar genti di qua, et di là a solecitare, et per <lb/>
la mia andata ancora importino molto, et molto <lb/>
come doveranno esser di qualche consideratione per necessi-<lb/>
tà quelle, che farò nell’andar da una piazza all’<lb/>
altra da questa parte della Mosa, nella<ptr target="#tn12" n="12"/> Nortolandia, <lb/>
et nella Gheldria<ptr target="#tn13" n="13"/> a dar le mostre, che mi pesa grandemente. </p>
<p>Quanto più sono andato considerando sopra<ptr target="#tn14" n="14"/> li partiti di <lb/>
noleggio dei vasselli, et sopra l’assicuranza del servitio <lb/>
di doi mesi per essi, et per le genti, et per il ritorno <lb/>
per l’uno, et per l’altro; tanto più mi pare, et mi <lb/>
persuado che vostra Serenità ha per devenir a risolutione <lb/>
di comprar li vasselli almeno arrivati al suo servitio <lb/>
perché potrebbe con certi ordinarii imprestidi, che <lb/>
suol fare a’ suoi mercanti far che essi medesimi li <lb/>
comprassero, arrivati, che fossero a Venetia, o all’<lb/>
obedienza per meglio dire dell’eccellentissimo signor Capitano generale <lb/>
et pigliarli poi dalli medesimi suoi mercanti a nolo, essendo meglio che li suoi ne cavino il profitto,<ptr target="#tn15" n="15"/> perché così parte de’ marinari resterebbe<ptr target="#tn16" n="16"/> in servitio <lb/>
loro finita la guerra, che vuol dir in servitio publico <lb/>
et gl’altri, che volessero partire o farebbono il <lb/>
viaggio per terra, o altrimenti con un tal donativo
<pb n="045v" facs="06_045v" rend="0"/>
che forse sarà espresso prima che partino di qua, o <lb/>
dichiarito da vostra Serenità per il loro ritorno<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
et così resterebbe anco libera dal nolo per il ritorno dei vasselli in questi paesi doppo il servitio.<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
Questo è il mio<ptr target="#tn19" n="19"/> debol senso, che stimo proprio al servitio di lei, et <lb/>
lo proferisco con ogni debita riverenza. Dei detti <lb/>
vasselli ella sarà assolutamente patrona col nolo […]<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
con questi mercanti: perché essi non s’impediranno […] <lb/>
alcuna maniera, se non quanto, che lascieranno <lb/>
ben venir qualcheduno de’ patroni sopra per haverne <lb/>
buona cura; ma più per accordar appresso il tempo della <lb/>
guerra<ptr target="#tn21" n="21"/> colla Serenità vostra forse in qualche donativo per passar-<lb/>
sene poi<ptr target="#tn22" n="22"/> a qualche altro viaggio di trafico, et forse <lb/>
caricar di là in Venetia mercantie per ritornarsene <lb/>
in queste Provincie, ma<ptr target="#tn23" n="23"/> li<ptr target="#tn24" n="24"/> detti patroni non have-<lb/>
ranno pur minima auttorità sopra esso vassello <lb/>
se non da Serenità vostra cioè che rappresenterà per lei; et <lb/>
li marinari anco così dipenderanno dalla serenissima <lb/>
Republica senza riconoscer in alcuna parte li mercanti <lb/>
o compartecipi. Questo tanto ho voluto aggiunger <lb/>
per maggior espressione, et più chiara, che non feci col<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
passato, et con gl’altri dispacci della qualità di questo <lb/>
noleggio, et accordo separato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 18 marzo 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="048r" facs="06_048r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="048v" facs="06_048v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 16 fin 17 </p>
<p>aggiunto </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="014">
<!--
<p n="048vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 marzo 1618 ricevute 4 aprile </p>
<p>Aia. 16 </p>
<p>L’ordinario d’Anversa non era gionto. </p>
<p>Ha espedito per via di Colonia per saper <lb/>
quello doveriano far li capitani de’ vasselli <lb/>
incontrando quelli di Napoli. </p>
<p>Conferma che ’l Gio. della Gamba facci <lb/>
la levata delli 2 mila Valloni. </p>
<p>Il Pasini scrive intendersi in Bruselles <lb/>
che Spagnoli tendeno insidie alla serenissima Republica. </p>
<p>Ha scritto per saper se haveranno li Valloni vaselli a Donchercher. </p>
<p>Di giorno in giorno trova difficoltà per la <lb/>
espeditione [de’]<ptr target="#tn26" n="26"/> vasselli. </p>
<p>Capitani sono ricorsi al magistrato <lb/>
dolendosi non poter trovar genti <lb/>
et officiali coll’ordinario soldo: li signori <lb/>
non hanno voluto risolver cosa alcuna <lb/>
senza farlo saper a lui: scrive il <lb/>
Calandrini che la medesima dificoltà vi è <lb/>
portata per li vasselli armati contra pirati <lb/>
et chi se li accrescerà il soldo: <lb/>
manda le medesime lettere del Calandrini. </p>
<p>2. Seconda dificoltà sopra il vettovagliar <lb/>
con li 2 mesi anticipati le navi per <lb/>
x mesi e 3 mesi per la soldatesca. <lb/>
Vogliono li capitani esser sicuri che <lb/>
se la serenissima Republica li licentierà in capo a <lb/>
6 mesi, li restanti viveri non restino <lb/>
sopra di loro: overo stando più tempo <lb/>
in servitio essendo qui li viveri più <lb/>
cari non se n’habbi consideratione. </p>
<p>Si duole dell’incontro<ptr target="#tn27" n="27"/> et considera <lb/>
l’occasione di armar contra pirati della<ptr target="#tn28" n="28"/> </p>
<p>[L. R.]<ptr target="#tn29" n="29"/> </p>
<p n="048vD">———</p>
<p>[…]<ptr target="#tn30" n="30"/> </p>
<p>mercantia dove vi vogliono molte genti. </p>
<p>Ha fatto saper che non vorria passar <lb/>
l’ordinario tassa, né metter così mal essempio <lb/>
crede non lo faranno loro per i suoi. </p>
<p>Ha espedito lettere e messo perciò in <lb/>
Ansterdam, aspetta risposta. </p>
<p>Ha mandato a Encusen et a <lb/>
Roterdam per sollecitar l’espeditione. </p>
<p>3. Che quanto ai viveri ha risposto <lb/>
non esser ragionevole che i capitani <lb/>
perdino; che ne haveria servitio <lb/>
et sua Serenità vi haverà riguardo. </p>
<p>Vogliono esser risoluti di <lb/>
cosa in cosa senza passar avanti. </p>
<p>Si duole non haver sicurezza <lb/>
del giorno dell’espeditione. </p>
<p>È chiamato da’ capitani a <lb/>
dar mostra et è giunto <lb/>
perciò il colonello Ani. </p>
<p>L’esborso però della prima paga <lb/>
sarà infruttuoso. </p>
<p>Non p[uò]<ptr target="#tn31" n="31"/> negar di dar <lb/>
la mostra: saranno <lb/>
tutte le compagnie pronte <lb/>
per la settimana […]<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
sussequente: può <lb/>
passar avanti qualche <lb/>
giorno ma non molti. </p>
<p>Dubita che di 3 <lb/>
settimane ancora non <lb/>
si sarà in pronto <lb/>
et forse alla <lb/>
risposta delle presenti. </p>
<p>Oltre marinari <lb/>
si leverà viveri. </p>
<p>Convenirà far <lb/>
spese in andar <lb/>
e mandar <lb/>
da una <lb/>
piazza <lb/>
all’altra. </p>
<p n="048vA">———</p>
<p>Consider[a …]<ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/>
li vasselli gionti […]<ptr target="#tn34" n="34"/> <lb/>
facendo che ciò facciano mercanti con <lb/>
dar loro imprestidi: così si <lb/>
libereria dal nollo di ritorno <lb/>
con un donativo, che si potria <lb/>
esprimer prima partino di là. </p>
<p>Dei vasselli sarà la serenissina Republica <lb/>
patrona col nollo stabilito: sopra vi <lb/>
venirà alcuno de’ patroni ma più per <lb/>
accordar il tempo et per altri loro <lb/>
negocii sperandomi qualche donativo. </p>
<p>L. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="015" corresp="014" source="46r-47v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="015" corresp="014" >
<!--<p>Allegato I al n. 14 (cc. 46r-47v)</p>-->
<pb n="046r" facs="06_046r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Translato da lettere da Calandrini de’ 14 marzo 1618 d’Amsterdam </p>
<p>Un’hora inanti ricevei le lettere di vostra Signoria fui chiamato dalli signori dell’<lb/>
Amiralità, li quali mi trattorno di dui punti sopra questo armamento delle <lb/>
nave che richedeno celerità, et da haverne pronta risposta. Il primo sopra <lb/>
il soldo delle gente per il servitio delle nave, li capitani giuntamente si dogliano <lb/>
non poterne trovar a satisfattione per il soldo ordinario di questi signori dell’Amira-<lb/>
lità non sendo cui vogli servire a quella rata. Il simile anche <lb/>
fanno li capitani delle nave<ptr target="#tn35" n="35"/> di guerra delli Stati non trovando anche <lb/>
[…]<ptr target="#tn36" n="36"/> lor nave per il soldo ordinario cui ci vogli andare et sono apresso <lb/>
per ribaltare il soldo delli offitieri et marinari di nave; ma non hanno <lb/>
volsuto risolver cosa alcuna per quelli della serenissima Republica senza <lb/>
prima haverne aviso da vostra Signoria. A questi signori è cosa ordinaria che in <lb/>
qualche lontana speditione alsano la tassa ordinaria per esser serviti <lb/>
tanto meglio et che però non habbi da parer tanto nuovo a vostra Signoria che <lb/>
immediate ricevuto l’ordine et la volontà sua daranno ordine alli <lb/>
capitani di pigliar le gente et per haver quelli in optione della serenissima <lb/>
Republica principalmente staranno per haver maggior consideratione. A vostra Signoria piacerà un po’ esprimer la sua mente spiacendomi di questa nuova difficultà <lb/>
che conviene accommodarsi. L’altro punto sta nel far le vettovaglie, le <lb/>
nave sono noleggiatte a sei mesi di fermo servitio et vostra Signoria ha messo <lb/>
in notta di proveder per 10 mesi et 3 mesi sopra di<ptr target="#tn37" n="37"/> che li capitani <lb/>
anche si trovano aggravati che caso avenendo la serenissima Republica li licentiasse <lb/>
fra 6 mesi il resto del vito li resteria a dosso. Questo punto è facilmente <lb/>
da esser deciso perché caso avenendo che fussero licentiati con li sei <lb/>
mesi la serenissima Republica haveria di pigliar a sé il restante vito con <lb/>
farlo buono sì come anc’essa è obligata riconoscer a fargli
<pb n="046v" facs="06_046v" rend="0"/>
qualche agiovolezza in caso servirò più<ptr target="#tn38" n="38"/> longo tempo <lb/>
et che a Venetia habbino a provedersi di nuove vituagle. <lb/>
Sopra questi doi punti li piacerà immediate dar risposta <lb/>
perché se fosse possibile ne darei anco la risposta domani <lb/>
in collegio acciò possino pigliar rissolutione. </p>
<p>Mi scusi di gratia vostra Signoria in non haverlo dato raguaglio sop[ra il]<ptr target="#tn39" n="39"/> <lb/>
biscotto che da un amico me ne era stato promesso buona re[la-]<lb/>
tione<ptr target="#tn40" n="40"/> il quale mi mancò hora sul suo scrivere et instanza me ne <lb/>
sono particularmente informato tanto da quelli dell’Indie come di <lb/>
questi marinari che provedono le lor nave per qualche longho <lb/>
viaggio li pigliano ordinariamente meschiato con 1/3 di frumento <lb/>
et 2/3 de segale così fanno quelli per l’Indie et questi <lb/>
capitani di nave li qual paghano fiorini 8 et 3 piacchi delle 100 <lb/>
libre, et il signor Kerckhoven che mi dicie haver preso metà fru-<lb/>
mento et l’altra<ptr target="#tn41" n="41"/> seghale non pagha che fiorini 8, 2 1/2 piacchi <lb/>
che il migliaro delle<ptr target="#tn42" n="42"/> libre saria fiorini 81, 5 di questo peso <lb/>
hora con il comprar a denari contanti o proveder questi fornari <lb/>
di frumento il segale si havria a fiorini 8 et qualche cosa meno <lb/>
ma questa rata riverria ancora più cara di ducati 25 il migliaro <lb/>
come avisano a vostra Signorie<ptr target="#tn43" n="43"/> paghar a Venetia altre sorte non fanno <lb/>
poso<ptr target="#tn44" n="44"/> della Marina che per la camera di [p]ogga<ptr target="#tn45" n="45"/> si piglia alquanti<ptr target="#tn46" n="46"/> <lb/>
tonelli di biscotto bianco solo per servire de regalo<ptr target="#tn47" n="47"/> a quelli
<pb n="047r" facs="06_047r" rend="0"/>
che possono venir in nave. Se si risolverà a far far qualcosa <lb/>
si faranno forti di haverne al ordine in 3 settimane da 3 in più<ptr target="#tn48" n="48"/> <lb/>
cento migliara. Ma il disegno che fa vostra Signoria di mandarlo con <lb/>
queste nave non ci faria luogo per ponerlo perché se havranno <lb/>
da provedersi per li 13 mesi come è stato detto, alcune nave <lb/>
non potranno portare le lor proprie vettovaglie et sarà forza alle <lb/>
più grande di accommodarli di parte. La corda è provista sendrà<ptr target="#tn49" n="49"/> <lb/>
circa 55 migliara vostra Signoria havrà buon però<ptr target="#tn50" n="50"/> et per questi ci sarà da <lb/>
fare ametterli in queste nave<ptr target="#tn51" n="51"/> perché saranno in tutto da 50 <lb/>
tonelli grandi che pigliano assai luogho. Le<ptr target="#tn52" n="52"/> vostra Signoria si risolverà<ptr target="#tn53" n="53"/> a <lb/>
far far qualche biscotto la mia opinione saria di noleggiare <lb/>
una di quelle nave grande senz’artiglieria che si haverà per <lb/>
moderarto<ptr target="#tn54" n="54"/> prezzo et caricarà poi le corde et biscotti, et che altro <lb/>
potesse occorrere perché effettivamente dubito assai che queste corde <lb/>
non si potranno caricare in queste nave, sono del tutto al ordine et <lb/>
in quella di San Marco che farò per in principio mettere 10 tonelli<ptr target="#tn55" n="55"/>, <lb/>
ma sarà necessario per haver l’estrattione libera vostra Signoria scrivi un <lb/>
motto a questi signori dell’Amiralità dichiarando servire per uso <lb/>
della serenissima Republica perché altramente non pottiano<ptr target="#tn56" n="56"/> uscire et haveriano <lb/>
da paghare assai per gabella. </p>
<pb n="047v" facs="06_047v" rend="270"/>
<p>Translato delle lettere del Calandrini <lb/>
de’ 14 marzo </p>
<p>nelle prime </p>
<p>n° 16 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes the struck-through words.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> All the integrations and omissions on this page are due to damage to the support.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "pi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "prezzo del" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "pag" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-v"- and second "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "malamente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> All the integrations and omissions on this page are due to damage to the support.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> All the integrations and omissions on this page are due to damage to the support.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line on "elle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line on "Gheldria" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "meglio … profitto," added in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-e" corrected above "-ono."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "questo è il mio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "et … servitio" added in the interlinear space below the line of writing with a cross-reference mark.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Questo … mio" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> All the integrations and omissions on this page are due to damage to the support.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line "su esportato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "l-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Corrected above "il."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> The text has been written over.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Fold in the page.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Fold in the page.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Fold in the page.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Followed by "longament" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "l’" corrected above "d’."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Followed by "l(i)bre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Uncertain, transcribed as it appears; ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "-i" corrected above "-o," uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "-ù" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> "-rà" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; "-t-" corrected above "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> "-o-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> "-n-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
