<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.012 date 1618-04-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">012</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 83r-86v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">83r-86v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt of letters of 9 March from Venice. Reports that he has discussed the terms and conditions with Amstenraedt which includes prompt payment of the troops’ first month. Regarding the raising of an additional 80 soldiers, they are awaiting Venice approval before departing. Quingetti claims to have paid 54.000 ducats to Levenstein and Suriano urges prudence in addressing these claims as the exact distribution of funds in unclear. Reports that he is trying to clarify the claims of Sticke. Studder has departed for Venice. Suriano acknowledges Pasini’s efforts in enlisting soldiers for Venetian service and request recognition for these services. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-04-02">2 aprile 1618</date>
            <num>026</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="026">
<div type="main" facs="main text of letter" n="026">
<!--<p>2 aprile 1618, L’Aia (cc. 83r-86v)</p>-->
<pb n="083r" facs="06_083r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 22 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il giorno doppo ’l mio ritorno di Amsterdam, che fu <lb/>
martedì a notte ricevei le lettere della Serenità vostra de’ 9 <lb/>
de’ quali scrissi star in espettatione. Sopra il particolare <lb/>
del colonello Anstenraedt con quanto dissi doppo lo <lb/>
stabilimento del contratto con esso, et anco ho aggiunto <lb/>
secondo l’occasioni si sono ridotte le cose in termine, <lb/>
che sin qui non mi è stato da loro parlato di alcuna cosa <lb/>
né altri discorrono di vantaggio. Et io mi tacerò <lb/>
et quando dal signor principe Mauritio, che ancor sta <lb/>
in Gheldria, o da altri mi fosse fatto alcun <lb/>
moto, che non credo risponderò in conformità di <lb/>
quanto la Serenità vostra mi commanda; et procuro anco <lb/>
colla prontezza dell’esborso a parte a parte di <lb/>
denaro per l’intartenimento delle truppe, che s’intende <lb/>
però per la prima mesata di chiuder la bocca a <lb/>
tutti, et sin qui ho<ptr target="#tn1" n="1"/> avviso<ptr target="#tn2" n="2"/>, ove sta in guarnigione <lb/>
la soldatesca si contentano. </p>
<p>Per li ottanta fanti sopranumerarii alli mille stava <lb/>
il Colonello attendendo, che la risposta portasse, <lb/>
che vostra Serenità prima del partir di qua dichiarisse, <lb/>
che fussero accordati, et me ne addimandò avanti
<pb n="083v" facs="06_083v" rend="0"/>
hieri, che fu meco. Essi ottanta fanti verranno provisti <lb/>
quanto ai viveri doi patroni dei vasselli per esser ribatuti <lb/>
secondo il deconto al Capitano, et se ben si è parlato chiaro <lb/>
nella scrittura, et anco più d’una volta a bocca, non<ptr target="#tn3" n="3"/> sarà <lb/>
però, che dovendo esser licentiati non pretendi il Colonello <lb/>
o il Capitano che li ha levati esser sollevato da detta spesa <lb/>
et forse anco qualche donativo di maniera che io stimo per <lb/>
il mio debol senso, che sarà bene, che vostra Serenità li ricevi <lb/>
in servitio, et se ben spero, et posso dir m’assicuro, che <lb/>
coll’aiuto di Dio la risposta delle presenti verrà che <lb/>
saranno partiti li vasselli se non continuano, o non <lb/>
succedino alla mia poco buona fortuna nuovi mali incontri <lb/>
in ogni modo me ne potrà per abondare dir il suo se <lb/>
perché io procurerei poi se arriva a tempo l’avviso (<ptr target="#tn4" n="4"/>che <lb/>
Dio non lo voglia di accordar, che almeno il denaro <lb/>
per la levata di 12 fiorini et mezo di donativo per testa <lb/>
non havesse ad essergli contato né di qua né di là<ptr target="#tn5" n="5"/> quando <lb/>
per ciò si possi far con<ptr target="#tn6" n="6"/> riputatione della Serenità vostra. </p>
<p>Sapranno li soldati tutti quello, che doveranno haver per lo <lb/>
stipendio perché il Colonello con li capitani consultorono insieme <lb/>
che secondo la qualità dei soldati tanto loro fosse promesso
<pb n="084r" facs="06_084r" rend="0"/>
di stipendio dai dodici fiorini per mese fino alli 15 et <lb/>
18, et m’assicurò esso Colonello, che haverebbe messe <lb/>
le cose in tal punto, che vostra Serenità non haverebbe havuto <lb/>
fastidio, né sarebbono successi coll’aiuto di Dio dei disor-<lb/>
dini passati. </p>
<p>Qui s’era intesa l’amutinatione di soldati del conte di Levenstein <lb/>
né vi è chi se ne sia meravigliato per il molto tempo <lb/>
che sono stati imbarcati, et la pretensione che <lb/>
havevano di esser entrati al soldo subito havuta <lb/>
la mostra. Questo anco mi ha condotto a scriver <lb/>
humilmente alla Serenità vostra quanto si contiene di sopra <lb/>
per li ottanta fanti sopranumerarii. </p>
<p>Non mi è stato più parlato per il pagamento delle navi <lb/>
che han condotto il detto Conte ma io non ho lasciato però <lb/>
con quello mi significa in questo particolare di far <lb/>
constar l’invalidità della ragione de’ patroni, et <lb/>
portionevoli d’essi di pretender dalla Republica per quei <lb/>
rispetti, che ella m’aggionge, et altre volte ho portati <lb/>
anco in conformità. Continuerò a sostener il giusto <lb/>
et disimprimer da me stesso, o con altro mezo quelli <lb/>
che havessero diverso senso, et procurerò, che ognuno resti
<pb n="084v" facs="06_084v" rend="0"/>
pago della buona volontà della Serenità vostra, la quale da <lb/>
chi non è interessato è conosciuta tale, et anco gl’interessati <lb/>
stessi in tanto si muovono in quanto l’interesse li spinga <lb/>
et la speranza di esser sollevati da vostra Serenità dà fomento <lb/>
alla pretensione. </p>
<p>Con una lettera de’ 5 marzo mandai un<ptr target="#tn7" n="7"/> estratto <lb/>
di alcuni conti del Quingetti con che si presuponeva <lb/>
haver pagato per il conte di Levenstein in diverse partite <lb/>
la summa di 54 mila ducati. Dissi che non sapevo se così <lb/>
fosse, come meno al presente ne sono assicurato se non <lb/>
per quanto si vede nello stesso conto. Questo so bene <lb/>
che molti, et molti corrono, et dimandano sodisfattione <lb/>
o la vorrebbono de’ crediti<ptr target="#tn8" n="8"/>, che hanno col Conte se la <lb/>
polizza è sufficiente si vede che resta il Quingetti <lb/>
creditor del Conte;<ptr target="#tn9" n="9"/> può esser che siano usciti dalla <lb/>
sua cassa li denari, ma che in altro siano stati distribuiti <lb/>
da Alessandro Vandenbergh, che per servitio di detto Conte <lb/>
onde starà alla prudenza della Serenità vostra<ptr target="#tn10" n="10"/> far quello <lb/>
che stimerà proprio a sollevo di questo povero mercante. </p>
<p>Il padre dello Stick ch’è costì si trova ancora in Prussia <lb/>
appresso il marchese di Brandemburgh, et il residente
<pb n="085r" facs="06_085r" rend="0"/>
di esso Principe manco si trova nell’Haya; ma opportu-<lb/>
natamente non mancarò di far constar la poca ragione, <lb/>
che ha detto Stich di far compianti; et di pretender ciò <lb/>
che non li spetta di ragione. All’illustrissimo signor savio di Terra-<lb/>
ferma di parte con quest’ordinario della ricevuta <lb/>
delle sue lettere intorno ciò<ptr target="#tn11" n="11"/> come anco di quanto occorre per <lb/>
l’assicuratione de’ vasselli in conformità di quello<ptr target="#tn12" n="12"/> ne scrivo <lb/>
alla Serenità vostra colle altre mie, essendone stato così ricercato <lb/>
da sua Signoria illustrissima. </p>
<p>Già vostra Serenità haverà inteso dalle mie de’ 4 marzo quello, a che <lb/>
necessariamente condescesi con quelli venuti col governator di <lb/>
Nimeghen, et spero, che le prime lettere di lei mi por-<lb/>
teranno haverlo ella trovato buono poiché ha mostrato <lb/>
di contentarsi, ch’io condescendessi come da me a <lb/>
qualche donativo, che feci più honestamente che puoti. </p>
<p>Il Studer è già partito per costì. Me lo scrive il Pasini con <lb/>
lettere della passata settimana con dimostratione di suo <lb/>
particolar contento per il servitio, che si promette esser la <lb/>
Serenità vostra per ricever da quel soggetto, che non può tardar <lb/>
molti giorni a venirle a piedi. Il medesimo Pasini ha <lb/>
anco eccitato doi altri soldati di valore a rendersi
<pb n="085v" facs="06_085v" rend="0"/>
al servitio di vostra Serenità, et essi anco sono partiti per costì; et <lb/>
quanti può egli trovare, che siano buoni per servirla <lb/>
li eccita, et li essorta a non perder l’occasione. Et ella può <lb/>
con ragione haver accetta la persona di lui, come<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
per sua benignità mi dice: perché la devotione con che <lb/>
la serve<ptr target="#tn14" n="14"/> lo merita; et per renderlo anco più consolato <lb/>
et infervorato nel<ptr target="#tn15" n="15"/> servitio di quella serenissima Republica so che <lb/>
vostra Serenità si compiacerà, ch’io li faccia qualche altro donativo <lb/>
che li servi almeno per un vivo testimonio della sua <lb/>
gratiosa munificenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 2 aprile 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="086r" facs="06_086r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="086v" facs="06_086v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 22 comincia n° <lb/>
21 fin 23 </p>
<p><hi rend="decoded">Sigillo <lb/>
</hi></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="026">
<!--
<p n="086vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 april 1618 ricevute 25 detto </p>
<p>Haia. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line on "qua" crossed out; follows above the line "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction; followed by "V" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-re-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "stimai" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "intorno ciò" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-ello" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "suo" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
