<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.014 date 1618-04-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">014</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 91r-92v, 95r-98v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">91r-92v, 95r-98v, 93r-94v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The Admiralty estimates the total cost of the twelve ships to be around 840 000 florins, covering provisions, crew wages and hire of vessels for ten months. Recounts a discussion with the States General about the payment terms and the need for mandate from Venice. Suriano expresses his frustration over these unexpected difficulties. Travelled to Amsterdam where the Admiralty organized a public show of support. Due to necessity, he signed a document on the lease of this ships in Amsterdam and requests ratification of these documents. Requests further instruction on securing ship and artillery. One document attached: "Scrittura fatta alli signori Stati Generali"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1618-04-09">9 aprile 1618</date>
            <num>028, 029</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="028">
<div type="main" facs="main text of letter" n="028">
<!--<p>9 aprile 1618, Amsterdam (cc. 91r-92v, 95r-98v)</p>-->
<pb n="091r" facs="06_091r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 24 fin 25 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>scrisse quest’Amiralità alli signori Stati Generali di haver fatto <lb/>
il calcolo dell’ispeditione delle dodici navi per vostra Serenità <lb/>
et dicevano, che sarebbe importato intorno a ottocento<ptr target="#tn1" n="1"/> quaranta <lb/>
milla fiorini computando dieci mesi de’ viveri, dieci di salario <lb/>
ai marinari, et altrettanti per il nolo dei vasselli, che <lb/>
questo però doveva diffalcarsi quando la serenissima Republica <lb/>
volesse pigliar in compreda li vasselli per la stima fatta. <lb/>
et che per tanto essi signori Stati avisassero se loro piaceva, che <lb/>
senza alcun impedimento sul credito del Paese lasciassero <lb/>
partir le navi, che erano della loro ripartitione. Di tutto <lb/>
ciò li signori Stati mi fecero parte, et io andai nell’assemblea <lb/>
et lor feci apparere, che la summa non era tale quale era <lb/>
stata descritta perché li vasselli, et le genti erano condotti <lb/>
per sei mesi, et che come per gl’uni, et per l’altre si davano <lb/>
tre<ptr target="#tn2" n="2"/> mesi di paga anticipati per li viveri si vedeva chiaro <lb/>
che tra quello che si esborsava al presente, et quello si <lb/>
prometteva di dar sei settimane doppo il partir <lb/>
dei vasselli vi erano sette mesi de’ viveri pagati, o <lb/>
promessi a pagare. Risposero li signori Stati, che tutto <lb/>
era vero; ma che havevano interposto il loro credito <lb/>
et auttorità con certa confidenza, ch’io dovessi <lb/>
sollevarveli d’altra maniera di quella, ch’io loro
<pb n="091v" facs="06_091v" rend="0"/>
esponevo, et mostravo haver ordine nelle mie lettere de’ <lb/>
23 febraro passato, et che o fosse in banco di Amsterdam <lb/>
danaro contante, overo sicurtà de’ mercanti, et che l’uno <lb/>
dei doi era necessario che fosse perché così si era inteso dalle <lb/>
Provincie; che essi non erano che deputati da esse, né <lb/>
potevano altrimenti prendersi auttorità; et però pensassi al <lb/>
rimedio. Imaginisi<ptr target="#tn3" n="3"/> la Serenità vostra se quest’aggiunta <lb/>
d’impensata difficoltà mi travagliasse l’animo. Con <lb/>
ufficio quanto più puoti efficace esposi a sue Eccellenze lo stato nel <lb/>
quale si trovavano le cose, come il tempo era innanti, ch’io <lb/>
non havevo inteso altrimenti se non che<ptr target="#tn4" n="4"/> elle havessero <lb/>
risposto per ogni cosa, et che hora mi trovano in termine <lb/>
che non potevo far venir così subito li recapiti necessarii <lb/>
et che se<ptr target="#tn5" n="5"/> li dovesse attender non haverebbe la dimostratione <lb/>
della loro buona volontà verso la serenissima Republica quella <lb/>
riuscita, che l’evidente necessità, et la riputatione publica <lb/>
ricerca, che però li pregano di metter il tutto in consideratione. <lb/>
Vi fu che dir per l’una, et l’altra parte, et replicato <lb/>
dai signori Stati, ch’era ben assai quello che mostrano tener <lb/>
in commissione dalla Serenità vostra per sollevarli; ma che doveva <lb/>
esservi aggiunta una spetial procura o lettera di vostra Serenità <lb/>
diretta ai signori Stati Generali, come è solito farsi in casi tali
<pb n="092r" facs="06_092r" rend="0"/>
da tutti li principi in cose di tanto momento. Io risposi, ch’ero <lb/>
caminato con quella sincerità, ch’è propria della serenissima Republica <lb/>
et che mi spiaceva, che quanto gli diedi parte della <lb/>
commissione, che tenevo in questo proposito non mi fosse ag-<lb/>
gionta cosa alcuna; et però stimai, che restassero affatto <lb/>
sodisfatti, et che non vi fosse a ridir alcuna cosa risolver <lb/>
per tanto di formar scrittura, che ho poi convenuto anco <lb/>
alterare in questa città, come intenderà più a basso tutto <lb/>
quello ch’è dalle parole che cominciano In oltre di fornire etc. <lb/>
fin dove dice, et dichiaratione nella quale sarà questa inserta. <lb/>
Mi dissero li signori Stati ch’io partissi pure per Amsterdam <lb/>
già<ptr target="#tn6" n="6"/> che lo appuntamento era dato con li signori <lb/>
dell’Amiralità per il dar della mostra a fine che non <lb/>
succedesse qualche inconveniente; che haverebbono conside-<lb/>
rata la scrittura, et sopra essa fatta quella deliberatione <lb/>
che havessero stimata la megliore per scarico proprio appresso <lb/>
li loro superiori, et contento delli altri deputati, che erano <lb/>
absenti di tre provincie Gheldria, Ourisel, Grunighen <lb/>
iscusandosi con queste di non poter da sé (non essendo <lb/>
che quattro delle provincie insieme) venir a quelle pronte <lb/>
risolutioni, che in altro caso haverebbono potuto farsi. <lb/>
Io non lasciai prima di partire di andare in particolare
<pb n="092v" facs="06_092v" rend="0"/>
disponendo gl’animi, et procurando che seguisse la risolutione propria <lb/>
al bisogno, et allo stato nel quale si trova ridotto il negotio <lb/>
a fine che non fosse ritardata questa speditione; et li signori Stati <lb/>
mi<ptr target="#tn7" n="7"/> promisero di farmi saper quello havessero risoluto. </p>
<p>La notte di giovedì arrivai in questa città. Il venerdì si diede <lb/>
ordine per le mostre, che furono fatte sabbato nella corte <lb/>
dell’Amiralità a vista di ognuno colla presenza di tre <lb/>
dei signori dell’Amiralità dimostratione che diede occasione di <lb/>
meraviglia ad ognuno, et inditio, et segno tanto evidente <lb/>
dell’animo inclinato verso il servitio di vostra Serenità che non si può <lb/>
dir maggiore. </p>
<p>Mentre s’era sul dar delle mostre arrivarono tre deputati <lb/>
dai signori Stati della loro medesima assemblea doi di Holanda <lb/>
et uno di Zelanda. Communicorono con gl’altri signori dell’Ami-<lb/>
ralità, et doppo haver ben dibatuto la mattina, et il <lb/>
doppo<ptr target="#tn8" n="8"/> per desinare l’affare mi fecero intender <lb/>
che desideravano, che fossimo insieme. Volevano ch’io <lb/>
facessi risponder dal Calandrini per li viveri, et per le mesate <lb/>
de’ vasselli, et de’ marinari, ch’io mi dichiarissi se la <lb/>
Republica voleva o no li vasselli in compreda, et che io <lb/>
promettessi di risponder tutto il denaro, che al presente era <lb/>
necessario per questa preparatione. Quanto al primo dissi che non mi<ptr target="#tn9" n="9"/>
<pb n="095r" facs="06_095r" rend="0"/>
potevo assicurar che ’l Calandrini solo per un tal summa si fosse obbligato <lb/>
che ’l tentar altri era perdita di tempo, et Dio lo sa in questa <lb/>
strettezza il frutto, che ne havessi potuto ritrare; che quanto <lb/>
alla compreda dei vasselli io non havevo dalla serenissima Republica <lb/>
un tal ordine, né vedevo meno, ch’ella n’havesse volontà <lb/>
anco arrivati di là per molte considerationi, le quali tutte <lb/>
gli feci in conformità delle lettere che vostra Serenità mi ha scritte <lb/>
in questo proposito. Et quanto all’esborso del denaro per <lb/>
il resto potevano comprender, che non vi sarebbe <lb/>
stato mancamento poiché sin qui havevo provisto tutto <lb/>
et di giorno in giorno si andava provedendo di maniera che <lb/>
mi pareva, che li signori Stati, et sue Signorie potevano con questo <lb/>
restar contente. Stabilirono con me di rivedermi hier <lb/>
mattina, come seguì, portandomi la prima scrittura <lb/>
et l’altra riformata del tenore, che la Serenità vostra intenderà <lb/>
in sopra. Partendo a me, ch’ella non contenesse cosa <lb/>
pregiudiciale al suo servitio, né derogasse in alcuna parte <lb/>
ai noleggi fatti, et sottoscritti dai mercanti, et compartecipi; <lb/>
né meno quanto ai marinari, se ben procurai in quanto <lb/>
puoti, che in luoco di dir che la Republica non retenirà in <lb/>
servitio li vasselli, et giunti oltre li primi sei mesi se non sia
<pb n="095v" facs="06_095v" rend="0"/>
col consenso dei signori Stati Generali fosse detto se non con la prescienza <lb/>
delli signori Stati non è stato possibile; onde per vedermi stretto <lb/>
dalla necessità, et per levar ogn’ombra di sospitione mi sono <lb/>
risoluto di fermar, et segnar la scrittura: affermandomi <lb/>
questi signori che questa scrittura sarebbe stata fatta et veduta tra li signori Stati, et me solamente et<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
di più<ptr target="#tn11" n="11"/>, che quanto si faceva era per dar <lb/>
contento alle Provincie impresse già che o il denaro <lb/>
fosse in banco, et servisse per cautione di questo preparamento, <lb/>
o fossero sicurtà tali de’ mercanti, che bastassero alla <lb/>
summa, aggiungendomi, che anco queste dissensioni <lb/>
di religione erano causa; che non era dubio in alcuni <lb/>
dei signori Stati, che vostra Serenità non havesse prontamente <lb/>
et pontualmente sodisfatto ai noleggi, et partiti intorno questa <lb/>
speditione; ma che essendo in essi espressa la libertà <lb/>
a lei di prorogar il tempo del servitio quanto havesse <lb/>
voluto questo era un parlar infinito, et però non <lb/>
si voleva obligar così affatto il Paese a risponder causando <lb/>
ciò la diversità degl’humori; ma<ptr target="#tn12" n="12"/> la sodisfatione <lb/>
che col tempo si dasse<ptr target="#tn13" n="13"/> sodisfatione ai particolari poteva ben esser certa <lb/>
la serenissima Republica, che non si haverebbe negato di assentir <lb/>
di<ptr target="#tn14" n="14"/> tempo in tempo. Che però ella in tanto ratificasse <lb/>
la scrittura et inserta la mandasse nella sua ratificatione
<pb n="096r" facs="06_096r" rend="0"/>
come è detto nella medesima scrittura, et fosse certa del buon animo <lb/>
dei signori Stati in generale, et in particolare. Mi ha molto tenuta <lb/>
appresso la mente, et il cervello questo nuovo accidente <lb/>
nato dal non haversi veduto lettere di vostra Serenità dirette alli signori <lb/>
Stati, che sarà necessario, che la Serenità vostra le invii particolarmente <lb/>
con<ptr target="#tn15" n="15"/> una ratificatione in forma, che confermi la scrittura <lb/>
fatta da me senza alcuna eccettione altrimenti si metterebbe <lb/>
gelosia nell’animo per natura sospettosissimo di questi paesi. Oltre <lb/>
la copia della detta scrittura in italiano le mando anco <lb/>
copia di quella, che ho sottoscritta in francese, perché <lb/>
la possi far inserire nella ratificatione che farà come <lb/>
è predetto. Quando vostra Serenità non vogli obligar li signori <lb/>
Stati a continuar a risponder con acertarli, come ho <lb/>
detto del pagamento sarà necessario, che mi mandi tante <lb/>
lettere di credito in questi mercanti; che siano sufficienti <lb/>
per risponder a tutta la summa dei noli, et dei salarii; <lb/>
et di tutto quello, che occorrerà col tempo. </p>
<p>Io non so ancora l’intentione della Serenità vostra intorno al rischio <lb/>
dei vasselli, et dell’artiglieria, et l’aspetto con desiderio <lb/>
per saper se ella farà di là far le sicurtà per non <lb/>
incorrer in doppia spesa di qua fino a Venetia
<pb n="096v" facs="06_096v" rend="0"/>
o per dir meglio fino all’arrivo di queste navi nel golfo <lb/>
quando non incontrino nell’inimico prima dell’arrivar <lb/>
all’obedienza dell’eccellentissimo signor Capitan generale, (et che <lb/>
ricevino danno in fattione di guerra a che vostra Serenità è <lb/>
sottoposta) il rischio anderà sopra li mercanti se capi-<lb/>
teranno male li vasselli per la fortuna di mare, o dar <lb/>
nei scogli, o simil altri accidenti come sta nel loro noleggio. <lb/>
Ma quanto alle artiglierie, che dano le Amiralità <lb/>
vostra Serenità<ptr target="#tn16" n="16"/> sarà obligata per la perdita di esse, et <lb/>
queste costeranno intorno a quaranta in quaranta <lb/>
cinque milla ducati; vi sarà cinquanta un migliaro <lb/>
in circa di corda d’archibuso che costa più di<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
quattro mille<ptr target="#tn18" n="18"/> fiorini, et forse potrebbe ella anco assicurar per li <lb/>
viveri<ptr target="#tn19" n="19"/> in qualche summa. Attenderò sue lettere <lb/>
per regolarmi conforme a’ suoi commandamenti; et <lb/>
in tanto anderò solecitando l’uscita dei vasselli doppo <lb/>
date tutte le mostre per le quali partirò questa notte <lb/>
per tornarmi domani mattina a Encusen, et poi a <lb/>
Horn in Nortlandia, ove sono quattro altre navi; <lb/>
et tra il travaglio dell’animo per la lunghezza di questa <lb/>
speditione; mi pascerò, per consolarmi, della certa speranza
<pb n="097r" facs="06_097r" rend="0"/>
che tengo, che la Serenità vostra credi, ch’io usi in questo negotio <lb/>
tutta quella maggior diligenza, et affetto, che mi sia possibile <lb/>
non guardando a pericolo di mare, né di aria, per condur <lb/>
a fine questo affare. Gratie etc. </p>
<p>Da Amsterdam a’ 9 aprile 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="097v" facs="06_097v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="098r" facs="06_098r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="098v" facs="06_098v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 24 fin 25 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="028">
<!--
<p n="098vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 april 1618 ricevute a’ 25 detto </p>
<p>Haia. n° 24 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="029" corresp="028" source="93r-94v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="029" corresp="028" >
<!--<p>Allegato I al n. 28 (cc. 93r-94v)</p>-->
<pb n="093r" facs="06_093r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Io sottoscritto Christofforo Suriano residente <lb/>
della serenissima republica di Venetia presso li Stati <lb/>
Generali delle Provincie Unite come <lb/>
rappresentante di lei, in virtù della <lb/>
mia commissione et lettera scrittami dalla <lb/>
detta serenissima Republica sotto li 23 febbraro <lb/>
passato che dice come seguita. </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Havendo quei signori data la lor parola alla <lb/>
Amiralità per li vasselli, et per l’artiglieria <lb/>
che vi mancasse, con dimostratione di <lb/>
grande affetto nel compiacerci; ben è di dovere corrisponder con solle-<lb/>
varli; et per ciò ti diamo col predetto <lb/>
Senato autorità di farlo come nostro <lb/>
rappresentante a nosto<ptr target="#tn20" n="20"/> nome; al fine <lb/>
della lettera è scritto. Datae in nostro <lb/>
Ducali Palatio die 23 febbruarii <lb/>
ibi 7 indictione prima (stilo veneto) <lb/>
et segnato Ant(oni)o Ant(oni)i sec(retario). Et la sopradetta <lb/>
era. Circumspetto, et sapienti viro Chris-<lb/>
tofforo Suriano residenti nostro Hage; </p></cell>
<cell><p>Data copia del capitolo per sodisfar <lb/>
all’instanza et condotto dalla <lb/>
necessità non dall’elettione. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Prometto con le presenti a nome et <lb/>
per parte della detta serenissima Republica di ri-<lb/>
levare li detti signori Stati Generali da <lb/>
tutti danni, spese, et interessi per la <lb/>
loro promessa fatta o fatta fare per li <lb/>
rispettivi colleggi dell’Amiralità </p></cell>
<cell><p>Formule ordinarie <lb/>
accostumate nelli stromenti <lb/>
di assicuranza. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><pb n="093v" facs="06_093v" rend="0"/>
<p>in Olanda toccante il preparamento <lb/>
di 12 vasselli per servitio della detta serenissima <lb/>
republica di Venetia, che li detti signori Stati <lb/>
Generali, o li detti signori delli rispettivi <lb/>
colleggi dell’Ammiralità, o cadauno <lb/>
di essi potrebbono soffrir direttamente <lb/>
o indirettamente senz’alcuna ecceptione. </p>
<p>In oltre di fornire, et pagare in questa <lb/>
città di Amsterdam durante il servitio <lb/>
di detti vasselli ciaschedun mese dopo <lb/>
l’espiratione delli mesi di paga <lb/>
promessa di pagar qui in contanti <lb/>
delli viveri per l’intrattenimento delle <lb/>
genti di Marina secondo che anda-<lb/>
ranno scadendo, ribattendo quello <lb/>
che a bon conto potesser haver rice-<lb/>
vuto di là per nome della serenissima Republica <lb/>
dechiarando parimente che la detta serenissima <lb/>
Republica si contenterà di tener li detti <lb/>
vasselli ad affitto, et che ella non <lb/>
li terrà in suo servitio oltre li pri-<lb/>
mi sei mesi, se non, et col consen-<lb/>
timento delli signori Stati Generali con-<lb/>
forme al buon aviso, et risolutione <lb/>
dalli quali mi governerò se si mo-<lb/>
vesse qualche differenza tra li detti <lb/>
colleggi dell’Amiralità, et me<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
quanto aspetta questa preparatione </p></cell>
<cell><p>Aggiunta alla prima scrittura <lb/>
con li deputati in Amsterdam. </p>
<p>Questo è conforme all’accordo fatto <lb/>
dalle Amiralità, et quello che <lb/>
si pagarà mentre saranno in servitio <lb/>
sarà qui dissoluto. </p>
<p>Ciò è detto per veder come la Republica <lb/>
si comporterà nel pagamento, et per non <lb/>
dar essempio di assicurar per quelli che non sono collegati. </p>
<p>Non pregiudica ai noleggi fatti <lb/>
la predetta clausula del consentimento <lb/>
dei signori Stati perché stano nel <lb/>
suo vigore. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><pb n="094r" facs="06_094r" rend="0"/>
<p>et dependenze, et prometto di dare <lb/>
alli detti signori Stati Generali atto di <lb/>
ratificatione della serenissima republica di Venetia <lb/>
della mia presente promessa, et dechi-<lb/>
ratione nella quale sarà questa in-<lb/>
serta. Il tutto sotto obbligatione de tutte <lb/>
le rendite, beni, et sudditi della detta <lb/>
serenisisma republica di Venetia il tutto, et cadauno <lb/>
di essi; sottomettendo a tutti giuditi <lb/>
et giustitieri dove saranno trovati <lb/>
con la renuntia di tutti li provi-<lb/>
leggi, et benefitiy<ptr target="#tn22" n="22"/> in contrario. Fatta <lb/>
et segnata di mia mano propria, et <lb/>
sigillata col sigillo di San Marco <lb/>
li 8 aprile 1618 in Amsterdam. </p></cell>
<cell><p>È necessario che sua Serenità ispedisca <lb/>
immediate la ratificatione<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
presenti, et inserirvi dentro <lb/>
la copia francese, che sarà aggiunta a queste.</p>
<p>Gli oblighi contrascritti erano <lb/>
nella prima scrittura. </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="094v" facs="06_094v" rend="270"/>
<p>Scrittura fatta alli signori Stati <lb/>
Generali </p>
<p>nella prima </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "otto-" corrected above "sette-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ellehe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "che li haverebb" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "par" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "questi s(igno)ri … solamente et" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "si dasse" added above the line; followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "quattro mille" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "pe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
