<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.016 date 1618-04-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 103r-106v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">103r-106v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Adverse weather delayed Suriano’s departure to Enkhuizen. Upon arrival, they found the three ships ready to set sail. Addresses concerns from sailors about being assigned to the galleys. Three large ships should arrive soon in Texel to load provisions and artillery. Praises the assistance of Luz in facilitating the logistics. Plans to go to Rotterdam to expedite the loading of supplies and will try to negotiate with Admiralty for some bronze artillery pieces. Hopes that everything will be ready for departure next week. Suriano is thankful for Maurice suggestion to buy bronze artillery. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-04-17">17 aprile 1618</date>
            <num>031</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="031">
<div type="main" facs="main text of letter" n="031">
<!--<p>17 aprile 1618, L’Aia (cc. 103r-106v)</p>-->
<pb n="103r" facs="06_103r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 26 fin 27 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con le mie lettere prime de hieri otto n° 24 de’ quali, come <lb/>
anco del 25 sarà qui aggiunta la replicata avvisai rive-<lb/>
rentemente alla Serenità vostra che d’Amsterdam dovevo quella <lb/>
notte imbarcarmi per Encusen, come feci con prospero vento <lb/>
sperando con esso rendermi ben tosto in quella città; ma <lb/>
cambiò in maniera, et così impetuoso, che convenni far <lb/>
fermar l’anchora fino al giorno; et un’hora a vista <lb/>
d’Encusen trasportato il vassello dal vento, et dalla <lb/>
corrente diede nella sabbia, et piacque a Dio, che <lb/>
cogliesse nel declive altrimenti se batteva nel piano, <lb/>
et nel sodo correvo rischio di qualche pericoloso <lb/>
accidente; ma si è compiacciuta sua divina Maestà <lb/>
preservarmi, perché in altra maniera, et più fruttuo-<lb/>
samente possi spendermi in servitio della Serenità vostra. </p>
<p>Trovai in Encusen tre vasselli tutti ad ordine quanto <lb/>
alle fabriche, et dovevano doi giorni doppo uscir <lb/>
dalla città, come fecero, et quello a Horn era del <lb/>
tutto pronto. </p>
<p>Vidi quei capitani e marinari buona et bella gente, et
<pb n="103v" facs="06_103v" rend="0"/>
anco in quei signori delle due Amiralità scopersi affetto <lb/>
singolare verso il servitio della Serenità vostra. </p>
<p>Mentre a Horn si lesse il giuramento di fedeltà prima <lb/>
del darlo cominciarono alcuni dei marinari a dire <lb/>
che volevano esser sicuri arrivati al servitio non <lb/>
essser posti sopra le galee, poiché così havevano <lb/>
presentito. Li signori dell’Amiralità, et io li acquetassimo <lb/>
con dir che sarebbono stati trattati bene, et che non <lb/>
haverebbono servito sopra galere: poiché il loro <lb/>
mestiere era nelle navi: di modo che allegramente <lb/>
fatti anco sicuri, che haverebbono intieramente havute <lb/>
le loro paghe alzorono la mano, et giurorono<ptr target="#tn1" n="1"/>, come <lb/>
fecero li capitani, et officiali in particolare prima in <lb/>
mano mia poi in mano delli detti signori dell’Amiralità. </p>
<p>Hanno questi matelotti tanta paura delle galee, che <lb/>
anco il nome, lor causa impressione. </p>
<p>Spero, che già le tre navi più grosse habbino passato <lb/>
il Pampen, ch’è il luoco della secca di Amsterdam <lb/>
et che se non sono in Tessel presto vi habbino ad esser
<pb n="104r" facs="06_104r" rend="0"/>
ivi attenderanno il loro carico de’ viveri, et dell’arti-<lb/>
glierie. Queste in gran parte erano state caricate <lb/>
nelle barche grosse per condurvele, il che è stato solleci-<lb/>
tato dal Luz, che lasciai in Amsterdam doppo la <lb/>
mia partenza; et certo quest’huomo, ch’è di questi <lb/>
paesi mi è stato molto necessario, come per l’intelligenza <lb/>
et per la pratica non potevo haver il migliore, oltre <lb/>
la fede, et l’affetto col quale si è dal principio di questo <lb/>
affare sin qui adoperato in servitio di vostra Serenità non stan-<lb/>
candosi mai; et merita una buona recognitione. </p>
<p>Prima ch’io andassi ad Encusen erano partiti dalle <lb/>
rive di Amsterdam verso il Tessel li doi vasselli, che <lb/>
li signori dell’amiralità di Roterdam sollecitavano, che <lb/>
passassero nella Mosa, et havendo hieri spedito uno <lb/>
per saperne qualche cosa m’ha riportato, che <lb/>
sono entrati nella detta riviera, onde quei signori <lb/>
resteranno al suo contento, et sodisfattione di <lb/>
haver quivi a far il loro equipaggio. Io faccio <lb/>
pensiero di rendermi questa sera a Roterdam
<pb n="104v" facs="06_104v" rend="0"/>
quattr’hore in circa di qua per solecitar l’imbarco delli <lb/>
viveri, et munitioni, et più l’uscita di questi et dell’<lb/>
altro per andar ad attender all’isola di Inghilterra quelli <lb/>
che doveranno uscir del Tessel. Vedrò anco di <lb/>
nuovo se posso spuntar con quell’Amiralità per qualche <lb/>
pezzo di bronzo; come del medesimo ho rinovati con l’altre <lb/>
gl’ufficii, ma non so quello mi possi prometter. Attendo <lb/>
a questo; ma particolarmente al far partir questi <lb/>
vasselli. Un giorno di tardanza mi par mille, et <lb/>
passato mi riesce un momento: spero nondimeno nella divina <lb/>
bontà, che la settimana, che viene, tutto sarà pronto <lb/>
et in punto nel Tessel per la sortita. Ivi anderò <lb/>
per far revista tanto delli marinari quanto della <lb/>
soldatesca, et per solecitar presentialmente affineché <lb/>
non si perdi tempo, et meco saranno anco dei signori <lb/>
delle amiralità di Amsterdam, Horn, et Encusen <lb/>
che può esser verranno anco per le loro navi da <lb/>
guerra se ben quelle di Amsterdam, ancorché habbino <lb/>
havuta la mostra fin sabbato quindeci giorni non
<pb n="105r" facs="06_105r" rend="0"/>
erano però ancor partite da quella riva. </p>
<p>Il signor principe Mauritio, come seppe il mio ritorno nell’Haya <lb/>
che fu il Venerdì santo mi fece intender, che una meza <lb/>
giornata di là di Harnem haveva veduti alcuni pezzi <lb/>
di artiglieria di bronzo, dodici de’ quali in particolare <lb/>
propriissimi per vasselli, che però mi valessi dell’avviso <lb/>
perché li consorzi del principe di Brandemburgh havevano <lb/>
in commissione del venderli. Hier mattina, che fui <lb/>
con sua Eccellenza per presentarli le lettere dell’Eccellenze vostre come <lb/>
intenderanno me ne discorse; ma concluse con me, che <lb/>
essendo così vicino il tempo della partenza delle navi <lb/>
non vedeva, che si potesse trattarne, et servar partito, <lb/>
et far la condotta opportunamente ove bisognava; ma <lb/>
che in ogni modo scrivesse perché forse l’Eccellenze vostre si <lb/>
sarebbono risolute comperarli (dicendomi) che non <lb/>
si curerebbono li sudetti pigliar il denaro in tre, et <lb/>
anco quattro mesi, et li venderebbono al prezzo cor-<lb/>
rente. Ringratiai sua Eccellenza del pensiero, che teneva <lb/>
al servitio di quella serenissima Republica, et dissi che ne haverà
<pb n="105v" facs="06_105v" rend="0"/>
scritto per saperne la sua volontà. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 17 aprile 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="106r" facs="06_106r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="106v" facs="06_106v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 26 fin 27 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="031">
<!--
<p n="106vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 april 1618 ricevute a’ 2 mazo </p>
<p>Haya. n° 26 </p>
<p>Pericolo corso in andar a Encusen. </p>
<p>Ha trovato vasselli in pronto. </p>
<p>Li capitani e marinari bella gente et <lb/>
quei signori all’Amiralità pronti. </p>
<p>Giuramento dato ai marinari con <lb/>
promessa che non saranno posti su galee. </p>
<p>Navi attenderanno al carico di viveri <lb/>
loda il Luz che si sia ben adoperato. </p>
<p>Viaggio di vasselli di Roterdam. </p>
<p>Anderà egli a Roterdam per sollecitar. </p>
<p>Procurerà de qualche pezzo di bronzo. </p>
<p>Attende alla partenza di vasselli, <lb/>
crede la seguente settimana saranno in pronto. </p>
<p>Le navi di Ansterdam non erano <lb/>
ancora partire. </p>
<p>Proposta al principe Mauritio di <lb/>
comprar pezzi di bronzo. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-ro-" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
