<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.017 date 1618-04-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 107r-112v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">107r-112v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Due to Easter, he was unable to communicate the news from letters dated 23 and 30 March. Agreement from Amsterdam has been accepted, although the States noted lack of clarity regarding ratification timeline. Discusses insurance of ships and will send further instructions and discusses provision of artillery. Osuna wrote a letter to Maurice to request four ships and raise 2000 soldiers. Condolences for death of prince of Orange, Maurice’s brother. Reports that four ambassadors will be sent to Denmark. Expresses regret over delayed receipt of his letters in Venice and hopes to have to messenger punished by magistrates of The Hague. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-04-17">17 aprile 1618</date>
            <num>032</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="032">
<div type="main" facs="main text of letter" n="032">
<!--<p>17 aprile 1618, L’Aia (cc. 107r-112v)</p>-->
<pb n="107r" facs="06_107r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 27 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sendomi trovato absente, et tornato qui manco per questi <lb/>
santi giorni ho potuto communicar a questi signori gl’avvisi, <lb/>
che vostra Serenità mi ha mandati con<ptr target="#tn1" n="1"/> lettere de’ 23 del <lb/>
passato ricevute in Amsterdam; né meno di quelle de’ 30 <lb/>
havute il Venerdì santo. Ben in particolare ho conferito quanto <lb/>
si contiene in dette lettere, et supplirò in publico oppor-<lb/>
tunamente; et porterò occorrendo quei concetti, che <lb/>
nel proposito della voce di pace possono giovar a-<lb/>
gl’interessi di vostra Serenità; se ben questa posso affarmare <lb/>
che in tutti non fa impressione mentre nella più gran <lb/>
parte si conosce l’artificioso mal animo di quelli, che <lb/>
tentano dar legge agl’altri principi. </p>
<p>Dal precedente mio dispaccio haverà inteso ciò che necessitato <lb/>
mi occorse di fare in Amsterdam. La scrittura è riu-<lb/>
scita accetta; solo li signori Stati vi hanno trovato un <lb/>
mancamento, che li deputati non hanno espresso il <lb/>
tempo, che deve venir la ratificatione della serenissima <lb/>
Republica; onde il Joachimi uno di essi mi disse che <lb/>
ne scrivessi di nuovo a vostra Serenità perché immediate la
<pb n="107v" facs="06_107v" rend="0"/>
mandasse, dissi che non dubitasse perché sarebbe venuta <lb/>
ma che in ogni modo haverei anco scritto. Et perché <lb/>
si conoscesse, che vostra Serenità era pronta a sodisfare mostra <lb/>
ad esso, et anco al Presidente, che deve esser di questa <lb/>
settimana le sei lettere di cambio, che la Serenità vostra mi ha <lb/>
mandate con le sue de’ 30, et so che questo gioverà assai. </p>
<p>Darò anco parte alli signori Stati di quanto mi commanda <lb/>
intorno ai patroni dei vasselli della condotta del <lb/>
conte di Levenstein. L’ho già fatto con li doi sudetti, et <lb/>
mi stato<ptr target="#tn2" n="2"/> risposto, che bisognerebbe che vostra Serenità facesse <lb/>
ogni cosa perché il Conte assegnasse del suo stipendio qualche <lb/>
portione<ptr target="#tn3" n="3"/>, affineché gl’interessati fossero in qualche <lb/>
parte risarciti, a che ho replicato in conformità <lb/>
de’ suoi prudenti commandamenti. </p>
<p>Sono restato consolato, che la Serenità vostra habbi approbbato <lb/>
ciò che feci con li doi del governator di Nimeghen, et nel <lb/>
riconoscer anco questi secretarii mi governerò nella maniera <lb/>
che stimerò la meglio particolarmente col secretario dell’assemblea <lb/>
dei Stati Generali, che ha addito di parlare in essa
<pb n="108r" facs="06_108r" rend="0"/>
et che può in tutte le occasioni giovar grandemente <lb/>
al servitio della Serenità vostra mentre l’habbi amico et me <lb/>
lo conservi con effetti, come sin qui ho fatto con gl’ufficii <lb/>
et sono certo, che ella<ptr target="#tn4" n="4"/> troverà buono ciò che farò perché procurerò<ptr target="#tn5" n="5"/>, nel riconoscer soggetti, che la <lb/>
servino, che ’l denaro, et le ricognitioni restino per <lb/>
sempre fruttuose. </p>
<p>Come ritorni in Amsterdam, che sarà ben presto procurerò <lb/>
di stabilir con quell’Amiralità quello, ch’ella mi <lb/>
accenna per il rischio di mare o sabbia mentre saranno <lb/>
li vasselli in attual servitio nel golfo perché fino a<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
all’arrivo di là senz’altro hanno li mercanti a <lb/>
correr di questo il rischio. Per la qualità de’ vasselli <lb/>
io con l’ordinario venturo manderò quella maggior <lb/>
instruttione, che sarà possibile. Intanto le dirò che <lb/>
quattro ne sono tutti nuovi, et belli, et grandi <lb/>
vasselli particolarmente tre che sono di trecento lasti l’uno <lb/>
et quello intitolato San Marco<ptr target="#tn7" n="7"/> tra essi passa <lb/>
trecento cinquanta lasti, et m’assicurò, che l’eccellentissimo signor </p>
<pb n="108v" facs="06_108v" rend="0"/>
<p>Capitan generale ne resterà contento; degl’altri otto alcuni <lb/>
sono di doi anni di cinque de’ sei anni fabricati, et che <lb/>
anco hanno fatto viaggio. Io le ne manderò in ogni <lb/>
modo più distinta instruttione, affinché ella possi <lb/>
farne far la sicurtà in quella piazza a suo commodo <lb/>
et soddisfattione come prudentemente dice. Già ho scritto <lb/>
quanto potrà importar in circa l’artiglieria, che <lb/>
darà li signori Stati, sopra potranno far far la sicurtà <lb/>
l’Eccellenze vostre mentre fin<ptr target="#tn8" n="8"/> di qua deve caminar al<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
rischio della serenissima Republica, et finché ella l’haverà <lb/>
in servitio, et le restituisca, o le paghi. </p>
<p>Et quanto al frusto dell’artiglieria non haverà ad esser <lb/>
obligato per altra il patrone del vassello, che per la <lb/>
propria: perché per quella dei signori Stati non si vorrà <lb/>
obligare. Stabilirò tutto puntualmente affineché non <lb/>
vi resti che dire, se sarà possibile. Per li pesi dell’<lb/>
artiglieria sudetta saranno anotati sopra il medesimo pezzo <lb/>
ma vostra Serenità sarà anco in libertà di commandare, <lb/>
che ella costì sia pesata, et quando manderò<ptr target="#tn10" n="10"/>
<pb n="109r" facs="06_109r" rend="0"/>
li roli, et scrittura attinenti a questa speditione manderò <lb/>
anco una libra o di piombo, o d’altra materia affinché <lb/>
possi far regular la proportione<ptr target="#tn11" n="11"/> alla libra <lb/>
o peso di là. </p>
<p>Quanto ho scritto nel proposito dello stipendio a marinari <lb/>
in ragion di cinquanta piacchi per scudo non vi è error <lb/>
di pena: perché così s’intende, et è con vantaggio <lb/>
della Serenità vostra come è lo stipendio accordato con <lb/>
le militie. Fatto ciò per ridur le paghe a moneta <lb/>
corrente, et ben haverebbono voluto che si dicesse<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
ducati a cinquanta piacchi; ma vi è il vantaggio <lb/>
tanto come delle lire sei soldi quattro per un ducato, <lb/>
alle sette che si valuta lo scudo; onde doi fiorini <lb/>
et mezzo, che sono cinquanta piacchi faranno sette lire di Venetia di moneta corrente. Et pare a me <lb/>
haver assai chiaramente espresso al presente questo dubio; tuttavia <lb/>
supplirà la prudenza della Serenità vostra alla mia inhabilità. </p>
<p>Scrissi riverentemente all’Eccellenze vostre l’ufficio, che con mie <lb/>
lettere havevo con li signori Stati sopra l’avviso havuto
<pb n="109v" facs="06_109v" rend="0"/>
in Amsterdam della carica che teneva quel Capitan di nave <lb/>
dal duca di Ossuna di far compreda o noleggio de’ <lb/>
vasselli; et essi immediate mandonno la copia delle <lb/>
mie stesse lettere a tutte le Amiralità con particolar ordine <lb/>
di haver cura, che niuna cosa succedesse in questo <lb/>
proposito a pregiudicio di vostra Serenità, le quali mi furono <lb/>
communicate ad Encusen, et certo erano le lettere de’ <lb/>
signori Stati affettuosamente scritte; et ben veggo, che <lb/>
vogliono di più in più obligar la Serenità vostra. Come <lb/>
prima possi li ringratierò come si deve: et continuerò <lb/>
a procurare, che non si dia addito all’instanza <lb/>
del detto duca d’Ossuna, il quale ha scritto al signor <lb/>
principe Mauritio una lettera per haver col favor <lb/>
suo permissione di esser servito di quattro navi, et <lb/>
di poter levar mille doicento marinari. Me lo <lb/>
disse sua Eccellenza medesima ridendo, et quelli del Governo <lb/>
che lo sano se ne ridono, et sua Eccellenza mi disse, che li signori <lb/>
Stati sicuramente non lo haverebbono acconsentito. <lb/>
Ad essi non ha scritto alcuna cosa; et anco che
<pb n="110r" facs="06_110r" rend="0"/>
li havesse scritto mi prometto, che non ne farebbono altro: <lb/>
tuttavia, come ho detto non mancarò di promoverne <lb/>
buoni, et efficaci ufficii; et starò avvertito a tutto quello <lb/>
di più, che occorrerà in questo particolare. </p>
<p>Aggradì il signor principe Mauritio l’ufficio, che feci seco per <lb/>
nome dell’Eccellenze vostre per la morte del fratello, et successione <lb/>
dell’Eccellenza sua al principato di Oranges, et con parole molto <lb/>
affettuose mi confirmò viver in lei desiderio grandissimo <lb/>
di farsele conoscer devoto, et affettionatissimo servitore; <lb/>
et a quel più che lo aggiunsi in conformità della copia <lb/>
delle stesse lettere che le presentai in nome di vostre Eccellenze <lb/>
illustrissime corrispose con termine molto gratioso. <lb/>
Quest’ufficio è stato fatto da me liberamente perché venne <lb/>
qui certo di Francia a nome di sua Maestà christianissima li giorni <lb/>
passati monsignor di Marsigliach et complì, et diede lettere di <lb/>
lei con il titolo di principe di Oranges; che ho aggiunto <lb/>
dicendo<ptr target="#tn13" n="13"/> nella mansione domino Mauritio principi Auriaco <lb/>
comiti de Nassau capitano etc. et così doverà esser <lb/>
da qui avanti. </p>
<pb n="110v" facs="06_110v" rend="0"/>
<p>Tornò sua Eccellentia mercordì passato di Gheldria, ove le <lb/>
cose sono passate con sua sodisfattione, essendo stati <lb/>
deposti doi dall’esser più<ptr target="#tn14" n="14"/> deputati nell’assemblea de’ <lb/>
Stati Generali, li quali si mostravano assai contrarii <lb/>
alli pensieri di lei toccanti questi affari di religione <lb/>
che non caminano ancor bene. Et doverà anco presto <lb/>
conferirsi nella provincia di<ptr target="#tn15" n="15"/> Ourisel. </p>
<p>Sono questi signori in risolutione di mandar ambasciatori <lb/>
in numero almeno di quattro al re di Danimarca <lb/>
per levargli il pensiero, che tiene che li proprietari<ptr target="#tn16" n="16"/> delle navi di <lb/>
questi paesi, che transitano il Sant habbino a <lb/>
dichiarir la quantità, et qualità delle mercantie <lb/>
che haveranno sopra per pagarne la gabella <lb/>
perché come cosa nuova, et inusitata non la vogliono <lb/>
comportare. Haveranno come vien detto anco altre <lb/>
commissioni. </p>
<p>Duolmi grandemente che le mie lettere dei 2 non le saranno pervenute <lb/>
che una settimana doppo. Difetto del messaggiero, che spero <lb/>
di far castigar da questo magistrato dell’Haya per essempio <lb/>
d’altri poiché dal martedì mattina fino alla domenica non <lb/>
capitò in Anversa; et me haverà reso negligente appresso la Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 17 aprile 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="111r" facs="06_111r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="111v" facs="06_111v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="112r" facs="06_112r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="112v" facs="06_112v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> n° 27 comincia </p>
<p>n° 26 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="032">
<!--
<p n="112vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 april 1618 ricevute a’ 2 mazo </p>
<p>Haya. n° 27 </p>
<p>Ha conferito in particolare li avisi <lb/>
et suplirà in particolare. </p>
<p>Nova instanza della ratificatione. </p>
<p>Officio passato circa i capitani de’ vasselli <lb/>
al Levenstein dicono si facesse <lb/>
il Conte assegnasse alcuna cosa del <lb/>
suo stipendio per pagar gl’interessi. </p>
<p>Risponde alla lettera datale di <lb/>
riconoscer il secretario. </p>
<p>In Amsterdam tratterà per il rischio <lb/>
de’ vasselli di mar a salire in <lb/>
golfo. Et manderà instrutione per <lb/>
la qualità de’ vasselli che ne <lb/>
sono de bellissimi; manderà anco <lb/>
dell’artiglierie. </p>
<p>Stabilirà con i patroni per l’artiglierie. <lb/>
Sopra i pezzi sarà notato il <lb/>
peso: manderà una libra per <lb/>
sapere la quantità. </p>
<p>Dechiara il stipendio a’ <lb/>
marinari a 50 piachi per scudo <lb/>
come s’intende. </p>
<p>Officio fatto contra l’instanze d’Ossuna. </p>
<p>Dimanda navi e marinari. </p>
<p>Officio col principe Mauritio per la successione <lb/>
d’Oranges. </p>
<p>Ritorno del detto da Gheldria dove sono <lb/>
passate le cose con sua sodisfattione. </p>
<p>Andrà a Danimarca perché le <lb/>
navi non paghino dacio. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Precedes "aff" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "passa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "il resto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "aspetto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "-ro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the deleted words with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "Gheldria" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "li proprietari" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
