<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.018 date 1618-04-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 113r-116v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">113r-116v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has received news from Amsterdam that all ships have sailed to Texel, the Admiralty of Amsterdam will inform him of date of expedition. He travelled to Rotterdam to inspect the officers and sailors of the three ships. He instructed them to travel to Plymouth to join the fleet being ready by Contarini in England. The preference is for the squadrons to travel together to avoid being attacked by corsairs. Duke of Ossuna has purchased ships, claiming that they would be used against the Turks. Suriano has alerted the Admiralties to prevent any threats. Preparations for naval expedition continues and will soon be completed, only challenge is finding suitable petadiers, suggesting that they might have to be recruited in the Dauphiné. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-04-23">23 aprile 1618</date>
            <num>033</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="033">
<div type="main" facs="main text of letter" n="033">
<!--<p>23 aprile 1618, L’Aia (cc. 113r-116v)</p>-->
<pb n="113r" facs="06_113r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 28 fin 29 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hora parmi di veder già tanto avanzata questa speditione, <lb/>
che mi giova sperare esserne ben presto a capo: poiché <lb/>
hebbi hieri avvisi di Amsterdam speditimi in diligenza <lb/>
dai signori deputati dall’Amiralità, che non restava più alcuna <lb/>
nave al Pampers, et tutte erano passate in Tessel, et <lb/>
che con ogni celerità si sarebbe avanzato l’imbarco <lb/>
delle provisioni de’ viveri, delle artiglierie, et altre <lb/>
munitioni da guerra, et mi haverebbono poi fatto <lb/>
sapere il giorno, che dovessi transferirmi in Amsterdam <lb/>
per passar in Tessel a far la revista delle genti in nave <lb/>
tanto da marina, che del reggimento del signor colonello <lb/>
Anstenraedt; et piacendo a Dio, voglio sperare, che <lb/>
la settimana ventura queste navi tutte faranno vela in mare. </p>
<p>Mentre mi mettevo in ordine doppo spedito il dispaccio <lb/>
della passata settimana n° 26 fin 27 (che sarà qui ag-<lb/>
giunta in replica) per andar a Roterdam mi <lb/>
sopravenne un messaggiero di quei signori che m’invitavano <lb/>
al dar delle mostre ai capitani et marinari delle <lb/>
tre navi che sono in quella riviera. Mi vi conferii <lb/>
il mercordì, et steti là fino al giovedì sera, dando
<pb n="113v" facs="06_113v" rend="0"/>
quegl’ordini, che stimai li più proprii, et necessarii, alli <lb/>
quali aggiungerò anco di vantaggio affineché questi tre <lb/>
vasselli si conduchino a Plemua, o qualche altro luoco in <lb/>
Inghilterra ad attender quelli che usciranno dal Tessel per <lb/>
caminar uniti; se ben credo<ptr target="#tn1" n="1"/> che già<ptr target="#tn2" n="2"/> le <lb/>
navi noleggiate dall’eccellentissimo signor ambasciator Contarini siano partite <lb/>
davendomi<ptr target="#tn3" n="3"/> scritto sua Eccellentia molti giorni sono, che <lb/>
erano del tutto spedite, né aspettavano, che ’l buon <lb/>
vento per uscire. In queste acque non possono capitare <lb/>
perché sarebbe un tornar a dietro; ma tutta quella <lb/>
diligenza, che potrò fare per far pervenir<ptr target="#tn4" n="4"/> all’Amiraglio <lb/>
di quella flotta il commandamento della Serenità vostra manda-<lb/>
tomi in sue lettere de’ 6 dello stante, la userò; et <lb/>
volontieri vorrei, che andessero uniti quelli con questi <lb/>
vasselli per causa dei pirati, havendo scritto il<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
capitan Quast, che haveva veduti da settanta vasselli <lb/>
corsari ben armati, et che ognuno passava li cento <lb/>
quaranta, et cento cinquanta lasti, et altri dovevano <lb/>
unirsi con questi talché sarebbono stati in numero <lb/>
di cento in circa et scrive il medesimo Quast, che li vasselli <lb/>
de’ mercanti non debbano andar disuniti; ma
<pb n="114r" facs="06_114r" rend="0"/>
far il viaggio insieme altrimenti al certo sarebbono predati. <lb/>
Io ho havuto l’avviso da sua Eccelentia per mezo di uno <lb/>
dei capitani di vostra Serenità che me lo ha detto per nome di lei <lb/>
et poi questa mattina, ella medesima me lo ha confirmato: sopra che avvertirò molto bene l’Amiraglio, et gl’altri <lb/>
capitani a caminar cauti, star sull’avviso, et evitar <lb/>
il pericolo, che potesse avenirle. Forse che queste <lb/>
novelle daranno vigore alla risolutione di questi signori <lb/>
d’ispedir prontamente li loro vasselli, che sono in ordine <lb/>
et hanno già tre settimane passate data la mostra. </p>
<p>Sotto questo pretesto de’ corsari, o per altra impresa, che non <lb/>
se ne sono lasciati molto intender ho penetrato esser <lb/>
partiti verso Amsterdam alcuni per comprar vasselli <lb/>
così m’è stato riferto; ma non sono però del tutto assicurato, <lb/>
et s’è vero dubito, che sia servitio del viceré di Napoli, <lb/>
procurerò di cavarne il certo; ma in tanto per abondare <lb/>
non lascierò questa sera<ptr target="#tn6" n="6"/> coll’occasione d’ispedir<ptr target="#tn7" n="7"/> in <lb/>
Amsterdam<ptr target="#tn8" n="8"/> di avvertirne <lb/>
li signori dell’Amiralità, et ispedir anco in Encusen per <lb/>
tal effetto; se ben veramente<ptr target="#tn9" n="9"/> gl’uni, et gl’<ptr target="#tn10" n="10"/>altri di quei
<pb n="114v" facs="06_114v" rend="0"/>
signori stano molto avvertiti, havendone havuta particolar commissio-<lb/>
ne dalli signori Stati. Ho avviso in conformità di questo, <lb/>
che li signori dell’amiralità di Amsterdam hanno fatto chimar <lb/>
a loro quel Capitano che condusse il vassello maltese, et che si <lb/>
lasciò intender haver ordine dal duca di Ossuna di far <lb/>
preparatione, o compreda de’ vasselli, et li hanno espressamente <lb/>
prohibito di non far alcun tentativo, ha risposto<ptr target="#tn11" n="11"/>, et <lb/>
promesso che non si muoverà a far alcuna cosa se non darà <lb/>
loro parte di tutto. Vostra Serenità haverà inteso s’è vero <lb/>
che ’l detto Viceré ha compri<ptr target="#tn12" n="12"/> quei tre vasselli di questi <lb/>
paesi, li quali haveva trattenuti come ella sa, et per essi <lb/>
haveva sborsata una buona summa di denaro. Mi scrivono <lb/>
li signori di Amsterdam, che li patroni delle navi erano stati <lb/>
necessitati a questa vendita; et che esso Viceré si era <lb/>
risoluto alla compreda per levar di qua le cause dell’<lb/>
indoglienze contra lui, o il suo Re, et per liberarsi dalle <lb/>
pretensioni; dando ad intender di voler impiegar <lb/>
essi vasselli (et gl’altri, che ha) in una impresa contra <lb/>
Turchi; cosa, a che vi si presta poca fede, et molto <lb/>
più chiara a vostra Serenità ch’è sopra il luoco. </p>
<pb n="115r" facs="06_115r" rend="0"/>
<p>Con l’ultime lettere di Brusselles ho che ancor non si faceva <lb/>
la levata de’ Valoni, né si credeva doversi fare così presto <lb/>
essendosene scritto in Spagna, di dove si aspettava l’ordine <lb/>
stimando sue Altezze non essere a proposito, che si lasciassero <lb/>
levar in una volta quattro milla fanti, et così snervar <lb/>
il Paese, et sprovederlo per qualche bisogno, che ne <lb/>
potesse havere. Doi milla Valoni sono procurati da <lb/>
quel de la Gamba, et altri doi milla dal signor Lanoya <lb/>
parente della fiaminga del duca di Ossuna, venuto <lb/>
ultimamente per tal effetto, che volendone esser il conduttore <lb/>
non è stimato buono dalle Altezze sue. </p>
<p>Partite le navi non mancarò di mandar alla Serenità vostra <lb/>
distinta, et chiara nota di tutta questa speditione <lb/>
tanto per le qualità, et valor delle navi sopra le quali <lb/>
non aggiungo con queste più di quanto scrissi la <lb/>
passata settimana non havendo per la distanza <lb/>
de’ luochi potuto haver maggiori particolari; quanto <lb/>
per la qualità della marinarezza provisioni de’ viveri <lb/>
munitioni; et insieme quanto occorre intorno alla <lb/>
soldatesca; et procurerò, che tutto segni in maniera <lb/>
tale, che vostra Serenità se mai sarà possibile<ptr target="#tn13" n="13"/> non habbi
<pb n="115v" facs="06_115v" rend="0"/>
ad haver pensiero; et per tal effetto procurerò prima del <lb/>
partir dell’una, et l’altra militia, che resti rimossa ogni <lb/>
difficoltà, che si potesse rancontrare. </p>
<p>L’amiraglio Chercoven partì avanti hieri da me per Amsterdam <lb/>
di là passerà in Tessel per solecitar l’ispeditione, et l’imbarco <lb/>
anco delle militie, et già ho avviso, che una compagnia, <lb/>
che era in Encusen colla commodità, che haveva a <lb/>
quella riva s’imbarcava in doi vasselli. </p>
<p>Il colonello ancora è partito questa mattina per imbarcar le <lb/>
sue genti, et far imbarcar le altre. Et di qua alla <lb/>
Mosa per mercordì, o giovedì spero che le<ptr target="#tn14" n="14"/> tre navi <lb/>
haveranno il carico dei loro soldati, havendo al partir <lb/>
mio lasciati li vasselli in tale stato, che poco li mancava <lb/>
a ricever le loro provisioni. </p>
<p>Procuro, che parti qualcheduno per far servitio a vostra Serenità in <lb/>
conformità del desiderio<ptr target="#tn15" n="15"/> di lei. Un <lb/>
vecchio capitano sono trentaquattro anni che porta <lb/>
l’armi è risoluto di far il viaggio, ancor non li ho <lb/>
accordato stipendio; ma sono dietro per condurvelo, et <lb/>
lo farò con quel vantaggio, che potrò maggiore. </p>
<p>De’ petardieri non trovo cosa buona in questi paesi ne ho
<pb n="116r" facs="06_116r" rend="0"/>
parlato a sua Eccellenza che mi ha detto, che se voglio de tali genti <lb/>
bisogna praticar in Francia, o nel Delfinato, che di là <lb/>
sono li migliori, et li più valorosi, et corraggiosi; aggiungendo se <lb/>
quand’io ne havessi bisogno li procurerei da quella <lb/>
parte. Vostra Serenità però potrebbe farne<ptr target="#tn16" n="16"/> scriver<ptr target="#tn17" n="17"/> alli eccellentissimi <lb/>
signori ambasciatori cons(iglier)i, et Zeno per esser ben servita, et particolarmente <lb/>
dal Delfinato essendo quivi li migliori, come sua Eccellenza ha detto. <lb/>
Io in ogni modo non macarò di continuar la diligenza <lb/>
per veder di haver soggetti per servitio di quella serenissima <lb/>
Republica per la cui essaltatione pregarò il signor Dio, che conservi <lb/>
prosperamente, et felicemente la persona della Serenità vostra<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
che hora la rappresenta come capo con particolar gusto, <lb/>
et consolatione dell’animo mio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 23 aprile 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="116v" facs="06_116v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 28 fin 29 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="033">
<!--
<p n="116vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 april 1618 ricevute a’ 9 maggio </p>
<p>Haya. n° 28 </p>
<p>Navi passate tutte in Tessel <lb/>
spera la settimana ventura faranno vella. </p>
<p>Ha dato mostra in Roterdam a 3 navi <lb/>
et darà buoni sodisfationi. </p>
<p>Le navi d’Inghilterra devono esser partiti <lb/>
non ponno capitar in quelle aque <lb/>
ma procurerà avisar quell’Amiraglio <lb/>
per l’Unione, intendendosi di gran <lb/>
numero di corsari. </p>
<p>Sotto pretesto de’ corsari sono andati <lb/>
alcuni verso Amsterdam per comprar vasselli <lb/>
dubita per Napoli: starà avertito. <lb/>
Ha aviso conforme da signori dell’Amiralità <lb/>
che l’hanno prohibito al capitano del vassello <lb/>
maltese: che scusano la vendita <lb/>
de 3 vasselli per Ossuna col bisogno <lb/>
dei patroni di essi, et voci che siano <lb/>
d’andar contra Turchi. </p>
<p>Ha Brusselles che ancora non si <lb/>
faceva levata de’ Valoni: ma quel della <lb/>
Gamba ne doveva con dui 2 mila et 2 mila <lb/>
il parente della fiamenga d’Ossuna. </p>
<p>Partite le navi manderà note particolari <lb/>
dell’expeditione. </p>
<p>Amiraglio Chercoven partito per Ansterdam <lb/>
colonello parimente partito. </p>
<p>Procurarà inviar alcuno al servitio <lb/>
viene un capitano vecchio. </p>
<p>Non trova petardieri: deve il B.<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
bisogna haverne de Franza, e Delfinato. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "sendo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "molti giorni" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "Quas" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "tre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "della S(ereni)tà v(ostra) V" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "pe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "gratie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
