<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.021 date 1618-05-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 125r-130v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">125r-130v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Travelled to Amsterdam to meet with the Admiralty to discuss cutting unnecessary expenses and payments to sailors. Some issues are deferred until the ships set sail, and instead of granting additional salaries to the captains, decided that well-performing captains with receive a bonus after their service. Preparations to review fleet at Texel are underway and two deputies will accompany Suriano. Luz has written that the three ships from Rotterdam will set sail to Den Briel, from where they should go to Falmouth. Received funds this week and anticipates the exchange rate will continue to improve. Joost Harington has expressed public satisfaction with gifts he received from Venice which has improved their reputation. Reports on ongoing efforts to settle issues related to the recruitment by Count Levenstein. Due to lack of supplies, soldiers and sailors have abonended their posts and other ships were diverted for other mercantile assignments. Situation is exacerbated by bankruptcy of Van den Bergh and Quinghetti. A lieutenant has has sought Suriano’s assistance in ensuring transport of 6à-70 horses. He has enlisted the services of a Scottish captain for ten ducats during war times and other unnamed Scottish individual. Maurice will travel to provincial assembly in Deventer, but is seen as unwelcome move by Arminians. Despite ongoing tensions, Maurice has been received with honour in Utrecht. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1618-05-08">8 maggio 1618</date>
            <num>036</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="036">
<div type="main" facs="main text of letter" n="036">
<!--<p>8 maggio 1618, Amsterdam (cc. 125r-130v)</p>-->
<pb n="125r" facs="06_125r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 31 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>è fin da sabbato passato, che mi trovo in questa città per <lb/>
superar tutte le difficoltà per la compita speditione del negotio <lb/>
che ho per le mani. Sono elle di pretentione dei capitani <lb/>
dei vasselli per spese straordinarie accostumate farsi <lb/>
buone alli loro capitani sopra le navi da guerra. <lb/>
Hier mattina, et il doppo desinare, et questa mattina <lb/>
ancora mi sono trovato con questi signori dell’Amiralità, ri-<lb/>
trinciando molte cose superflue, et molte spese non <lb/>
necessarie, et non ordinarie all’uso del Paese, et li deputati <lb/>
in altre si sono ritrobati di risolver ciò doppo che li <lb/>
vasselli saranno partiti per havervi vostra miglior consideratione. <lb/>
Quanto a’ salarii hanno stimato a proposito lasciar <lb/>
la lista, che havevano fatta per non causar mal <lb/>
essempio, ma aggiunto a parte qualche cosa di <lb/>
più; ma quanto alli capitani hanno risoluto <lb/>
per il medesimo rispetto di prometter loro solamente <lb/>
che se si porteranno bene nel servitio, doppo <lb/>
fatto, li faranno un donativo, che importerà <lb/>
la summa di dieci in quindeci fiorini più per mese <lb/>
quando dalla Serenità vostra non li sia fatto. Io non <lb/>
aggiungerò quello di più, che mi è occorso di <lb/>
difficoltà in questo negotio per non attediar l’Eccellenze vostre
<pb n="125v" facs="06_125v" rend="0"/>
sono state molte; ma possono esser certe, che tutte<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
procuro superare per quanto mi è possibile al maggior <lb/>
vantaggio del publico; senza causar dilatione al negotio. </p>
<p>Dimani o giovedì è posto l’ordine per andar in Tessel <lb/>
a dar la mostra generale. Verrà meco uno, o doi <lb/>
di questi deputati, et di là se ’l vento sarà buono <lb/>
spero in un istesso tempo veder far vela alli vasselli. </p>
<p>Doppo l’ispeditione delle mie ultime lettere n° 30 che saranno <lb/>
qui aggiunte in copia, et ispedii per questa stradda <lb/>
alla volta di Colonia fui di nuovo a Roterdam, per quivi <lb/>
colla mia presenza far che gl’ordini precedentemente dati <lb/>
havessero maggior vigore nell’essecutione; et prima del <lb/>
partir dell’Haya ho anco lasciati al signor Antonio Luz <lb/>
commissioni espresse di far partir da quella riva per <lb/>
andar alla Brilla li tre vasselli, et mi ha scritto <lb/>
che dovevano hieri a sera calar la riviera, et essendo <lb/>
buon vento uscir in mare, et ridursi a Valmua <lb/>
in Inghilterra porto proprio, et accomodato per attender <lb/>
quivi l’Amiraglio con gl’altri nuove vasselli. </p>
<p>Confesso alla Serenità vostra che credevo haver dilatione di <lb/>
tempo; ma non tale quale la congiuntura de’ <lb/>
tempi, la stagione stravagante, l’aere straordinaria,
<pb n="126r" facs="06_126r" rend="0"/>
et la qualità di queste genti di Marina interessatissime me <lb/>
l’hanno causata. </p>
<p>Nelle dette tre navi di Roterdam sono imbarcati li soldati <lb/>
del compartimento per esse; et da questa parte del <lb/>
Tessel non manca, che una sola compagnia, che <lb/>
doverà esser dimani a sera a bordo; et per sdebitar <lb/>
le genti dalle piazze m’è convenuto sborsar altro <lb/>
denaro, onde per questo, et perché bisognano ancor <lb/>
a questi signori per far li compiti pagamenti a’ marinari, <lb/>
non essendo ancor maturato alcune delle lettere <lb/>
di cambio, che vostra Serenità mi ha precedentemente spedite <lb/>
ho convenuto far lettere di cambio di altri dieci <lb/>
milla ducati da pagarsi in banco al signor Noirott <lb/>
come ha la Serenità vostra fatti tutti gli altri. </p>
<p>Con quelli delle dette lettere et di quelle, che mi sono <lb/>
venute ultimamente con le sue de’ 20 del passato <lb/>
sodisferò a quello che resterà. </p>
<p>Il prezzo delle lettere ricevute questa settimana <lb/>
arrivando a cinquanta piacchi e senza perdita <lb/>
veruna di vostra Serenità per dar li noli a questi patroni <lb/>
dei vasselli, et spero, che anderà anco crescendo <lb/>
al vantaggio di lei; et per tanto si compiacerà
<pb n="126v" facs="06_126v" rend="0"/>
non intermetter il farmi far rimessa mentre ha il cambio <lb/>
buono a questo prezzo di cento grossi, o cinquanta piacchi <lb/>
o<ptr target="#tn2" n="2"/> a più come la ragione mi deta, che <lb/>
habbi a crescer. Non potrei dir a vostra Serenità quanto <lb/>
di riputatione le habbi apportato questo cambio, che <lb/>
mi ha fatto havere; ma li mercanti non ne sono molto <lb/>
contenti: perché si leva loro il guadagno, che altrimenti <lb/>
facevano nelle rimesse. </p>
<p>Il capitan Joast Harinton patrone di uno dei vasselli <lb/>
ch’è in servitio di vostra Serenità venuto a Roterdam in <lb/>
22 giorni è andato non solamente mostrando per quella <lb/>
città la catena della quale<ptr target="#tn3" n="3"/> gli ha fatto presente <lb/>
ma anco pubblicando da per tutto la sodisfattione <lb/>
che ha ricevuto egli, et ricevono gl’altri capitani di <lb/>
questo Paese in servitio della Serenità vostra, il che ha giovato <lb/>
grandemente al vantaggio<ptr target="#tn4" n="4"/> di lei; et a me mentre m[i] <lb/>
trovai lì è venuto a far molte offerte, et che <lb/>
volentieri s’impegnerà in quello lo vorrò adoperare. <lb/>
Mi ha pregato di lasciarli metter sopra la nave <lb/>
tre gomene, et qualche vele per servitio della sua <lb/>
nave, le quali prima che arrivasse erano compre<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
io vedendo, che parimente era servitio di vostra Serenità
<pb n="127r" facs="06_127r" rend="0"/>
glielo ho permesso, come anco ho permesso, che ad Encu-<lb/>
sen un mercante carichi (se però potranno capire) <lb/>
cento vinti remi da galera tutti compiti con suoi for-<lb/>
nimenti, li quali stimando, che possino riuscir proprii <lb/>
per distribuir sopra le galere li ho accordati a 6 <lb/>
fiorini l’uno, che a<ptr target="#tn6" n="6"/> moneta di Venetia rive-<lb/>
niranno intorno a quindeci in sedici lire per cadua remo <lb/>
ma con libertà però per la Serenità vostra che siano<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
rifiutati da’ suoi rappresentanti quando non saranno <lb/>
trovati sufficienti al servitio. Et in tal caso di per-<lb/>
metter al venditore, che li vendi a’ suoi sudditi <lb/>
o a chi ella stimerà proprio, o di concederli il <lb/>
transportarseli; ma con questo, che resteranno essenti <lb/>
in ogni caso da nolo, et da datio, come sta nella <lb/>
scrittura fatta a tal effetto, che manderò a vostra Serenità <lb/>
se li remi saranno imbarcati. </p>
<p>Ho inteso con particolar contento, che ella Serenità si sia sollevata <lb/>
dalle instanze del conte di Levenstein, et habbi superate le <lb/>
pretensioni sue. È stato questo inteso qui con <lb/>
sodisfatione di quelli, che interessati col Conte nei <lb/>
crediti, che hanno seco sperano pur un giorno <lb/>
esser sollevati dal danno, che sin qua patiscono di
<pb n="127v" facs="06_127v" rend="0"/>
haver dato il suo senza haverne potuto ritrar ancora alcun <lb/>
pagamento. Vostra Serenità senz’altro far il disconto <lb/>
con il detto signor colonello Levenstein dei soldati, che ha <lb/>
mancato di condur fino al numero dei tremilla confor-<lb/>
me al suo obligo: perché doppo di egli partì di Delfsil <lb/>
havendo lasciata una nave, che ne levasse doicento <lb/>
o trecento di un tal capitano Rosburch esso ne inviò <lb/>
da centocinquanta in circa (se però vi arrivavano) <lb/>
li quali ridotti in nave, vedendo non comparir il Capitano <lb/>
et pretendendo denari, o qualche camise, o altre <lb/>
commodità, et vedendo non poterle havere se ne fuggirono <lb/>
fomentati anco da qualche marinaro; et così fecero <lb/>
anco alcuni matelotti, che haveva già il detto signor Conte <lb/>
fatti levare, et condur a Delfsil di maniera che <lb/>
il vassello restò vuoto, et è uno di quelli che <lb/>
hora vengono in servitio di vostra Serenità noleggiato da quelli <lb/>
dell’amiralità di Roterdam. Altre genti al certo <lb/>
non sono partite da questi porti di ragione del detto <lb/>
Conte; poiché anco un’altra nave, che haveva noleg-<lb/>
giato ad Encusen per mettervi gente sopra, non <lb/>
havendo il carico è partita per Spagna per caricar di <lb/>
zuccari, et farà il viaggio per cotesta piazza; et in
<pb n="128r" facs="06_128r" rend="0"/>
tutto il mancamento è nato da quell’Alessandro Vandembergh <lb/>
che haveva il carico dal Conte che falito, et prigione, et <lb/>
falito anco doppo il Quingetti ha causato il disordine <lb/>
intero, et la poca riputatione et già perdita di esso signor conte <lb/>
di Levenstein, che haveva certo l’animo inclinato a far <lb/>
servitio a vostra Serenità ma è stato ingannato nella sua opinio-<lb/>
ne, et nella troppo credenza, che ha prestata al detto <lb/>
Vandembergh ch’è quanto mi occorre dir riverente-<lb/>
mente alla Serenità vostra in questo particolare per essecutione <lb/>
del suo commandamento. </p>
<p>Fu all’Haya un luocotenente del capitan Schiavelinchi per haver <lb/>
permissione di passaggio per sessanta, o settanta cavalli <lb/>
da condor per servitio di vostra Serenità dovendo far il transito per <lb/>
Gheldria. L’instanza sua fu rimessa al signor principe <lb/>
Mauritio, che volontieri gli concesse la patente, et <lb/>
è partito esso luogotenente et già deve haver fatto buon <lb/>
camino per condursi verso il paese dei signori Grisoni per dove <lb/>
ha la commissione di passar con detta cavalleria. </p>
<p>Venne a trovarmi, mi mostrò la copia della patente <lb/>
che essendo sottoscritta dal signor secretario Anselmi, se bene non <lb/>
feci in publico alcun ufficio: perché non tenevo di ciò notitia <lb/>
alcuna da vostra Serenità: operai nondimeno col Presidente
<pb n="128v" facs="06_128v" rend="0"/>
et più mandai al signor principe Mauritio per coadiuvar all’<lb/>
instanza di lui. </p>
<p>Ho accordato con quel Capitano scocese del quale scrissi alla <lb/>
Serenità vostra la passata settimana, che si è contentato <lb/>
haver vinticinque fiorini al mese di trattamento, che li <lb/>
ho ridotti nella sua patente a dieci ducati di Venetia <lb/>
per mese moneta corrente, et li durerà questa provi-<lb/>
sione per il tempo della guerra, et cinque mesi doppo <lb/>
ne li comincierà, che all’arrivo, che farà all’armata <lb/>
et al presentarsi all’eccellentissimo signor Capitan general da Mare <lb/>
per aspettar poi di esser impiegato, et haver quel <lb/>
maggior argumento di che la munificenza della <lb/>
Serenità vostra lo stimerà degno per l’antica intelligenza <lb/>
ch’egli ha della professione dell’armi; et li ho accor-<lb/>
dato, che haverà le spese franche per il viaggio, che <lb/>
farà in una delle navi della Serenità vostra; come anco <lb/>
ad un altro scocese buon soldato, che non haverà altro <lb/>
che le spese; rimettendosi poi ad esser avanzato <lb/>
nel servitio di lei; né quando haverà alcuno stipendio, ch’io <lb/>
li habbi assignato. </p>
<p>Sua Eccellentia partì venerdì alla volta di Deventer nella <lb/>
provincia di Ourisel per assister quivi alla convocatione
<pb n="129r" facs="06_129r" rend="0"/>
di quei Stati. Questo andar dell’Eccellenza sua a tali congre-<lb/>
gationi non gusta punto a quelli del partito erniniano <lb/>
perché conoscono riuscirgli pregiudiciale, et che così<ptr target="#tn8" n="8"/> si levano <lb/>
insieme dall’assemblea generale di quei soggetti, che <lb/>
adheriscono ad essi erminiano. </p>
<p>Tornerà all’Haya fra dieci giorni. Passò per<ptr target="#tn9" n="9"/> Roterdam <lb/>
et ancorché quivi si facci in gran parte professione dal <lb/>
magistrato di tenersi ai dogmi di Arminio in ogni <lb/>
modo fu rincontrata, salutata, et con applauso <lb/>
ricevuta da quel popolo. </p>
<p>Voleva schivar l’Eccellenza sua entrar in Utrechet pur del <lb/>
medesimo partito; ma furono deputati soggetti espressi <lb/>
per andar ad incontrarla ad Iselstein, et di là la <lb/>
condussero in Utrechet, ove fu anco accolta con appa-<lb/>
renti dimostrationi di grand honore. Gratie etc. </p>
<p>Da Amsterdam a’ 8 maggio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="129v" facs="06_129v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="130r" facs="06_130r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="130v" facs="06_130v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 31 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="036">
<!--
<p n="130vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 maggio 1618 ricevute a’ 23 detto </p>
<p>Del segretario Surian. Sola </p>
<p>Tratta con li deputati in Amsterdam <lb/>
per resecar spese superflue et si <lb/>
farà partiti da Teano li vasselli <lb/>
sopra i<ptr target="#tn10" n="10"/> salarii lasciano <lb/>
la lista fatta per non causar mal <lb/>
essemppio ma a parti agiongono <lb/>
alcuna cosa. </p>
<p>A’ capitani promesso donativo <lb/>
dopo, se si porteranno beni <lb/>
in portata 10 in 15 fiorini più <lb/>
per mese. </p>
<p>Procura super ogni difficoltà <lb/>
anderà a Tessel a dar mostra. </p>
<p>È stato a Rotterdam per sollecitar <lb/>
l’espeditione. </p>
<p>Imbarco delle genti. </p>
<p>Ha fatto lettere di cambio di ducati <lb/>
10 per non esser maturo il tempo <lb/>
delle rimesse: con che sodisferà <lb/>
a quello quanto resta. </p>
<p>Il prezzo delle lettere ricevute sarà senza <lb/>
danno però sarà bene così continuar <lb/>
a remetter: et le rimesse <lb/>
apportano reputatione. </p>
<p>Capitan Ioast Harinton pronti <lb/>
di vassello publica la sodisfatione ricevuta <lb/>
gli ha permesso di caricar armizi <lb/>
per il suo vassello sopra le navi. </p>
<p>Ha fatto mercato di remi da galera. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="130vD">———</p>
<p>[…]<ptr target="#tn11" n="11"/> al Levenstein che la sadisfatione <lb/>
datali sperano a giorno esser solevati. </p>
<p>Si può far il discorso de’ soldati <lb/>
che mancano: ne haveva <lb/>
inbarcati sopra un vassello depoi <lb/>
che sono fuggiti: et il vassello <lb/>
vinca in servitio un altro vassello <lb/>
havea nolegiato che va in altra per <lb/>
causa de’ disordini è stato il <lb/>
Vandenbergh falito. </p>
<p>Licenza data a luogotenente <lb/>
del Sciavaliseli per passaggio <lb/>
di 70 in 80 cavalli <lb/>
ha aiutato il negotio. </p>
<p>Ha accordato Capitano scocese <lb/>
con ducati dieci al mese <lb/>
et un altro soldato mandato <lb/>
con le navi. </p>
<p>Va il Presidente a congregatione qua <lb/>
a Deventer e dimanda <lb/>
sodisfatione di erminiani <lb/>
et suo viaggio. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "come la ra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "della" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "mone" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "press" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Rot" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
