<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.023 date 1618-05-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">023</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 135r-138v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">135r-138v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Details his ongoing difficulties in negotiating with Admiralty of Amsterdam, arranging the departure of the ships and financial matters. Despite his best effort, he did not manage to get the captains of five ships to embark in Amsterdam. The Admiralty granted the captains additional allowances and continue to request additional salary for the admiral of the fleet. Thankful for the receipt of letters 21 and 27 April with further instructions from Venice. In Enkhuizen, presence of members of Admiralty was useful in dealing with sailors’ request about their pay. The cost for the artillery will exceed 40000 ducats, he is currently unable to provide a detailed report. Reiterates the risks involved for damages to the ships due to an attack during the voyage as merchants only cover risk related to navigation and natural obstacles. Reports he will coordinate with Pasini on additional recruitment of military personnel. Pasini is currently in The Hague as Luz is making sure that the three shops are setting sail to Falmouth. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Den Helder</settlement>
            <date when="1618-05-14">14 maggio 1618</date>
            <num>039</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="039">
<div type="main" facs="main text of letter" n="039">
<!--<p>14 maggio 1618, Helder (cc. 135r-138v)</p>-->
<pb n="135r" facs="06_135r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 32 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con quanta diligenza habbi usata in Amsterdam, et con tutta <lb/>
la solecitudine posta da me nel superar le ultime difficoltà <lb/>
et far partir li capitani di quei cinque vasselli non fu <lb/>
possibile lo sbrigarsi di là prima di venerdì; havendo <lb/>
quei signori accordato ad essi un tanto per le spese straordinarie <lb/>
et altro, di che tutto manderà distinto conto a vostra Serenità. </p>
<p>L’Amiraglio haverebbe voluto, ch’io qui gli accordassi il suo <lb/>
stipendio straordinario come capo, et amiraglio della <lb/>
flotta; ma poi si è contentato di haverlo dall’eccellentissimo <lb/>
signor Capitan general da Mare; et parmi comprender <lb/>
che la pretensione di lui sia di 400 fiorini in circa <lb/>
il mese, che sarebbono cento ongari; ma forse si <lb/>
contenterà anco di meno; nel che vostra Serenità darà <lb/>
quell’ordine; che stimerà per sua prudenza proprio, <lb/>
et conveniente. </p>
<p>Sabbato mi condussi con li tre deputati dall’amiralità di <lb/>
Amsterdam in questo luoco; ove in un medesimo tempo <lb/>
arrivorono anco tre deputati dell’amiralità di <lb/>
Nort Holandia. Per far tanto più presto la <lb/>
mostra generale mandai con questi il signor Filippo <lb/>
Calandrini per mio nome a visitar le quattro navi <lb/>
della loro ripartatione; et con gl’altri andai io per
<pb n="135v" facs="06_135v" rend="0"/>
le cinque, non guardando a vento, né a pericolo per fornir <lb/>
hieri l’opera come seguì. Et mi ricondussi di nuovo alla <lb/>
sera in questa habitatione. Et perché havevano quelli <lb/>
di Amsterdam dato ordine alli capitani di trovarsi <lb/>
nell’isola di Tessel per fermar li roli, et dargli l’instru-<lb/>
tioni, et ordini necessarii ivi andarono a dormire, et <lb/>
fornite le presenti io ancora partirò con questi di <lb/>
Nort Holandia per trasferirmi nel medesimo Tessel. </p>
<p>Nel ritornarmene dalle navi incontrai sopra il mare <lb/>
una barca con persona espressa, che mi portava le lettere <lb/>
della Serenità vostra de’ 21 del passato, che mi servono d’infor-<lb/>
matione; et l’altre di negotio delli 27 et se queste <lb/>
non fossero, che pur vogliono a sollevarmi vedendo <lb/>
che da lei per sua benignità è compreso, ch’io u[so] <lb/>
tutto quello di diligenza, et di solecitudine, che mi è <lb/>
possibile, certo ch’io caderei in qualche disordine <lb/>
nocivo<ptr target="#tn1" n="1"/> alla mia sanità; et non è con tutto ciò <lb/>
ch’ella non patisca con una sì lunga dilatione <lb/>
et con tanta difficoltà fraposte fuori dell’espettatione <lb/>
et per ciò inevitabili; onde causa oppressione d’animo <lb/>
et tale, che bene spesso mi rende inquieto, et mi <lb/>
fa imprecar alla mia mala fortuna. Stà hora
<pb n="136r" facs="06_136r" rend="0"/>
a Dio benedetto per servitio di vostra Serenità, et per mia consolatione <lb/>
che ’l vento facci buono per l’uscita di questo difficil <lb/>
porto. </p>
<p>Il negotio è stato grande, et fastidioso per la qualità delle <lb/>
genti, et fin hieri qualcheduni dei marinari nella nave <lb/>
dell’Amiraglio dissero, che volevano saper quanto have-<lb/>
vano a servire, et esser sicuri delle loro paghe <lb/>
a che con prudenza, et flemma risposero li signori <lb/>
che haverebbono servito di più delli sei mesi, che <lb/>
hanno sicuri d’esser intertenuti quanto la serenissima <lb/>
Republica havesse voluto, et che l’amiralità di Amsterdam <lb/>
rispondeva per li loro pagamenti, il che li acquetò<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
se ben non lasciorono di aggiunger, che haverebbono <lb/>
voluto qualche cosa dalle loro Signorie per scritto. </p>
<p>La venuta di questi signori delle due Amiralità, come <lb/>
quelle che hanno trattato il negotio era necessarissima, <lb/>
se ben sarà di spesa a vostra Serenità; ma certo spesa <lb/>
profittevole; altrimenti vi sarebbono concorse<ptr target="#tn3" n="3"/> ancor <lb/>
delle difficoltà maggiori. Et credo che questi deputati <lb/>
aspetteranno qualche presente per le pene, che hanno passato <lb/>
in questa speditione; nel che non saprei che risolvermi <lb/>
di fare. </p>
<pb n="136v" facs="06_136v" rend="0"/>
<p>Scrissi alla Serenità vostra con le mie lettere de’ 9 del passato numero 24 <lb/>
nel fine, che l’artiglieria dei signori dell’Amiralità haverebbe <lb/>
importato intorno a’ quaranta in quarantacinque <lb/>
milla ducati, (et credo forse sarà anco qualche cosa di più) <lb/>
perché li signori di Encusen hanno messo sopra la nave <lb/>
nominata Santa Giustina doi pezzi, et le artiglierie <lb/>
di bronzo sono poste più sopra una, che sopra un’<lb/>
altra nave secondo, che li signori hanno veduto esser <lb/>
il bisogno di mutar quei pezzi, che non erano <lb/>
sufficienti per servirsene in fattione di guerra. </p>
<p>Le occupationi hanno interdetto il potersi far il calcolo <lb/>
stabile del valor di esse come anco il poter haver <lb/>
doi maestri delle provisioni delle Amiralità il <lb/>
numero di detti pezzi posti sopra cadauna nave <lb/>
la quantità delle polveri, fuochi artificiati <lb/>
crosate<ptr target="#tn4" n="4"/>, et altre munitioni da guerra ripartite <lb/>
sopra di esse, che tutte sono a spesa di vostra Serenità <lb/>
il che trovandomi qui non posso hora havere <lb/>
di tutto spero la settimana<ptr target="#tn5" n="5"/> ventura <lb/>
dar particolar distinto conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Solo le aggiungerò quello che altre volte le ho riverentemente <lb/>
scritto, che se le navi saranno nel viaggio da qui
<pb n="137r" facs="06_137r" rend="0"/>
al colfo travagliate da alcuno, o combatute và il rischio <lb/>
per vostra Serenità perché li mercanti non lo corrono che per la sabbia <lb/>
et scogli, cioè fortune di mare, come haverà ella veduto <lb/>
nella forma del noleggio, che le mandai. Et allhora <lb/>
che saranno all’obedienza dell’eccellentissimo signor Generale tutto <lb/>
doverà correr a rischio di vostra Serenità perché per quanto <lb/>
habbi praticato, et operato non mi è stato possibile <lb/>
disponer né far condescender li mercanti a correr <lb/>
anco là il rischio delle fortune di mare<ptr target="#tn6" n="6"/> mentre sarà in colfo<ptr target="#tn7" n="7"/> volendo <lb/>
star fermi nel contratto. </p>
<p>Non è costume in Amsterdam far la sicurtà di mese in mese <lb/>
per vantaggio; ma<ptr target="#tn8" n="8"/> di<ptr target="#tn9" n="9"/> sei in sei mesi, o quattro <lb/>
mesi al meno. Scrissi alla Serenità vostra come haverà<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
veduto<ptr target="#tn11" n="11"/> dalla mia lettera delli 8 dello <lb/>
stante che invio alligata a questa, che havendo <lb/>
di là il pagamento del ducato al prezzo di cinquanta <lb/>
o più piacchi poteva continuar a mandarmene <lb/>
potrà così farlo poiché coll’ordinario venturo <lb/>
procurerò di cavar la giusta summa, che <lb/>
mi possa occorrer, a fine che la Serenità vostra possi far <lb/>
stato di quanto mi doverà far capitar di più<ptr target="#tn12" n="12"/> nella <lb/>
piazza di Amsterdam. Et come queste rimesse
<pb n="137v" facs="06_137v" rend="0"/>
le apportano riputatione; così sodisferà grandemente <lb/>
in publico a’ signori Stati la scrittura ratificata che <lb/>
vostra Serenità mi scrive che haverò la prossima settimana. </p>
<p>Intorno alli ottanta fanti sopranumerarii io questa <lb/>
mattina sarò col signor Colonello, che si trova in Tessel <lb/>
et procurerò quel vantaggio, che mi sarà possibile <lb/>
per servitio della Serenità vostra. </p>
<p>Fermerò il mandar al suo servitio altri soggetti militari <lb/>
conforme al suo commandamento, et ne scriverò anco al <lb/>
Pasini all’Haya, dove si trova da qualche <lb/>
giorno in qua, et è venuto opportunamente perché <lb/>
havendo convenuto il Luz partir di Roterdam <lb/>
per qualche suo grave affare haverà da quella <lb/>
parte il Pasini solecitato il partir di quei tre <lb/>
vasselli per Valmua in Inghilterra. Con quali pur <lb/>
si sono incontrate qualche difficoltà; ma sarà (spero) <lb/>
stato superato il tutto. Gratie etc. </p>
<p>Da Helder nel porto di Tessel a’ 14 maggio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="138r" facs="06_138r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="138v" facs="06_138v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 32 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="039">
<!--
<p n="138vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 maggio 1618 ricevute 30 detto </p>
<p>Aia. n° 32 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes "novi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "venuta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "mentre … colfo" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "veduto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes "Scrissi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "di più" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
