<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.024 date 1618-05-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 139r-142v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">139r-142v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the nine ships have finally set sail from Texel on 18 May to join the other three from Rotterdam in Falmouth. Experienced anxiety as the Admiral’s flagship encountered a minor collision leading to a day’s delay. Notes that it was important to travel to Texel to ensure their timely departure and praises Admiralty of North Holland for hosting him. Admirals and captains have received all necessary instructions and orders before leaving. Promises to send all these documents in Italian translation. Reports that has negotiated with Amstenraedt about the surplus infantry, the company rolls will be sent along with this letter. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1618-05-21">21 maggio 1618</date>
            <num>040</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="040">
<div type="main" facs="main text of letter" n="040">
<!--<p>21 maggio 1618, Amsterdam (cc. 139r-142v)</p>-->
<pb n="139r" facs="06_139r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 33 fin 34 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li nove vasselli di vostra Serenità che erano nel Tessel uscirono venerdì <lb/>
18 del presente, et andorono a congiongersi a Valmua<ptr target="#tn1" n="1"/> con <lb/>
gl’altri tre, che qui in Amsterdam ho saputo, che fecero vela <lb/>
fuori della riviera di Roterdam alli 16 solecitati dal Pasini. <lb/>
Ho provate in tutto il corso del negotio gran interruttioni, et <lb/>
mille difficoltà, come la Serenità vostra haverà inteso dalle lettere, <lb/>
che di tempo in tempo le ho riverentemente scritte; ma Dio <lb/>
benedetto, che mi ha sempre coadiuvato coll’assistenza sua <lb/>
ha voluto compensar la pena passata con altrettanto gusto <lb/>
col farmi veder, immediate ridotta l’opera a termine del suo <lb/>
fine voltato il vento al buono: il che ho attributo a singular <lb/>
providenza divina, et a particolar mia buona fortuna per <lb/>
servitio di vostra Serenità. È vero che ’l contento di veder il vento <lb/>
proprio, et pronta la sortita dei vasselli, fu giovedì intorbidata <lb/>
da accidente<ptr target="#tn2" n="2"/>, che mi fece restar turbatissimo, poiché havendo <lb/>
già il vassello di San Marco, ch’è l’amiraglio dato il <lb/>
segno agl’altri di far vela, tutti si allestirono, et già have-<lb/>
vano quattro di essi cominciato a velleggiare, et si accostavano <lb/>
alla bocca del porto; quando d’improviso si vide l’amiraglio, <lb/>
(che pur haveva spiegate le vele, et marchiava) amainar <lb/>
la vela doi volte, et essend’io alla rippa del porto per goder <lb/>
della sortita per la<ptr target="#tn3" n="3"/> distanza non si sapendo <lb/>
l’accidente avenuto stavo con animo titubante, et perplesso
<pb n="139v" facs="06_139v" rend="0"/>
in fine da una barca, che veniva da bordo del vassello amiraglio <lb/>
mi fu riferto, ch’esso vassello nel salpar l’ancora era stato <lb/>
transportato dal vento a ridosso d’un altro, che lo percosse in <lb/>
maniera, che fece un poco di rottura, et anco acqua; et essa <lb/>
nave amiraglio ruppe lo sperone, et un’ancora; et per evitar <lb/>
maggior male li marinari pigliorono ispediente di tagliar le <lb/>
corde della vela, et così restò quel giorno impedito il viaggio <lb/>
con scontento mio, et comotione anco di tutti quelli, che stavano <lb/>
a vedere, parendo che perdessimo assai a perder una giornata <lb/>
di così buon vento, et un altro vassello ancora perse un’<lb/>
ancora<ptr target="#tn4" n="4"/>. </p>
<p>Merce a Dio, che doppo haver accomodato, et riparato <lb/>
a quello, ch’era necessario sortirono il venerdì come ho <lb/>
detto, et da quel giorno in qua ha continuato il vento <lb/>
felicissimo, che vorrei bene, che seguitasse per sei giorni <lb/>
ancora perché al certo per domenica o<ptr target="#tn5" n="5"/> lunedì sarebbono <lb/>
alle stretto di Gibilterra. Ha giovato grandemente <lb/>
io mi sia trovato nel porto del Tessel per far speditamente partire <lb/>
et ringratio Dio di buon cuore, essendo grandemente sollevato <lb/>
et resta augumentata la mia consolatione dalle lettere di <lb/>
vostra Serenità dei 4 che ricevei qui hieri a sera con quali aggra-<lb/>
disce con testimonio di tanta benignità, et affetto le povere <lb/>
fatiche, et viaggi, ch’io ho passati sino a quest’hora.
<pb n="140r" facs="06_140r" rend="0"/>
la notte di venerdì fui a Hoorn, et visitai quei signori dell’Ami-<lb/>
ralità il sabbato, li quali vollero tenermi compagnia, non mi <lb/>
lasciando partir, che hieri doppo mezogiorno usandomi ogni <lb/>
termine di cortesia; come singolarmente dalle loro Signorie ne ho ricevu-<lb/>
te molte in questo affare; et dico così perché in effetto <lb/>
per le quattro navi, che hanno havuto in commissione di <lb/>
metter in pronto non ho ricevuta una pur minima <lb/>
molestia, né mi hanno lasciata capitar all’orecchie <lb/>
alcune<ptr target="#tn6" n="6"/> difficoltà; ma da sé le sono andate con molta <lb/>
prudenza sapendo, et in maniera, che ’l negotio è stato <lb/>
molto ben fatto, et così ben praticato, che non potevo desi-<lb/>
derar né dimostratione di maggior affetto, né più affettuosa <lb/>
volontà. </p>
<p>Per tutti gl’accidenti, et perché le cose succedino nel viaggio<ptr target="#tn7" n="7"/> con <lb/>
quell’ordine, che in una preparatione simile si conviene <lb/>
ho stimato a proposito far deputatione di un Vice amira-<lb/>
glio, al qual carico ho eletto uno delli 4 dell’amiralità di <lb/>
Nort-Holandia per mostrar la stima che facevo di quei <lb/>
signori, et l’ho fatto mentre stavano ancor meco nel Tessel <lb/>
il che fu da loro grandemente aggradito; la commissione <lb/>
però, che gli ho data non li servirà, che fino che arrivi <lb/>
all’obedienza dell’eccellentissimo signor Capitan general da Mare; et allhora <lb/>
starà all’Eccellenza sua il confirmargliela, il che stimo a proposito,
<pb n="140v" facs="06_140v" rend="0"/>
ch’ella facci: perché la carica è necessaria, et propria; et l’huomo che <lb/>
l’ha al presente è sufficientissimo. A lui ho dato in sostanza <lb/>
la instruttione, che ho data anco all’Amiraglio; ma però sigillata <lb/>
et con giuramento di non aprirla se non in caso o del sbandarsi, <lb/>
o di morte dell’Amiraglio. </p>
<p>Ad esso Amiraglio ho dato ordine a bocca, che deputi il corritore, o <lb/>
scuteto della notte come qui dicono, quando sia unito con <lb/>
gl’altri vasselli per far<ptr target="#tn8" n="8"/> scielta di quello di essi che vadi meglio <lb/>
alla vela, et sia il capitano miglior marinaro; et se uno <lb/>
di quelli tre di Roterdam sarà proprio doverà deputarlo. </p>
<p>Ancor non posso<ptr target="#tn9" n="9"/> mandar ala Serenità vostra come li vasselli siano <lb/>
ad ordine di munitioni, artiglierie, et altri apprestamenti <lb/>
spero bene, che l’eccellentissimo signor Generale resterà sodisfatto, et <lb/>
conoscerà esser stata posta ogni diligenza perché cami-<lb/>
nino sicuri, et con<ptr target="#tn10" n="10"/> riputatione della <lb/>
Serenità vostra, et di questi paesi di dove escono. </p>
<p>Non so se siano stati spiriti spagnuoli, o quai più maligni <lb/>
che doppo la mia partenza da Amsterdam per Tessel <lb/>
con li signori deputati delle Amiralità, sparsero voce <lb/>
che sue Signorie erano passate in Tessel per far fermar li <lb/>
vasselli, che non partissero senza la sicurtà ricercata da’ <lb/>
signori Stati, et lo dicevano con asseveranza<ptr target="#tn11" n="11"/> vanità <lb/>
et bugia inventata dalla malignità stessa; et forse
<pb n="141r" facs="06_141r" rend="0"/>
la rabbia li ha fatto proferir concetti di questa natura <lb/>
mentre potevano haver avvisi, che li detti signori andavano <lb/>
a nave per nave dando mostra alle genti con me, et col <lb/>
signor Calandrini non altrimenti di quello fano nelle loro proprie <lb/>
navi di guerra. Quello che vi è stato da dire <lb/>
è sopra quella sicurtà, che volevano haver li marinari <lb/>
di esser pagati di qua quando non fosser pagati dalla <lb/>
serenissima Republica perché ne volsero nota per scritto, che <lb/>
l’Amiralità haverebbe sodisfatto non si contentando <lb/>
manco, che si dicesse li Stati Generali volendo per più <lb/>
sicuro pegno il particolar magistrato dell’Amiralità. </p>
<p>Io all’Amiraglio prima del licentiarlo per andar al suo vassello <lb/>
ho dati tutti gl’ordini, et instruttioni necessarie<ptr target="#tn12" n="12"/> in scritto <lb/>
a parte, et fattomi giovar la osservanza di esse, et <lb/>
chiamati anco tutti li capitani avvertendoli all’obedienza <lb/>
dell’eccellentissimo signor Capitan generale, in che si sono dichiariti <lb/>
amplamente di dover obedire, et pregatomi all’incontro <lb/>
di raccomandarli alla Serenità vostra et all’Eccellenza sua. </p>
<p>Delle instruttioni mie di quelle dei signori delle Amiralità, dei <lb/>
roli, et dei capitoli, che hanno da osservar nell’<lb/>
armata, et d’altro necessario a questo preparamento <lb/>
manderò subito copiato, et ridotto nella nostra <lb/>
lingua il tutto alla Serenità vostra. </p>
<pb n="141v" facs="06_141v" rend="0"/>
<p>Trattai col signor colonello Anstenraedt sopra il particolar delli <lb/>
ottanta fanti sopranumerarii. Tentai di avanzar <lb/>
più che puoti, ma non ho passato più, che di far <lb/>
rinontiar coll’assenso del capitan Lambert Hadam (ch’è <lb/>
quello, che li conduce) li denari della levata per essi <lb/>
che sono mille franchi; di che me ne ha fatta scrittura <lb/>
ma questa non ostante mi ha in ogni modo pregato <lb/>
di raccomandarlo con mie particolari lettere a vostra Serenità perché <lb/>
compatisca alla spesa, che ha fatto, et si compiaccia <lb/>
ridonarle quello, che spontaneamente si è contentato <lb/>
di rimetter et egli<ptr target="#tn13" n="13"/> ha havuto da me in quello particolari <lb/>
lettere per vostra Serenità. Con le altre scritture manderò <lb/>
anco la sudetta et li roli delle compagnie. Gratie etc. </p>
<p>Da Amsterdam a’ 21 maggio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="142r" facs="06_142r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="142v" facs="06_142v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 33 fin 34 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="040">
<!--
<p n="142vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 maggio 1618 ricevute a’ 6 giugno </p>
<p>Haya. n° 33 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "distanza" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above "sa."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "el" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "ricuperatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-ve-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "et e-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
