<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.026 date 1618-05-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">026</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 147r-152v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">147r-152v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Presented the ratification to the States General, together with request for extending the use of ships. His request is being deliberated by States and referred to three Admiralties for their input. Reports that he spoke to Maurice about artillery suitable for naval use. Mentions recent reports of favourable winds. Ongoing political and religious tensions with Maurice advocating for a general synod. Maurice has received a warm welcome in Amsterdam with festivities. The five ambassadors have left to Denmark. The possibility of appointing a permanent ambassador to Venice is mentioned again. Concludes with trade disputes between French ambassador in Brussels and the Archdukes. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-05-27">27 maggio 1618</date>
            <num>042</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="042">
<div type="main" facs="main text of letter" n="042">
<!--<p>27 maggio 1618, L’Aia (cc. 147r-152v)</p>-->
<pb n="147r" facs="06_147r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 35 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>resi mercordì ai signori Stati la ratificatione della scrittura, et la lettera <lb/>
della Serenità vostra accompagnando l’una, et l’altra con quegli ufficii, <lb/>
che stimai proprii; accomodandomi in tutto ai concetti espressimi <lb/>
nelle sue dei 4 del presente. Fu aggradita da questi signori la <lb/>
presentatione sudetta con parole di ringratiamento in particolar per <lb/>
la prontezza, con che era venuta essa ratificatione; et per il tempo <lb/>
delli sei mesi, che vostra Serenità potesse intertenir di vantaggio li vasselli <lb/>
mi fu risposto, che sopra l’instanza, che intorno ciò mi chiesero <lb/>
et lasciai per scritto haverebbono consultato, et deliberato poi <lb/>
quello, che fosse stato stimato proprio a sodisfattione delle <lb/>
Signorie vostre eccellentissime aggiungendo il Presidente a questo parole <lb/>
molto ufficiose; et mostrando il desiderio, che haveva<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
il generale, et il particolare, ch’elle fossero in tutte <lb/>
le cose a loro possibili servite et per la partenza dei <lb/>
vasselli si rallegrarono meco, dicendo, che auguravano <lb/>
che havessero buon vento per potersi presto condurre <lb/>
nel golfo a congiungerse con il resto dell’armata. <lb/>
A questi testimonii continuati di buona affettione <lb/>
corrisposi, come dovevo, et replicai qualche cosa ancora <lb/>
intorno alla risolutione per il desiderio di vostra Serenità. <lb/>
Hanno messo in deliberatione il negotio, et stabilito
<pb n="147v" facs="06_147v" rend="0"/>
di scriverne alle 3 Amiralità per haverne il lor parere; et <lb/>
ho cavato da quei particolari con chi ho parlato, che non haverà <lb/>
la Serenità vostra difficoltà in questo proposito. Ben qualcheduno <lb/>
mi ha detto, che si sarebbe intesa volontieri la specificatione del <lb/>
tempo. Io a questo ho risposto, che con Spagnuoli l’huomo <lb/>
non può far stato di tempo, perché la bassezza dei loro <lb/>
pensieri, et dei loro artificii non lo concede; et però essendo <lb/>
necessario il ben guardarsi, toccava all’amor di questi signori <lb/>
come quelli, che corrono coi medesimi interessi il procu-<lb/>
rar che la serenissima Republica restasse sempre con forze tali, che <lb/>
giovassero al servitio proprio, et alla difesa della commune <lb/>
libertà. Fu adherito al concetto. Io starò attendendo l’essito <lb/>
per darne poi riverente<ptr target="#tn2" n="2"/> conto alle Signorie vostre eccellentissime. </p>
<p>È venuto qui qualche avviso alli signori Stati, che li vasselli di vostra Serenità <lb/>
partissero martedì da Valmua in Inghilterra essendo state vedute <lb/>
da 30 vele in circa che andavano con prospero vento. <lb/>
Piaccia al Signor Dio, che le genti arrivino bene, et sane, <lb/>
il che è desiderato dall’universale. Il signor principe di <lb/>
Oranges particolarmente, col quale fui hieri, mostrò conten-<lb/>
tezza dell’uscita di detti vasselli; interrogandomi <lb/>
della qualità di essi<ptr target="#tn3" n="3"/>, et delle genti; et mi aggiunse che
<pb n="148r" facs="06_148r" rend="0"/>
vostra Serenità in niuna maniera si fidasse dei Spagnuoli, perché, <lb/>
se potranno la inganneranno. </p>
<p>M’informa coll’Eccellenza sua di quei pezzi di artiglieria, de’ quali mi <lb/>
parlò a dì passati, et mi replicò che di 20 dodici certo <lb/>
erano buoni per metter sopra navi; et mi raccordò, che <lb/>
per meglio assicurarmi della loro bontà, et qualità, et del <lb/>
prezzo ancora, ne scrivessi al signor conte Ernesto in Gheldria perché <lb/>
mandasse qualcheduno sottomano a trattarne. Così farò, et di <lb/>
quello caverò scriverò riverentemente alla Serenità vostra. </p>
<p>Tengo tre mani di lettere sue de’ 28 aprile, et de’ 5 et 11 del presente, <lb/>
et queste con tre lettere di cambio per la summa di otto <lb/>
millacinquecento ducati, che ho mandate in Amsterdam per <lb/>
farne far l’accettatione. Io temo di longhezza nel poter <lb/>
haver li conti dai signori delle Amiralità, et pur non mancai <lb/>
di lasciar buoni ordini, come anco soleciterò a fine che <lb/>
possi distintamente significar alla Serenità vostra quello, che importi <lb/>
la preparazione dei dodici vasselli, et si sappi calcolar <lb/>
nel resto quello sarà necessario di denaro per avanzar <lb/>
di qua per far li pagamenti de’ noleggi ai compartecipi. </p>
<p>Dimani, o appresso dimani anderò a Roterdam per complir con <lb/>
quei signori, et ringratiarli di quanto hanno operato. Ufficio
<pb n="148v" facs="06_148v" rend="0"/>
che stimo necessario poiché l’ho fatto con le altre due Amiralità, et là <lb/>
anco presentialmente solecitato di haver quanto è necessario. </p>
<p>È qui con gran curiosità aspetto se vasselli sarà restituito. Par che <lb/>
ognuno stimi, che Spagnuoli in fine si saranno indotti al farlo, et <lb/>
Francesi lo publicano, ma non si sa poi comprender, ove haveranno <lb/>
a parar li suoi disegni, mentre qui conoscono in loro un particolar <lb/>
fine di non star mai quieti, et di tener occupato il mondo hor in <lb/>
una, hora in un’altra parte, et massime se si accommoderanno <lb/>
le cose d’Italia. Non pensiamo però questi signori, che nel presente anno <lb/>
si facci alcun motivo in questi paesi dubitano bene, che si covi <lb/>
qualche pensiero per l’anno venturo, et che in tanto il re di <lb/>
Spagna si compiaccia di veder l’intestine turbulenze di <lb/>
questo Stato; sperando, che siano per avanzarsi, et cavarne il <lb/>
suo profitto. </p>
<p>enerale di Holanda è ridotta. Par che in essa <lb/>
si sia dichiarito pro navi, che l’auttorità publica sia mante-<lb/>
nuta in ogni luoco: tuttavia viene anco stimato questo un <lb/>
povero rimedio alla febre intestina, non si dispera però dell’<lb/>
accommodamento; ma vi vuole et tempo, et patienza. </p>
<p>Tornò il signor principe di Oranges venerdì sera doppo esser stato <lb/>
fuori dell’Haya da tre settimane in circa. Si è trattenuto la
<pb n="149r" facs="06_149r" rend="0"/>
maggior parte di questo tempo nella provincia di Ourisel <lb/>
procurando d’imprimer nell’universale, et nel particolare di <lb/>
quei Stati esser necessario per l’accomodamento di queste inten-<lb/>
sioni il sinodo generale abhorrito da quelli della fattione <lb/>
contraria, et mal inteso anco da altri, non si sapendo veder <lb/>
che buon effetto possi partorire. Par che l’Eccellenza sua habbi <lb/>
trovata in quella Provincia assai corrispondenza, <lb/>
ancorché in parte adherisca ai dogmi di Arminio. </p>
<p>Il signor ambasciator di Francia mostrò dispiacergli la continuatione <lb/>
di queste dissertioni, per la diversione delle quali mi <lb/>
disse, che a nome del suo Re haveva fatta ogni buon <lb/>
ufficio; ma pareva, che non giovasse; et continuò. <lb/>
Parmi, che succedi il medesimo qui, che a tempo della liga <lb/>
in Francia, che chi parlava di pace era notato, et <lb/>
dichiarito per heretico, et qui chi parla di quiete si <lb/>
dice subito esser arminiano. </p>
<p>Il signor principe di Oranges per dar gusto a quelli di Amsterdam <lb/>
andò in quella città come per passaggio, et fu giovedì incon-<lb/>
trato da tutti li borghesi con grandissima pompa, et come <lb/>
se venisse in trionfo, rappresentandosi molte pitture <lb/>
et figure, che indicavano le imprese del padre
<pb n="149v" facs="06_149v" rend="0"/>
et dell’Eccellenza sua, essendo strascinate per terra corone, mitrie, et altre <lb/>
cose simili; et sono avvisato, che non si è mancato di <lb/>
ogni magnificenza tanto nell’incontro, che nel condurlo <lb/>
fuori della città; precedendogli carri, et altre macchine <lb/>
fatte espressamente, uscendo più di dodici milla persone <lb/>
et li principali, borgomastri, et antiani di Amsterdam <lb/>
tenero compagnia all’Eccellenza sua fin fuori della porta per buon <lb/>
pezzo, et la gioventù per doi leghe di camino cridando <lb/>
nel licentiarli, che fece sua Eccellenza Viva il principe di Oranges <lb/>
liberator dell’Holanda; havendole prima presentato <lb/>
un libro con le coperte gioielate, et dentro erano scritte <lb/>
alcune rime in laude di lei; alla quale fu recitata <lb/>
anco una breve oratione nell’uscir che fece dalla detta <lb/>
città ritornandosene ognuno con lacrime di dolcezza. </p>
<p>Se ’l partito de’ contraremonstranti gode di quanto è stato <lb/>
fatto in honor del Principe; l’altro de’ remonstranti <lb/>
non ne ha punto goduto; anzi si augumenta in loro con <lb/>
l’odio la gelosia. Et vogliono, che sua Eccellenza habbi espressamente <lb/>
visitata quella città, eccitata sì, ma anco per tenirla <lb/>
viva nella professione, che fanno li habitanti; parendo <lb/>
che la vecchia religione habbi ad esser il fondamento del stato
<pb n="150r" facs="06_150r" rend="0"/>
del Paese. </p>
<p>Sono partiti mercordì mattina li ambasciatori destinati per Danimarca. <lb/>
Al conte di Colemburgh per Gheldria, et alli doi per Holanda <lb/>
si sono aggionti doi altri uno per Zelanda, et l’altro per <lb/>
Frisia; a fine di far, che ’l numero de’ soggetti, et la qualità <lb/>
di essi rendi l’ambasciata tanta più honorata, et <lb/>
conspicua. Mi viene affermato, che nell’andar, et <lb/>
nel ritorno toccaranno alcune delle città ansiatiche; <lb/>
et parendo di farlo così in passando le avvertiranno <lb/>
a mirar di tenersi pronte per star alla difesa commune <lb/>
in che hanno molte, et molte volte premuto li signori Stati <lb/>
senza cavar alcun frutto. </p>
<p>Qualcheduno mi ha detto, che haverebbe più volentieri veduto <lb/>
destinar persona per resieder appresso vostra Serenità a che <lb/>
molti pensano; ma non si sano risolver, et poco al <lb/>
presente si parla. </p>
<p>L’ambasciator di Francia residente appresso li serenissimi arciduchi fa <lb/>
ogni possibile per divertir qualche risolutione stabilita <lb/>
in quel Consiglio delle finanze di sue Altezze di far un <lb/>
canale, che da Gravelinghen passi a Santo Mero<ptr target="#tn4" n="4"/>, <lb/>
che essendo vicino al porto di Cales Francesi ne venirebbono
<pb n="150v" facs="06_150v" rend="0"/>
a ricever grave danno. </p>
<p>Ha anco tentato la rivocatione di certo placart fatto far <lb/>
dalle Altezze loro, che sete lavorate in Francia non <lb/>
possino esser asportate nei Stati di esse. In questo <lb/>
mostrano ben elle di voler sodisfar all’Ambasciatore; ma <lb/>
nell’altro non si crede, che li ufficii bastino a sturbar <lb/>
l’opera. </p>
<p>A questo aggiongo le replicate de’ 21 del presente scritte, et <lb/>
ispedite da Amsterdam per via di Colonia n° 33 fin 34. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 maggio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="151r" facs="06_151r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="151v" facs="06_151v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="152r" facs="06_152r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="152v" facs="06_152v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 35 sola </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="042">
<!--
<p n="152vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 maggio 1618 ricevuta a’ 13 giugno </p>
<p>Haya. n° 35 <lb/>
sola </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
