<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.027 date 1618-06-03</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">027</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 153r-156v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">153r-156v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the journey of fleet to Venice. The captains of ships from Rotterdam will remain at sea and wait for other ships from Texel, they will not travel to Falmouth. Reports on his visit to Admiralty of Rotterdam where he received the rolls of the three ships. He is awaiting further documentation from the other Admiralties. The rolls have been dispatched with the captains of the ships as well for payment of the salaries upon arrival in Venice. Warns Serenissima about a potential discord between Van Kerckhoven and Antonio Coluri and advises to take precautions to avoid any conflict. In Enkhuizen they continue building ship for Duke of Guise and no further news about Alagambe. The States have not yet found a solution on who might serve as a resident in Venice. Political tensions spill over in the publication of pamphlets. Expresses condolences upon hearing about the death of Donato and congratulates the new doge. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-06-03">3 giugno 1618</date>
            <num>043</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="043">
<div type="main" facs="main text of letter" n="043">
<!--<p>3 giugno 1618, L’Aia (cc. 153r-156v)</p>-->
<pb n="153r" facs="06_153r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 36 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nella lettera, che hoggi otto scrissi reverentemente alla Serenità vostra n° 35 <lb/>
inviata per la via di Anversa, et che sarà qui replicata haverà <lb/>
inteso quello che dissi del viaggio dei vasselli; et hora le aggiungo <lb/>
haver havuto nuovo rincontro che li capitani delle tre navi di <lb/>
Roterdam, havendo stimato, che col vento, ch’essi uscirono dalla <lb/>
Mosa, gl’altri nuove potessero esser usciti dal Tessel risolverono <lb/>
di star in mare sulle volte attendendo; et così li venne fatto <lb/>
di congiungersi, et far il viaggio senza toccar il porto di <lb/>
Valmua in Inghilterra di che sono state vedute lettere in questo proposito. <lb/>
Sono hoggi disisette giorni, che partirono et se bene l’ap-<lb/>
parenza di qua ha mostrato non poter esser, che non <lb/>
habbino havuto vento molto quieto; in ogni modo io mi <lb/>
persuado, che già siano<ptr target="#tn1" n="1"/> passati lo stretto, che Dio lo voglia, et <lb/>
li vogli condor felicemente al destinato viaggio in augumento <lb/>
dell’armata, et servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Fui mercordì a complir con li signori dell’amiralità di Roterdam <lb/>
il che fu grandemente, et con parole piene di cortesia aggradito <lb/>
da sue Signorie; dicendo, che in ogni altra occasione haverebbono <lb/>
mostrata la medesima prontezza. </p>
<p>Da questi signori solamente ho havuti li roli delle tre navi della <lb/>
sua ripartitione, et nota di certi apprestamenti questi in esse <lb/>
sono in espettatione degl’altri, et ridotto a queste feste <lb/>
delle Pentecoste sarà anco questa maggior dilatione <lb/>
di tempo per haver le restanti scritture da queste <lb/>
Amiralità: non ho però lasciato di solecitare con lettere
<pb n="153v" facs="06_153v" rend="0"/>
et in Amsterdam con lettere, et con il mezo del signor Calandrini. </p>
<p>Sono tutti dietro a formar li conti della dispensa del denaro <lb/>
et credo pure, che per la fine della prossima settimana <lb/>
haverò il tutto. Intanto per li roli havendo ogni capitano <lb/>
dei vasselli il suo sottoscritto dalli signori dell’Amiralità anco <lb/>
quando arrivassero all’obedienza dell’eccellentissimo signor Capitan generale <lb/>
potrà con quelli regolarsi nel far li pagamenti dei salarii <lb/>
doppo scrissi li doi mesi essendo notato al nome di ogni marinaro <lb/>
il soldo che deve havere: perché quanto alle spese dei viveri <lb/>
havendo questi signori a nome publico risposto per la sodisfattione <lb/>
a quelli, che hanno dato le vettovaglie qua li pagaranno, <lb/>
se ben sempre lascieranno qualche cosa a fine che possino <lb/>
li capitani sudetti delle navi in luoco de’ buttiri<ptr target="#tn2" n="2"/>, et de <lb/>
birre far provisioni de vini, et ogli fino al compimento <lb/>
delli 13 mesi, che sono in obligo col soldo che di qua li <lb/>
è stato accordato. Io manderò quanto più presto mi sarà<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
possibile ogni sorte di recapito, et distinta informatione <lb/>
perché sappi regolarsi nel suo servitio; mi duole della <lb/>
tardanza; ma vostre Eccellenze incolperanno la natura di questi <lb/>
popoli tardi nelle loro risolutioni. </p>
<p>Li roli delli capitani delle genti da terra li manderò la prossima <lb/>
settimana; quando vegga di non poter haver le scritture tutte <lb/>
insieme in una volta. </p>
<p>Mi è venuto ultimamente ad orecchie, che si trova nell’armata di <lb/>
vostra Serenità messer Antonio Coluri, et sono stato avvertito, che
<pb n="154r" facs="06_154r" rend="0"/>
questo sia altre volte restato disgustato del Chercoven ami-<lb/>
raglio delli dodici vasselli per occasione della sua nave mentre <lb/>
detto Coluri con essa fece viaggio nell’Indie. Io non ho <lb/>
voluto tralasciar di significar questo tanto alla Serenità vostra <lb/>
affine che colla sua prudenza ordini al signor Capitan generale da <lb/>
Mare quello che stimerà a proposito per evitar ogni <lb/>
accidente di gelosia, et mal intelligenza, che potesse nascer <lb/>
tra questi doi huomini quando massime il Coluri havesse <lb/>
qualche carica di commando principale nell’armata. </p>
<p>Il capitano Quast è tornato dal mare con le navi, che haveva <lb/>
sotto al suo commando contro pirati.<ptr target="#tn4" n="4"/> Fa raporto <lb/>
che essi si trovino molto forti, et che hanno disegno, et <lb/>
l’apparenza mostrava, che fossero per metterlo anco in <lb/>
effetto di essere<ptr target="#tn5" n="5"/> d’avantaggio gagliardi per il che <lb/>
si andavano preparando: onde era necessario un buon <lb/>
rinforzo per cacciarli, et fuggarli. Questo uscirà di nuovo <lb/>
et si unirà col capitan Moy Lambert, che commanderà <lb/>
alle quattordici navi da guerra armate ultimamente da <lb/>
questi signori, et che sono usciti al mare. </p>
<p>Si continua in Encusen la fabrica del vassello compro ad <lb/>
instanza del signor duca di Ghisa per valersene contro <lb/>
corsari. Ne vorrebbono ancor doi; ma non trovano <lb/>
cosa a proposito, et di loro gusto, che sia cominciato. <lb/>
Io se ben viene affermato, che sono per servitio de’ Francesi, <lb/>
et che questo ambasciatore di sua Maestà christianissima coadiuvi il Cavalier<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="154v" facs="06_154v" rend="0"/>
ch’è qui a tal effetto: in ogni modo starò avvertito, et procurerò <lb/>
che questi signori cavino buona cautione, che habino a servir <lb/>
li vasselli contra corsari, come è stato proposto, et non altrimenti. </p>
<p>Non sento più alcuna cosa di quell’Alagambre, et tutte le voci <lb/>
di levata di genti da’ paesi dei serenissimi arciduchi, che pareva <lb/>
si volesse fare per il duca di Ossuna sono svanite. Vado <lb/>
indagando a tutto mio potere, et havendo inteso esser qualcheduno <lb/>
in trattatione di compreda di certo vassello ch’è<ptr target="#tn7" n="7"/> a Sardan <lb/>
procurerò di cavar chi siano li contraenti<ptr target="#tn8" n="8"/> per <lb/>
appor ad ogni disegno, che si volesse far sotto mano in <lb/>
pregiudicio di vostra Serenità, et ne feci anco moto hieri al <lb/>
Presidente ad ogni buon<ptr target="#tn9" n="9"/> fine. </p>
<p>Hanno questi signori scritto a tutte tre le Amiralità per informatione <lb/>
sopra l’instanza, che feci di poter la Serenità vostra trattenir di <lb/>
vantaggio delli sei mesi in servitio li vasselli, et già le <lb/>
lettere sono andate, et io stesso presentai quelle dirette <lb/>
a’ signori a Roterdam. Venute le risposte si darà dai <lb/>
signori Stati compimento alla risolutione li quali scuopro esser <lb/>
continuamente inclinati a far servitio a vostra Serenità et se <lb/>
nella prorogatione del tempo lo facessero limitato (come <lb/>
ho penetrato esservene qualche concetto) mi viene detto <lb/>
che sarà proforma, et per dar gusto al Paese; ma non <lb/>
perché non siano sicuri d’ogni compita sodisfattione, <lb/>
restando sempre più contento ognuno della prontezza <lb/>
con che è stato fatto lo esborso del denaro; et per le
<pb n="155r" facs="06_155r" rend="0"/>
rimesse, ch’ella mi ha fatte fare nella piazza di Amsterdam. </p>
<p>Oltre il denaro, che ha esborsato il Calandrini alli signori Stati dell’Amira-<lb/>
lità per le navi, et a me per la soldatesca, par che quelli <lb/>
di Amsterdam voglino haver anco 40 mila fiorini in circa, et quelli <lb/>
di Encusen da 15 mila o più, quelli di Roterdam anco qualche <lb/>
altri et dicono per pagar li viveri compitamente a fine di <lb/>
far passar il tutto così bene, come è passato sin qui con <lb/>
somma riputatione della serenissima Republica, et senza, che l’Eccellenze vostre <lb/>
habbino alcun reclamo: onde datimi li conti li anderò <lb/>
assignando delle partite, che mi ha rimesse; et però sarà <lb/>
bene, che continui la Serenità vostra a rimettermi dell’altro <lb/>
denaro a fine di poterne haver pronto per sodisfar <lb/>
ai noleggi dei vasselli; poiché scorsi li doi mesi già <lb/>
pagati vi vorranno<ptr target="#tn10" n="10"/> per questo interesse, et più <lb/>
mille fiorini ogni mese. </p>
<p>L’irresolutione di questi signori nel proposito di ministro<ptr target="#tn11" n="11"/> per cor-<lb/>
risponder alla residenza, che tiene vostra Serenità della mia <lb/>
persona in questi paesi nasce dal non trovarsi soggetto <lb/>
o che si afferisca, o che sia proprio per il servitio. Dicono <lb/>
alcuni, che se fosse per ambasciatore si troverebbono molti; ma <lb/>
che il spicarsi di qua un ambasciatore non saprebbono per-<lb/>
ché né sotto qual pretesto, non tenendo ella qui che <lb/>
residente; che si pensa a questa corrispondenza, ma <lb/>
li travagli anco del Paese sono buona causa che <lb/>
non si camina così facilmente avanti. Io<ptr target="#tn12" n="12"/> però starò a
<pb n="155v" facs="06_155v" rend="0"/>
sentire per avvisar riverentemente alla Serenità vostra quello che seguirà. </p>
<p>riunirsi<ptr target="#tn13" n="13"/> di nuovo fra dieci giorni. <lb/>
Non hanno li deputati pottuto spuntar tra loro in alcun <lb/>
stabilimento, et la dissoluzione è stata più tosto con acerbità <lb/>
dell’uno contra l’altro, che altrimenti. Et tra li fationari <lb/>
si veggono ognhora uscir libri, o più tosto libelli famosi. <lb/>
Il signor Bernvel ha fatta uscir alle stampe una rimonstranza <lb/>
alli signori Stati per difesa di quanto appareva scritto contro di <lb/>
lui. Anco il genero Vandermil (se ben sotto altro nome) <lb/>
ha scritto, et fatto stampar un picciolo libro, che toccando <lb/>
la persona dell’Arsen che fu agente poi ambasciator per li signori <lb/>
Stati in Francia (bellissimo spirito) egli ancora ha dato di <lb/>
mano alla pena, et morde sotto altro nome molto bene il <lb/>
Vandermil, il Bernvel, et tutta la casa. Si vano <lb/>
contaminando gl’animi, et esacerbando gl’humori <lb/>
con questa maniera di scrivere: onde tanto più si <lb/>
difficulta il buon fine di queste dissentioni. Et la <lb/>
religione è stimato hora solo, et semplice pretesto da <lb/>
ognuno delle parti, né si sa quale sia per prevalere <lb/>
et sua Eccellenza si sostenta molto nelli suoi concetti aiutata, <lb/>
et favorita dall’assistenza delle quattro provincie <lb/>
Ghelderia, Zelanda, Frisia, et Gruneghen. Dio vi metti <lb/>
la sua santa mano. </p>
<p>Partì avanti hieri per Francia monsignor de Marchet gentilhuomo
<pb n="156r" facs="06_156r" rend="0"/>
principale, et luogotenente generale della cavallaria di questo <lb/>
Paese ispedito dal signor principe Mauritio per complir con <lb/>
sua Maestà christianissima, et corrisponder così all’ufficio, ch’ella inviò a <lb/>
far qui col mezo del signor di Marsigliach appresso l’Eccellenza sua <lb/>
per la successione di lei al principato d’Oranges, et doverà <lb/>
ricercar dalla Maestà sua l’investitura di certo pedagio, ch’è <lb/>
sopra il Rodano successo in sua Eccellenza colla heredità delli altri <lb/>
beni del Principe defunto. </p>
<p>Non mi trovo più fresche lettere dell’Eccellenze vostre illustrissime che quelle <lb/>
dei xii del passato che venerdì mi furono portate dall’<lb/>
ordinario, et sono con gl’avvisi, che passano in Italia, che <lb/>
mi servono per<ptr target="#tn14" n="14"/> far apparer ad ognuno il mal talento, <lb/>
et gli artificii soliti di quelli, che caminano col solo fine <lb/>
di cavar beneficio dal tempo. </p>
<p>Riuscì qui dispiacevole, che così tosto fusse la serenissima Republica <lb/>
priva del serenissimo principe Donato; ma con altrettanto <lb/>
gusto hanno poi intesa la elettione caduta nella persona <lb/>
della Serenità vostra di quel Principato, et io in particolare <lb/>
godendo della sua essaltatione pregarò sua detta Maestà <lb/>
che come ella l’ha destinata di sua mano capo di un <lb/>
tanto governo, così la conservi longamente, et felicemente <lb/>
a servitio, gloria, et grandezza di quel serenissimo Dominio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 3 giugno 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="156v" facs="06_156v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 36 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="043">
<!--
<p n="156vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>3 giugno 1618 ricevuta 20 detto </p>
<p>sola </p>
<p>Haia. n° 36 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added in the interlinear space.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "Fa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "anco" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "-e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "S" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "vi vorranno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "M-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-rs-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
