<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.029 date 1618-06-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 209r-212v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">209r-212v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Attached to this letter Suriano again sends the muster rolls, instructions and receipts he had already send on 6 June. He is still waiting to get a full account of the costs. Acknowledges receipt of letters from Venice on the actions of Don Pietro and Duke of Ossuna. The internal troubles continue and despite the plea of French ambassador nothing has happened. The congregation of Holland will gather and some extraordinary deputies have arrived in The Hague, including Wiliam of Nassau, who has visited Suriano. Reports on events in Leiden, where it came to fighting between citizens and guards. Russian ambassador has arrived in the Hague. The French have requested that debts will be settled and reports he keeps an eye on French attempt to buy ships for Louis XIII. Carleton should have arrived in London by now, he received a gold chain before leaving from the States General. Bishop of Oranges has left after having secured the rights of Catholics. Continued process over inheritance in Nassau family </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-06-10">10 giugno 1618</date>
            <num>055</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="055">
<div type="main" facs="main text of letter" n="055">
<!--<p>10 giugno 1618, L’Aia (cc. 209r-212v)</p>-->
<pb n="209r" facs="06_209r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 38 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>oltre la lettera, che scrissi hoggi otto alli 3 et sarà qui aggiunta in <lb/>
replica ne ispedii anco un’altra con buon occasione per la via <lb/>
d’Anversa a’ 6 mandando ad essa aggiunti con l’instruttioni <lb/>
mie, et dei signori delle Amiralità date all’amiraglio Kerckoven <lb/>
et colli rolli della marinarezza, li rolli anco delle compagnie <lb/>
della soldatesca; et le quietanze del colonello Anstenraedt <lb/>
de’ denari havuti da me; et inviando con queste la replicata <lb/>
delle medesime lettere de’ 6 saranno annessi li detti roli, et <lb/>
quietanze; poiché per quello, che tocca alli vasselli mi <lb/>
riservo mandarlo con le altre scritture che havevo dai <lb/>
signori delle Amiralità, essendomi stato impossibile il ritirar <lb/>
ancor altro di quello, che ho inviato; et a dir la verità <lb/>
sono in questi paesi troppo flematici<ptr target="#tn1" n="1"/>, poiché né<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
l’instar con la viva voce, né il solecitar con lettere <lb/>
fa gran effetto perché le genti si tirino giù del passo <lb/>
ordinario. Io aspetto un conto preciso di tutto, et ne <lb/>
ho fatta far instanza, et spero pure, che haverò un <lb/>
giorno il tutto da quei magistrati. </p>
<p>Io ricevei hieri le lettere dell’Eccellenze vostre delli 19 con gl’av-<lb/>
visi dello stato delle cose d’Italia, et perché non mi <lb/>
pervenero così opportunamente, come haverei desiderato <lb/>
feci tra particolari capitar gl’andamenti, et gl’artificii <lb/>
di don Pietro, et del duca d’Ossuna, et per consequente
<pb n="209v" facs="06_209v" rend="0"/>
di quelli, che loro commandano, pensando di dover dimani <lb/>
far io lo stesso ufficio in generale per svegliar nell’animo <lb/>
di questi signori il sentimento al bene universale, et all’interesse <lb/>
commune. </p>
<p>Se ben per quello si vede in questi tempi qui hanno che far <lb/>
assai per trovar rimedio agl’intestini disturbi. Et non <lb/>
ostante, che ’l signor ambasciator di Francia habbia con replicati, <lb/>
et triplicati ufficii a nome del suo Re efficacemente <lb/>
essortati questi signori et nella general assemblea dei <lb/>
Stati, et nella particolar di Holanda, non ha sinhora <lb/>
avanzato altro, che di sentir a laudar li concetti, et la <lb/>
buona volontà del suo Re, come anco, che accordano <lb/>
la medicina esser necessaria, ma non si sano risolver, <lb/>
né vi è chi la vogli prender. </p>
<p>Dimani cominciarà a riunirsi la Congregatione di Holanda <lb/>
et in tanto sono comparsi nell’assemblea de’ Stati <lb/>
Generali molti deputati straordinarii delle altre <lb/>
Provincie mandati espressamente per questo negotio <lb/>
per il quale è venuto anco il signor conte Guglielmo di Nassau <lb/>
che arrivò venerdì, et fu hieri a visitarmi. Egli adhe-<lb/>
risce alla parte di sua Eccellenza: in ogni modo dalla <lb/>
prudenza di lui si promette l’universale grandemente <lb/>
per trovar ripiego al sopir di queste controversie fatte
<pb n="210r" facs="06_210r" rend="0"/>
già di ecclesiastiche politiche, et hora quasi che particolari <lb/>
parendo che l’assemblea dei Stati Generali si riduca più per <lb/>
legger, et sentir querelle, et libelli, che per altro più grave <lb/>
, et importante negotio alla conservatione di questa libertà. </p>
<p>È buon pezzo, che ’l magistrato di Leiden tiene una guardia <lb/>
alla casa della città, et alle porte per propria difesa <lb/>
et per contener in freno la borghesia. Ultimamente <lb/>
unitisi alcuni borghesi indussero un marangone <lb/>
ad andar a presentar richiesta al magistrato perché <lb/>
sollevasse la città dal gravame di quella guardia <lb/>
come non necessaria. Fu udito, et fatto poi partir <lb/>
con buone parole; ma quelli, che lo attendevano a <lb/>
basso, mostrando non contentarsi cominciorono tumul-<lb/>
tuare, et far insolenze alli soldati, onde si attocorono <lb/>
insieme; ma perché non hebbero il seguito di assistenza <lb/>
che si promettevano dalli altri borghesi convenero <lb/>
ceder alla forza de’ soldati, et si ritirorno<ptr target="#tn3" n="3"/> con restarne <lb/>
però feriti tanto degl’uni, come degl’altri; et il <lb/>
marangone (che fuggì) è stato bandito con pene gravi <lb/>
per vinti anni dalla città, et contorni di Leiden. </p>
<p>Anco a Delft alcuni di quei cittadini vogliono, che <lb/>
il magistrato sottoscrivi, che assente ad haver un <lb/>
sinodo nationale. Sopra che verte al presente la
<pb n="210v" facs="06_210v" rend="0"/>
difficoltà, et affaticano quelli delle altre Provincie, et la <lb/>
più gran parte dell’Holanda lo vuol provinciale <lb/>
et così passano le cose. </p>
<p>È arrivato qui un ambasciator di Moscovia viene a rappresentar <lb/>
lo stato del suo Principe, et a metter in consideratione <lb/>
il danno, che l’anno passato, et presente egli ha ricevuto <lb/>
dal Polacco, et che se si avanza ancor di vantaggio sarà <lb/>
con pregiudicio grande del re di Svetia confedertato a <lb/>
questi stati, et grandissimo del comercio, che hanno li <lb/>
mercanti di questi paesi nella Moscovia. Sarà arrivato <lb/>
in mala congiontura se pensasse ritrar danari da <lb/>
questa parte; quando però gl’interessati mercanti <lb/>
per il profitto in quelle Provincie non s’inducessero a <lb/>
contribuire. </p>
<p>A chi dimanda qui al presente denaro non è prestata <lb/>
buona orecchia; ma ben a chi ne afferisca; come <lb/>
è riuscito cara alli signori Stati l’ultima espositione <lb/>
che fece il signor ambasciator di Francia, nella quale diede <lb/>
conto, che sua Maestà haveva deliberato di esborsar <lb/>
per l’intartenimento di queste compagnie cento milla <lb/>
scudi in circa restanti del 615<ptr target="#tn4" n="4"/> et cento milla per la <lb/>
metà di quest’anno, dicendo che vostra Maestà haverebbe <lb/>
volontieri sodisfatto per l’intera summa dal 615 in
<pb n="211r" facs="06_211r" rend="0"/>
qua; ma che li affari del Regno non glielo permetteva. <lb/>
Se ben haverebbono questi signori desiderato haver tutto <lb/>
in ogni modo si contentano anco di questo. </p>
<p>Il medesimo signor Ambasciatore fece instanza a’ signori Stati perché si <lb/>
contentassero, che quel Cavallier francese, del quale <lb/>
scrissi alla Serenità vostra la passata settimana, potesse haver <lb/>
in compreda una delle navi da guerra del Paese ve-<lb/>
nute<ptr target="#tn5" n="5"/> ultimamente col capitano Quast. Sta attendendo <lb/>
la risposta, né sa ancor a che si risolveranno mentre <lb/>
vogliono, che ’l Quast ritorni fuori, et non vi sono ad ordine <lb/>
altre navi da guerra. </p>
<p>Io sto tuttavia occulato nel veder quello che segue di <lb/>
simil comprede, et essendo ultimamente stato avvertito, che <lb/>
la nave di Serdan non è desiderata dal detto Francese, et <lb/>
che vi è qualche altro compratore, ho fatto capitar <lb/>
l’avviso all’assemblea dei signori Stati, li quali per quanto <lb/>
ho cavato dal secretario loro, nel scriver per informatione alli <lb/>
signori dell’Amiralità sopra l’instanza del signor Ambasciator francese <lb/>
hanno aggiunto che sia detto per sempre, et espressamente <lb/>
ordinato, che invigilino, che non sia fatta alcuna compreda <lb/>
o<ptr target="#tn6" n="6"/> noleggio, che possino haver sospetto, che habbi a <lb/>
succeder in pregiudicio di vostra<ptr target="#tn7" n="7"/> Serenità. Io in ogni <lb/>
modo replicarò gl’ufficii, et raccorderò anco alli signori Stati
<pb n="211v" facs="06_211v" rend="0"/>
per haver la risposta a quanto le ricercai a nome di lei <lb/>
questi giorni passati per la prorogatione del tempo al <lb/>
servitio delle navi sopra che non ho inteso, che l’Amiralità <lb/>
habbino ancor rescritto. </p>
<p>Già deve esser arrivato a Londra il signor ambasciator Carleton essendo <lb/>
partito giovedì passato per quella volta. È stato presentato <lb/>
di una colana d’oro, la quale nel pigliarla disse, che la riceve-<lb/>
va con pretesto di non riceverla come ambasciator che parte; ma <lb/>
che vadi per tornare, et che così l’haverebbe potata al <lb/>
suo Re perché ne disponesse. Se ben publicamente ha detto <lb/>
che sarebbe tornato fra doi mesi; ho però scoperto, che <lb/>
forse non sarà qui per la fine di ottobre; né so che habbi <lb/>
lasciata qui persona di qualità per gl’affati, che potessero <lb/>
succeder havendo menato seco anco uno<ptr target="#tn8" n="8"/> di questi paesi, che <lb/>
gli serviva di secretario. Non è molto contento, et parlando <lb/>
meco della licenza che ’l signor cavallier Uton ha richiesta di <lb/>
repatriare parve, che non si mostrarebbe alieno di tornar <lb/>
anc’egli a resieder costì; se ben me lo ha detto fra denti. </p>
<p>È partito di qua per la sua chiesa il vescovo di Oranges <lb/>
profittando haver havuta ogni compita sodisfattione <lb/>
di quanto desiderava dall’Eccellenza sua per l’auttorità, et <lb/>
imunità della sua diocese toccante la religione <lb/>
catholica romana; ben haverebbe voluto poter
<pb n="212r" facs="06_212r" rend="0"/>
portar seco l’editto in questo particolare ma sua Eccellenza li ha data <lb/>
parola; et dicono anco per scritto, che ordinerà persona <lb/>
espressa a tal effetto, che confermi li privilegii a’ <lb/>
catholici, et che non habbi ad esser inovata alcuna <lb/>
cosa; ma tutto sia in materia della religione, come <lb/>
era in tempo del defunto Principe suo fratello. </p>
<p>La principessa d’Oranges cognata dell’Eccellenza sua si è risoluta <lb/>
di tirar il processo, et le sue pretensioni in Borgogna <lb/>
sperando, et promettendosi forse di haver quivi il suo intento. <lb/>
Ha detto il signor Principe, che anco là haverebbe fatte <lb/>
constar le sue ragioni; se ben molto ben prevedeva <lb/>
che queste erano pratiche spagnole, che non havevano <lb/>
altro per fine, che di tirar la cosa in lungo per cavar <lb/>
beneficio dal tempo, o eternar la contesa. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 10 giugno 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="212v" facs="06_212v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 38 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="055">
<!--
<p n="212vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 giugno 1618 ricevuta a’ 28 detto </p>
<p>Haia. Sola. n° 38 </p>
<p>L. R<hi rend="superscript">tis</hi> SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "fle-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> This "-r-" added above the line with insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
