<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.031 date 1618-06-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">031</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 241r-244v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">241r-244v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he had requested States General to decide on extension of use of war ships pointing to the situation in Italy with actions of Ossuna and the delay in restituting Vercelli. The president of the assembly requests more information about the conspiracy of Bedmar, he requests that they send him the necessary information. Reports on a conversation with oldenbarnevelt to discuss the situation in Italy, who also tells him he needs to do more to accomodate the plaintiffs in the case of Levenstein. Stick has come to visit Suriano to request compensation for his brother’s levy. Resident from Muscow has requested assistance but the States have refused. Continued disagreement between France and States about payment of the troops and ends letter that the political and religious dissension continues. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-06-19">19 giugno 1618</date>
            <num>065</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="065">
<div type="main" facs="main text of letter" n="065">
<!--<p>19 giugno 1618, L’Aia (cc. 241r-244v)</p>-->
<pb n="241r" facs="06_241r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 40 comincia 39 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sabbato solamente fui alli signori Stati per solecitar la risolutione <lb/>
all’instanza che feci in nome di vostra Serenità perché ella potesse conti-<lb/>
nuar li vasselli in servitio finché havesse il bisogno di essi; <lb/>
et con tal occasione stimai bene di considerarle con concetti quanto <lb/>
più puoti pieni di affetto lo stato presente delle cose quello <lb/>
che si opera in Piemonte, et dal canto del duca di Ossuna <lb/>
mostrando, che l’irresolutione di don Pietro al restituir <lb/>
Vercelli, et la ostentatione del duca di Ossuna di non obedire <lb/>
ai commandamenti regii erano artificii dai quali come toccava <lb/>
ai principi interessati in quella Provincia il guardarsi <lb/>
così<ptr target="#tn1" n="1"/> di qua anco si correva col medesimo interesse per la <lb/>
corrispondenza che ha questa con quella serenissima Republica <lb/>
et procurai d’indurli al pensare al publico bene, et <lb/>
alla commune sicurtà. Per la risolutione all’instan-<lb/>
za mi fu risposto dal Presidente, che dalla sola amira-<lb/>
lità di Amsterdam havevano havuta la risposta, et <lb/>
che subito havutala dalle altre haverebbono preso per <lb/>
mano il negotio, pregandomi in tanto di significar a <lb/>
vostra Serenità per nome loro, ch’ella tenisse per certo, che <lb/>
tutto quello che vedranno poter far in<ptr target="#tn2" n="2"/> servitio di <lb/>
lei saranno pronti per metterlo ad effetto. Mi <lb/>
ringratiorono poi degl’avvisi dicendo, che <lb/>
haverebbono havuto riflesso sopra le considerationi, <lb/>
che li havevo fatte, che in tanto fosse pur sicura
<pb n="241v" facs="06_241v" rend="0"/>
la serenissima Republica che haverebbono sempre tenuta buona <lb/>
corrispondenza con lei. </p>
<p>Nel voler pigliar licenza fui dimandato dal Presidente se era <lb/>
vero quello si diceva di certa conspiratione fatta in <lb/>
Venetia facendomi instanza di communicar all’assem-<lb/>
blea come era successo, et stato scoperto il trattato. Io <lb/>
risposi che non sapevo in questo particolare dir alcuna cosa con <lb/>
sicurezza; che quello mi era capitato ad orrecchio era <lb/>
stato con gl’avvisi correnti ordinarii. Ben mi avidi <lb/>
che credevano, et aspettavano, che io havessi ogni par-<lb/>
ticolare da riferirli, et vedendo, che non parlai se non in <lb/>
generale, come in effetto non potevo far altro mi dissero, <lb/>
che si rallegravano grandemente che la serenissima Republica fosse <lb/>
stata liberata da così gran pericolo come si diceva <lb/>
nella propria città. Io risposi, che Dio benedetto doppo <lb/>
tanti centinara d’anni, che la serenissima Republica resta stabilita <lb/>
nello<ptr target="#tn3" n="3"/> stato<ptr target="#tn4" n="4"/> presente<ptr target="#tn5" n="5"/>, et nella sua libertà ne haveva sempre <lb/>
havuta la sua protettione; onde si poteva prometter <lb/>
che l’havesse anco a continuar per gratia sua a gloria <lb/>
di sua divina Maestà, a consolatione de’ sudditi, <lb/>
et per poter corrisponder con sinceri effetti agl’amici <lb/>
tra’ quali potevo assicurare che queste Provincie <lb/>
Unite erano de’ più cari. Fui corrisposto con altrettanto <lb/>
affetto, et mi licentiai. Di altro tutta la
<pb n="242r" facs="06_242r" rend="0"/>
passata settimana non si è parlato, né tuttavia si parla, et <lb/>
ognuno mi dimanda di detta conspiratione, et si detesta <lb/>
grandemente alla temerità della Natione, che l’ha intrapresa <lb/>
ma più contra chi l’ha machinata facendosi moto ben <lb/>
l’argomento di onde venga. Questi Francesi restano <lb/>
mortificatissimi di sentir, che la più gran parte, et li <lb/>
principali dell’intrapresa siano stati Francesi. Io se <lb/>
mi fosse lecito ricercarei vostra Serenità che in questo particolare <lb/>
mi dasse qualche generalità per notitia per saper risponder <lb/>
contra chi publicasse le cose fosse diversamente da quello ch’<lb/>
ella le ha in fonte ritrovate; non sapendo com’io <lb/>
devi aggravar, o alterar il delitto. Mi rimetto con <lb/>
humiltà al suo prudentissimo volere. </p>
<p>Fui col signor Bernvel avanti hieri per termine di complimento <lb/>
et discorrendo seco sopra questo, et sopra gl’affari d’<lb/>
Italia mi disse la serenissima Republica vede quanti; et quali ma-<lb/>
chinationi va ordendo lo Spagnolo contro di lei, et non <lb/>
tenterà che ingannarla, o almeno di tenirla in <lb/>
spese continuate, et così far essausto il suo errario, et <lb/>
indebolir le sue forze per consequente. Ha<ptr target="#tn6" n="6"/> tante navi <lb/>
da guerra tanti galeoni, et galere, et disse faccio conto <lb/>
esser la spesa per summa considerabilissima al mantimento <lb/>
di tanta armata; bisogna però che sua Serenità si <lb/>
risolvi dar dentro, farsi patrone del mare, non
<pb n="242v" facs="06_242v" rend="0"/>
aspettar più parole perché se vorrà far così ne haverà tante che <lb/>
l’assordiranno. Bisogna far testa all’inimico havendo forze <lb/>
sufficienti per farlo; et quando Spagnuoli vedranno che <lb/>
la serenissima Republica è risoluta far da dovero metteranno <lb/>
il pensiero a’ casi loro, et almeno cavarà sua Serenità quest[o]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
di bene, che saprà da che piedi vogliono caminare; questo <lb/>
disse<ptr target="#tn8" n="8"/> è il mio senso: et il senso di lui camina col generale. <lb/>
In tutti è una grandissima espettatione di quello si risolvi <lb/>
vostra Serenità fare, come habbi le navi di qua, et d’Inghilterra, et con <lb/>
grandissimo desiderio si aspetta saperne l’arrivo. </p>
<p>Di queste spedite di qua il Calandrini mi avvisa (con mio molto <lb/>
dispiacere) che sino a’ 29 del passato erano a Valmua <lb/>
ma poi da qualche altro è stato riferto per bocca di un <lb/>
marinaro venuto da una di dette navi che erano partite per <lb/>
il loro viaggio, essendosi fermate per pigliar doi ancore <lb/>
per le navi San Marco, et Santa Giustina, in luoco di <lb/>
quella che si ruppe, et dell’altra, che si perse in Tessel. </p>
<p>Ancor non cessano le querelle di questi interessati nel transporto <lb/>
delle genti del conte di Levenstein. Al signor Bernvel, che <lb/>
me ne parlò ho fatto constar la ragione della Serenità vostra; ma <lb/>
mi aggionse bisogna pur trovar qualche ispediente per <lb/>
consolar queste genti per la consequenza anco da <lb/>
altri ne è stato detto qualche cosa. Et se paresse bene<ptr target="#tn9" n="9"/> alla <lb/>
Serenità vostra per dar<ptr target="#tn10" n="10"/> almeno apparentemente ad intender
<pb n="243r" facs="06_243r" rend="0"/>
che stima la raccomandatione di questi signori stimerei a proposito (sia <lb/>
riverentemente detto) che dasse agl’intervenienti buone parole <lb/>
et far far qualche ufficio col conte di Levenstein perché <lb/>
trovasse ripiego di sodisfarli; poiché così non potrebbono <lb/>
che lodarsi di haver havuta questa protettione, il che <lb/>
riuscirebbe caro ai signori Stati per poter esser anc’essi liberi <lb/>
dalle instanze. Sono stato anco avvertito, che pare <lb/>
che questi signori haverebbono volontieri voluto, ch’ella <lb/>
havesse risposto alle loro<ptr target="#tn11" n="11"/> lettere di raccomandatione in questi particolare <lb/>
ancorché io habbi riferto ciò che la Serenità vostra altre volte <lb/>
mi scrisse. La constitutione delli humori è tale in questi paesi. </p>
<p>Il residente del marchese di Brandemburgh Stich mi è <lb/>
venuto a raccommandar con affetto grandissimo il fratello <lb/>
pregando vostra Serenità haver in consideratione la perdita grave <lb/>
della sua casa per le genti levate, et condotte di là <lb/>
in numero di<ptr target="#tn12" n="12"/> 300 fanti sopra la sua borsa; pregandola <lb/>
trovar colla prudenza et munificenza sua qualche <lb/>
ispediente perché resti sollevato, et parti consolato dal <lb/>
suo servitio. Mi ha racconte le pretensioni del detto <lb/>
suo fratello. A tutte con quanto hebbi precedentemente per infor-<lb/>
matione ho fatto obiettione, et risposto abondantemente <lb/>
egli però m’ha instato di nuovo a scriver a vostra Serenità <lb/>
et che essendole dal fratello proposto qualche partito <lb/>
per il suo sollevo sia contenta dar d’orecchio, et accordarne
<pb n="243v" facs="06_243v" rend="0"/>
alcuno; et ben si è lasciato assai chiaramente uscire che non vorrebbe <lb/>
che ’l fratello fosse trattato di gran lunga a pari delli doi<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
capitani Gio.<ptr target="#tn14" n="14"/> de Rat et Gio. Loo; ma se non può haver <lb/>
tutto ciò che pretende almeno vorrebbe<ptr target="#tn15" n="15"/> una buona parte, o haver <lb/>
un annual<ptr target="#tn16" n="16"/> pensione, overo poter haver patente di<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
far levata di una compagnia libera soggetta sì ai capi <lb/>
dell’armata di vostra Serenità; ma non a’ particolari colonelli. <lb/>
O altrimenti come da lei sarà trovato buono il gratificarlo. </p>
<p>Il Ministro moscovita attende risposta all’instanza che <lb/>
fece a nome del suo Principe di haver qualche <lb/>
munitioni da guerra da pagarsi poi con tempo o in <lb/>
denari, o in pellami; o in altra qualità di mercantia <lb/>
ma questi signori non sono risoluti di mettersi al presente <lb/>
in questa spesa; mostrano, che aiutano il re di Svetia <lb/>
che è tutto il medesimo poiché corre la medesima guerra contra <lb/>
Polonia; ma questo Ministro persiste, si ferma nell’<lb/>
instanza, né si vorrebbe accommodar al partire <lb/>
senza haver ottenuto qualche cosa di qua. </p>
<p>Havendo l’ambasciator di Francia a’ dì passati detto che darà <lb/>
cento milla scudi a conto di quest’anno per l’intar-<lb/>
tenimento di queste truppe francesi par che la <lb/>
provincia di Holanda metti a campo una difficoltà <lb/>
di qualche consequenza, che non osservando il <lb/>
Re di dar doicento milla scudi per l’anno, come è in
<pb n="244r" facs="06_244r" rend="0"/>
obligo; ma solo la metà; così si lasci intender, che non <lb/>
trattenirà genti, che per la metà, et si licentierà <lb/>
l’altra metà. L’altre Provincie si oppongono viva-<lb/>
mente ancorché questa sia la sola, nella quale sono <lb/>
tutte le truppe ripartite. Causa<ptr target="#tn18" n="18"/> di ciò sono anco in <lb/>
parte le presenti dissensioni. </p>
<p>Di questi emergenti di religione, di politica, et di simil <lb/>
intrichi del Paese non siamo se non alle cose di prima. <lb/>
Si continuano le dispute, si accrescono l’ingiurie, <lb/>
et il manco che si facci è il trovar ripiego al stabilir <lb/>
una quiete publica nello Stato. Si vive da buoni <lb/>
colle speranze di bene; et dagl’interessati coll’augu-<lb/>
mento delle passioni interne. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 19 giugno 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="244v" facs="06_244v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> n° 40 comincia <lb/>
n° 39 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="065">
<!--
<p n="244vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 giugno 1618 ricevute a’ 5 luglio </p>
<p>Haya. n° 40 </p>
<p>1. È andato ai signori Stati per haver la rissolutione <lb/>
che la Republica potesse tener i vasselli fino <lb/>
che ne havesse di bisogno, e con questa <lb/>
occasione le dà conto del stato delle cose de l’<lb/>
Italia e de’ piani, e pensieri de’ Spagnuoli, <lb/>
et ha in resposta, che havute le <lb/>
risposte da tutte le Amiralità prendevan <lb/>
il negotio per mano; lo ringratia il Pressi-<lb/>
dente degli avisi offerisce tutto quello <lb/>
che può venire in servitio della Republica. </p>
<p>2. Le fa instanza di<ptr target="#tn19" n="19"/> saper i particolari <lb/>
della congiura scoperta sta sopra i <lb/>
generali per non ne haver informatione et <lb/>
fa instanza di haverla per poter <lb/>
risponder a chi gliene dimanda. <lb/>
Francesi restano mortificati per <lb/>
veder, che i principali della congiura <lb/>
siano stati francesi. </p>
<p>3. Visita il signor di Bernvel<ptr target="#tn20" n="20"/> per complemento <lb/>
discorrendo sopra la congiura, et delle <lb/>
cose d’Italia il Bernvel le dice interno <lb/>
a tai propositi alcuni suoi pensieri de’ <lb/>
tiri de’ Spagnuoli di consumar la Republica, e di <lb/>
quello ella potrebbe fare. </p>
<p>4. Le navi partite scrive il Calandrini <lb/>
che a’ 29 maggio erano a Valmua. </p>
<p>5. Gl’interressati nel trasporto delle <lb/>
genti del conte di Levestein si querelano <lb/>
tuttavia, di che il Bernevel ha<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
parlato al secretario, il quale raccorda sarebbe <lb/>
bene dar almeno a questi aparente sodisfatione <lb/>
con dar buone parole agli intervenienti <lb/>
e far qualche officio con il Conte. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="244vD">———</p>
<p>6. Il ressidente del marchese di <lb/>
Brandemburg Stich raccommanda <lb/>
al secretario suo fratello lo prega <lb/>
scriver perché sia remunerato <lb/>
et parta dal servitio della Republica <lb/>
consolato, et facendo il fratello alcun partito, <lb/>
le sia datto d’orecchie. </p>
<p>7. Il Ministro moscovito attende <lb/>
la risposta<ptr target="#tn22" n="22"/>, all’instanza <lb/>
fatta di haver aiuti, pare che <lb/>
i Stati non voglino entrar in <lb/>
questa spesa, mostrando di <lb/>
aiutar Svetia, che sono la medesima <lb/>
guerra contra Polonia. </p>
<p>8.<ptr target="#tn23" n="23"/> Volendo l’ambasciator di Francia <lb/>
dar soli cento mille scudi per le <lb/>
genti trattenute, la provincia <lb/>
di Olanda leva difficoltà, che se non <lb/>
le pagherà intieramente tenirà <lb/>
in piedi la sola metà delle militie <lb/>
che emporta apunto li cento <lb/>
mille scudi. </p>
<p>9. Nelle cose di religione si <lb/>
continua<ptr target="#tn24" n="24"/> in disputte. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "sicome" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Corrected above "l", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-o" corrected above "’."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line on "esser" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "H-" corrected above "h-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "-le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-oi" corrected above "-ei."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "C-" corrected above "c-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "di hav" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "-r" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
