<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.032 date 1618-06-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 245r-248v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">245r-248v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt of letters 1 and 2 June but has not yet had the opportunity to inform the States General, but has already seen Maurice and informed him about the conspiracy. Maurice wants to know who the accomplises were and in particular if captain Tournon was involved. Reports everyone is curious to hear what has happened in Venice. Reports deputies from Zeeland wants to resolve the religious disputes. Resident from Moscow does not want to leave without any form of assistance being promised, they are considering offering some weapons to accomodate the resident. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-06-25">25 giugno 1618</date>
            <num>066</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="066">
<div type="main" facs="main text of letter" n="066">
<!--<p>25 giugno 1618, L’Aia (cc. 245r-248v)</p>-->
<pb n="245r" facs="06_245r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>n° 41 fin 42 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il dispaccio della Serenità vostra del primo, et 2 del presente mi è capitato <lb/>
sabbato verso il mezo giorno. Credevo questa mattina <lb/>
poter sodisfar al commandamento di lei nel presentar le <lb/>
sue lettere a’ signori Stati; ma essendo occupatissimi mi hanno <lb/>
mandato a pregare di contentarmi ad aspettare a dimani <lb/>
mattina. </p>
<p>Havevo già fatta ricercar l’audienza al signor principe Mauritio <lb/>
per il medesimo ufficio, onde sodisfeci coll’Eccellenza sua in conformità <lb/>
della copia delle medesime lettere, et ella con testimonio <lb/>
di affettuoso animo verso il servitio di quella serenissima Republica <lb/>
ringratiando vostra Serenità dell’honore, che le faceva mi <lb/>
disse, che haveva sentita consolatione dell’essaltatione <lb/>
di lei a quel Principato, et colla serenissima Republica si ralle-<lb/>
grava, che fosse proveduta di così degno capo. </p>
<p>Con segno poi di gran curiosità mi addimando del successo <lb/>
in Venetia, io risposi quel solo che vostra Serenità vuole <lb/>
che si sappi, dicendo che erano stati scoperte diverse <lb/>
machinationi, et che chi haveva intrapreso l’effetto ne <lb/>
haveva<ptr target="#tn2" n="2"/> pagata con la vita la pena, et altri sta-<lb/>
vano ancor sotto al giudice per haver il castigo <lb/>
che meriterà la complicità. Mi replicò; ma come <lb/>
è successo, che volevano far costoro? Io ripigliai <lb/>
, che non havevo se non questo in generale, che si <lb/>
tentava di perturbar la publica quiete<ptr target="#tn3" n="3"/> in
<pb n="245v" facs="06_245v" rend="0"/>
quella città. Egli rispose e bene si deve ringratiar Dio che <lb/>
habbi fatto scoprir il male, che si può ben imaginar di onde <lb/>
venga; et è stata buona fortuna della serenissima Republica. Et pur mi <lb/>
addimandò quanti erano stati gl’impiccati di che natione, <lb/>
et se era vero, che uno di essi fosse il capitan Turnone <lb/>
del reggimento del conte di Levenstein. Io dissi, che né del <lb/>
numero de’ morti, né della qualità, o nome de’ complici <lb/>
non sapevo riferirli se non ch’erano state genti cattive, <lb/>
di mala natura, et qui sua Eccellenza m’interruppe, et disse <lb/>
corrotte da’ Spagnuoli, continuando che la Republica <lb/>
si guardi pure perché ha havuto un buon avvertimento <lb/>
et il meglio, ch’ella possi fare è di non prestar fede a’ <lb/>
Spagnuoli. Et tornò a dimandarmi del nome di quelli <lb/>
ch’erano morti, dicendo volontieri lo vorrei sapere, <lb/>
et se vi siano alcuni di questo Paese. Io restringendomi <lb/>
non aggiunsi più di quello havevo riferito, et veramente non <lb/>
potevo ne anco dir più niente non ho se non quel <lb/>
tanto, che la Serenità vostra me ne scrive. </p>
<p>Nel particolar di cotesto ambasciator di Spagna non ne sento a parlar <lb/>
da alcuno se mi sarà detto qualche cosa come le lettere <lb/>
scritte da lei in Spagna<ptr target="#tn4" n="4"/> et le altre scritture, che <lb/>
vostra Serenità mi manda serviranno per la sola mia informatione <lb/>
così risponderò della maniera, che mi viene commesso. <lb/>
Voleva saper anco l’Eccellenza sua il certo della voce, che correva
<pb n="246r" facs="06_246r" rend="0"/>
che ’l capitan Jaques Pier Loreno fosse stato impiccato nell’<lb/>
armata; et la lasciai tutta<ptr target="#tn5" n="5"/> piena di desiderio di haver <lb/>
qualche maggior cognitione tanto del fine delle intraprese, <lb/>
che del nome di quelli, che ne havevano havuta la mano, <lb/>
et erano stati impiccati. </p>
<p>Viene scritto alli signori Stati, che oltre il trattato scoperto in Venetia <lb/>
anco in Crema si era scoperto in un medesimo tempo qualche <lb/>
altro tradimento; et che tanto<ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">nell’uno</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded"><lb/>
quanto <lb/>
nell’altro vi <lb/>
habbi havuta <lb/>
intelligenza <lb/>
il Papa, il <lb/>
re di Spagna <lb/>
et qua[l]che</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded"><lb/>
altro gran principe <lb/>
</hi> et questa mattina me ne ha addimandato <lb/>
il loro secretario se così era vero, a che ho detto non haverne <lb/>
alcuna cognitione. Credo che quel console della Natione <lb/>
habbi rappresentato l’avviso. </p>
<p>Vivono questi signori con gran curiosità di saper al presente le cose <lb/>
d’Italia, et l’opinione è in tutti, che le dilationi, che <lb/>
si andavano fraponendo all’efettuarsi le cose accordate, <lb/>
et la pace nascevano<ptr target="#tn9" n="9"/> dal volersi veder l’effetto dell’<lb/>
intrapresa, et che hora per gratia di Dio tronco il filo <lb/>
della trama, et scoperta l’insidia, l’Italia haverà la <lb/>
pace, et si volgerà il nembo di qua da’ monti. </p>
<p>Hanno però l’occhio, al<ptr target="#tn10" n="10"/> successo delli affari di Alemagna <lb/>
non sapendo ove habbino a parare. Si sente che ’l duca <lb/>
di Sassonia si arma, che si armano in Germania altri
<pb n="246v" facs="06_246v" rend="0"/>
principi; et il conte di Buquoi per l’ultime lettere del Pasini <lb/>
era in punto per partire sulle poste verso l’Imperatore. </p>
<p>Presiede questa settimana nei stati la provincia di Zelanda <lb/>
et sono li deputati di essa molto risoluti per veder se po-<lb/>
tessero terminar qualche cosa a pro, et quiete dello Stato, <lb/>
et di queste controversie. Dimattina hanno ad esser li signori <lb/>
Stati colli deputati della General Congregatione di <lb/>
Holanda; ma si teme<ptr target="#tn11" n="11"/> che vi habbino ad esser <lb/>
de’ contrasti, et delle dilationi. Perché alcune delle città in <lb/>
questa Provincia, che si tengono a’ dogmi di Gomaro ricusano <lb/>
di star nelle decisioni al giudicio della pluralità delle <lb/>
voci in detta Congregatione; avedendosi, che, come [è]<ptr target="#tn12" n="12"/> più <lb/>
forte l’altra parte, non potranno spuntar nelle loro <lb/>
opinioni. Questo è punto principale, che se non si accorda <lb/>
in qualche maniera difficilmente si può sperar nel<ptr target="#tn13" n="13"/> resto <lb/>
un buon fine. </p>
<p>Sabbato passato rinovò il Moscovita li suoi ufficii molto <lb/>
pieni per non partire senza haver qualche assistenza per <lb/>
il suo signore; et dandosegli le lettere di risposta a quelle <lb/>
che egli haveva portate del suo Principe, le remise sopra <lb/>
la tavola dell’assemblea, dicendo che non voleva carta <lb/>
ma quello, che add[im]andava<ptr target="#tn14" n="14"/>, et che era stato mandato <lb/>
per haver aiuti effettivi,et non parole o complimenti, che <lb/>
però haverebbe aspettato, che si fossero risoluti, et che
<pb n="247r" facs="06_247r" rend="0"/>
dicessero liberamente un sì, o un no. Stano questi signori con qualche <lb/>
molestia, et sua Eccellentia mi disse sorridendo questo parla natural-<lb/>
mente, et come la sente, et non vuol parole, et da questi <lb/>
mercanti, che sono assai stitichi si stenta, et non si può cavar <lb/>
quattrini. Di denari al certo per quanto si può intender <lb/>
non par che vi sia una minima inclinatione di dargliene <lb/>
può esser che in fine<ptr target="#tn15" n="15"/> risolveranno di dargli qualche <lb/>
munitioni di guerra, et così consolar questo Ministro <lb/>
altrimenti senza haver ottenuto qualche cosa bisognarebbe <lb/>
che pensasse o a non tornarsene appresso il suo signore, o <lb/>
all’accommodarsi ad esser arrostito o altrimenti sgratiato <lb/>
per sempre. Questo è il regalo che ben spesso si da a’ <lb/>
ministri, che ritornano senza haver ottenuto ciò che <lb/>
hanno richiesto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25<ptr target="#tn16" n="16"/> giugno 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="247v" facs="06_247v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="248r" facs="06_248r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="248v" facs="06_248v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 41 fin 42 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="066">
<!--
<p n="248vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 giugno 1618 ricevute a’ xi luglio </p>
<p>Haia. n° 41 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "la polizza" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "-via" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "nell’uno … principe" decoding of the encrypted text present in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-vano" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "successo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "ma si teme" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "resto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-5" corrected above -"6."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
