<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.033 date 1618-06-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">033</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 249r-250v, 261</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">249r-250v, 261r-262v, 251r-252v, 253r-254v, 255r-256v, 257r-258v, 259r-260v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>He has still not received the requested bills from Admiralty, he sends further documents attached to this letter. Still waiting for a response on whether they can continue to rent the ships, writing that he is hesitant to trust promises, as he elaborates further on the complaints he gets from merchants regarding the transport of Levenstein. Five attachments: the first is an inventory of the attachments, overview of debt of van Achthoven, attestation by burgomasters of Enkhuizen about the debts of Van Roy, letter by burgomasters of Elburch on the debts of Hadam; bills by Hoorn for supplies to ships of Roy and Martino  </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-06-25">25 giugno 1618</date>
            <num>067, 068, 069, 070, 071, 072</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>25 giugno 1618, L’Aia (cc. 249r-250v, 261r-262v)</p>-->
<pb n="249r" facs="06_249r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 42 comincia 41 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>alle instanze fatte presentialmente da me, et fatte fare ai signori delle <lb/>
Amiralità ho aggiunte mie replicate lettere per haver il <lb/>
compimento delle scritture concernenti l’armata delli dodici <lb/>
vasselli; et particolarmente li conti; ma tra la qualità de’ negotii <lb/>
che corrono al presente nel Paese, nelli quali è anco impiega-<lb/>
to hora uno, hora l’altro di quei signori et tra la natura <lb/>
flematica di chi compra, et di chi vende non curandosi questi <lb/>
di dar così tosto il conto dell’havere mi si va differendo <lb/>
questa essecutione con grandissimo mio dispiacere: perché vorrei <lb/>
pure che vostra Serenità sapesse il netto di questo negotio, et <lb/>
havesse piena instruttione della spesa et del costo in questa <lb/>
preparatione. Haver patienza bisogna, et aspettar <lb/>
la descrittione con non mostrar passione volendo così esser <lb/>
maneggiate queste genti. Io mandai alla Serenità vostra con <lb/>
mie lettere dei 6 tre roli delle 3 navi di Roterdam <lb/>
et lasciai di mandar doppo il dupplicato perché speravo <lb/>
d’inviarlo col resto; ma vedendo non comparirmi ho <lb/>
stimato a proposito accompagnarlo a questo con le <lb/>
altre scritture chiamate nelle sudette lettere de’ 6; <lb/>
lasciando però di mandar li roli del reggimento del <lb/>
colonello Anstenraedt poiché già ne ho ispedite doi <lb/>
copie. Haverà anco con queste la replicata <lb/>
delle mie lettere di hoggi otto con le scritture chiamate <lb/>
in esse. </p>
<p>Hora mi occorre anco inviar la nota dei debiti di quei
<pb n="249v" facs="06_249v" rend="0"/>
capitani, che già le scrissi, et d’un altro che avanti hieri li signori <lb/>
di Elburch mi hanno scritto haver debito di quattrocento settanta <lb/>
tre fiorini disisette piacchi, et mezo pretendendo in virtù della <lb/>
mia promessa di pagar il debito, et vito dei soldati esser <lb/>
sodisfatti. Consta il debito di ognuno in quattro fogli <lb/>
qui aggiunti, che tanto servirà alla prudente cognitione <lb/>
di vostre Eccellenze per farlo ribatter a’ capitani nelle loro paghe. </p>
<p>Quanto a quello che concerne la marinarezza come mi par <lb/>
di haver altre volte riverentemente scritto si potrà l’eccellentissimo signor Capitan <lb/>
generale regolar conforme a quello, che sta notato de’ stipendii <lb/>
sopra li roli, et avvisarmi poi di qua se alcuno vorrà <lb/>
che si diano denari alle loro famiglie. In tanto come <lb/>
haverà la Serenità vostra dalle mie precedenti inteso non mi trovando <lb/>
che quaranta milla fiorini in circa aspetto nuove rimesse, <lb/>
perché per li vasselli nel prossimo mese mi converrà pagar <lb/>
vinti sette milla settecento fiorini per il noleggio, et non mi resterà <lb/>
che dodici milla trecento fiorini in circa onde se havessi <lb/>
a pagar di<ptr target="#tn1" n="1"/> qua mi bisognarebbe pigliar il denaro <lb/>
con interesse, et con quella perdita, che si può ben imaginare <lb/>
et tanto più denaro mi bisognarebbe se havessi a<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
pagar anco qualche portione per li marinari. </p>
<p>Si aspettano ancora le altre risposte sopra la instanza <lb/>
del trattener le navi non essendo venuta<ptr target="#tn3" n="3"/> che quella <lb/>
dell’amiralità di Amsterdam. La quale ho cavati esser <lb/>
bene, che si attendi l’arrivo dei vasselli, et [l’]<ptr target="#tn4" n="4"/>avviso
<pb n="250r" facs="06_250r" rend="0"/>
come saranno trattate le genti tanto nel pagarle, che in altro <lb/>
per poter poi deliberar quanto occorre, et io ho mostrato con <lb/>
alcuno di questo inditio di poca credenza in quei signori o <lb/>
di difidenza dell’amore della serenissima Republica, et della prontezza<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
et affetto suo verso la Natione. Mi disse il signor Magno di Zelanda <lb/>
in particolare che non mi prendessi pensiero perché si farà quello <lb/>
vorrà vostra Serenità. Mi spiace la maniera; ma nasce da-<lb/>
gl’accidenti passati, et dall’indoglienze di questi mercanti <lb/>
interessati nel transporto delle genti del conte di Levenstein, <lb/>
che non [fa]no<ptr target="#tn6" n="6"/> altro, che esser alle coste<ptr target="#tn7" n="7"/> a questi <lb/>
signori perché scrivino in loro raccomandatione a vostra Serenità et il medesimo signor <lb/>
Magno me ne ha parlato; et se bene pareva che <lb/>
lo facesse come da sé tuttavia disse poi, che se io fossi <lb/>
stato all’audienza me ne sarebbe stato parlato da’ <lb/>
signori Stati, et mi haverebbono raccomandato l’affare, replicandomi <lb/>
il concetto, che si haverebbe desiderato risposta alle lettere, <lb/>
che in questa, et in altra occasione si sono scritte di <lb/>
raccomandatione a fine di poter mostrarla agl’interessati, et così <lb/>
sodisfarli, et mi pregò di scriverne a vostra Serenità con questo <lb/>
dispaccio, et raccommandar il negotio per trovarvi qualche <lb/>
ripiego. Et questi interessati pigliano il loro fondamento <lb/>
et si fanno forti sopra la riversale del Vandembergh che <lb/>
mandai alla Serenità vostra con le mie lettere da Grunighem de’ <lb/>
27 ottobre del’anno passato, dicendo esser fatta questa <lb/>
a espresso sollevo de’ creditori; pretendendo sino d’instar
<pb n="250v" facs="06_250v" rend="0"/>
alla Serenità vostra che siano restituiti li denari esborsati sopra quella <lb/>
lettera. Volentieri vorei poter divertir questa molestia <lb/>
all’Eccellenze vostre; ma dove corre l’interesse del quattrino non <lb/>
trovo ragione, che vaglia; onde colla<ptr target="#tn8" n="8"/> loro prudenza potranno <lb/>
trovar mezo per darli qualche sodisfattione almeno in parole <lb/>
et con quanto riverentemente scrissi la passata settimana. </p>
<p>Anco il signor Vandermil, che fu ambasciator a vostra Serenità mi ha fatta <lb/>
instanza perché le raccomandi il Quingetti. Io per quei <lb/>
rispetti, ch’ella può imaginarsi non ho negata di dargli <lb/>
una lettera di ufficio; ma se vorrà haver quello che <lb/>
pretende,<ptr target="#tn9" n="9"/> di resto, ch’è quello appunto sopra<ptr target="#tn10" n="10"/> che preten-<lb/>
dono anco li detti mercanti interessati bisognarà che <lb/>
non solo accordi col Conte le partite, che dice haver pagate <lb/>
ma anco facci constar così alli creditori mentre un spetiale <lb/>
di Grunighem, il sargente maggiore di Delfsil, un capitano <lb/>
nella medesima piazza, et qualche altri, che apparono pagati <lb/>
dicono di non lo esser, et non lo<ptr target="#tn11" n="11"/> sono in effetto; se ben <lb/>
al povero Quingetti è uscito il denaro fuori della <lb/>
cassa per questo pagamento. Gratie<ptr target="#tn12" n="12"/> etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 giugno 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="261r" facs="06_261r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="261v" facs="06_261v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> n° 42 comincia <lb/>
n° 41 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="261vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 giugno 1618 ricevute a’ xi luglio </p>
<p>Haia. n° 42 </p>
<p>L. SS. R. </p>
<pb n="262r" facs="06_262r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="262v" facs="06_262v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="068" corresp="067" source="251r-252v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="068" corresp="067" >
<!--<p>Allegato I al n. 67 (cc. 251r-252v)</p>-->
<pb n="251r" facs="06_251r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 41 de’ 25 giugno 1618<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
<p>Inventario de scritture, che si mandano <lb/>
con lettere de’ 19 et 25 giugno 1618 </p>
<p>Colle lettere prime n° 39 de’ 19 giugno vi sono l’infrascritte scritture </p>
<p>n° 1 Inventario di apprestamenti, et munitioni poste sopra le 3 navi di Rotterdam </p>
<p>n° 2 Inventario delle artigliarie prestate dalle ammiralità di Nort Hollandia et suo <lb/>
valore. Et inventario delle monitioni fatte mettere dall’Amiralità <lb/>
dalla detta Ammiralità </p>
<p>n° 3 Inventario di robbe o munitioni date in nota da mettersi sopra <lb/>
le 5 navi di Amsterdam da quella Amiralità; et <lb/>
obligo di essa Ammiralità alli marinari delli detti 5 <lb/>
vasselli </p>
<p>n° 4 Calculo delle armi consegnate al reggimento del colonello <lb/>
Amstenraedt, et suo valore </p>
<p>Con le lettere seconde n° 42 vi sono aggiunte le infrascritte scritture </p>
<p>n° 1 Instruttione all’ammiraglio Kercoven<ptr target="#tn14" n="14"/>, con ordine aggionto et copia <lb/>
di una patente datali da me, et <lb/>
copia dell’instruttione al medesimo datagli dall’amira-<lb/>
lità di Amstradam </p>
<p>n° 2 Copia di sei articoli da osservarsi da detto Ammiraglio </p>
<p>n° 3 Inventario di dicidotto casse di granate, et altro </p>
<p>n° 4 Rolli delli capitani et marinari delle 3 navi di Rotterdam </p>
<p>n° 5 Conto di spese pagate nella città di Hoorn per li capitani Gio. <lb/>
de<ptr target="#tn15" n="15"/> Roy et Claudio Martino </p>
<p>n° 6 Debito del capitano Gio. del Roy nella città di Muiden </p>
<p>n° 7 Debito del capitano Lamberto Hadam nella città di Elburch </p>
<p>n° 8 Debito del capitano Gio. Artowen nella città di Encusen </p>
<pb n="251v" facs="06_251v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="252r" facs="06_252r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="252v" facs="06_252v" rend="270"/>
<p>Inventario di scritture che <lb/>
sono con le aggiunte lettere </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="069" corresp="067" source="253r-254v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="069" corresp="067" >
<!--<p>Allegato II al n. 67 (cc. 253r-254v)</p>-->
<pb n="253r" facs="06_253r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Lista de’ diversi<ptr target="#tn16" n="16"/> debiti lasciata del capitan Gio. Actoven <lb/>
nella città di Enchuysen, ove è stato in guarnigione <lb/>
sotto scritti di sua mano, et questo<ptr target="#tn17" n="17"/> per li viveri dei soldati <lb/>
che sono stati in quella città di guarnigione et sequita <lb/>
in fiamingo come qui sotto. </p>
<p>Dese naewolgende hebben allegader myn oblygatien </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Volcker Barkes inden Valck</p></cell>
<cell><p>fiorini 543 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Hilletgen inden Stadtbode</p></cell>
<cell><p>509 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Bernardus Wynvercooper</p></cell>
<cell><p>80 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Cornelis Janssen Huyik</p></cell>
<cell><p>79 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Geweldighen</p></cell>
<cell><p>15, 6 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Martin Piterson</p></cell>
<cell><p>75, 1 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Geurtgen Harpers</p></cell>
<cell><p>8, 3 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Jacob Jacobssen</p></cell>
<cell><p>11 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Laurens Hempdemaecker</p></cell>
<cell><p>266 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>somma</p></cell>
<cell><p>1586, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>noch aen diversche</p></cell>
<cell><p>49, 11 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>somma totalis</p></cell>
<cell><p>1639, 1 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>L’ultima partita di 47 fiorini, et undeci piacchi <lb/>
vuol essere settantacinque fiorini, [di mo]do<ptr target="#tn18" n="18"/> che <lb/>
verrebbono ad essere vintisette fiorini, et nove <lb/>
piacchi più che in tutto farebbe la somma</p></cell>
<cell><p>fiorini 1661, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>onde dal debito che ha pagato il Capitano a questo <lb/>
che resta verrebbono ad esser li pagati da <lb/>
me fino alla detta summa quatrocento <lb/>
et undeci fiorini in circa di più, che devono <lb/>
esser ribatuti ad esso capitano Actoven salvo errore. </p>
<p>Sono scudi da sette lire <lb/>
correnti cento sessanta quattro <lb/>
et doi lire sedici soldi <lb/>
salvo error. Valutato lo scudo <lb/>
doi fiorini, et mezo.<ptr target="#tn19" n="19"/> </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="253v" facs="06_253v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="254r" facs="06_254r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="254v" facs="06_254v" rend="270"/>
<p>3 </p>
<p>Debito dell capitan Gio. Actoven nella <lb/>
città di Encusen deveno esserli <lb/>
ribatuti per la serenissima Signoria scudi da <lb/>
lire 7 l’uno 164 lire 2 soldi 16 salvo <lb/>
error </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">e</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="070" corresp="067" source="255r-256v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="070" corresp="067" >
<!--<p>Allegato III al n. 67 (cc. 255r-256v)</p>-->
<pb n="255r" facs="06_255r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Copia di una attestatione delli signori borgomastri et magistrato <lb/>
di Muyden del debito lasciato dal signor capitan Gio. de <lb/>
Roy per l’intratenimento della sua compagnia in quel luoco <lb/>
per la sodisfattione del quale non havendo in mano <lb/>
il Filippo Calandrini più che 247 fiorini il rimanente <lb/>
è stato pagato dal signor residente Suriano per compir la <lb/>
summa di trecento et settanta tre fiorini descritta nella <lb/>
detta attestatione il qual sopra più di 247 fiorini <lb/>
deverà esser ribatuta nelle sue paghe al detto Capitano. <lb/>
Et la attestatione del detto Magistrato scritta in lingua <lb/>
fiaminga e del tenore come qui sotto. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>373</p></cell>
<cell><p>fiorini </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>247 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>126</p></cell>
<cell><p>questi devono esser ribatuti al Capitano <lb/>
et rimborsati al publico, et sono <lb/>
scudi da doi fiorini et mezo <lb/>
di lire 7 correnti cinquanta et <lb/>
lire 2 soldi 16.<ptr target="#tn20" n="20"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>373 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Wy Burgermeesteren ende Rade der steede Muyden <lb/>
doen condt kennelyck eenenyghelycken dient behoort <lb/>
certificeeren midts desen voer de waerheyt dat voer <lb/>
ons ghecompareert, ende verschenen es, den eersamen, Johan <lb/>
Bloemendael Schoudt onser voers(eyde) steede, ende verclaerde <lb/>
by den eedt int stuck synder officie gedaen hoe waer <lb/>
es, dat hij den capteyn, Johan de Roy ten dienste van den <lb/>
seynr(ijk) republycque van Venetia haer rend vous binnen <lb/>
Muyden gehadt hebbende, geleent ende verschoten heeft <lb/>
die somme van drie hondert drie ende tzenentich<ptr target="#tn21" n="21"/> Carolus gulden tot xl grooten vlams t stuck medt welcken <lb/>
het servys-gheldt voer den voerseyde compagnie alhier tot <lb/>
Muyden betaelt es. Blyckende naet vertreck vanden <lb/>
captyn den Schoudt, als borch wordende voort servys-<lb/>
gheldt, het selve betaelt heeft op beloftenisse den <lb/>
voerseyde capteyn vuyt Tessel weder commen soude, ende <lb/>
hem die voerseyde penninghen weder restitueeren. </p>
<p>Versoecken wy daeromme, aen uwer eed heer <lb/>
Christophoro Suriano seer oetmoedelyck doer faulte <lb/>
vanden capiteyns wedercomste ende doer den beloftenisse <lb/>
aen ons burgermeesteren ende schepenen voerseyde gedaen. <lb/>
Doer eenen seeckeren franschen brieff gedateert den vii<hi rend="superscript">en</hi> <lb/>
marty anno 1618 van u eed Heer eijghen handt <lb/>
onderteyckendt daer in uwer eed(t) verbindt ende <lb/>
borghe wordt, voort servijs-gelt op welck wy ons <lb/>
hebben verlaeten. Biddende als vooren, dat ghy soo wel <lb/>
wilde doen ende restitueeren onsen Schoudt het servijs-<lb/>
gheldt voerseyde wederom ons sal vrientschap gheschieden
<pb n="255v" facs="06_255v" rend="0"/>
ende uwer eedele beloften onderhanden. Waer toe wy <lb/>
ons verlaeten, desen onsen Schoudt, in zyn rechtvaerdighen <lb/>
saecke te helpen Sulxcs ende alles wat in onser <lb/>
macht es wederom willen verschulden. Dat kennen <lb/>
Godt den heere, die ons alleen salicheyt verleene. In <lb/>
orcon(den) onsen steedesegel op desen brieff in roeden was <lb/>
gedruckt. Den xxix<hi rend="superscript">en</hi> maen<ptr target="#tn22" n="22"/> 1618. My presen(t) <lb/>
Claes Sybertss(en) secretaris Muyden. </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="256r" facs="06_256r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="256v" facs="06_256v" rend="270"/>
<p>2<ptr target="#tn23" n="23"/> </p>
<p>Debito del capitan Gio. del Roy nella città<ptr target="#tn24" n="24"/> di Muyden per <lb/>
fiorini 373. Cento et ventisei <lb/>
de’ quali devono esser ribatuti nelle <lb/>
paghe al Capitano </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">e</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="071" corresp="067" source="257r-258v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="071" corresp="067" >
<!--<p>Allegato IV al n. 67 (cc. 257r-258v)</p>-->
<pb n="257r" facs="06_257r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Copia d’una missiva di signori burghemaestri et <lb/>
d’Elburch al signore residente di Vinetia <lb/>
in franches </p>
<p>Monsieur </p>
<p>nous avons en conformité de vostre demande tres volontiers <lb/>
receu en nostre ville, et accommodé des logis une compagnie <lb/>
des soldats au service della serenisime signorie de Venise en <lb/>
ce Pais levée conduicte par le capitain Lambert Hadam. <lb/>
Come aussi avons faict pourveoir les malades des hostels <lb/>
et aultres necessitez, pour leur entretienement, services, <lb/>
et guerison. Et de plus ayant le dict Capitaine besoing <lb/>
d’argent pour le payement ordinaire de susdicts soldats, à sa <lb/>
requete avons ordonné à noz receveurs de luy compter <lb/>
la somme de quattre cent settante et trois livres 17 <lb/>
sols et demy. La quelle il a receu d’eulx selon la <lb/>
confession de sa main qu’il leur en a rendu du 12<hi rend="superscript">me</hi> de <lb/>
mars 1618. Et aurions esté tres contens de monstrer <lb/>
nostre affection en chose plus grande quant l’occasion <lb/>
à ce faire se seroit presentée. Mais puis que la <lb/>
serenisime Signorie n’a esté servie que du prest seulement <lb/>
du dict argent: et que l’argent mesme tourneroit au profict <lb/>
particulier du Capitaine quant il ne seroit rabbatu <lb/>
de ses gages nous avons iugé a la semance des noz <lb/>
recepueurs estre bien de vous adviser par celle cy <lb/>
du passé comme dessus. Affin que vostre Signorie puisse faire <lb/>
donner tel ordre comme bon luy semblera et convenable <lb/>
à quoy la presente seulement avons faict dresser. Au <lb/>
rest prians Dieu </p>
<p>monsieur de vous tenir en sa saincte guarde. à Elburch <lb/>
le 11 juin 1618 </p>
<p>de vostre Signorie illustrisime tres affectionez amys </p>
<p>bourgomaistres, eschevins et conseil </p>
<p>de la ville d’Elburch </p>
<p>soubsioné P. Secrets </p>
<p>Il debito del capitan Lamberto Hadam è di 473 <lb/>
fiorini disisette piacchi et mezo, et tanti, <lb/>
doveranno esserli ribatuti nelle sue paghe <lb/>
in virtù della mia promessa di pagar il vito, et <lb/>
dormir dei soldati nelle piazze. </p>
<p>Sono scudi da sette lire correnti centoottantanove<ptr target="#tn25" n="25"/> lire 3 soldi 15 <lb/>
valutato lo scudo 2 fiorini et mezo. </p>
<p>fiorini 473, 17, 8 fano </p>
<p>scudi 189, 3, 15<ptr target="#tn26" n="26"/> </p>
<p>Di forri era scritto </p>
<p>à monsieur </p>
<p>monsieur Christoffere Suriano <lb/>
resident de la serenisime signeurie<ptr target="#tn27" n="27"/> <lb/>
de Venise auprez les haults et <lb/>
puissans seigneurs les Estats <lb/>
Generaulx des Provinces Unies <lb/>
du Pais Bas </p>
<pb n="257v" facs="06_257v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="258r" facs="06_258r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="258v" facs="06_258v" rend="270"/>
<p>1 </p>
<p>Debito del capitan Lambert Hadam <lb/>
nella città di Helburch di fiorini <lb/>
473 piachi 17 1/2 fano scudi da lire 7 <lb/>
correnti 189 lire 3 soldi 15 </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">e</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="V" n="072" corresp="067" source="259r-260v" >
<div type="main" facs="main text of attachment V" n="072" corresp="067" >
<!--<p>Allegato V al n. 67 (cc. 259r-260v)</p>-->
<pb n="259r" facs="06_259r" rend="0"/>
<head>main text of attachment V</head>
<p>Conto delle spese, che sono<ptr target="#tn28" n="28"/> state fatte dalla città di Horn per mantenir di vite nelle <lb/>
barche alchune soldati delli capitani Joan de Roy, et Glaudio Martino per la somma di <lb/>
fiorini 319<ptr target="#tn29" n="29"/>, et piacchi quatordeci </p>
<p>Rekeninghe van vivres gelevert aenden soldaten van capiteinen <lb/>
Jan de Roy, en Gopilander<ptr target="#tn30" n="30"/> Marty, zo lange zij beyde <lb/>
haven opte reede ende voor mercken lagen, als ooc <lb/>
van scheepshuijr ende anders alles verscheten op haer soldie </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Den vyffden meert gehaelt doer last van <lb/>
burgemeesteren, twee kinnetges botter</p></cell>
<cell><p>16, 0, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch ses en dertich brooden voor</p></cell>
<cell><p>14, 17, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch hondert vyffentseventich ponte soetemelck <lb/>
kaes yder hondert tot 12 1/2 gulden compt</p></cell>
<cell><p>21, 17, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Den sesten martij vyff en tseventich brooden </p>
<p>yder broot 8 st(uiver) ende 4 penninck</p></cell>
<cell><p>30, 18, 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch een vierendeel<ptr target="#tn31" n="31"/> met een kinnetgen botter</p></cell>
<cell><p>22, 16, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch twee hondert vyff en tseventich pont </p>
<p>soete melcx caes compt</p></cell>
<cell><p>34, 2, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Den achsten martij een kinnetgen botters</p></cell>
<cell><p>9, 0, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch hondert vyffthien pont soetemelx caes</p></cell>
<cell><p>14, 7, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch vyff en twintich brooden compt</p></cell>
<cell><p>10, 6, 4, </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Noch thien pont keerssen compt</p></cell>
<cell><p>2, 5, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Pieter Willems s(ijnde) biersteker heeft gelevert <lb/>
sesthien halff vaten biers yder halff vat bier <lb/>
en twintich stavers, compt met het dragen ts(omme)</p></cell>
<cell><p>26, 1, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Pietertjen Simons heeft gelevert <lb/>
acht en twintich halff vaten biers, compt <lb/>
met het dragen ts(omme)</p></cell>
<cell><p>40, 8, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Somma 243, 0, 0 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="259v" facs="06_259v" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Schipper Cornelis Claess(en) en Simon Piet Jans(en) comp[t]<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
tsamen van dat hy die soldaten in haer schip <lb/>
gehadt hebben seven dagen lang die s(omm)a van</p></cell>
<cell><p>60, 0, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Jan Mollen, Maerten Nammiaens(en) ende <lb/>
hardloop comen tsamen van dat hy de vivres <lb/>
aent boort hebben<ptr target="#tn33" n="33"/> gebracht ter</p></cell>
<cell><p>11, 4, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Somme van</p></cell>
<cell><p>71, 4, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Jacob Hanssen compt noch van stroo dat hy <lb/>
inde schepen gelevert heeft</p></cell>
<cell><p>5, 14, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>76, 14, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Somma 293, 0, 0 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Somma totalis 319, 14, 0 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Ricevuta dei burgomastri, et consiglieri <lb/>
della città di Horn della <lb/>
detta somma</p>
<p>Nous bourgemaistres, et conseilliers de la ville de Horn <lb/>
confessons d’avoir receu da noble seigneur le resident de <lb/>
signieurie<ptr target="#tn34" n="34"/> de Venize la somma su mentioné à schavoir trois <lb/>
cents et dix neuf floryns quatorze qous<ptr target="#tn35" n="35"/> en payement <lb/>
et remboursement du parrelle somme, par nous debo[…] <lb/>
aus vivres, et autres choses necessaires, aus sold[ates] <lb/>
embarqués à Venize sudict saviant la specification <lb/>
mentioné, en<ptr target="#tn36" n="36"/> tesmoinge de verité nous avons <lb/>
signé la presente par le seail aux causes<ptr target="#tn37" n="37"/> de la ditte ville ce <lb/>
mois de may l’an de nostre salut, mil six cents et dix [huit.] </p>
<p>Li sudetti trecento disnove fiorini et piacchi quatordeci<ptr target="#tn38" n="38"/> doveranno esser ribatuti alli capitani <lb/>
Gio. de Roy, et Glaudio Martino del reggimento del colonello Anstenraedt <lb/>
et tra essi sapranno chi doverà pagar, più et meno, per la quantità più <lb/>
et minore de’ soldati, et li sudetti signori di Horn si sono offerti di esser <lb/>
sempre pronti ad risponder alli capitani sudetti. </p>
<p>Sono scudi da sette lire <lb/>
correnti cento et vintisette <lb/>
et lire sei valutato lo <lb/>
scudo doi fiorini, et mezo.<ptr target="#tn39" n="39"/></p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="260r" facs="06_260r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="260v" facs="06_260v" rend="270"/>
<p>4 </p>
<p>Debito delli capitani Gio. de Roy, et <lb/>
Claudio Martino di fiorini 319 <lb/>
piacchi 14 pagato alla città di Hoorn <lb/>
devono esserli ribatuti, et rimborsati <lb/>
alla serenissima Republica </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">e</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "più" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "pag-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "qu-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-nt-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "perché" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "che è" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "K-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "-l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-o" corrected above -"i."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Sono … et mezo" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "373 … soldi 16" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Corrected above "1."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "nella città" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-n-" corrected above "g", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Il debito … 3, 15" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Followed by "fatte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-9" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Uncertain, transcribed as it appears. There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Followed by "gehadt" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Followed by "tse-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "cau-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "et piacchi quatordeci" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "Sono … et mezo" added in the internal margin.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
