<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.038 date 1618-07-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">038</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 322r-325v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">322r-325v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports Maurice has inquired about the situation in Italy. From Pasini he has heard several rumours about the intention of the Spanish. Du Maurier is being associated with Oldenbarnevelt and his intervention to settle the disputes do not work. Carleton deals with another publication, it has been suspended but no action against the author has been undertaken. Carleton travels to London with letters on the synod. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-07-17">17 luglio 1618</date>
            <num>089</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="089">
<div type="main" facs="main text of letter" n="089">
<!--<p>17 luglio 1618, L’Aia (cc. 322r-325v)</p>-->
<pb n="322r" facs="06_322r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 47 comincia 46 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il signor principe Mauritio quando fui seco mi addimandò <lb/>
come passavano li affari d’Italia, et se vi era appa-<lb/>
renza ferma, che da ogni parte vi potesse esser la <lb/>
pace in quella Provincia. Io ripligliai, che l’appa-<lb/>
renza v’era. Egli replicò bisogna temer sempre della <lb/>
volontà, et de’ disegni de’<ptr target="#tn1" n="1"/> Spagnuoli, et haver guarda <lb/>
di non lasciarsi ingannare. </p>
<p>Al qual proposito io le dirò quanto il Pasini con sue <lb/>
lettere de’ 13 mi dice haver inteso da persona quali-<lb/>
ficata, che ’l duca di Ossuna pretende far qualche <lb/>
insulto al regno di Candia, et che me lo avvisava per <lb/>
ogni buon rispetto, et per non tacere ciò che viene <lb/>
dalla bocca, et dai pensieri di quel Ministro. </p>
<p>Mi aggiunge poi, che l’Ambasciator catholico, che resiedeva <lb/>
appresso vostra Serenità ha scritto di Milano, che la serenissima <lb/>
Republica habbi doppo questi nuovi motivi di Bohemia <lb/>
stretto Gradisca grandemente, et che si giudica, ch’ella <lb/>
habbi fini diversi da quello mostra in apparenza: <lb/>
soliti artificii, et promulgationi spagnole. Io non <lb/>
so come habbi ad intendersi un altro avviso, <lb/>
che mi dà il medesimo Pasini. Che ’l general dell’
<pb n="322v" facs="06_322v" rend="0"/>
artiglieria dello stato di Milano scrivi<ptr target="#tn2" n="2"/> in Brus-<lb/>
seles ad un cavalier amico suo con dir le formate parole <lb/>
in spagnuolo. Vercelli è restituito è vero; ma presto <lb/>
presto io ritornerò di nuovo a batterlo per castigar quelli <lb/>
che sono indiscretti. Se bene presupongo che queste siano <lb/>
vacanterie<ptr target="#tn3" n="3"/> spagnuole in ogni modo o vere o non ch’elle <lb/>
si siano vostra Serenità ne formerà il comento, et ne caverà <lb/>
quel senso, che le detterà la sua somma prudenza. </p>
<p>Gl’avvisi, che qui arrivano di Bohemia tutti portano gran <lb/>
levate d’armi, onde rendono ancora ognhora più curiosi <lb/>
questi signori di saperne l’essito. </p>
<p>qui le solite dissensioni. Le lettere già si sono spedite <lb/>
per il sinodo, et il partito contrario ha tentato di farle <lb/>
ritrattare; ma non ha valsa l’instanza, né appresso il <lb/>
Generale, né per li ufficii fatti col signor principe Mauritio. </p>
<p>Havevan di nuovo proposto un sinodo provinciale <lb/>
ma con nuova offerta che v’intervenissero ministri <lb/>
di cadauna Provincia, ma non ha valsa alcuna ragione <lb/>
et per tanto par che vi sia pensiero nei detti remonstranti <lb/>
di scriver anc’essi a parte ai principi per divertir <lb/>
la missione; ma gl’altri sono sicuri che l’Inghilterra il </p>
<pb n="323r" facs="06_323r" rend="0"/>
<p>Palatino, il Lantgravio d’Hassia, Brem et Embdem <lb/>
manderanno suoi ministri. </p>
<p>Si come in questo particolare hanno havuta la ripulsa <lb/>
altrettanto anco hanno incontrato per la continuatione <lb/>
della nuova soldatesca nelle piazze, non ostante <lb/>
ragioni addotte, che il licentiar le genti sarebbe un <lb/>
darsi in preda all’insolenza popolare, et mi disse <lb/>
sua Eccellenza che questi erano ben intricati perché havevano <lb/>
disgustati i popoli. Si è dietro al presente a questo <lb/>
negotio, et vi si attende dall’una, et dall’altra parte <lb/>
con gran studio. </p>
<p>L’ambasciator francese monsignor Murier ha travagliato a nome <lb/>
del suo Re per l’accommodamento di queste differenze, <lb/>
ma cade il sospetto di lui, che sia troppo erminista <lb/>
o favorisca quel partito per adherir a monsignor Ber-<lb/>
nvel; anzi essendo esso Ambasciatore stato a visitarmi <lb/>
mi parlò con qualche senso di queste dissensioni, dicen-<lb/>
do che si faceva torto a quelli di Holanda, et che per <lb/>
l’unione di Utrechet era chiaramente espresso poter far <lb/>
quanto a loro pareva nella sua Provincia nel <lb/>
punto di religione. Si aspetta qui un ambasciator straordinario
<pb n="323v" facs="06_323v" rend="0"/>
del Christianissimo, et vogliono che mosignor di Murier ad instanza <lb/>
del signor Bernvel, et di quelli del suo partito l’habbi pro-<lb/>
curato, et l’Eccellenza sua apertamente mi disse, che detto Murier <lb/>
n’era stato il promotore per haver assistenza ne’ <lb/>
suoi ufficii, et egli stesso<ptr target="#tn4" n="4"/> a me ha detto, che <lb/>
godeva della venuta di detto estraordinario per haver <lb/>
persona, che corrobori<ptr target="#tn5" n="5"/> li suoi ufficii, et coadiuvi a <lb/>
questa quiete; et non succedendo poi il bene che si <lb/>
aspetta haverebbe potuto l’uno esser buon testimonio <lb/>
per l’altro di essersi fatto ogni dovere. </p>
<p>Hora non si parla molto (se ben non resta sopito il pensiero) <lb/>
di mandar ambasciata in Franza, et si tiene per fermo, che <lb/>
la voce della missione qui di monsignor di Boisise, che sarà <lb/>
l’estraordinario sia stata per trattener la risolutione da <lb/>
questa parte. </p>
<p>Mentre il secretario di monsignor Carleton era incaminato per Londra <lb/>
rincontrò la risposta di Terver, et tornò all’Haya <lb/>
per haverla da sua Eccellenza. Il libro per il quale si duole il <lb/>
re della Gran Bertagna, non è se non traduttione <lb/>
dall’inglese nel latino fatta da quel predicante di <lb/>
Terver<ptr target="#tn6" n="6"/>; et l’iscusa che piglia, et forse portata
<pb n="324r" facs="06_324r" rend="0"/>
sotto il nome di lui da quel Magistrato, et da sua Eccellenza nella <lb/>
risposta a sua Maestà è ch’egli haveva creduto, che non la <lb/>
offendesse, mentre non ha ella parlato essendo scritto in <lb/>
inglese. Si duole però il Re che habbi posto il suo nome. </p>
<p>Il libro resterà supresso; ma non si procederà più innanti <lb/>
contra l’auttore. Con questo è partito il secretario verso <lb/>
Inghilterra et crede sua Eccellenza che ’l Re si contenterà di quanto <lb/>
è stato fatto, portando anco seco le lettere per <lb/>
il sinodo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 17 luglio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="324v" facs="06_324v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="325r" facs="06_325r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="325v" facs="06_325v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> n° 47 comincia <lb/>
46 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="089">
<!--
<p n="325vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 luglio 1618 ricevute primo agosto </p>
<p>Haia. n° 47. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "co(n) dir le for-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ha" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> First "-e-" is the result of a correction; followed by "nelle" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
