<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.039 date 1618-07-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">039</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 326r-329v, 335</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">326r-329v, 334r-335v, 330r-331v, 332r-333v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Attached to this letter is the translation of the States General resolution on the extension of period of use of the twelve ships. Still waiting for the accounts from Amsterdam which he will have translated. In response to levenstein affair, some have proposed to send someone to Venice but due to religious disagreement this has been postponed. Deputies from Utrecht have left, further disagreement about Oldenbarnvelt and attached he also sends a letter by Langerack which has fallen into his hands. From Pasini, news that Giuseppe Gamurini might be interested in serving the Venetian Republic. John of Nassau is still serving the Spanish, as he is also hoping to marry Ernestine Yolande de Ligne d’Amblise. Maurice is still arguing with archdukes about his inheritance. A soldier Coop who has served the Republic has visited Suriano Two documents are attached to this letter "Risolutione delli signori Stati Generali" and a translation of a letter by Langerack from Paris</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-07-24">24 luglio 1618</date>
            <num>090, 091, 092</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="090">
<div type="main" facs="main text of letter" n="090">
<!--<p>24 luglio 1618, L’Aia (cc. 326r-329v, 334r-335v)</p>-->
<pb n="326r" facs="06_326r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 48 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sarà qui aggiunta tradotta dal fiamingo la risolutione de’ signori <lb/>
Stati intorno la continuatione delli 12 vasselli nel servitio di <lb/>
vostra Serenità. è ella per sei mesi ancora per quel rispetto altre volte <lb/>
scritto da me alla Serenità vostra; ma con parole tali, che ben si <lb/>
comprende, ch’ella potrà far capitale di haverli per quanto <lb/>
tempo vorrà in suo servitio; et quando non vogli più che <lb/>
sue Eccellenze impieghino il loro credito particolare; ma trovi mercanti <lb/>
che rispondino o li stessi marinari, et partionevoli non ricerchino <lb/>
conoscendo in effetto esser ben pagati sarà libera da replicar <lb/>
l’instanza per maggior prorogatione di tempo. </p>
<p>Io con opportuna occasione non mancarò di render gratie a’ signori <lb/>
Stati di quanto hanno sin qui fatto per compiacer la Serenità vostra. </p>
<p>Aspetto ancora da Amsterdam li conti, et sono dietro al far tradurre <lb/>
quelli, che mi attrovo, et al cavar da essi ciò, che deve esser <lb/>
fatto buono o da’ patroni dei vasselli, o dalli stessi marinari, <lb/>
et soldati ancora a vostra Serenità<ptr target="#tn1" n="1"/>. In tanto sarà proprio della <lb/>
prudenza dell’eccellentissimo signor Capitano generale il deputar persona espressa <lb/>
che habbi cura del far render conto ai capitani dei vasselli <lb/>
delle munitioni, et apprestamenti imbarcati in conformità <lb/>
delli inventarii, et tenir nota di quanto sarà adoperato <lb/>
per servitio, et mantenimento del vassello per ribatterlo nei <lb/>
mesi di paga del noleggio. </p>
<pb n="326v" facs="06_326v" rend="0"/>
<p>Con occasione di nuova instanza, che questi interessati hanno fatta <lb/>
di haver da’ signori Stti le replicate delle loro lettere per vostra Serenità toccante <lb/>
l’affare del signor conte di Levenstein, s’è proposto da alcuni, che <lb/>
sarebbe necessaria la missione di soggetto, che resiedesse a nome <lb/>
loro appresso di lei; ma non passò avanti la cosa tronca la propo-<lb/>
sitione da alcuni, che dissero, che si doveva attender ancora <lb/>
qualche tempo, et questi sono del partito arminiano. Et <lb/>
così questo contraria nelle cose all’altro partito con le <lb/>
solite passioni. </p>
<p>Sono partiti per Utrechet li deputati di quella Provincia, non vi <lb/>
restando qui alcuno di essi. Mi disse il signor conte Guglielmo <lb/>
di Nassau, che pareva già fossero di un’ottima volontà <lb/>
di licentiar la soldatesca nuova, che havevano levata <lb/>
nella detta città, et così dar essempio di far anco nell’<lb/>
altre città di Holanda; ma che poi sedotti dal signor Bernvel <lb/>
erano partiti altrettanto irresoluti, havendoli essortati <lb/>
a trattenersi,<ptr target="#tn2" n="2"/> facendo loro apparere, che sarebbe <lb/>
stato un precipitar in questo affare; ma che dovevano <lb/>
aspettar ancora un poco: perché sarebbono stati sempre <lb/>
a tempo di far quello havessero stimato il meglio fondato <lb/>
sopra gl’ufficii, che possi portar qui coll’auttorità del <lb/>
christianissimo monsignor di Boisise, che verrà l’Ambasciator straordinario et
<pb n="327r" facs="06_327r" rend="0"/>
deve arrivar questa settimana. Li contraremonstranti sempre <lb/>
più prendono gelosia della venuta di questa ambasciata <lb/>
impressi, che sia stata promossa<ptr target="#tn3" n="3"/>, et eccitata ad instanza del <lb/>
signor Bernvel, et di quelli del suo partito. Et più perché il soggetto <lb/>
sia catholico, che maggiormente mette in sospetto questo partito. </p>
<p>Mando qui aggiunto un translato di lettere di monsignor di <lb/>
Langarach capitatomi alle mani; et sarà per quelli dell’<lb/>
Eccellenze vostre che havessero gusto d’intender ciò ch’egli scrive <lb/>
intorno la commissione, che sopra questi affari, et altri have-<lb/>
rà il detto signor di Boisise. </p>
<p>Dimani per quanto m’ha detto il medesimo il signor conte Guglielmo <lb/>
doverà partir sua Eccellenza verso Utrechet, ove hoggi quei signori <lb/>
fanno una riduttione generale per trattar sopra questo punto <lb/>
del licentiar la detta soldatesca, et ivi si conferisce per <lb/>
remonstrarli<ptr target="#tn4" n="4"/> il beneficio, che cavarà il Paese dal tal <lb/>
licenza, per farli persister nella risolutione che pareva <lb/>
prima havessero fatta, et confermarli in opinione, <lb/>
che non<ptr target="#tn5" n="5"/> si muove che per la quiete, et servitio di <lb/>
questa Republica. </p>
<p>Non sono li signori Stati Generali quieti meno gl’altri sano quello, <lb/>
che debba riuscire di questo affare assai fastidioso <lb/>
et da una gran parte viene attribuito il male a monsignor </p>
<pb n="327v" facs="06_327v" rend="0"/>
<p>Bernvel, che ha dato anco qualche sospetto poiché doppo <lb/>
la partenza de’ deputati della provincia di Utrechet sia <lb/>
passato al suo luoco di piacere, ch’è vicino a quella città <lb/>
sotto pretesto di ricrearsi così gl’adossano; ma con fine <lb/>
di praticar quelli del magistrato, et altri perché <lb/>
insistino nel voler mantener<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
li Wartgelderds, che così chiamano questa soldatesca <lb/>
stipendiata ad tempus, o come dicono per provisione. </p>
<p>Li stati di Bohemia hanno qu spedite loro lettere con le quale rappresenteranno <lb/>
la serie del fatto, et la ragione de’ loro motivi; dicendo in <lb/>
sostanza, che in occasione,<ptr target="#tn7" n="7"/> che dovessero esser <lb/>
oppressi si promettevano, che haverebbono havuta di <lb/>
qua assistenza di consiglio, di gente, et di denari: <lb/>
propositione nella quale riguarderanno molto bene <lb/>
questi signori d’interessarsi. </p>
<p>L’opinione corre qui, che senz’altro habbino ad accomordarsi <lb/>
quelle differenze; tutto starà per quanto viene da <lb/>
questi signori considerato qual sicurtà potrà dar l’Imperatore <lb/>
che sia sufficiente, et nella quale possino in generale, o <lb/>
in particolare fidarsi di non ricever offesa. </p>
<p>Il conte di Buquoi è stato chiamato dall’Imperatore al suo servitio <lb/>
fu spedito in Spagna per haverne l’assenso, et in tanto
<pb n="328r" facs="06_328r" rend="0"/>
ha egli havuto da sua Maestà cesarea si contenterà di <lb/>
dargli ogni sodisfattione che desidera, sei milla scudi di <lb/>
aiuto di costa per il viaggio; et doi mille per mese mentre <lb/>
starà in Alemagna; et il serenissimo Alberto per la parte <lb/>
sua contenta, che vi vadi quando vi sia il placet <lb/>
della Maestà Catholica, ch’è quello che si aspetta. </p>
<p>Questo mi viene scritto dal Pasini, il quale anco mi aggiunge <lb/>
che gli si era rappresentata occasione, che l’ingegnero Gioseppe <lb/>
Gomorini, che si trova al presente in Francia al servitio di sua Maestà <lb/>
christianissima, si lascierebbe consigliar di passar al servitio di vostra Serenità <lb/>
aggiungendomi, che me lo scriveva per il zelo, et desiderio <lb/>
che haveva, che vostra<ptr target="#tn8" n="8"/> Serenità havesse così buon soggetto <lb/>
presso di lei et perché più volte era stato solecitato <lb/>
dall’eccellentissimo signor ambasciator Giustiniano che vedesse di condurvelo. </p>
<p>Mi prega di secretezza, et di prestezza nella risposta. Io <lb/>
di questo soggetto scrissi a vostra Serenità all’ultimo agosto, poi <lb/>
all’ultimo ottobre 1616 toccante quello a che vostra Serenità <lb/>
havesse bisognato che condessendesse, et per stipendio, et <lb/>
per titolo per haverlo. </p>
<p>Il conte Gio. di Nassau fratello del morto conte Gio. Ernesto resta <lb/>
condotto al servitio del Catholico con tre milla scudi di <lb/>
stipendio, et le promesse solite de’ Spagnuoli di avanzarlo. </p>
<pb n="328v" facs="06_328v" rend="0"/>
<p>Da essi è chiamato il giovane principe di Oranges. Stimo che <lb/>
doi cose lo habbino attirato da quel partito l’una il voler <lb/>
far dispetto a questi signori, et l’altro per assicurar in ogni caso che <lb/>
li beni, che sono dalla parte delle provincie suddite ai <lb/>
serenissimi arciduchi di ragione della casa di Nassau non cadino <lb/>
che in lui per ogni accidente. A queste si aggionge una terza <lb/>
causa, che amando grandemente la figliola del principe di Ligni <lb/>
con questa occasione l’haverà per moglie, non restando, che <lb/>
accommodar alcune differenze, le quali difficultano il termi-<lb/>
nar questo negotio, et per esse è stato spedito in Alema-<lb/>
gna al signor conte Gioanni suo padre. </p>
<p>Il signor principe Mauritio per li beni, che sono dalla parte delli arci-<lb/>
duchi è ancora tenuto in contesa; anchi che sue Altezze hanno <lb/>
posto presidio in doi picciole piazze di sua ragione<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
di maniera che sua Eccellenza ne resta mal contenta; come anco <lb/>
perché a monsignor di Marchet, ch’è ritornato di Francia <lb/>
non habbi sua Maestà christianissima dato il possesso del feudo di quel <lb/>
pedaggio sopra il Rodano per il quale lo haveva inviato. <lb/>
Ma sia stato riservato il darle sodisfattione et agiustar il <lb/>
tutto con monsignor di Boisise. Si pensa, che sua Maestà vorrà obli-<lb/>
gar l’Eccellenza sua (per haber ciò che desidera nel suo particolare) <lb/>
ad aiutar anc’ella Boisise o non esserli contraria
<pb n="329r" facs="06_329r" rend="0"/>
perché spunti all’effetto degl’ufficii per li quali è qui <lb/>
da quella Maestà mandato. </p>
<p>Già alcuni giorni arrivò nel Paese il capitan Steven Coop, che ha <lb/>
servito vostra Serenità nel reggimento del già conte Gio. Ernesto di Nassau. </p>
<p>Si è fermato a Grave, sin tanto che da sua Eccellenza è stato assicurato <lb/>
che non haverà molestia dal fratello di monsignor Coulena. </p>
<p>Fu sabbato a vedermi, et con parole piene certo di devotione, <lb/>
et di riverenza, et d’obligo a vostra Serenità mi confermò che <lb/>
viverà eternamente servitore a quella serenissima Republica, et <lb/>
che haverebbe tenuta<ptr target="#tn10" n="10"/> la parola data di lasciarsi <lb/>
impiegare<ptr target="#tn11" n="11"/> in suo servitio sempre, che l’occasione si offerirà <lb/>
et da lei li sarà commandato. Haveva al collo la <lb/>
catena della quale ella gli ha fatto presente, et m’ha <lb/>
affermato, ch’è restato in tutte le parti sodisfatto. </p>
<p>Mentre stavo scrivendo ho ricevute nuove lettere dalli signori <lb/>
d’Elburch con la replicata di quelle, che mandai alla Serenità vostra <lb/>
colle mie de’ 25 del passato, colle quali mi fanno nuova <lb/>
instanza per il pagamento del debito del capitan Lambert <lb/>
Haedam di quattrocento settanta tre fiorini, et disisette<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
piacchi, et mezo lasciato in quella piazza. A che veggo <lb/>
non poter altrimenti, che sodisfare mentre hanno il regresso <lb/>
sopra la promessa fatta da me: io aspetterò nondimeno
<pb n="329v" facs="06_329v" rend="0"/>
anco il prossimo ordinario, se nelle lettere di vostra Serenità havessi qualche <lb/>
cosa in questo particolare; altrimenti per non disgustar quei signori <lb/>
che han proceduto con maniera amorevole, et con altrettanta <lb/>
cortesia mi scrivono; darò ordine per il pagamento in <lb/>
ogni modo vostra Serenità non può perderlo poiché lo farà ribatter <lb/>
a detto Capitano nelle sue paghe. </p>
<p>Col mio pachetto, che ho ricevuto sabbato dall’ordinario non <lb/>
ho havute lettere della Serenità vostra. Et io con questo invio la <lb/>
replicata delle mie della passata settimana n° 46, et 47 <lb/>
de’ 17 dello stante. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 24 luglio<ptr target="#tn13" n="13"/> 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="334r" facs="06_334r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="334v" facs="06_334v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="335r" facs="06_335r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="335v" facs="06_335v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 48 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="090">
<!--
<p n="335vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 luglio<ptr target="#tn14" n="14"/> 1618 ricevute a’ 8 agosto </p>
<p>Haia. n° 48 </p>
<p>[…]<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="091" corresp="090" source="330r-331v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="091" corresp="090" >
<!--<p>Allegato I al n. 90 (cc. 330r-331v)</p>-->
<pb n="330r" facs="06_330r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haia a’ 24 giugno<ptr target="#tn16" n="16"/> 1618<ptr target="#tn17" n="17"/></p>
<p>Risolutione delli signori Stati Generali delli 13 luglio 1618 <lb/>
sopra la continuazione del servitio delle dodici navi <lb/>
armate ad uso di guerra per la serenissima republica di <lb/>
Venetia </p>
<p>Posta in consulta la propositione del signor Christofforo Suriano resi-<lb/>
dente di Venetia per la quale si ricerca dalle alte potenze <lb/>
loro, che la serenissima republica di Venetia doppo l’espiratione <lb/>
delli sei mesi potrà continuar in servitio quant’ella stimerà <lb/>
necessario le dodici navi, che presentemente sono al suo servitio <lb/>
sopra le medesime conditioni, et ordini, che sono andate allo <lb/>
stesso servitio, et giontamente essaminatisi li pareri <lb/>
delli respettivi collegi delle amiralità di Amsterdam, <lb/>
Roterdam, Hoorn, overo Encusen dati da essi, hanno <lb/>
le alte potenze loro per mostrar la sua buona affettione <lb/>
verso la detta serenissima republica di Venetia, risoluto di <lb/>
continuar il loro credito colle medesime conditioni, et <lb/>
accordi già espressi, et come per lo innanti l’hanno anco <lb/>
interposto; et questo per hora per lo spatio di <lb/>
ancor una volta altri sei mesi; doppo l’espiratione <lb/>
de’ quali se fosse necessaria maggior continuatione <lb/>
le loro alte potenze disponeranno conforme alla <lb/>
conditione de’ tempi, et de’ negotii, secondo che saranno <lb/>
avvertiti dalla detta serenissima Republica che il servitio di
<pb n="330v" facs="06_330v" rend="0"/>
lei lo ricercarà, et che lo stato di questi paesi lo potrà comportare. <lb/>
Et di questa risolutione si avvertirà li detti collegi delle <lb/>
Amiralità acciò possino haverne notitia. </p>
<p>Lettera delli signori Stati alli signori delle Amiralità </p>
<p>Havendo noi acconsentito alla dimanda del signor residente di <lb/>
Venetia di continuar il nostro credito per le 12 navi <lb/>
presentemente al servitio della serenissima Republica per il tempo <lb/>
di altri sei mesi, oltre li primi sei mesi avanti di questi <lb/>
da noi accordati; et questo colle medesime conditioni già <lb/>
espresse, et accordate col detto signor residente nel principiar <lb/>
del detto servitio conforme alla risolutione qui aggiunta. </p>
<p>Vi habbiamo voluto con questa avvisare, accioché secondo <lb/>
essa vi sappiate governare. Sopra che riposandoci <lb/>
vi raccommandiamo alla protettione dell’Omnipotente. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 di luglio 1618
<pb n="331r" facs="06_331r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="331v" facs="06_331v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Risolutione delli signori Stati <lb/>
Generali sopra l’intertenir delle <lb/>
dodici navi </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="092" corresp="090" source="332r-333v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="092" corresp="090" >
<!--<p>Allegato II al n. 90 (cc. 332r-333v)</p>-->
<pb n="332r" facs="06_332r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haia a’ 24 luglio<ptr target="#tn18" n="18"/> 1618<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p>Estratto dal fiamingo di lettere da<ptr target="#tn20" n="20"/> Parigi di monsignor di Langarach </p>
<p>Coll’ultime lettere mie scritte a vostre Signorie io non ero ancor del tutto <lb/>
informato dell’estraordinaria ambasciata, che al presente è risoluto <lb/>
il Re d’inviarle; come neanco della persona, né della <lb/>
commissione sua. Questo è il signor Boissize<ptr target="#tn21" n="21"/> il quale fra pochi <lb/>
giorni si conferirà in Holanda soggetto<ptr target="#tn22" n="22"/> li meriti, et qualità <lb/>
del quale senza dubio già molto tempo fa sono noti a vostre Signorie <lb/>
come quello che ha sevito in grandi, et segnalate ambasciate <lb/>
in Inghilterra in Alemagna, et che in affari di momento s’è <lb/>
saviamente et felicemente comportato la causa principale di <lb/>
questa sua ambasciata è per far apparer a vostre Signorie et <lb/>
più per assicurarle della reale affettione, et gran gran zelo, <lb/>
che la Maestà sua porta al bene, alla salute, et alla conser-<lb/>
vatione del loro Stato; et per comprobatione di questo <lb/>
per assisterli col suo consiglio, et con gl’effetti per il pro-<lb/>
gresso et avanzamento delle presenti deplorabili, et a cadauno <lb/>
fidele amico lamentevoli turbolenze, et comotioni. Non <lb/>
dubitando che vostre Signorie non siano per ricever grandissimo contento <lb/>
dalle savie, et prudenti negoriationi, et communicationi <lb/>
questo signore come quello, il quale in molte <lb/>
occasioni ha mostrata la sua affettione al bene, et <lb/>
servitio loro, et questo<ptr target="#tn23" n="23"/> sapendolo io <lb/>
molto bene. </p>
<p>Di più ha sua Signoria carico da sua Maestà per trattar in particolare <lb/>
et communicar con sua Eccellenza intorno al principato di <lb/>
Oranges; et le dipendenze di lui, et dar alla detta </p>
<pb n="332v" facs="06_332v" rend="0"/>
<p>Eccellenza ogni debito, et ragionevolo contento; come spesse volte quelli <lb/>
del Conseglio me n’hanno<ptr target="#tn24" n="24"/> assicurato. </p>
<p>Medesimamente ho inteso, che ’l detto Ambasciatore tenirà carica sopra il <lb/>
prevenir et levar dal pensiero di vostre Signorie il presuposito, che <lb/>
di qua è stato sparso intorno allo<ptr target="#tn25" n="25"/> sminuimento <lb/>
della buona affettione sua verso vostre Signorie perché sua Maestà <lb/>
per quest’anno, non ha acconsentito d’inviar, che la <lb/>
metà del soccorso con dichiaratione<ptr target="#tn26" n="26"/> in questo proposito <lb/>
delle grandi cariche del Regno; le quali nondimeno (come <lb/>
giornalmente io qui con gran zelo le dimostro) non sono<ptr target="#tn27" n="27"/> <lb/>
così grandi, et considerabili, come li interessi<ptr target="#tn28" n="28"/></p>
<p>straordinarii <lb/>
di vostre Serenità, et le necessità del Paese. Sopra che io molte <lb/>
volte io dichiarito, che la Maestà sua non deveva (almeno <lb/>
prima della espiratione della tregua) sminuir il <lb/>
soccorso della metà. Et tanto più che per parte di sua Maestà <lb/>
m’era stato fermamente promesso a Turs che la <lb/>
continuatione dell’intero soccorso sarebbe continuato <lb/>
per il termine di cinque anni. Con tali, et simili <lb/>
importanti ragioni io ho di qua avanzato quanto <lb/>
m’è stato più possibile di fare il detto intero soccorso <lb/>
et ancora vi è buona speranza, che per il buon <lb/>
raporto, et secondo le buone negotiationi del detto Ambasciator <lb/>
straordinatio gl’affari potranno esser radrizzati. Spreando <lb/>
però che in questo mentre vostre Signorie si compiaceranno, comman-<lb/>
darmi, et ordinarmi che per provisione ne ringrat[ierò]<ptr target="#tn29" n="29"/>
<pb n="333r" facs="06_333r" rend="0"/>
humilmente sua Maestà per l’inviamento del detto mezo soccorso <lb/>
a fine che così possi ella esser condotta, et promessa ad <lb/>
una più grande affettione, et liberalità.
<pb n="333v" facs="06_333v" rend="270"/>
n° 2 </p>
<p>Translato di lettere di monsignor di <lb/>
Langarach </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "S-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Second "-o-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ra-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "che in occasione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "di ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added in the interlinear space below "giugno" below the line.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line on "giugno" below the line.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line on "giugno."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "con mia buona" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "ben" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "son" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line on "cariche" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
