<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 06.040 date 1618-07-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">06</idno>
                <idno type="letterno">040</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 6, fol 336r-337v, 342r-343v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">336r-337v, 342r-343v, 338r-v, 341r-v, 339r-340v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has communicated to States General all the initiatives of Spanish and the encounter between fleets. Further troubles in Utrecht and also with French delegation, waiting for news from Bohemia, hoping that the war will not come to the Netherlands. Attached he send a list of goods on three ships arriving from the Indies. Has received the accounts from Amsterdam but not in the way he wanted them, he will consult with Luz on the mater. Request to release the ship ’cavalier armato’ from service, this would be in interest of Caladrini, who has shown to be a faithful servant of the republic. Two documents attached to the letter: an extract from letters sent from Paris and a resolution from the States General</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-07-31">31 luglio 1618</date>
            <num>093, 094, 095</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="093">
<div type="main" facs="main text of letter" n="093">
<!--<p>31 luglio 1618, L’Aia (cc. 336r-337v, 342r-343v)</p>-->
<pb n="336r" facs="06_336r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 49 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hieri communicai alli signori Stati in conformità de’ commandamenti della <lb/>
Serenità vostra quant’ella mi manda nelle sue lettere de’ 12 <lb/>
dello stante toccante il negotio con arciduchi, et l’operationi <lb/>
dei ministri spagnuoli tanto per mare, che terra <lb/>
facendoli quelle considerationi che stimai proprie per indurli <lb/>
a far reflesso sopra i fini de’ Spagnuoli, et sopra li loro <lb/>
disegni. Doppo essermi stante rese gratie delle confidenze <lb/>
mi disse a nome commune il Presidente, che si rallegra-<lb/>
vano, che ’l negotio con arciducali fosse ridotto a così buoni <lb/>
termini; ma che ritrovandosi hora il re Ferdinando <lb/>
impedito da altra guerra<ptr target="#tn1" n="1"/> quest’era stato il principal fine <lb/>
perché haveva accorato, et che poteva ben la Serenità vostra <lb/>
star sull’avviso perché Spagnuoli non haverebbono già mai <lb/>
mancato d’insidiar all’Italia, et far torto se potranno <lb/>
alla serenissima Republica, et consumarla in spesa; che <lb/>
speravano nondimeno in ogni caso, che ella haverebbe <lb/>
potuto haver forze sufficienti per farli testa; et <lb/>
che per la parte loro haverobbono augurato a vostra Serenità <lb/>
ogni prosperità. </p>
<p>Lo stesso giorno di sabbato, che a me pervenne con le <lb/>
sudette lettere dei 12 l’avviso dell’incontro, che <lb/>
havevano havuto li vasselli di questi paesi di là <lb/>
lo stretto, furono portati avvisi particolari a sue Eccellenze
<pb n="336v" facs="06_336v" rend="0"/>
onde con la communicatione che le feci di quanto da lei mi viene <lb/>
scritto in questo proposito, si rallegrorono del buon successo; <lb/>
et dissero, che speravano miglior buoni effetti a servitio <lb/>
della serenissima Republica; et io soggiunsi, che tanto speravo <lb/>
anc’io a riputatione di queste Provincie Unite <lb/>
furono replicate altre parole di complimento da una <lb/>
parte et d’altra, et particolarmente mentre li ringratiai <lb/>
di quanto havevano risoluto per la continuatione <lb/>
del loro credito ancor per altri sei mesi per l’intar-<lb/>
tenir de’ vasselli a quel servitio; a che mi fu <lb/>
risposto, che si erano risoluti di buon cuore, et sempre <lb/>
faranno quel più che potranno ad instanza, et per <lb/>
servitio della serenissima Republica. Et ho inteso, che sarebbono <lb/>
condescesi a non prescriver tempo; ma che alcuni hanno <lb/>
mostrato desiderar di sentir prima come sono trattati <lb/>
li marinari, et le genti dei vasselli. </p>
<p>Gode ognuno del seguito delle dette navi, et quelli che <lb/>
hanno gl’avvisi vano portando le lettere in mano <lb/>
mostrandole l’un l’altro; ma si haverebbe voluto da <lb/>
alcuni, che havessero seguitata la vittoria. Oltre quanto <lb/>
me ne scrive la Serenità vostra l’avviso, che a me è stato dato <lb/>
viene da Livorno, et dice questo particolare che se haves-<lb/>
sero havute ample commissioni senza dubio s’impatronissero
<pb n="337r" facs="06_337r" rend="0"/>
se non di tutti almeno di una buona parte de’ vasselli spagnuoli. </p>
<p>Sapendo, che a sua Eccellentia sarebbe riuscito caro l’avviso poiché <lb/>
ella si trova a Utrechet stimai bene di communicarglielo <lb/>
con le lettere; aggiungendo in esse gl’altri avvisi, che <lb/>
tenevo. Et dello stesso diedi anco parte al signor conte Guglielmo. </p>
<p>Il signor principe Mauritio si trova a Utrechet dimani sarà<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
l’ottavo giorno che partì per quella volta accompa-<lb/>
gnato da otto deputati dei signori Stati Generali. Quivi <lb/>
sono per indur quei signori al licentiar della soldatesca; <lb/>
ma alla propositione, che hanno fatta li detti deputati <lb/>
non è stato finhora complito che con parole, et offerte <lb/>
di havervi consideratione, dall’altro canto havevano <lb/>
le città remonstranti ispedite a nome di tutta l’assem-<lb/>
blea d’Holanda persone espresse a Utrechet le quali <lb/>
tuttavia vi si trovano per divertir la risolutione <lb/>
di detta licenza, et le altre città contraremonstranti <lb/>
della medesima Provincia anc’elle hanno spedito per far <lb/>
controposto: si sta però attendendo l’essito; et parlando <lb/>
con il signor conte Guglielmo. Mostrò che vi era gran disgusto <lb/>
contra monsignor Bernvel, dichiarandolo promotore, et <lb/>
fomentatore di queste disunioni, et questi del suo <lb/>
partito, come quelli di Utrechet, che sono il medesimo <lb/>
vorrebbono pur, prima di far alcuna cosa, che si
<pb n="337v" facs="06_337v" rend="0"/>
attendesse l’ambasciator di Francia. </p>
<p>Haverà che far assai monsignor di Boisise alla sua venuta, et <lb/>
nelli suoi ufficii per<ptr target="#tn3" n="3"/> far apparer la neutralità del Re: <lb/>
perché nell’impressione di alcuni si stima<ptr target="#tn4" n="4"/> l’ambasciata concentrata <lb/>
a favor delli arminiani. Aspetta con curiosità ognuno <lb/>
il successo di Utrechet perché di là si potrà far come dicono <lb/>
la consequenza del resto. </p>
<p>Con lettere de’ 24 di questo mese, et altre de’ 27 mi <lb/>
scrive il Pasini haver penetrato, che nel Consiglio di <lb/>
sue altezze si sia trattato di far qualche levata per mandar <lb/>
a soccorso dell’Imperatore, ma mentre altro si era risoluto <lb/>
in questo proposito, che di scriver a sua Maestà cesarea <lb/>
che ’l meglio sia di far passar le genti di Milano per <lb/>
il Tirolo con far instanza alla Serenità vostra del passo; <lb/>
et mi replica che per Bohemia non vi era apparenza <lb/>
che si facesse genti da quelle parti. Mi aggiunge che <lb/>
hoggi doveva partire il conte di Busquoi verso Viena <lb/>
per andar ad essercitar il carico di marascial di campo <lb/>
ma che non partiva molto contento. Conduceva seco <lb/>
il capitan Gio. Cesati commissario generale della cavallaria <lb/>
per sua Maestà catholica in Fiandra, et il visconte di Gantes <lb/>
fratello del principe di Pinoe. </p>
<p>Stano attendendo questi signori li successi di Bohemia, et viene
<pb n="342r" facs="06_342r" rend="0"/>
tenuto per fermo, che se non vi fossero li travagli intestini si<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
porrebbe qualche pensiero agl’affari di là per<ptr target="#tn6" n="6"/> fomentarli <lb/>
et tenir la guerra lontana da questa parte poiché par <lb/>
loro di vederla ridotta di qua da’ monti; ma perché <lb/>
veggono di non poter far tanto, si tengono quieti; et <lb/>
aspettavano quello, che potrà portar il tempo, et la con-<lb/>
giontura. </p>
<p>Qui aggiunta mando una lista del carico di tre navi, che <lb/>
ultimamente, sono arrivate in questi porti dall’Indie <lb/>
orientali<ptr target="#tn7" n="7"/> per quelli delle Signorie vostre eccellentissime che havessero <lb/>
curiosità di vederla. Gl’interessati in quel trafico <lb/>
hanno goduto grandemente di così felice arrivo; ma <lb/>
molto più ancora per la nuova, che quattro altre <lb/>
si trovino in viaggio altrettanto ricche, et che gl’<lb/>
affari di là per questa Natione caminino bene. </p>
<p>Mi hanno li signori d’Amsterdam mandati li conti; ma non <lb/>
tanto chiari, come haverei desiderato: perché in una <lb/>
partita si abbracciano molti pagamenti, onde non posso <lb/>
far distintione di quello, che sia per servitio di vostra Serenità <lb/>
et che debba esser adossato o alla nave, o ai marinari. </p>
<p>Procurerò<ptr target="#tn8" n="8"/> di haver li documenti necessarii per <lb/>
cavar questo conto in netto. Continuo a far riveder<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
a messier Antonio Luz<ptr target="#tn10" n="10"/> anco gl’altri, et credo, che per
<pb n="342v" facs="06_342v" rend="0"/>
liquidar il tutto, perché non resti che dire, sarà necessario <lb/>
che mandi il medesimo Luz, che intende molto l’affare perché <lb/>
si trovi con quei signori, et si termini tutto a sodisfattione <lb/>
commune. Et vorrei bene ch’egli con detti conti fosse <lb/>
appresso li ministri della Serenità vostra perché distintamente li <lb/>
farebbe intender il tutto, et certo è huomo che vale, et <lb/>
necessario in questo Paese per lei per la cognitione che ha <lb/>
di tutte le cose, et lo scuopro molto affettionato, et devoto <lb/>
a vostra Serenità, et per ciò merita la gratia sua, et esser premiato. </p>
<p>Havendomi li signori Stati per uno de’ principali dell’assemblea <lb/>
venuto a me, fatto ricercar di pregar a loro nome la <lb/>
Serenità vostra perché commandasse, che fosse rilasciata la nave <lb/>
nominata Il cavallier armato, doppo sodisfatto, et <lb/>
complito agl’ufficii, che ho espressi mi raccommandorono <lb/>
essi ancora questo negotio pregandomi di scriver a vostra Serenità <lb/>
perché anc’essi ne haverebbono scritto. Io diedi la risposta <lb/>
a sue Eccellenze in conformità di quello scrivo in altre mie date <lb/>
sotto li 29 che le saranno presentate dagl’agenti delli <lb/>
interessati insieme con quella delli signori Stati, la [t]ranslatione<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
della quale ho stimato<ptr target="#tn12" n="12"/> bene mandar alla Serenità vostra. </p>
<p>Si tratta in questo negotio particolarmente dell’interesse del signor <lb/>
Filippo Calandrini, et merita qualche gratia l’affare <lb/>
per rispetto del medesimo signor Calandrini, che si mostra
<pb n="343r" facs="06_343r" rend="0"/>
devoto, et grandemente affettionato al servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Aggiunte a queste sarà la replicata delle mie lettere n° 48 <lb/>
de’ 24 ispedite per la via solita d’Anversa. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 31 luglio 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="343v" facs="06_343v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 49 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="093">
<!--
<p n="343vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>31 luglio 1618 ricevute 15 agosto </p>
<p>Haya. n° 49. Sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="094" corresp="093" source="338r-v, 341r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="094" corresp="093" >
<!--<p>Allegato I al n. 93 (cc. 338r-v, 341r-v)</p>-->
<pb n="338r" facs="06_338r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere de’ 31 luglio 1618 dall’Haya n° 49 sola<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
<p>Estratto dal fiamingo di lettere da Parigi di monsignor di Langarach </p>
<p>Coll’ultime lettere mie scritte a vostre Signorie, io non ero ancor del tutto informato <lb/>
dell’estraordinaria ambasciata ch’al presente il Re è risoluto di inviarle <lb/>
come neanco della persona, né della sua commissione. Quest’è il Boisise <lb/>
il quale fra pochi giorni si conferirà in Hollanda, soggetto di meriti <lb/>
et di qualità,<ptr target="#tn14" n="14"/> le quali senza dubbio già molto tempo fa sono note <lb/>
a vostre Signorie come di<ptr target="#tn15" n="15"/> quello ch’ha servito, in grandi, et segnalate ambasce-<lb/>
rie, in Inghilterra, in Allemagna, et ch’in affari di momento si è <lb/>
saviamente et felicemente comportato, la causa principale di questa sua <lb/>
ambasciata è per far apparer a vostre Signorie, et più per assecurarle della reale <lb/>
affettione et gran zelo che la Maestà sua porta al bene,<ptr target="#tn16" n="16"/> alla salute, et alla <lb/>
conservatione del stato loro, et per comprobatione di questo, per assisterli <lb/>
col suo consiglio et con gl’effetti per il progresso, et avanzamento delle <lb/>
presenti deplorabili, et a ciascheduno fedel amico lamentevoli <lb/>
turbolenze et commotioni. Non dubitando che vostre Signorie non siano per <lb/>
ricever grandissimo contento delle savie, et prudenti negotiationi, <lb/>
et communicationi di questo signore come quello il quale in molte <lb/>
occasioni ha mostrato la sua affettione al bene, et servitio loro <lb/>
et questo sapendol io molto bene. </p>
<p>Di più ha sua Signoria carico da sua Maestà per trattar in particulare, et commu-<lb/>
nicar con sua Eccellenza intorno al principato di Oranges, et le dependenze <lb/>
di lui, et dar alla detta Eccellenza ogni debito<ptr target="#tn17" n="17"/>, et ragionevol contento <lb/>
come spesse volte quelli del conseglio me ne hanno ben assecurato. </p>
<p>Medemamente ho inteso ch’el detto Ambasciatore tenirà carica sopra il pre-<lb/>
venir, et levar dal pensiero di vostre Signorie il presupposito che di qua <lb/>
è stato sparso intorno allo sminuimento della buona affettion sua <lb/>
verso vostre Signorie perché sua Maestà per questo anno non ha acconsentito d’inviar <lb/>
che la metà del soccorso, con dechiaratione in questo proposito, dal-<lb/>
le grandi cariche del Regno; le quali nondimeno (come qui con gran <lb/>
zelo le dimostro) non sono così grandi, et considerabbili come l’in-<lb/>
teressi straordinarii di vostre Signorie et le necessità del Paese. Sopra che io <lb/>
molte volte ho dechiarato, che la Maestà sua non doveva (almeno prima <lb/>
della espiratione della tregua) sminuir il soccorso per la metà. Et
<pb n="338v" facs="06_338v" rend="0"/>
tanto più che per parte di sua Maestà mi era stato fermamente promesso a Turs <lb/>
che la continuatione dell’intiero soccorso sarebbe continuato per il termine <lb/>
di cinque anni. Con tali et simili importanti raggioni, io ho di qua <lb/>
avanzato; quanto mi è stato più possibile di fare; il detto intiero <lb/>
soccorso, et ancora vi è buona speranza, che per il buon rapporto, et <lb/>
secondo le buone negotiationi del detto Ambasciatore straordinario gli affari potran-<lb/>
no esser radrizzati. Sperando però ch’in questo mentre vostre Signorie <lb/>
si compiaceranno commandarmi et ordinarmi che<ptr target="#tn18" n="18"/> per provisione ne ringra-<lb/>
tii humilmente sua Maestà per l’inviamento del detto mezo soccorso a <lb/>
fin che così possi ella esser condotta et promessa con una più <lb/>
grande affettione, et liberalità. </p>
<pb n="341r" facs="06_341r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="341v" facs="06_341v" rend="270"/>
<p>Estratto di lettere di Parigi di <lb/>
monsignor di Langarach </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="095" corresp="093" source="339r-340v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="095" corresp="093" >
<!--<p>Allegato II al n. 93 (cc. 339r-340v)</p>-->
<pb n="339r" facs="06_339r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere de’ 31 luglio 1618 dall’Haya n° 49 sola<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p>Risolutione delli signori Stati Generali delli 13 luglio 1618 <lb/>
sopra la continuatione del servitio delle 12 nave armate <lb/>
ad uso di guerra per la serenissima republica di Venetia </p>
<p>Posto in consulta la propositione del signor Christofforo Suriani residente di Venetia <lb/>
per la quale si ricerca dall’alte potenze loro, che la serenissima republica di Venetia doppo l’espiratione <lb/>
delli sei mesi, potrà continuar in servitio quanto ella stimerà necessario le xii <lb/>
nave che presentemente sono al suo servitio sopra le medeme condittioni, et ordini, <lb/>
che sono andati all’istesso servitio, et giuntamente essaminatisi li pareri delli respettivi <lb/>
collegii delle ammiralità, di Amsterdam, Rotterdam, Hoorn o vero Encusen dati <lb/>
da essi, hanno le alte potenze loro, per mostrar la sua buona affettione <lb/>
verso detta serenissima republica di Venetia, risoluto di continuar il loro credito con le <lb/>
medeme condittioni, et accordi già espresse, come per l’innanti l’hanno anco <lb/>
interposto, et questo per hora per lo spatio di ancor una volta altri sei mesi, doppo <lb/>
l’espiation de’ quali, se fusse necessaria maggior continuatione, le loro alte potenze <lb/>
disporranno conforme alla condittion di tempi, et de’ negotii secondo che <lb/>
saranno avertiti dalla detta serenissima Republica ch’el servitio di quella lo ricercherà <lb/>
et lo stato di questi paesi lo potrà comportare, et di questa risolutione si aver-<lb/>
tirà lo detti collegii delle Amiralità acciò possino haverne notitia. </p>
<p>Lettera delli signori Stati alli signori delle Amiralità </p>
<p>Havendo noi acconsentito alla dimanda del signor residente di Venetia di continu-<lb/>
ar il nostro credito per le xii nave presentemente al servitio della serenissima Republica per il tempo <lb/>
di altri sei mesi, oltra li primi sei mesi avanti di questi da noi accordati <lb/>
et questo con le medeme condittioni già espresse, et accordate col detto signor <lb/>
residente, nel principiar del detto servitio conforme alla risolution qui aggiun-<lb/>
ta, vi habbiamo voluto con questa avvisare accioché secondo essa vi sappiate <lb/>
governare, sopra che riposandoci vi raccommandiamo alla protettion dell’<lb/>
Omnipotente. Dall’Haya alli xiiii di luglio 1618. </p>
<pb n="339v" facs="06_339v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="340r" facs="06_340r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="340v" facs="06_340v" rend="270"/>
<p>Risolutione dei signori Stati per la <lb/>
continuatione delle 12 navi in servitio <lb/>
della serenissima Republica </p>
<p n="340vD">———</p>
<p>[…]<ptr target="#tn20" n="20"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-nno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "di."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "potrebbe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Corrected above "f."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line on "occidentali" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "onde" crossed out; "P-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "de-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Crossed-out text.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
