<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.002 date 1622-03-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">002</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 15r-18v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">15r-18v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In response to the action of Spinola near Sluis, the States General have decided to spend 300,000 florins to fortify Cadzand. Spinola has returned to Brussels to attend the funeral of Archduke Albert. Reports that Milander has visited Suriano to express his devotion to the Venetian Republic, he would like to serve as a colonel in Switzerland. Acknowledges receipt of letters from 5 and 10 February which included a reply given to Wotton in the Venetian senate. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-03-07">7 marzo 1622</date>
            <num>005</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="005">
<div type="main" facs="main text of letter" n="005">
<!--<p>7 marzo 1622, L’Aia (cc. 15r-18v)</p>-->
<pb n="015r" facs="11_015r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Cut page</p>
<pb n="015v" facs="11_015v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 374 fin 375<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p n="015vB">———</p>
<p>L.C.R.</p>
<pb n="016r" facs="11_016r" rend="0"/>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 375 comincia 374 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>delle operationi dello Spinola, et de’ Spagnuoli presso l’<lb/>
Esclusa non ho più della settimana passata se non che <lb/>
si continuavano li lavori, avanzandosi Spagnuoli con ogni <lb/>
diligenza, et da questa parte si è fatta risolutione <lb/>
et si doverà immediate essequire di far doi forti sopra <lb/>
l’isola di Cassant, nelli quali si fa conto, che si spenderà <lb/>
da 300 mila fiorini, et forse più. </p>
<p>Il marchese Spinola è stato a Doncherchen a riveder <lb/>
quella piazza, n’ha riviste anco altre della Fiandra, <lb/>
et deve questa settimana esser a Brusseles per l’interra-<lb/>
mento del corpo del già arciduca Alberto, che si pre-<lb/>
para con gran pompa funerale per giovedì prossimo. </p>
<p>Qualche genti di questi signori al numero di 38 a cavallo corsi <lb/>
fino sotto a Namurs in Brabant havevano fatta <lb/>
preda di alcune robbe, et di alcune genti in un <lb/>
villaggio; ma havutone sentore la cavallaria vicina <lb/>
del re di Spagna furono seguitati, et data alla <lb/>
coda<ptr target="#tn2" n="2"/> in maniera, che alcuni sono restati <lb/>
morti, et gl’altri sbandati; lasciato il butino hanno <lb/>
preso il beneficio della fugga; non senza però <lb/>
lasciar invendicata la morte dei compagni, sendo<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
restati morti qualcheduni anco del contrario partito. </p>
<p>Quasi in tutto il Brabant sta alloggiata la cavallaria catholica <lb/>
et molte genti dell’infanteria, et si continuavano <lb/>
le levate per il far forte le compagnie; come anco <lb/>
si teneva, che presto sarebbono stati ad ordine
<pb n="016v" facs="11_016v" rend="0"/>
li tre reggimenti nuovi. </p>
<p>Il signor colonello Pietro Milander più volte doppo la sua venuta <lb/>
qui è stato a vedermi confermandomi sempre di più in <lb/>
più la devota riverenza, che porta alla Serenità vostra et l’obligo <lb/>
che gli deve per gl’honori, et gratie ricevute da lei; <lb/>
dicendomi anco, che haverebbe per quanto fosse stato <lb/>
in poter suo procurato condur gl’affari suoi particolari <lb/>
a tal segno, che quanto più presto havesse potuto <lb/>
ritornar al suo riverente servitio; ma che per ben <lb/>
farlo, et perché potesse essercitar colla natione svizzera <lb/>
la carica di colonello, di che vostra Serenità l’haveva honorato <lb/>
era necessario ch’ella mettesse in consideratione doi cose: <lb/>
l’una, che si trovava senza alcun stipendio assignato <lb/>
per il Colonellato, et l’altro, ch’era senza compagnia, <lb/>
che questi erano doi punti essentiali, che miravano prin-<lb/>
cipalmente al suo servitio perché senza compagnia non po-<lb/>
teva dar stimolo alli capitani d’impiegarsi colle sue<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
all’essempio di lui ad andar ad incontrar l’occasioni, <lb/>
che si offerissero sia d’andar a prender un posto, <lb/>
sia di mettersi ai confini, o altrimenti passar dove <lb/>
più fosse bisogno, et così dar stimolo, et metter tra <lb/>
capitani l’emulationi, et non havendo assignato <lb/>
stipendio per il Colonellato sapeva bene la Serenità vostra <lb/>
con chi haveva da fare, che era con Svizzeri natione <lb/>
che per guadagnarla era necessaria la tavola, et la <lb/>
buona ciera; in altre che senza stipendio bisognava
<pb n="017r" facs="11_017r" rend="0"/>
che ’l reggimento fosse senza officiali, che sono l’anima, <lb/>
et lo spirito dei reggimenti; che alla sua partenza <lb/>
sendo stata improvisa non haveva havuto tempo di <lb/>
far di questi doi punti principalissimi la debita riverente<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
consideratione a vostra Serenità; ma che a me haveva voluto <lb/>
esprimerla a fine che ella fosse opportunamente avver-<lb/>
tita, et potesse far riflesso a questo; giurandomi in <lb/>
parola di fedel servitore della Serenità vostra che quanto diceva <lb/>
era tutto per il servitio suo, sicuri che quanto al tratte-<lb/>
nimento per le cariche del reggimento haverebbe havuto <lb/>
riguardo, ch’egli è cavalliere di fortuna, et che havendo-<lb/>
la fatta con tanto suo obligo presso la Serenità vostra non era <lb/>
però bastante da sé a sodisfar all’intratenimento per sé <lb/>
et per li officiali, che deve havere; et quanto alla compagnia <lb/>
quando ella vorrà commandar, che la facci in questi <lb/>
paesi metterà ogni studio aggiunto il favore, et l’assistenza <lb/>
di vostra Serenità del farla di doicentocinquanta, o trecento <lb/>
fanti con condotta di<ptr target="#tn6" n="6"/> officiali, et anco maggior numero <lb/>
di gente se lo troverà buono; et mi pregò di nuovo <lb/>
di confermarle, et asseverantemente significarle, che ’l <lb/>
motivo, che ne fa è tutto diretto<ptr target="#tn7" n="7"/> al fine, che possi con <lb/>
frutto, et utilità publica far il suo servitio. </p>
<p>Colle lettere di vostra Serenità delli x del passato ricevo le doi <lb/>
dei cinque<ptr target="#tn8" n="8"/> con<ptr target="#tn9" n="9"/> quello, che fu letto al signor <lb/>
ambasciator Wton, et con gl’avvisi di che tutto mi valerò <lb/>
nei discorsi secondo che porterà l’occasione, e di quello
<pb n="017v" facs="11_017v" rend="0"/>
ne cavrò<ptr target="#tn10" n="10"/> vostra Serenità ne sarà riverentemente avvisato. </p>
<p>Con queste invio la replicata di doi lettere mie di hoggi otto <lb/>
numerate 372 fin 373. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 marzo 1622. </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="018r" facs="11_018r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="018v" facs="11_018v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 375 comincia n° 374<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="005">
<!--
<p n="018vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 marzo 1622. Ricevute a’ 30 detto </p>
<p>Del secretario Suriano 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 375 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Seal and traces of red wax"</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "coad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "se-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e e"locaction of correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-t-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Seals and traces of red wax"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
