<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.007 date 1622-03-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">007</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 41r-42v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">41r-42v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States of Holland will meet in a fortnight as they will discuss with the various cities on the defence of the provinces now that the support from France and England is waning. There is little hope for peace in France with events in La Rochelle and worries about England related to East Indies trade. The States of Holland have decided that the salt trade will be included into WIC (reports resistance from Northern Holland, claiming they are mainly anabapists who are against warfare). A Genevan preacher is clailing that the Duke of Savoy is approaching their territory with a large number of fighters. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-03-28">28 marzo 1622</date>
            <num>012</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="012">
<div type="main" facs="main text of letter" n="012">
<!--<p>28 marzo 1622, L’Aia (cc. 41r-42v)</p>-->
<pb n="041r" facs="11_041r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 380<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia 379<ptr target="#tn2" n="2"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’assemblea di Holanda si separò giovedì con assignatione <lb/>
tra li deputati di haver recesso qui fra quindeci giorni, <lb/>
nel qual mentre tratteranno colle città delli particolari scritti <lb/>
nelle mie prime, et d’altri appartenenti principalmente al <lb/>
servitio, et mantenimento dell’armi difensive per queste <lb/>
Provincie, mentre sempre più cadono le speranze di veder <lb/>
così facilmente accommodate con loro le doi corone di Francia <lb/>
et d’Inghilterra. </p>
<p>Dalla Francia havendosi qui avvisi, che malamente si può far <lb/>
alcun fondamento di speranza di pace, questi travagliano <lb/>
l’universale. Si hanno havute anco novelle, che <lb/>
monsieur di Roan sia morto; con tutto ciò non vi è <lb/>
speranza tra catholici francesi, che questa morte mor-<lb/>
tifichi punto li spiriti inquieti, et turbulenti. </p>
<p>Questi medesimi Francesi catholici restano scontenti di veder <lb/>
darsi licenza qui a qualche officiale, che deve <lb/>
andar alla Rocella; et con tutto che ultimamente si habbi mostrato dar ordine di far prigioni alcuni <lb/>
soldati, che si trovavano imbarcati: in ogni modo <lb/>
non è successo altro, et mal dicono dell’Ambasciatore qui <lb/>
residente per sua Maestà christianissima, come ch’è della religione <lb/>
riformata. </p>
<p>Per Inghilterra mi disse il signor principe Mauritio, che si dubitava certo, che questi interessati nella Compagnia dell’<lb/>
Indie Orientali non havessero cesso così facilmente, né <lb/>
vedeva manco il ripiego del farlo aggiungendomi </p>
<pb n="041v" facs="11_041v" rend="0"/>
<p>L’Eccellenza sua, che questi popoli difficilmente si accommodano al pregiudicar <lb/>
al proprio interesse. </p>
<p>Nell’assemblea sudetta di Holanda si è stabilito intorno alla <lb/>
Compagnia dell’Indie Occidentali, ch’ella doverà andar avanti. <lb/>
Il negotio de’ sali da incorporarsi nella Compagnia è quello, <lb/>
che contrasta al presente all’effetto, perché quelli della <lb/>
religione anabatista, che sono in molto numero par-<lb/>
ticolarmente in Northolandia, non vorrebbono, che fosse <lb/>
incorporato, né essi interessarsi nella Compagnia per la <lb/>
superstitione, che hanno di non voler far guerra, né <lb/>
andar armati. Tuttavia questo si è arrestato, che <lb/>
si vedrà di far per via amicabile, quanto si possa<ptr target="#tn3" n="3"/> per <lb/>
condurveli; ma altrimenti che al ritorno non conclu-<lb/>
dendosi alcuna cosa si terminerà il negotio per la pluralità <lb/>
dei voti. Non veggo ancor questo negotio ridotto <lb/>
a segno; ma al contrario circondato da impedimenti <lb/>
assai difficili, et principalmente per haver denaro sufficiente <lb/>
per l’armar della flotta. </p>
<p>Sentendosi l’armar, che si fa in Spagna di quantità de’ <lb/>
vasselli si sono mandate tre navi verso quei mari <lb/>
con alcune pinazze per haver gl’avvisi certi: in tanto <lb/>
si è deliberato che siano in mare per questa estate da cento <lb/>
buoni vasselli armati di questi paesi. </p>
<p>Li lavori de’ Spagnuoli al porto dell’Esclusa, et quelli di questi <lb/>
signori sopra l’isola di Casant caminano avanti, incom-<lb/>
modandosi<ptr target="#tn4" n="4"/> da quelli dei signori Stati grandemente col canone
<pb n="042r" facs="11_042r" rend="0"/>
gl’operarii delli nemici. </p>
<p>Il predicante di Genevra, che già molte settimane <lb/>
si trova qui va spargendo esser li suoi signori a stretti <lb/>
termini, che ’l duca di Savoia si avicini ai confini <lb/>
di quella piazza con disdotto in vintimilla combatenti, <lb/>
che sia risoluto di assediarla, che antiosamente soleciti <lb/>
in Francia, et tenti di indur il Re a non contrastargli, <lb/>
et altre cose simili va portando per il suo vantaggio <lb/>
in maniera che pur ha indotti questi signori a donarli <lb/>
ancora dieci milla fiorini, che sono in tutto trentamilla; <lb/>
havendo anco ritratta quasi parola, che se saranno <lb/>
Ginevrini assediati vedranno di far qualche cosa <lb/>
di fermo ancora. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 28 marzo 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="042v" facs="11_042v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 380 comincia 379<ptr target="#tn5" n="5"/> </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="012">
<!--
<p n="042vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 marzo 1622 ricevute 14 april </p>
<p>Haya. n° 380 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "3-" corrected above "2-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "3-" corrected above "2-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Second "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Seals in red wax. Slit-and-band letterlock."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
