<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.009 date 1622-04-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">009</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 53r-56v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">53r-56v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has met with the representative of Brandenburg (Adam Schwarzenberg) to discuss the particularities of an alliance with the States General. News on the action of Christian the Younger, who has been hurt in the arm and is fortifying a good number of places such as Paderborn. No further news about the imperial ambassador’s arrival in Brussels. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-04-04">4 aprile 1622</date>
            <num>015</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="015">
<div type="main" facs="main text of letter" n="015">
<!--<p>4 aprile 1622, L’Aia (cc. 53r-56v)</p>-->
<pb n="053r" facs="11_053r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 382<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia<ptr target="#tn2" n="2"/> 381 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sta di partenza verso il marchese di Brandemburgh suo signore <lb/>
il conte di Svartzembergh venuto qui per la trattatione di <lb/>
lega, a fine di far accordar li punti di essa all’Altezza <lb/>
sua per ritornarsene poi qui a stabilir il tutto. Fui <lb/>
a visitarlo uno di questi passati giorni, et in discorso <lb/>
di detta aleanza usci à dirmi, che haveva havuto da <lb/>
far assai per superar diverse difficoltà, che dai deputati <lb/>
erano promosse, et spetialmente nel stabilir la lega difensi-<lb/>
va solamente senza offensiva, come haverebbono li signori <lb/>
Stati voluto, che fosse; Per<ptr target="#tn3" n="3"/> vinti anni dove si ricercava <lb/>
che si scrivesse con parole generali acciò che ’l serenissimo<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
Elettore dimandasse, o aspettasse il consiglio dei <lb/>
signori Stati quando havesse havuta qualche opportunità <lb/>
di far qualche buon accordo con li suoi compreten-<lb/>
sori, et che senza il parere, et consiglio loro non potesse <lb/>
o trattare, o stabilir alcuna cosa, che in questo vi era <lb/>
stato del da dire, et del<ptr target="#tn5" n="5"/> disputare; ma che in fine <lb/>
con buone ragioni haveva fatti capaci li signori Stati, et <lb/>
mi confermò, che ’l soccorso sarebbe stato dalla parte <lb/>
di sua Altezza di mille cinquecento fanti intratenuti, <lb/>
et ancorché de’ di mani havesse accordato, in <lb/>
ogni modo era in obligo di continuar il detto soccorso. </p>
<pb n="053v" facs="11_053v" rend="0"/>
<p>Se bene hanno questi signori havuto qualche avviso che l’arma-<lb/>
mento di Spagna non è sì grande, come si era publicato <lb/>
in ogni modo hanno fatto partir l’amiral di Zelanda <lb/>
verso Flesinghen, et a Midelburgh per dar buoni ordini <lb/>
et nei porti di Holanda si sono anco date nuove <lb/>
commissioni a fine di metter in punto buon numero <lb/>
di vasselli, et far ogni buon sforzo per assicurar tanto <lb/>
queste spiaggie, che la navigatione. </p>
<p>Oltre il donativo fatto dalli signori Stati a quelli di Genevra <lb/>
di trenta milla fiorini, hanno anco risoluto di scriver <lb/>
lettere efficacissime al signor duca di Savoia a favor de’ <lb/>
Ginevrini, pregando l’Altezza sua a desister dal dar gelosia <lb/>
a quella piazza adducendole varie, et vive ragioni, <lb/>
et mettendole innanti, che tanto si promettevano <lb/>
per gl’ufficii, et offerte che col mezo del conte Gioan <lb/>
di Nassau; et poi del signor di Monthou, et d’altri suoi <lb/>
ministri haveva fatti dell’ottima volontà sua verso <lb/>
queste Provincie. Sono stati qualche tempo in <lb/>
forse del scriver a quell’Altezza, mentre non erano <lb/>
sicuri di quello, che ’l ministro di Genevra faceva <lb/>
correr, che esso signor Duca tentasse, et stimolasse il <lb/>
Christianissimo a non impedirgli il progresso de’ suoi pensieri <lb/>
sopra Genevra; ma havutone l’avviso, et confermatione
<pb n="054r" facs="11_054r" rend="0"/>
dalla corte di Parigi si sono risoluti di far le lettere <lb/>
sudette. </p>
<p>Il signor colonello Milander m’è venuto a far instanza perché <lb/>
supplichi humilmente a suo nome la Serenità vostra di prorogarli <lb/>
la sua licenza poiché non essendo arrivato qui, che <lb/>
alla fine di febraro per la brevità del tempo, et per <lb/>
essersi incontrato nelle ferie havendo lite di momento non <lb/>
ha potuto ancor dar alcun senso alle cose sue. Spera <lb/>
la gratia da vostra Serenità, et tanto più quanto presupone, che <lb/>
non habbi ella al presente gran necessità della sua persona <lb/>
altrimenti havendone bisogne si esshibisce di correr <lb/>
quanto prima al suo devoto servitio. </p>
<p>Anco il capitan Hornech alemano supplica del medesimo vostra Serenità <lb/>
et il signor<ptr target="#tn6" n="6"/> capitano Thinen questo per sei mesi, et l’altro <lb/>
per quel spatio di tempo, che le parerà, mentre dice <lb/>
che puro servitio publico ve l’ha condotto di nuovo<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
qui sendo già in camino per venir a Venetia, sendo <lb/>
stato fatto ritornar a dietro per servitio del re di <lb/>
Bohemia dal signor marchese di Anspach; et il Thinen per <lb/>
causa di affari domestici per la morte di una sua zia, <lb/>
et per rendersi anco tanto più capace per il servitio della <lb/>
Serenità vostra sotto la disciplina del signor principe d’Oranges. </p>
<p>Ho inteso che quell’eccellentissimo Collegio s’è compiaciuto elegger la
<pb n="054v" facs="11_054v" rend="0"/>
persona mia nel carico di leggista. Io non so qual possi esser <lb/>
in quella<ptr target="#tn8" n="8"/> carica la capacità mia, vorrei valere per servir <lb/>
la Serenità vostra, et comprobar in tutto il zelo, et devotione <lb/>
mia verso il servitio publico; il studio, et l’informationi <lb/>
delle leggi quando devessi entrar<ptr target="#tn9" n="9"/> al carico, deve esser <lb/>
essercitato di presenza, il che sarà quanto più presto <lb/>
vostra Serenità si compiacesse liberarmi da questa residenza come <lb/>
tante volte ne l’ho humilmente supplicata anco per mio <lb/>
sollievo di<ptr target="#tn10" n="10"/> quella maniera, che stimerà propria alla <lb/>
sua riputatione, et al suo servitio. </p>
<p>Queste haveranno annesse le replicate di hoggi otto <lb/>
n° 379 fin 380. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 aprile 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore</p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="055r" facs="11_055r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="055v" facs="11_055v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="056r" facs="11_056r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="056v" facs="11_056v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 382 comincia 381<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="015">
<!--
<p n="056vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 aprile 1622 ricevute 22 detto 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Haia. n° 382 </p>
<p>L. C. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "3-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o-" corrected above -"f-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "P-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "conse-|glio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ll-" corrected above "-st-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "e-" is the result of a correction; precedes "soub-" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Seals in red wax. Slit-and-band letterlock."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
