<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.011 date 1622-04-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">011</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 63r-66v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp284-292
            </note>
            <biblScope unit="page">63r-66v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters dating 12 March containing news of a murder committed by steward of the Savoy ambassador in Venice (BHO 371) and 19 March recall of Gritti from imperial court related to Grison (see BHO 377). Reports that Rocquelaure has visited him and that he is well-regarded and liked by Maurice. Frederick V has debarked at Cales, his current whereabouts are unknown. Carleton is neither confirming or denying that Frederick has received 500,000 florins for his expedition by the States General. The general idea is to keep the Spanish busy elsewhere to keep them from invading the Dutch Republic. Several reports from Holy Roman Empire, including Mansfelt whereabouts and his potential plans; the lack of food, the plan of Von Kronberg to travel to Brussels. Various members of Frederick V entourage are near Georg Wilhelm, Elector of Brandenburg. Province of Holland is seeking contributions for war efforts. The States General are angry by two incidents. First, a ship from East indies is being arrested in England and secondly that the deputy of La Rochelle (who left Texel on an armed ship) have captured two Dutch shops and sold the sugar and other merchandise to the English. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-04-18">18 aprile 1622</date>
            <num>018</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="018">
<div type="main" facs="main text of letter" n="018">
<!--<p>18 aprile 1622, L’Aia (cc. 63r-66v)</p>-->
<pb n="063r" facs="11_063r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 384 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con l’ordinario dei 18 del passato mi capitò anco quello dei 25 nell’uno, <lb/>
et nell’altro lettere di vostra Serenità d’ 12, et de’ 19. Sopra le prime toccante <lb/>
l’homicidio fatto da quello, che l’ambasciator di Savoia ha preteso esser suo <lb/>
mastro di casa qui non ho sentito dirne parola occorrendo mi regolerò <lb/>
coll’informatione datami da lei; così anco mi valerò delle seconde <lb/>
per informatione toccante il successo in Grisoni; il negotio della <lb/>
stradda contentiosa; la risolutione di richiamar l’eccellentissimo Gritti <lb/>
dalla corte cesarea; et quello, che ha<ptr target="#tn1" n="1"/> havuto di Spagna nel medesimo <lb/>
negotio de’ Grisoni. Aspettavo col messaggiero, che venne sabbato <lb/>
le lettere de primo del presente; ma credo mi perveniranno dimani <lb/>
a sera. </p>
<p>Altre poi dei 13 febraro mi sono state portate sabbato dal signor colonello Roca-<lb/>
laura, il qual con testimonio veramente proprio, et indicativo <lb/>
della sua devotione verso quella serenissima Republica non fu sì tosto <lb/>
in questo luoco, che venne subito a questa casa della Serenità vostra <lb/>
et con termine ossequente verso di lei diede segno quanto la <lb/>
riverisce, et come se le professi humil servitore. Io non <lb/>
mancai di sodisfar con parole proprie, et di renderle buon <lb/>
testimonio dell’obligo, che havevo di honorar la sua persona <lb/>
et di offerirmi pronto, come feci, alla sodisfatione d’ogni suo <lb/>
desiderio con quei ufficii che stimasse proprii per la sua riputatione; <lb/>
et per vantaggio delle cose sue: et in conformità dei commandamenti, <lb/>
che mi veggo espressi nelle lettere sue non mancarò di prestargli <lb/>
ogni conveniente aiuto, et favore, attestando ad ognuno le <lb/>
degne, et honorate qualità di lui, et la stima, che la Serenità vostra fa <lb/>
del merito, et del valor suo: et in tutto procurerò, ch’egli <lb/>
resti di me sodisfatto; ma più da me osservata, et riverita <lb/>
vostra Serenità ne’ suoi commandamenti. </p>
<p>Egli m’ha communicato haver trovato in Francia principalmente ottima
<pb n="063v" facs="11_063v" rend="0"/>
dispositione nella Maestà christianissima, et ne’ suoi ministri per l’interesse della <lb/>
Valtelina; ma vostra Serenità dall’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro haverà di già <lb/>
havuta ogni più distinta, et particolar informatione. </p>
<p>Esso signor Rocalaura è stato qui molto ben veduto da tutta la corte, et ognuno <lb/>
l’accarezza<ptr target="#tn2" n="2"/>, et honora, et il signor principe Mauritio in particolare <lb/>
l’ha accolto con termine molto amorevole, et da lui ha desiderato <lb/>
saper molte cose (come m’ha detto) dello Stato, et delle forze della <lb/>
serenissima Republica, et come facilmente si potesse intraprender il solevare, <lb/>
et aiutar la libertà de’ Grisoni. Cerca ispedirsi di qua, et disobli-<lb/>
garsi affato<ptr target="#tn3" n="3"/> da questo servitio per esser tanto più libero a quello <lb/>
della Serenità vostra a’ piedi della quale pensa in breve spatio di <lb/>
tempo ritrovarsi. </p>
<p>Col ritorno della nave, che condusse il re di Bohemia a Cales la <lb/>
Regina ebbe avviso, che subito sbarcato, sendo prima stati <lb/>
pronti i cavalli si mise su la porta, et questo fu la domenica <lb/>
x del presente: et se bene non si ha havuto doppo altro avviso <lb/>
spera sua Maestà, che si trovi in luoco sicuro: tuttavia non <lb/>
può di meno, che non stia con perplessità d’animo, et l’ambasciator <lb/>
d’Inghilterra in parte ne dimostra. Alcuni della corte <lb/>
affermano, che non sia andato a Sedam; ma a drittura in <lb/>
Palatinato, et che si sia fatta correr la voce per maggior sicurezza <lb/>
et secretezza del viaggio; così ho cavato anco dal conte di Solms. </p>
<p>Sendo io a visita del signor <hi rend="decoded">principe di Portogallo</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> venendo a <lb/>
discorrer dell’andata del Re in Palatinato, et della necessità, che <lb/>
haverebbe havuta di haver denari seco per contentar in parte <lb/>
le genti di Mansfelt, et altri, mi disse, che haveva inteso da <lb/>
soggetto di qualità, et degno di credenza, che ’l Re haveva <lb/>
portato seco credito di cinquecento milla fiorini fattogli haver <lb/>
dalli signori Stati, et si presuponeva, che ciò fosse seguito con effetti
<pb n="064r" facs="11_064r" rend="0"/>
et con credito del signor principe d’Oranges, che haverà havuta <lb/>
sicurezza, et come poter sodisfarsi. Io feci di questo cader <lb/>
proposito col signor ambasciator d’Inghilterra. Non me lo negò, non me lo <lb/>
affermò, et si contene in termine tale, che posso far qualche <lb/>
giudicio, che ciò sia vero: et apparentemente non poteva il Re <lb/>
andar senza qualche provisione. </p>
<p>Li deputati della provincia di Holanda, che sono di nuovo qui <lb/>
radunati doveranno pigliar per mano l’instanza del conte di <lb/>
Mansfelt, et il gentilhuomo suo va parlando, et facendo ufficio <lb/>
a parte a parte con essi; et il signor ambasciator d’Inghilterra coadiuva <lb/>
quanto può non senza speranza di ottenner in gran parte quello <lb/>
che si ricerca. Il signor principe Mauritio anc’egli spinge <lb/>
sottomano, et par che si scuopri, che vi siano doi o tre città <lb/>
sole di Holanda, che tirino indietro, et difficultino. </p>
<p>Ognuno<ptr target="#tn5" n="5"/> concorre però et nella detta assemblea d’<ptr target="#tn6" n="6"/>Holanda, <lb/>
et in quella dei Stati Generali di divertir quanto più si può <lb/>
l’armi de’ Spagnuoli da queste Provincie, et tenerle occupate <lb/>
altrove; et tenteneranno con li mezi proprii, et esterni ancora<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
del farlo. Il che conosciuto da quelli del Re et dal genti-<lb/>
luomo di Mansfelt in particolare pensa che tanto più facile <lb/>
li sarà l’indur ad acconsentir il soccorso mensuale della <lb/>
portione del denaro, che deve dar la Serenità vostra a questi<ptr target="#tn8" n="8"/> Stati; <lb/>
come riverentemente le scrissi nella<ptr target="#tn9" n="9"/> passata<ptr target="#tn10" n="10"/> mia<ptr target="#tn11" n="11"/> d’hoggi otto n° 383 <lb/>
che sarà qui aggiunta replicata. </p>
<p>Si è havuto avviso, che conferma il passaggio del Rheno del conte <lb/>
di Mansfelt, et uno di Spira ha scritto, che gli<ptr target="#tn12" n="12"/> erano stati <lb/>
tagliati a pezzi doi milla cavalli, et questo gentilhuomo <lb/>
procura far creder non esser apparenza, che questo sia vero <lb/>
mentre esso Mansfelt non haveva tante genti con lui; et disse<ptr target="#tn13" n="13"/>
<pb n="064v" facs="11_064v" rend="0"/>
a me, che si doleva grandemente di questo perché ogni picciola <lb/>
mala nuova metteva in paura questi signori, et la paura li rendeva <lb/>
irresoluti; cosa che pregiudicava grandemente al suo negotio <lb/>
et all’interesse loro ancora. </p>
<p>Mi ha egli affermato, che Mansfelt haveva mandato il duca <lb/>
Fedrico di Sassonia con buon numero d’infanteria, et cavalleria <lb/>
per dar ad un quartiero di Tilli a fine di divertir l’armi di lui <lb/>
già incaminate per impedir il passaggio al fratello duca Guglielmo <lb/>
di Sassonia. </p>
<p>Il vescovo d’Alberstat è stato solecitato a passar avanti per condursi ad <lb/>
unir le sue con le genti di Mansfelt; ma parmi intender, che <lb/>
li signori Stati siano avvisati, che certamente il conte Henrico Vandem-<lb/>
bergh fosse in camino con 14 compagnie di cavallaria, et doi <lb/>
reggimenti d’infanteria per unirsi con Celonia, et Anholt a <lb/>
fine d’impedir il passo al detto vescovo duca di Bransvich. <lb/>
Se ben è corsa anco voce, che habbino queste ad andar in Pala-<lb/>
tinato. Spagnuoli faranno da quella parte tutto quello che <lb/>
potranno parendo loro esser sicuri, che li signori Stati non si muove-<lb/>
ranno né ad intraprender dentro al Paese, né a seguitar <lb/>
il conte Henrico, e dar fomento a Bransvich perché converrebbono <lb/>
uscir fuori di queste Provincie, et sendo lontanto, et perché si <lb/>
metterebbono a rischio; et comprendendo anco li medesimi <lb/>
Spagnuoli, che non hanno più queste Provincie, che quanto basti <lb/>
per la loro difesa. </p>
<p>Dalla stessa città di Lippo è stato scritto qui ad un capitano <lb/>
che ’l signor duca di Bransvich colle sue genti sarebbe stato <lb/>
necessitato mutar quartiere cominciandosi a sentir mancamento <lb/>
di viveri. Et il medesimo<ptr target="#tn14" n="14"/> scrive che anco il baron <lb/>
di Anholt si trovava in necessità di forraggio. </p>
<pb n="065r" facs="11_065r" rend="0"/>
<p>Dal contato d’Hanaut viene scritto, che l’arcivescovo di <lb/>
Magonza voleva in ogni modo andar a Brusseles sotto <lb/>
pretesto di voler tentar l’accommodamento delli affari presenti; <lb/>
ma che il clero non gliel’habbi voluto acconsentir: in-<lb/>
tanto per assicurar le cose sue più care le ha mandate a <lb/>
Francfort, et il medesimo ha fatto delle sue il landtgrave <lb/>
d’Armenstat; mandandovi anco li figlioli. Et quelli <lb/>
di Magonza havevano presa risolutione di fortificar <lb/>
Sciafemburgh residenza di detto Arcivescovo, et un <lb/>
altro luoco vicino. </p>
<p>Viene anco scritto, lìImperatore havesse di nuovo ricercato al duca <lb/>
di Sassonia la Lusatia, et che per indurvelo li era stato <lb/>
fatto dire, che con denari del Pontefice sarebbono state <lb/>
sodisfatte a lui diverse spese, che haveva già fatte. </p>
<p>Haveva il medesimo Duca ricercati li suoi sudditi di una grossa <lb/>
contributione, ma essi gliel’havevano negata, volendo <lb/>
prima, che quell’Altezza mettesse buon ordine, et regola <lb/>
sopra la mala qualità delle monete. </p>
<p>Il Ruppa cancelliero di Bohemia, il Miler vice cancelliere, et il <lb/>
vecchio Borgrave, che si trovavano qui, partiti già alcuni <lb/>
mesi si retirorono a Berlinghen residenza del marchese <lb/>
elettore di Brandemburgh, il che risaputo da Cesare <lb/>
ha fatto intender a quell’Altezza, che havendo inteso, <lb/>
che nel suo stato si trovavano alcuni de’ suoi ribelli <lb/>
non l’haverebbe comportato<ptr target="#tn15" n="15"/>, ma mandatili a pigliare <lb/>
con mano armata si crede, che ’l Marchese destramente <lb/>
farà, che si retirino, et si pensa<ptr target="#tn16" n="16"/> che passeranno in <lb/>
Danimarca. </p>
<p>Mentre sto scrivendo mi viene a visitar un gentilhuomo
<pb n="065v" facs="11_065v" rend="0"/>
che oltre altre cose mi ha detto, che il signor principe d’Oranges <lb/>
non haveva ancor tutta la sicurezza, che ’l conte Henrico Vandem-<lb/>
bergh marchiasse; ma che havesse havuto da Brusseles <lb/>
l’ordine, et commandamento del farlo, che havesse rimosse <lb/>
alcune compagnie d’infanteria, et cavallaria, dati gl’<lb/>
ordini necessarii, et che ogni cosa fosse disposta, o almeno <lb/>
in apparenza di far viaggio; et perché l’avviso aggiunge <lb/>
che dovesse passar il Rheno haveva sua Eccellenza formato giudi-<lb/>
cio, che potessero passar<ptr target="#tn17" n="17"/> truppe spagnole più tosto <lb/>
in Palatinato, che altrove. Procurerò di haver miglior <lb/>
informatione per farne riverente conto a vostra Serenità. </p>
<p>Attendendosi da questa provincia di Holanda in particolare a trovar <lb/>
modi di cavar denari da contributioni, anco le altre <lb/>
Provincie sono ridotte nei loro<ptr target="#tn18" n="18"/> proprii luochi al medesimo <lb/>
effetto, havendo particolarmente li signori Stati ispedite persone <lb/>
espresse in ognuna per indurle a venir a risolutione <lb/>
di acconsentir quanto dal Consiglio di Stato fu li mesi <lb/>
passati raccordato per haver un fondo sufficiente <lb/>
et proprio che coll’assistenza anco de’ buoni amici <lb/>
servi all’intratenimento della guerra, et difesa di <lb/>
queste Provincie. </p>
<p>È uscito un proclama, che darà libertà a chi si voglia <lb/>
de’ sudditi di questi Stati di andar a’ danni di <lb/>
Spagnuoli in mare, et un altro che prohibisce il <lb/>
far assicuranze di vasselli, mercantie, et altro attinente <lb/>
ad habitanti o sudditi del re di Spagna. Procurerò <lb/>
dell’uno, et dell’altro la tradutione, et l’invierò <lb/>
con altre mie. </p>
<p>Li signori Stati, et il generale tutto resta con sommo scontento </p>
<pb n="066r" facs="11_066r" rend="0"/>
<p>Dell’avviso che si è havuto questa settimana dell’arresto <lb/>
fatto in Inghilterra d’un vassello<ptr target="#tn19" n="19"/> che veniva dall’Indie <lb/>
Orientali; et tanto maggiore si fa il disgusto quanto <lb/>
che sul concerto fatto d’entrar in nuova trattatione <lb/>
li ambasciatori di questi Stati con li commissarii<ptr target="#tn20" n="20"/> d’Inghilterra et a <lb/>
che già si era dato principio, sia successo un tal ar-<lb/>
resto, di che se n’è fatta condoglienza, et efficace <lb/>
ufficio con il signor Ambasciator inglese. </p>
<p>Altro avviso hanno questi signori havuto hoggi niente meno strano <lb/>
et è che il deputato della Rocella che fu qui sendo <lb/>
partito fuori del Tessel con il vassello armato, et <lb/>
munito con diverse provisioni da guerra, et genti <lb/>
et essendo seco particolarmente monsieur della Nua volendo <lb/>
far il viaggio verso<ptr target="#tn21" n="21"/> la Rocella, poco discosto dalle <lb/>
spiaggie di Holanda havendo rincontrato doi vasselli <lb/>
che venivano da Ginea con zuccari, et altre mer-<lb/>
cantie dirette in Amsterdam se ne sono impadroniti <lb/>
et conditili in Inghilterra ne hanno fatto vendita, et <lb/>
portatone il denaro. Di che, come d’una estrema <lb/>
ingratitudine si risente qui grandemente, et non si <lb/>
lascia anco di gettar qualche colpa sopra gl’Inglesi <lb/>
che hanno havute le mercantie. </p>
<p>Gl’ultimi avvisi di Brusseles portano, che ’l marchese <lb/>
Spinola fosse stato di nuovo a Gantes, et ritornato <lb/>
a Brusseles non si sapeva, che havesse fatto altro <lb/>
che dar nuova revista<ptr target="#tn22" n="22"/> a quelle piazze. </p>
<p>Dell’ambasciator dell’Imperatore ancor non si haveva certezza che <lb/>
fosse partito per Inghilterra né<ptr target="#tn23" n="23"/> l’agente del re della Gran <lb/>
Bertagna ne scrive qui cosa alcuna al signor Carleton. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18 aprile 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="066v" facs="11_066v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 384 sola<ptr target="#tn24" n="24"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="018">
<!--
<p n="066vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 aprile 1622 ricevuta li 4 maggio </p>
<p>Haya. Sola. n° 384 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-ff-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "principe di Portogallo" is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "d" corrected above ,.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-sse" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "anco" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Second "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-ensa" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> First "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "n-" is the result of a correction; followed by "-lll" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Seal and traces of seals in red wax"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
