<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.012 date 1622-04-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">012</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 67r-70v, 75r-76v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">67r-70v, 75r-76v, 71r-72v, 73r-74v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters 26 and 31 March adding that the events mentioned are not being discussed in The Hague. Reports that he has acted on De Rocquelaure’s behalf to be reimbursed by the States for his services. Suriano also humbly requests reimbursement from Venice. Reports several pieces of information related to Christian of Brunswick including that he will be marching to the Palatinate while his army is not yet fully ready, he is besieging Greske (a place in Paderborn). The Spanish troops are marching to Maastricht, they will unite soon with Anholt’s forces. Still waiting for news of safe arrival of Frederick V. Reports that Maurice fears that James VI/I will agree to a truce with the Emperor. Maurice is preparing his troops. The ship from East Indies has been released and States have issued a prohibition to trade with Spain and his enemies. Encloses a plan of fortifications of Sluis (which is no longer present). Two documents attached: manuscript copies of edicts promulgated by States General prohibiting merchants to secure mercantile goods of Spanish subjects and one allowing privateering</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-04-25">25 aprile 1622</date>
            <num>019, 020, 021</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="019">
<div type="main" facs="main text of letter" n="019">
<!--<p>25 aprile 1622, L’Aia (cc. 67r-70v, 75r-76v)</p>-->
<pb n="067r" facs="11_067r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 385 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con lettere della Serenità vostra de’ 26 del passato capitatemi ultimamente <lb/>
ricevo l’avviso della perfettione del negotio intorno la persona <lb/>
del mastro di casa di quell’ambasciator di Savoia; et in altre <lb/>
dei 31 quello, ch’è seguito delli doi soldati, et di quel <lb/>
Capitano suddito di Modena. Qui non si è parlato di <lb/>
questi particolari; ma dell’informationi mi valerò oppor-<lb/>
tunamente, quando il caso, o il discorso lo porti. </p>
<p>Le sudette lettere mi sono venute coll’ordinario, che partì a primo <lb/>
d’aprile da Venetia capitatomi solo sabbato a sera <lb/>
et pur hieri mattina seppi, che ’l signor ambasciator d’Inghilterra <lb/>
con lettere de’ 8 haveva havuto l’arrivo del Calandrini <lb/>
costì pervenuteli con sua meraviglia da Midelburgh. Io <lb/>
non posso manco imaginarmi, come si sia se non fossero <lb/>
capitate con qualche straordinario diretto verso Inghilterra. </p>
<p>In conformità delli commandamenti che la Serenità vostra mi ha dati per favorir <lb/>
gl’interessi del signor colonello Rocalaura non ho mancato <lb/>
di farne ufficio così<ptr target="#tn1" n="1"/> ricercato<ptr target="#tn2" n="2"/> da lui con alcuni del <lb/>
Governo, et col signor principe Mauritio in particolare, <lb/>
che come ad esso, così a me ancora ha mostrato <lb/>
di stimar la persona di lui; et mi promise di far <lb/>
ogni buon ufficio, come in effetto è seguito, raccom-<lb/>
mandando alli deputati delle Provincie la sua <lb/>
dimanda, ch’è di esser rimborsato de’ suoi vecchi <lb/>
crediti tanto per il capitaneato, che per la carica di <lb/>
sargente maggiore de’ Francesi, che possedeva
<pb n="067v" facs="11_067v" rend="0"/>
posti<ptr target="#tn3" n="3"/> ambidoi in mano, et alla dispositione del signor principe <lb/>
Mauritio termine ch’è stato aggradito molto dall’Eccellenza sua. <lb/>
Voglio sperar bene, et che sarà questo soggetto consolato; ma <lb/>
egli mi ha affermato, che havendo, o non<ptr target="#tn4" n="4"/> alcuna cosa <lb/>
vuol presto<ptr target="#tn5" n="5"/> partir di qua per tornar in Francia <lb/>
per trovarsi coll’eccellentissimo Pesaro, et conforme all’avviso, et parere <lb/>
prudente di lui trovarsi poi in corte con oggetto di far <lb/>
qualche buon servitio. Non manco di fargli ogni honore. <lb/>
Che per me si può, et per quanto può estendersi le mie debolissime <lb/>
et estenuatissime forze, che se non vengono presto corrobo-<lb/>
rate dalla pietà, et munificenza della<ptr target="#tn6" n="6"/> Serenità vostra non so <lb/>
come sostenermi. Vo sperando qualche aiuto dalla sua <lb/>
pietiosissima<ptr target="#tn7" n="7"/> mano, et aspettando avviso, che siano state <lb/>
sodisfatte le mie mesate sendo avvisato dall’agente mio <lb/>
con lettere del primo del presente, che ancor non erano riscosse. <lb/>
Io mi getto a’ suoi piedi, la prego di qualche buon solievo <lb/>
et perdonar all’importunità. </p>
<p>Nell[a]<ptr target="#tn8" n="8"/> mia lettera dei 18, che scrissi hoggi otto, et sarà qui <lb/>
aggiunta in replica riverentemente le dissi la solicitatione <lb/>
che si faceva al duca di Bransvich d’incaminarsi <lb/>
alla volta del Palatinato; ma non veggo, che ancor <lb/>
per qualche giorni possi quel Principe esser del tutto <lb/>
pronto, mentre non ha per anco appresso di lui l’armi <lb/>
che bisognano per servitio di tutte le sue genti; anzi <lb/>
parlando io sabbato coll’armarolo mi disse, che
<pb n="068r" facs="11_068r" rend="0"/>
quattro o cinque giorni prima haveva ispedite armi al <lb/>
detto Duca per la via di Brem, et che glien’haveva <lb/>
provisto per 160 mila fiorini. Ho saputo, che hieri fermò <lb/>
il partito di altre per il conte Gioan Casimiro di Levenstein <lb/>
per armar il suo reggimento, et li mille cavalli, che dice <lb/>
esser ben ad ordine, et appresso il duca sudetto di Bransvich <lb/>
ma non ancor del tutto armati; et fa egli conto di partir <lb/>
alla fine di questa, o principio della prossima settimana. </p>
<p>Qui si è trattenuto esso Conte per sposar come ha fatto una <lb/>
delle dame d’honore della Regina, che lungo tempo <lb/>
fa ha seguitata, et ella solecitatolo a legar il matri-<lb/>
monio. Il Re non vi assentiva; ma la Regina ha voluto <lb/>
per qualche rispetto che seguì<ptr target="#tn9" n="9"/>. </p>
<p>Le truppe de’ Spagnuoli per gl’avvisi, che ultimamente si sono <lb/>
havuti da sua Eccellenza si diceva, che marchiassero all’intorno <lb/>
di Mastricht, et sono quelle, che devono andar a congiun-<lb/>
gersi con quelle di Colonia, et di Anolt; ma si andavano <lb/>
trattenendo dando tempo al tempo. Si era anco detto <lb/>
che qualche numero di cavalli dovessero andar alla <lb/>
codda del conte Henrico Vandembergh; ma non <lb/>
si conferma mentre Spagnuoli saranno sempre più forti <lb/>
di cavallaria non arrivando (può esser) questi signori a più <lb/>
di quaranta <lb/>
cinque compagnie, che se si fa il vero com-<lb/>
puto può esser, che non passino quattro milla cavalli. </p>
<p>Haveva il duca di Bransvich assediato una piazza chiamata </p>
<pb n="068v" facs="11_068v" rend="0"/>
<p>Gresken in quello di Paterborn, et già vi haveva fatta <lb/>
brecchia, ma difendendosi quelli di dentro bravamente <lb/>
et vedendo, che ’l sito non faceva per lui, disegnò abban-<lb/>
donar come fece la piazza. </p>
<p>Dentro a Zusten viene scritto di Colonia, et esso Duca anco <lb/>
lo scrive haver trovato in alcuni tonelli qualche quan-<lb/>
tità di denari, ori, et argenti lavorati, che erano stati <lb/>
nascosti in un magizino si publica, che la summa sia <lb/>
di quaranta milla raistaleri, et più. </p>
<p>Perché egli si trova con poco numero d’infanteria ha date <lb/>
patenti per una levata di doi reggimenti: tuttavia il <lb/>
baron d’Anolt non ardisce di lasciarsi formatamente <lb/>
in campagna solo contra di lui per la quantità della <lb/>
cavallaria, ch’egli ha molto inferiore a quella del Duca. </p>
<p>La Regina, et la corte aspetta con desiderio l’avviso dell’ar-<lb/>
rivo in salvo del Re suo marito: in tanto si gode <lb/>
d’un avviso venuto ultimamente della presa, che ’l conte <lb/>
di Mansfelt ha fatta di Mademburgh con l’acquisto di 22 <lb/>
pezzi di canone; et come da Brusseles viene scritto <lb/>
che ’l medesimo Conte habbi fatta perdita di 18 compagnie <lb/>
di cavallaria, che li siano stati predati alquanti carri <lb/>
di bagaglie, molti ottocento fanti, et fatta prigionia <lb/>
di diversi; così qui si afferma non esser il danno <lb/>
né la perdita di gran lunga, et come ne ho riverentemente <lb/>
scritto la passata settimana a vostra Serenità. </p>
<pb n="069r" facs="11_069r" rend="0"/>
<p>Quelli di Tilli, che si sono impossessati di doi terre serrate presso <lb/>
il Palatinato hanno usata gran crudeltà verso gl’habi-<lb/>
tanti sotto pretesto, che si volessero metter in difesa <lb/>
ancorché non havessero in animo del farlo, non essendo <lb/>
sufficienti; ma a solo oggetto di far le sue conditioni <lb/>
migliori, et più honorevoli. Entrata la soldatesca <lb/>
in una d’esse non riguardando né a sesso, né ad età <lb/>
levorono la vita a molti di quei terrazani. </p>
<p>Stanno ancor irresoluti questi signori intorno l’instanze del <lb/>
conte di Mansfelt; ma quelli, che la solicitano par che <lb/>
non disperino di qualche buon essito. </p>
<p>Ma nel signor principe Mauritio si vede premer grandemente la <lb/>
tema, che ’l re della Gran Bertagna accordi una tregua <lb/>
o sospension d’armi in Palatinato; et questo timore non <lb/>
si fonda in altro se non che<ptr target="#tn10" n="10"/> tal risolutione <lb/>
come ha sempre dubitato possi pregiudicar al servitio <lb/>
del Re suo nipote, alla destruttione delle truppe di <lb/>
Mansfelt, et di quelle di Bransvich, et alla ruina <lb/>
et disensione totale dell’Alemagna. Et l’Eccellenza sua et li signori <lb/>
Stati per tal rispetto girano gl’occhi a quella parte <lb/>
per veder quello seguirà dalla negotiatione dell’ambasciator di <lb/>
Cesare. </p>
<p>Li Spagnuoli continuano le loro levate per riempir i terzi, <lb/>
et anco quelle dei tre reggimenti già pezzo fa ordi-<lb/>
nati, et da questa parte hanno dati gl’ordini
<pb n="069v" facs="11_069v" rend="0"/>
convenienti in mare per impedir il passo a quelli che di <lb/>
Scotia, o d’Inghilterra potessero passar al servitio de’<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
detti Spagnuoli. </p>
<p>Il signor principe Mauritio va opportunatamente essaminando colli <lb/>
colonelli, et officiali principali che sono appresso di lui <lb/>
quello, che si possi prometter di genti proprie et <lb/>
scielte<ptr target="#tn12" n="12"/> da metter in campagna, et fino a quest’hora <lb/>
ha disegnato delle truppe francesi cavar dieci compa-<lb/>
gnie per reggimento; così farà anco da altri di altre<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
nationi, et par che già resti come risoluto di levar <lb/>
li soliti quattro milla fanti estraordinarii per metter <lb/>
nei presidii, et levarne de’ vecchi per metterli<ptr target="#tn14" n="14"/> in campagna <lb/>
alla quale come fece anco l’anno passato pensa<ptr target="#tn15" n="15"/> di <lb/>
condur quattordici in quindeci milla fanti, et doi in <lb/>
tre milla cavalli, et partirà quando sentirà il tempo <lb/>
opportuno, et commodo a qualche impresa, o di accorrer <lb/>
a quella parte; che volesse surprender l’inimico. </p>
<p>Nel circolo della Bassa Sassonia le cose caminano quiete <lb/>
standosi quivi spettatori delle ruine di Alemagna. Solo <lb/>
uno della casa di Holstein continua una levata, che <lb/>
già qualche settimane scrissi, che doveva fare. È questo <lb/>
nipote del vescovo di Brem, il quale aspettava doppo <lb/>
la morte<ptr target="#tn16" n="16"/> del moderno Vescovo quella chiesa, ma come il re di <lb/>
Danimarca colle maniere accorte già scritte se n’è <lb/>
stabilito per il figliolo suo secondogenito; così detto </p>
<pb n="070r" facs="11_070r" rend="0"/>
<p>Principe disgustato non sapendo, che vendetta fare <lb/>
si è lasciato condur al partito dell’Imperatore; ma la sua <lb/>
levata non era, che di 600 cavalli, et il re di Dani-<lb/>
marca l’impediva con ogni possibil modo; havendo <lb/>
prohibito a tutti li suoi sudditi il pigliar seco partito. </p>
<p>Fu grave il sentitmento che hebbero questi signori della presa, et <lb/>
arresto di quella nave, che veniva dall’Indie Orien-<lb/>
tali fatto in Inghilterra; ma tanto maggiore è stato il <lb/>
gusto dell’universale coll’avviso venuto, che sia <lb/>
stata liberata; ma più di sentire, che il Re diversa-<lb/>
mente parli al presente colli ambasciatori di questi signori, et che <lb/>
miri all’accomodamento, di che la Serenità vostra sarà sta<ptr target="#tn17" n="17"/> pienamente <lb/>
informata dall’eccellentissimo signor ambasciator Lando. </p>
<p>Una sola nave fu quella, che restò presa da monsieur della <lb/>
Nua, et dicono, che oltre alquante casse di zuccari <lb/>
vi era il carico di quaranta milla reali da otto, che <lb/>
venivano da Viana di Portugallo; li signori Stati ne <lb/>
hanno fatto querela con quelli della Rocella, ma non <lb/>
si sa il frutto, che ne tireranno. </p>
<p>Si vanno mettendo ad ordine le navi, che devono andar <lb/>
verso il distretto, con un professore della città di <lb/>
Grunighen ch’è stato eletto da questi signori per andar a <lb/>
stabilir l’accordo con li corsari. È huomo di buon <lb/>
spirito, assai astuto, et va per tirar da coloro quel che <lb/>
veramente siano li loro fini, et se effettivamente se li signori Stati
<pb n="070v" facs="11_070v" rend="0"/>
possino promettersi della fede, et integrità<ptr target="#tn18" n="18"/> di essi. </p>
<p>Qui aggiunta haverà la Serenità vostra le translationi della libertà a chi <lb/>
di questi paesi vorrà andar a predar contra Spagnuoli <lb/>
et suoi adherenti, et nemici di questo Stato; l’altro, che <lb/>
prohibisce il far assicurationi di beni, mercantie, et <lb/>
vasselli de’ sudditi, et adherenti al re di Spagna. </p>
<p>Haveranno anco l’Eccellenze vostre per loro curiosità il disegno del <lb/>
posto, et siti della piazza dell’Esclusa, dei forti, che <lb/>
si fabricano da una parte, et dall’altra li quali si conti-<lb/>
nuano a bersagliare<ptr target="#tn19" n="19"/> gl’uni, et gl’altri per pigliar il vantag-<lb/>
gio secondo, che trovano il meglio. Et si assicurano da <lb/>
questa parte, che Spagnoli non possono più far alcuna <lb/>
cosa contra l’Esclusa; se ben non lascieranno di tenerla <lb/>
molto ben munita, et guardata. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 aprile 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="075r" facs="11_075r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="075v" facs="11_075v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Cut page with information contained on fol 74v visible"/></p>
<pb n="076r" facs="11_076r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="076v" facs="11_076v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 385 sola<ptr target="#tn20" n="20"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="019">
<!--
<p n="076vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 aprile 1622 ricevute a’ 12 maggio </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 385 sola </p>
<p>L. coll. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="020" corresp="019" source="71r-72v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="020" corresp="019" >
<!--<p>Allegato I al n. 19 (cc. 71r-72v)</p>-->
<pb n="071r" facs="11_071r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere de’ 25 aprile 1622<ptr target="#tn21" n="21"/> </p>
<p>Editto delli alti potenti signori Stati Generali delli Paesi Bassi Uniti <lb/>
per il quale viene prohibito alli mercanti, et inhabitanti di <lb/>
questi paesi il poter prometter, o assicurar sopra li beni <lb/>
mercantie, o vasselli spettanti alli sudditi del re di <lb/>
Spagna, et altri nemici di questi paesi. </p>
<p>Li Stati Generali delli Uniti Paesi Bassi. A tutti che vederanno, o sen-<lb/>
teranno legger queste salute. Havendo per isperienza conosciuto, <lb/>
che molti mercanti, et sudditi di questi paesi si avanzano quo-<lb/>
tidianamente (nonostante che noi di nuovo (espiate le tregue) siamo <lb/>
stati necessitati venire in publica guerra contra il re di Spagna, <lb/>
et suoi adherenti) far sicurtà per li beni, mercantie, cargasoni, <lb/>
et vasselli spettanti alli sudditi del prescritto re di Spagna, <lb/>
et altri nemici di questi paesi; da che aviene, che le medesime <lb/>
mercantie, beni, o vasselli cadendo nelle mani delle nostre <lb/>
navi da guerra; o di quelli, che per nostro ordine, et commissione <lb/>
per nuocere al detto re di Spagna, et sudditi di esso sono mandati <lb/>
et messi ad ordine, non vengono solamente per li detti assicuratori <lb/>
esser richiamati, et proseguiti, come lor proprii beni per conse-<lb/>
guirne lo scarico d’essi; ma che sendo li medesimi dichiarati di <lb/>
buona presa, et confiscati il danno di essi viene non alli detti <lb/>
nemici; ma alli sudditi di questi paesi in virtù dell’assicuratione <lb/>
fatta, ricevendo per essa solo un picciolo premio. Sì che li sudditi <lb/>
di questi paesi vengono per ciò ad esser apoveriti, et non il detto <lb/>
nemico, tendendo il medesimo ancora a notabil danno, et distorno <lb/>
dell’equipaggio, il qual altrimenti molti buoni sudditi di questi <lb/>
paesi vorrebbono fare con più gran cuore, et affettione <lb/>
a fine di dannificare il detto nemico; li quali altrimenti <lb/>
vengono ad esser aversi, et involontarii per le dette reclamationi <lb/>
et per solicitationi di tali assicurati beni; per prevenire adunque <lb/>
a tutto ciò, et metter ordine conveniente si è risoluto che <lb/>
per queste habbiamo espressamente vietato, et interdetto, vietamo, <lb/>
et interdicemo a tutti mercanti, et sudditi del Paese, che
<pb n="071v" facs="11_071v" rend="0"/>
non possino assicurare, o far alcuna nota direttamente, indirettamente sopra <lb/>
beni, mercantie cargazoni, o vasselli de qual sorte, o natura potreb-<lb/>
bono esser appartenenti, o inhabitanti delli paesi del re di Spagna <lb/>
et de’ suoi adherenti in qualunque maniera ciò si potesse fare: dichiarando <lb/>
tutti tali assicurationi già fatte<ptr target="#tn22" n="22"/> o che si faranno doppo la data <lb/>
di queste per nulli, et indebitamente fatti. Prohibendo insieme a <lb/>
tutti giustitieri, giudici, legisti giudici commessi di camere di <lb/>
assicurationi o altro a chi ciò in qualche maniera appartenerà <lb/>
di far dritto sopra tali assicurationi o promesse. Et in oltre che <lb/>
li assicuratori, che doppo la data di queste saranno trovati <lb/>
haver fatte tali assicurationi perderanno sopra ogni summa <lb/>
picciola, o grande che haveranno essi notata la somma di 600 <lb/>
fiorini metà al profito dell’accusatore, l’altra per l’officiale, che <lb/>
farà l’essecutione. Et perché di ciò alcuno pretenda ignoranza <lb/>
ricerchiamo, et faremo intender alli Stati, giudici, conseglieri <lb/>
commessi, ai Stati deputati delle Provincie respettive di Gheldria <lb/>
et il contato di Zutechen, Holanda, et Westfrisia, Zelanda, Utrecht <lb/>
Ourisel, et città di Grunighen, et paese all’intorno, et a tutti altri <lb/>
officiali, et giustitieri a chi toccarà, che subito da per tutto faccino <lb/>
publicare, et proclamare questa nostra ordinatione, dove <lb/>
è solito far proclami, et publicationi procedendo, et facen-<lb/>
do proceder contra li contraventori di queste senza gratia, <lb/>
favore, dissimulatione, et toleranza, trovando questo convenire <lb/>
per il servitio del Paese. Fatto et arrestato così nell’assemblea delli <lb/>
alti potenti potenti* signori Stati Generali all’Haya a’ primo di <lb/>
aprile 1622.
<pb n="072r" facs="11_072r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="072v" facs="11_072v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Editto contra li assicurationi <lb/>
de’ beni de’ Spagnuoli o sudditi loro </p>
<p>nel 385 sola </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="021" corresp="019" source="73r-74v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="021" corresp="019" >
<!--<p>Allegato II al n. 19 (cc. 73r-74v)</p>-->
<pb n="073r" facs="11_073r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Si notifica, et si fa intender colle presenti a cadauno dalla parte <lb/>
delli alti, et potenti signori Stati Generali delli Paesi Bassi Uniti, che <lb/>
quello dei habitanti di questi paesi, che sopra convenevol com-<lb/>
missione vorrà armare, et vorrà andar per libero butino a <lb/>
danno del re di Spagna, et contra gl’adherenti, et sudditi del <lb/>
medesimo tanto in Spagna, Portugallo, Brabant, Fiandra, che <lb/>
altrove per libera presa, che il medesimo in luoco di 30 per cento <lb/>
li quali il commune Paese, et sua Eccellenza il principe d’Oranges come <lb/>
Amiral general del mare solevano ricever di tali prese per il <lb/>
loro dritto. Di qua innanti provisionalmente, et sino tanto, che <lb/>
altrimenti sarà stato ordinato non pagaranno più delle medesime <lb/>
prese, che 18 per cento cioè dodici per il Paese, et 6 per la<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
medesima sua Eccellenza; et perché da qui innanti si possi da per tutto <lb/>
osservar una medesima maniera sopra le pieggierie, et cautioni <lb/>
saranno obligati quelli, che<ptr target="#tn24" n="24"/> per l’avenire vorranno <lb/>
andar a far libera preda in mare, constituir cautione <lb/>
alle Amiralità delli luochi di dove essi desiderano uscire per <lb/>
la summa di x milla fiorini di 40 grossi l’uno, et ciò oltre la <lb/>
nave et li apprestamenti. La qual cautione servirà solo per <lb/>
assicurare, che le prede, che saranno fatte da tali vasselli <lb/>
saranno portate alla giudicatura del collegio dell’Amiralità <lb/>
nel quale è fatta la cautione. Et ciò essequito resterà <lb/>
libera la cautione: ben inteso, che se il medesimo vassello <lb/>
vorrà doppo uscir con simil cautione, doverà constituir <lb/>
nuova cautione; non pregiudicando però alle attioni personali <lb/>
contra li capitani, et altri, che haveranno fatto danno per <lb/>
quelli, che pretenderanno esser ingiustamente stati danni-<lb/>
ficati, oltre la commissione loro.
<pb n="073v" facs="11_073v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="074r" facs="11_074r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="074v" facs="11_074v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Editto delli signori Stati <lb/>
per libero corso </p>
<p>nel n° 385 sola </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-sì" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "vuol presto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-la" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "quest" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "Spa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-li" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-a" corrected above "-ar."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line with an insertion mark; followed by "la morte" crossed out in the line above.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Seal and traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "da qui" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
