<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.014 date 1622-05-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">014</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 83r-v, 86r-87v, 90r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">83r-v, 86r-87v, 90r-v, 84r-85v, 88r-89v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has informed the States General of the first monthly payment of 50.000 florins to Noirott who have thanked Venice. Rocquelaure has not yet been payed due to scarcity of money in the Dutch Republic as the monthly contributions do not suffice. Still they have decided to give money to Mansfelt following the news that he has defeated Tilly. The translated letters written by Mansfelt to Veer are attached. Reports on Camerarius’ mission to Denmark to clarify Frederick V’s intentions certainly following the publication of Cancellaria Analtina. Relief of Elizabeth I that her hubsband is safe. One document attached: an avviso from the Palatinate</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-09">9 maggio 1622</date>
            <num>023, 024, 025</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="023">
<div type="main" facs="main text of letter" n="023">
<!--<p>9 maggio 1622, L’Aia (cc. 83r-v, 86r-87v, 90r-v)</p>-->
<pb n="083r" facs="11_083r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 387 fin<ptr target="#tn1" n="1"/> n° 388 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>notificai a questi signori la risolutione di vostra Serenità di far l’esborso <lb/>
della prima mesata di 50 milla fiorini al Noirott con quella <lb/>
forma di parole, et concetti, che ho compreso nelle lettere <lb/>
dei 15 del passato esser<ptr target="#tn2" n="2"/> mente di lei. Sue Eccellenze la ringratiorono <lb/>
con affettuosa maniera, et dissero, che veramente questo <lb/>
sussidio veniva in tempo opportuno, sendo il bisogno <lb/>
di queste Provincie grandissimo, con aggiunger, che si <lb/>
promettevano anco ogni maggior aiuto per il sostenimento <lb/>
loro, et che mi pregavano nel ringratiar vostra Serenità a loro <lb/>
nome la pregassi anco per il decorso. Io dissi, che non <lb/>
haverei mancato quanto al ringratiamento di sodisfar al <lb/>
desiderio delle loro Eccellenze; ma per l’altro punto, che non <lb/>
vedevo, che vi fosse bisogno di scriver; né altro mi fu replicato. </p>
<p>Et perché il signor colonello Rocalaura mi fece instanza di raccommandar <lb/>
la sua favorabil ispeditione a questi signori sodisfeci conforman-<lb/>
domi nell’ufficio coi commandamenti di vostra Serenità. Egli è venuto in mala <lb/>
congiuntura per haver tutto che pretende sendo la somma <lb/>
di qualche rilevo, et in questi signori la tema della consequenza <lb/>
oltre il mancamento grandissimo che vi è di denari. Partì <lb/>
avanti hieri per Amsterdam a fine di far qualche provisione <lb/>
di denaro, facendo conto di esser di ritorno questa sera, <lb/>
o dimani per mettersi poi alla fine di questa settimana <lb/>
in camino desiderando esser quanto più presto in Francia <lb/>
et al servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Molte di queste compagnie vano creditrici di mesate, et le </p>
<pb n="083v" facs="11_083v" rend="0"/>
<p>Provincie a’ quali tocca il pagarle sono in pena, come possino <lb/>
farlo, non bastando le contributioni ordinarie, et mal <lb/>
volontieri si accommodano a pigliar denari ad interesse per <lb/>
esser pur troppo ognuna d’esse per la parte loro indebi-<lb/>
tate, et necessitate alle continue spese. </p>
<p>Con tutto ciò parendo ad essi trattarsi del loro servitio non <lb/>
abandonando gl’amici, et quelli che stimano, sostentandosi <lb/>
poter colla diversione dell’armi spagnuole apportar profitto <lb/>
a questi paesi hanno acconsentito di dar presentemente in <lb/>
contanti centocinquanta milla fiorini per il conte di Mansfelt <lb/>
et tanto più volontieri si contentano al presente di <lb/>
questa risolutione havendo intesa la rotta, che ’l medesimo <lb/>
Conte ha data alle genti di Baviera condotte da Tilli. <lb/>
Di che non ho dubio, che la Serenità vostra prima dell’arrivo <lb/>
di queste mie ne haverà havuta distinta notitia da <lb/>
più sicura parte, et forse dal luoco proprio: con tutto <lb/>
ciò havendo havuta copia delle lettere, che ’l conte di <lb/>
Mansfelt ha scritte al general Veer dandogli conto <lb/>
del seguito, l’ho tradotta dal francese, et qui aggiunta <lb/>
l’invio per abundare a maggior intelligenza dell’Eccellenze vostre. </p>
<p>L’avviso in Anversa, et nella stessa corte di Brusseles è <lb/>
venuto per corriero espresso riportando che la rotta <lb/>
sia di doi milla fanti. Spagnuoli hanno mostrato risen-<lb/>
tir grandemente l’incontro; ma alcuni vogliono affermare <lb/>
che sia più tosto apparenza, et che in effetto si contenteranno
<pb n="086r" facs="11_086r" rend="0"/>
che l’armi di Baviera restino mortificate publicandosi <lb/>
anco da questa parte, che sottomano faccino ogni ufficio <lb/>
coll’Imperatore perché non sia conferita la dignità elettorale <lb/>
nel duca di Baviera. Con tutto ciò si è saputo di certo <lb/>
che sua Maestà cesarea habbi già<ptr target="#tn3" n="3"/> buon pezzo disposto di <lb/>
detta dignità in quel Principe, et fattane la dichiaratione <lb/>
in scritto, che capitata alle mani de’ ministri del re <lb/>
di Bohemia uno di essi il signor baron di Donà tornato <lb/>
di Prussia me ne ha fatta haver l’aggiunta copia <lb/>
in stampa che riverentemente invio alla Serenità vostra, et mi ha <lb/>
pregato del farlo a fine che ella comprendi la maniera <lb/>
insidiosa (com’ha detto) colla quale si tratta. </p>
<p>Detto baron di Donà nel rivenir di Prussia, havendo havuta <lb/>
commissione dal Re ha visitati cinque principi il marchese <lb/>
di Brandemburgh, doi duchi di Pomerania, et li doi duchi <lb/>
di Mechelemburgh, et il maggior di questi doi in particolare <lb/>
mostrando confidenza con lui prima che dargli in scritto <lb/>
la sua risposta all’instanza che gli fece d’aiuti <lb/>
<hi rend="decoded">lo</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">tirò a parte, et gli disse, che contentasse per <lb/>
buoni rispetti della risposta, che gli darebbe per <lb/>
scritto, ma che assicurasse il Re palatino suo signore, che <lb/>
non haverebbe mancato in occasione di far quel più, che <lb/>
havesse potuto <lb/>
</hi>
<pb n="086v" facs="11_086v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">per servitio delle cose sue. <lb/>
</hi> La risposta in <lb/>
scritto fu generale concludendo, che si doveva tentar dal <lb/>
Palatino ogni via per accommodarsi coll’Imperatore. Li altri <lb/>
principi ancora hanno risposto con parole generali <lb/>
se ben Brandemburg, come parente haveva più largo <lb/>
campo d’esprimersi. </p>
<p>Et perché l’instanza d’aiuti fu di haver denari, li è stato <lb/>
posto innanti per honesta, et plausibil negativa l’haversi <lb/>
poco prima nel circolo della Bassa Sassonia negato a <lb/>
Cesare, che pur haverà<ptr target="#tn5" n="5"/> tentato di haver una <lb/>
buona summa di denaro, facendo dire, ch’era per servirsene <lb/>
contra l’iminente incursione del Turco: conferma in <lb/>
ogni modo detto Barone haver trovata ottima dispositione <lb/>
in generale per la conservatione dello stato della Germania, <lb/>
della sua libertà, et del privilegio de’ principi di essa. </p>
<p>Il dottor Camerario, che fu ispedito il febraro passato al re <lb/>
di Danimarca, ricevuto da quel Principe con ogni ter-<lb/>
mine di honore, trattandolo come ambasciatore hebbe caro<ptr target="#tn6" n="6"/> di esser <lb/>
da lui informato di tutti li particolari attinenti al Re pala-<lb/>
tino, delle ragioni di lui, et esser chiarito di molte cose <lb/>
che li erano in dubio nel libro intitolato Cancellaria <lb/>
Analtina, che fu fatto publicar d’Austriaci. Nel punto <lb/>
poi dell’instanza, che gli fece di assistenza portando <lb/>
la risolutione che ’l <lb/>
re della Gran Bertagna haveva fatto <lb/>
di mantener in Palatinato ottomilla fanti, et 1600 cavalli
<pb n="087r" facs="11_087r" rend="0"/>
sperando muover la Maestà sua con tal essempio, ella all’<lb/>
incontro mostrò non stimar le parole, et tanto meno quanto <lb/>
il re della Gran Bertagna nelle lettere, che le haveva <lb/>
scritto non haveva fatta alcuna mentione particolar di questo <lb/>
intrattenimento, et disse al Camerario, che procurasse, che <lb/>
la maestà d’Inghilterra gliene scrivesse, et se aprisse seco, come <lb/>
la stretta parentella, che havevano insieme lo richie-<lb/>
deva, che allhora haverebbe veduto il Re suo nipote <lb/>
che sarebbe concorso prontamente per il suo servitio. Con <lb/>
questo è partito il Camerario dal re sudetto di Danimarca. </p>
<p>Al presente egli si trova a Brem trattenendosi appresso quei <lb/>
signori per esser anco vicino agl’altri delle città ansiatiche <lb/>
tra’ quali par che trovi in secreto buona corrispondenza <lb/>
et dovendo per la fine del presente mese farsi una convo-<lb/>
catione di tutto il circolo della Bassa Sassonia è stato <lb/>
stimato a proposito, che esso Camerario quivi si tratten-<lb/>
ghi per visitar a suo tempo tutti quei signori, o deputati <lb/>
che v’inteveniranno; et si spera cavar qualche frutto <lb/>
profitevole al Re palatino massime se continuasse la <lb/>
buona fortuna incominciata di Mansfelt; et per consequente <lb/>
del Re colla sua giunta in Palatinato. </p>
<p>Questa Principessa sua moglie oltre li primi avvisi<ptr target="#tn7" n="7"/> ricevuti per altra <lb/>
mano, ha havute lettere proprie della Maestà sua colle quali <lb/>
gli dà conto del salvo arrivo di lei, et del pericolo che <lb/>
haveva passato a Bichtie sul confine della Lorena, sendosi
<pb n="087v" facs="11_087v" rend="0"/>
trovato una notte alloggiato in un’hosteria con dodici soldati <lb/>
a cavallo dell’arciduca Leopoldo, li quali conobbero non<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
il Re, ma quel mercante che fu qui con lettere di <lb/>
Mansfelt per haver li ottanta milla fiorini<ptr target="#tn9" n="9"/> che scrissi; tratti sopra <lb/>
questi signori, il quale per la conoscenza del camino lo con-<lb/>
dusse con lei la Maestà sua. Ad esso mercante fecero <lb/>
detti soldati offerta di accompagnarlo per sicurezza del <lb/>
viaggio, egli soprapreso, subito accettò l’offerta, et <lb/>
dispose la partenza per la mattina seguente, che venuta <lb/>
sotto pretesto di haver un passaporto di Mansfelt, et <lb/>
considerando ad essi, che la sua compagnia haverebbe <lb/>
potuto nuocer a lui, ma in particolar alla sua città di<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
Strasburgh per la neutralità, li ringratiò, et partì sendo <lb/>
prima di buon’hora partito il Re, che<ptr target="#tn11" n="11"/> per camino <lb/>
fu conosciuto da un gentilhuomo, ch’era in una <lb/>
carrozza, ma la Maestà sua correndo per la posta hebbe campo <lb/>
di evitar ogni pericolo. La Regina mostra di sentir <lb/>
consolatione grandissima di così felice successo, riceve volon-<lb/>
tieri le congratulationi tanto per questo, che per la vittoria <lb/>
o rota contra Bavaresi, et viene da ognuno stimato <lb/>
felice augurio a migliori progressi nel Palatinato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 9 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="090r" facs="11_090r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="090v" facs="11_090v" rend="0"/>
<p>Al Serenissimo Principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 387 fin 388<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="023">
<!--
<p n="090vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 maggio 1622 ricevute 25 detto </p>
<p>Haya. n° 387 prima </p>
<p>L. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="024" corresp="023" source="84r-85v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="024" corresp="023" >
<!--<p>Allegato I al n. 23 (cc. 84r-85v; decodifica di c. 86r-v)</p>-->
<pb n="084r" facs="11_084r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="084v" facs="11_084v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="085r" facs="11_085r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="085v" facs="11_085v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="025" corresp="023" source="88r-89v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="025" corresp="023" >
<!--<p>Allegato II al n. 23 (cc. 88r-89v)</p>-->
<pb n="088r" facs="11_088r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Avviso del Palatinato </p>
<p>Lettera scritta dal conte di Mansfelt al general Veer </p>
<p>Signore </p>
<p>l’affettione che mi portate all’avanzamento del servitio <lb/>
di sua Maestà merita bene ch’io vi dia parte del felice <lb/>
sussesso<ptr target="#tn13" n="13"/> che Dio ci ha dato contro li nostri nemeci una <lb/>
lega di qua Wisloch presso il villaggio di Mingelhiem <lb/>
noi habbiamo havuto rancontro con Till nel quale gl’habiamo <lb/>
morto un gran numero di cavallaria, et infanteria, et tra <lb/>
queste gente<ptr target="#tn14" n="14"/> di qualità; preso un colonello, et molti principali <lb/>
officiali senza comprendervi un gran numero di soldati <lb/>
portate via molte cornette, et bandiere con quattro <lb/>
pezzi di artigliaria: di Tilly che sia trovata d’intro <lb/>
la meschia, se non è morto egli al meno è ferito, in <lb/>
somma se noi havessemo havuta della campagna l’have-<lb/>
rissimo totalmente disfatto: speriamo che Dio ci farà <lb/>
la gratia in breve haveremo una intiera vittoria. </p>
<pb n="088v" facs="11_088v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="089r" facs="11_089r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="089v" facs="11_089v" rend="270"/>
<p>Avviso del Palatinato </p>
<p>nel prima </p>
<p>nel n° 386 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "sola."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "poi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "lo tirò … cose sue" decoding of the encrypted text can be found on c. 84r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "hav" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "Stars" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "anco" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
