<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.015 date 1622-05-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">015</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 91r-v, 94r-96v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp311-322
            </note>
            <biblScope unit="page">91r-v, 94r-96v, 92r-93v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Report that imperial ambassador has left London to Brussels leaves everyone eagerly awaiting the outcome of negotiations. Also still no certainty about the plans of Christian of Brunswick. States are preparing to defend their borders following news from Brussels that 6000 troops, 7 companies of cavalry are marching. Ministers of Frederick V confide to Suriano given that Frederick is away they can’t make him comply to outcome of James I’s negotiations. Reports on the baptism of Louise Hollandine and that the States were allowed into Elizabeth’s chamber following the ceremony. Reports he was also given the honour of visiting Elizabeth as she did not want to receive anyone else before him in her chambers </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-09">9 maggio 1622</date>
            <num>026, 027</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="026">
<div type="main" facs="main text of letter" n="026">
<!--<p>9 maggio 1622, L’Aia (cc. 91r-v, 94r-96v)</p>-->
<pb n="091r" facs="11_091r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 388 comincia 387<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sendosi intesa la partenza d’Inghilterra dell’ambasciator dell’Imperatore per <lb/>
condursi di nuovo a Brusseles, si sta attendendo con curio-<lb/>
sità l’arrivo di lui in quella corte per sentir il fine della <lb/>
sua negotiatione, che doverà esser coll’intervento del cavalier <lb/>
Weston a nome<ptr target="#tn2" n="2"/> del re della Gran Bertagna. Viene anco <lb/>
detto, che doverà intervenirvi pur per nome dell’Imperatore <lb/>
il Trautmenstorf, et Homendorf<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
et insieme o il vescovo di Spira, o quello di Bamberga <lb/>
publicandosi che Cesare vogli entrar più tosto in trattato <lb/>
di accommodamento, che di tregua; ma altri avvisi por-<lb/>
tano, che la Maestà sua cesarea habbi pensiero di concerto con <lb/>
Spagnuoli per adormentar il mondo di far una suspensione <lb/>
d’armi generale comprendendovisi anco questi Paesi<ptr target="#tn4" n="4"/> Bassi <lb/>
il che però da questi signori non viene in niuna maniera <lb/>
creduto; ma ben siano tutti artificii. </p>
<p>Se bene fece saper qui il duca Christiano di Bransvich di <lb/>
voler mettersi in camino a’ 2 del presente con tutto ciò <lb/>
ancor non vi è la sicurezza ferma, mentre massime <lb/>
l’ultime levate non potevano esser così presto ad ordine. <lb/>
Dal discorso havuto con alcuni di questi signori, et particolarmente <lb/>
da sua Eccellenza ho cavato, che più volontieri si vorrebbe <lb/>
che si trattenesse il Duca da questa parte, a fine di <lb/>
tener occupate le armi<ptr target="#tn5" n="5"/> spagnuole, professandosi questo <lb/>
dover riuscire al vantaggio del Re palatino, potendosi <lb/>
assicurare, che partendo esso Duca sarà seguitato, o
<pb n="091v" facs="11_091v" rend="0"/>
le arme di Anolt, quelle di Colonia, et anco le spagnole <lb/>
potrebbono andar a congiungersi coll’altre di Baviera <lb/>
et del Palatinato inferiore; in oltre in passando sur-<lb/>
prender, et forzar le piazze abandonate, o restate con <lb/>
poco presidio delle<ptr target="#tn6" n="6"/> forze del duca sudetto di Bransvich <lb/>
et tanto il signor Principe stima, che potrebbe esso Duca <lb/>
trattenersi in quella parte quanto che s’intende, che già <lb/>
il marchese di Bada si sia dichiarito dalla parte del Re <lb/>
palatino. In oltre si aggiunge<ptr target="#tn7" n="7"/> esser seguito qualche <lb/>
motivo di amutinatione nelle genti colonesi: tuttavia <lb/>
l’Eccellenza sua par che non pressi quanto vorrebbe, mostrandosi dalli <lb/>
adherenti del Re, che tali persuasioni non siano per il pro-<lb/>
fito della Maestà sua; ma per solo interesse di queste Provincie <lb/>
che si<ptr target="#tn8" n="8"/> vorrebbono assicurar dal<ptr target="#tn9" n="9"/> male di dentro coll’armi <lb/>
del detto Duca in luoco proprio, opportuno, et vicino <lb/>
a questi Stati per poterle tanto meglio fomentare. </p>
<p>Si è havuto avviso di Brusseles, et da altra parte vien <lb/>
confermato, che già il conte Henrico Vandembergh habbi <lb/>
cominciato a marchiare con sei milla fanti in circa di sette <lb/>
compagnie di cavallaria, et<ptr target="#tn10" n="10"/> sei pezzi di<ptr target="#tn11" n="11"/> canone. <lb/>
Questo avviso ha mosso li signori Stati a dar immediate <lb/>
ordine alle frontiere perché tutte le compagnie di cavallaria <lb/>
et infanteria siano pronte per ogni accidente, et in caso che <lb/>
Spagnoli pigliando forse il vantaggio volessero intraprender <lb/>
qualche cosa in queste Provincie. Et li ministri, che sono
<pb n="094r" facs="11_094r" rend="0"/>
qui del Re palatino sottomano procurano, che dalli signori Stati <lb/>
sia ordinato che una buona truppa di gente seguiti <lb/>
alla codda a fine di andar intrattenendo li<ptr target="#tn12" n="12"/> nemici, et così <lb/>
dar campo al duca di Bransvich di far più sicuramente <lb/>
il suo viaggio. </p>
<p>Li medesimi ministri del Re affermando, che ancorché dal re <lb/>
d’Inghilterra fosse accordata una suspension d’armi, o tregua <lb/>
non può la Maestà sua al presente acconsentirvi per non <lb/>
esser più a lei, ma si può dir alla dispositione della <lb/>
soldatesca, che ha nel Palatinato; in oltre <lb/>
<hi rend="decoded">mi</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">ha aggiunto il baron di Donà in confidenza <lb/>
dicendo il Re non è più all’Haia, et hora non <lb/>
li può farli far dal Re, come Inghilterra, quello <lb/>
che trovandosi ancor qui, haverebbe convenuto <lb/>
fare. <lb/>
</hi></p>
<p>Il medesimo signore mi ha detto, che quel Principe di casa di Holstein <lb/>
fratello del vescovo di Brem, che levava genti per <lb/>
l’Imperatore non haveva potuto avanzarsi più che con <lb/>
doicento in trecento cavalli per le prohibitioni che si erano <lb/>
fatte da Danimarca, et dai duchi di Mechelemburgh <lb/>
et già haveva cominciato a marchiare: aggiungendomi <lb/>
che potevo assicurarmi, che la sua capitulatione conteneva <lb/>
di non dover esser impiegato contra evangelici; ma <lb/>
contro il Turco, col qual pretesto li era stata data la
<pb n="094v" facs="11_094v" rend="0"/>
levata di mille cavalli. </p>
<p>Delli affari di qua non vi è altro se non che li giorni passati <lb/>
don Inico Borgia haveva fatti morire impiccati per la gola <lb/>
tre soldati fatti prigioni, et il governator dell’Esclusa havendone <lb/>
havuti nelle mani dieci del partito de’ Spagnoli ne haveva <lb/>
fatti impiccar cinque, et gl’altri li teneva prigioni con far <lb/>
ricercar ad esso don Inico se voleva far quartiere<ptr target="#tn14" n="14"/>; ma <lb/>
egli non haveva risposto a proposito. </p>
<p>Venerdì passato seguì il battesmo della figliola della Regina con <lb/>
ogni maggior honore, et con concorso grande di popolo <lb/>
li signori Stati di Holanda che sono stati padrini con quelli <lb/>
che la settimana passata avvisai riverentemente alla Serenità vostra eccetto <lb/>
il duca di Bransvich, che per pretensione di precedenza <lb/>
a detti Stati promossa dalla sorella<ptr target="#tn15" n="15"/> contessa di Nassau <lb/>
una delle matrine, fu lasciato fuori, li diedero il nome <lb/>
chiamandola Holandina. Con aggiunta di Louisa <lb/>
per commissione del Re alla partenza sua chiamandosi <lb/>
così la madre; onde sarà nominata Louisa Holandina. <lb/>
Doppo ’l battesmo furono introdotti detti signori Stati nella <lb/>
camera della Regina alla quale doppo<ptr target="#tn16" n="16"/> l’ufficio <lb/>
di congratulatione, presentorono una scatola in <lb/>
forma quadra non molto grande tutta d’oro con <lb/>
dentro una carta col sigillo di Holanda, nella <lb/>
quale si conteneva un assignamento di milla fiorini <lb/>
per anno alla figliola durante la sua vita; et quattrocento
<pb n="095r" facs="11_095r" rend="0"/>
fiorini per una volta hanno fatto dare alla camera della <lb/>
Maestà sua. Colla quale io complii sabbato rallegran-<lb/>
domi del suo felice parto, et insieme delle buone nuove <lb/>
che haveva ricevute. Né devo tacerle l’honore <lb/>
che sua Maestà mi volse fare come ad humile, et riverente <lb/>
ministro di vostra Serenità facendomi dir fin in casa che dovessi <lb/>
se volevo andar a lei perché era risoluta di non voler <lb/>
veder alcuno prima di me non havendo mai ammesso doppo <lb/>
il parto, che quelli, che ho notificato colle mie aggiunte <lb/>
replicate n° 386; et non contenta di havermele fatto <lb/>
saper per via del signor ambasciator Carleton, mandò anco espressamente <lb/>
il maggiordomo maggiore conte di Solms a far questo <lb/>
complimento meco. A che satisfeci<ptr target="#tn17" n="17"/> come si conveniva. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 9 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="095v" facs="11_095v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="096r" facs="11_096r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="096v" facs="11_096v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 388 comincia 387<ptr target="#tn18" n="18"/> </p>
<p><hi rend="decoded">Tracce di sigillo <lb/>
</hi></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="026">
<!--
<p n="096vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 maggio 1622 ricevute a’ 25 detto </p>
<p>Haia. n° 388 </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="027" corresp="026" source="92r-93v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="027" corresp="026" >
<!--<p>Allegato I al n. 26 (cc. 92r-93v; decodifica di c. 94r)</p>-->
<pb n="092r" facs="11_092r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="092v" facs="11_092v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093r" facs="11_093r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093v" facs="11_093v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out number.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "P-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "essersi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a-" corrected above "-i-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "mi … convenuto fare" decoding of the encrypted text can be found on c. 92r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "E"locaction of correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Traces of seals in red wax and slit-and-band letterlock"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
