<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.016 date 1622-05-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 101r-104v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">97r-98v, 99r-100v, 101r-104v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Divergent accounts of the success of a battle (of Mingolsheim) with Tilly; letters are attached in translations. Christian of Brunswick will stay to keep enemy busy, he continues to make his own money. Hendrik van den Bergh is near Dusseldorf, and Fredick Henry is moving with troops to Breda to secure the borders of the Republic with speculation that he may pass the Demer to go to Lier. Reports on praise given to Rocquelaure, including a golden chain with a medal (Lion of San Marco and Dutch Republic) but he still requests 19.000 ducats from States General for his services. Two texts attached: a letter from Duke of Brunswick and an extract from a letter from Mannheim</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-16">16 maggio 1622</date>
            <num>028, 029, 030</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="028" corresp="030" source="97r-98v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="028" corresp="030" >
<!--<p>Allegato I al n. 30 (cc. 97r-98v)</p>-->
<pb n="097r" facs="11_097r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere del segretario Suriano dall’Haya de’ 16 maggio 1623<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Christiano per la Gratia di Dio <lb/>
duca di Bransvich, et Lune[m]burgh<ptr target="#tn2" n="2"/> </p>
<p>Noi habbiamo sicuro avviso che il già Schuremburgh <lb/>
fratello del luogotenente Werli<ptr target="#tn3" n="3"/> ha transportato molte <lb/>
gioge argenterie denari, et altri mobili pretiosi<ptr target="#tn4" n="4"/> nella <lb/>
città di Munster dove al presente si custodiscono. <lb/>
Ma poiché ’l detto Schuremburgh è al presente amazzato<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
et che sempre è stato inimico mortale del re di Bohemia <lb/>
come anco nostro et che ha<ptr target="#tn6" n="6"/> pigliato, et sacheggiato li beni sudetti <lb/>
nella bataglia di Praga che vagliano più di cento mille <lb/>
raistaleri noi siamo risoluti di vendicar la detta preda <lb/>
et ricercarla che sia restituita in tutti li luochi, ove si potrà<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
trovare dicendovi in oltre che tutti quelli che daranno qualche <lb/>
assistenza a’ nostri inimici, o li<ptr target="#tn8" n="8"/> alloggieranno con beni<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
sacheggiati o robbati o li difenderanno sotto pretesto della <lb/>
neutralità, saranno nostri inimici ancora, ma in particolare <lb/>
quella maleditta diabolica venenosa razza de’ iesuiti con <lb/>
loro dependenti della nostra iuriditione che non salamente<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
hanno offesa sua maestà di Bohemia con le lor pasquinate <lb/>
et tragicomedie che hanno fatto inprimer<ptr target="#tn11" n="11"/> dove par che <lb/>
cerchino il Palatino perso; ma hanno ingiuriato noi ancora <lb/>
con molte calunnie<ptr target="#tn12" n="12"/> insopportabili<ptr target="#tn13" n="13"/>, anzi se potessero tente-<lb/>
rebbono con ogni lor sforzo intraprender sopra la nostra vita <lb/>
con qualche sorte di veneno o stregaria facendosi in questo <lb/>
colpevoli di crime di lesa Maestà per tanto noi vi commettemo <lb/>
seriosamente, che incontinente appresso la vista delle presenti <lb/>
facciate una essata<ptr target="#tn14" n="14"/> ricerca de’ beni sudetti di Schurembugh<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
li quali egli ha predati nella battaglia di Praga <lb/>
come appartenente a sua maestà di Bohemia, et che <lb/>
si trovano al presente nella vostra città di Munster
<pb n="097v" facs="11_097v" rend="0"/>
et che senz’altra<ptr target="#tn16" n="16"/> eccettione né de’ luochi privelegiati <lb/>
o sacri et di alcune immunità ci<ptr target="#tn17" n="17"/> rendese li sopra specificati <lb/>
beni sacheggiati. Di più noi vi committemo che senz’<lb/>
alcuna dilatione<ptr target="#tn18" n="18"/> date nelle nostre mani li iesuiti <lb/>
di Munster come criminali di lesa maestà, o per ranzone<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
delle loro teste cento cinquanta milla raistaleri. In questo voi <lb/>
farete il nostro commandamento et volontà espressa, et<ptr target="#tn20" n="20"/> in <lb/>
fine noi vi assicuriamo in caso che metteste innanti la <lb/>
neutralità o qualche altro iesuitico et<ptr target="#tn21" n="21"/> sofistico<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
scapartorio<ptr target="#tn23" n="23"/> rifiutandoci quello che vi committemo noi <lb/>
vendicaremo questo tosto fattoci con<ptr target="#tn24" n="24"/> l’effusione del <lb/>
vostro proprio sangue. Di Lip ai 10 april 1622. <lb/>
Stilo vecchio. </p>
<p>Christiano duca </p>
<p>Alli signori li borgomastri, et schabini della città di <lb/>
Munster
<pb n="098r" facs="11_098r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="098v" facs="11_098v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Lettera cominatoria del duca <lb/>
Christiano di Bransvich </p>
<p>nel n° 389 sola </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="029" corresp="030" source="99r-100v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="029" corresp="030" >
<!--<p>Allegato II al n. 30 (cc. 99r-100v)</p>-->
<pb n="099r" facs="11_099r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere del segretario Surian dall’Haya de’ 16 maggio 1622<ptr target="#tn25" n="25"/> </p>
<p>Estratto d’una lettera di Manheim <lb/>
de’ 6 di maggio </p>
<p>Il re di Bohemia, et il conte di Mansfelt marchiando con la loro ar-<lb/>
mata verso il marchese di Bada con risolutione di non <lb/>
hazardar alcuna cosa prima che di esser uniti col detto Mar-<lb/>
chese, a 16/26<ptr target="#tn26" n="26"/> d’aprile si trovorono verso la sera appresso di <lb/>
Wisseloch, dove contra la loro espettatione rancontrorono <lb/>
il baron di Tilly, che teneva il luoco della raccolta delle <lb/>
sue truppe, sendosi fatto patrone di quel luoco con intentione <lb/>
di combattere, et posti doi pezzi d’artiglieria alla cima <lb/>
d’un monte, li quali battevano nell’armata del Re ancorché <lb/>
punto la danneggiasse, stante che il Re, et il conte di <lb/>
Mansfelt si retirorono, pigliando per quella notte il loro <lb/>
quartiere a Winglesheim bel villaggio, et un’hora distante <lb/>
di camino dal detto Wisseloch. La mattina del giorno seguente <lb/>
non havendo<ptr target="#tn27" n="27"/> alcuna intentione di mettersi a pericolo del com-<lb/>
bato, tentorono continuar la loro marchia, dando a tal effetto <lb/>
la retroguardia dell’armata ai doi reggimenti di cavallaria <lb/>
di Obentraut, et del duca di Weimar; a quello del signor Andrea <lb/>
Gray d’infanteria con doi altri riputati li migliori dell’<lb/>
armata. Questi essendo caricati ben alle strette dall’<lb/>
inimico, infine tuttavia si liberorono, ancorché con qualche <lb/>
disordine, passando gl’uni a travarso<ptr target="#tn28" n="28"/> del villaggio, gl’<lb/>
altri dalla parte per un ben stretto passaggio, non ne havendo <lb/>
d’altro per causa delle siepi, et altri impedimenti. Vedendo il <lb/>
conte di Mansfelt la paura, che l’armata cominciava a <lb/>
prender per tal occasione, commandò immantinente che <lb/>
fosse posto fuoco al villaggio, tanto per impedir che gl’inimici <lb/>
si avanzassero, che per guadagnar tempo a ridur la sua <lb/>
armata in forma di bataglia; et che in questo mentre
<pb n="099v" facs="11_099v" rend="0"/>
potesse il Re andar qua, et là dando cuore alli suoi, il <lb/>
che fu dalla Maestà sua essequito con altrettanta<ptr target="#tn29" n="29"/> bravura che <lb/>
allegrezza. Tra queste operationi monsieur di Tilly non <lb/>
potendo a causa del<ptr target="#tn30" n="30"/> grande, et oscuro fumo discerner <lb/>
quello che facevano li suoi nemici, fece bruscamente avanzar le <lb/>
sue genti per il detto stretto, presumendo (come pare) che tutta <lb/>
l’armata sarebbe messa in rotta per occasione della retirata della <lb/>
retroguardia, sendo il detto impassabile per causa del fuoco <lb/>
del quale s’era messo in fiamme. Di che sendosi accorto <lb/>
il conte di Mansfelt, commandò incontinente ai suoi di <lb/>
tenersi quieti di tanto che doi reggimenti di cavallaria <lb/>
tre d’infanteria, et quattro pezzi d’artiglieria fossero <lb/>
passati fra’ quali si trovava monsieur di Tilly medesimo. Allhora <lb/>
il Conte commandò alla detta sua retroguardia divenuta <lb/>
la vanguarda, di caricare. Il che fecero essi così bene <lb/>
et tanto contra l’espettatione dell’inimico, che li detti <lb/>
reggimenti si trovorono rotti senza gran sforzo di resistenza <lb/>
sendo rimasti sopra la piazza 2400, molti fatti prigionieri, <lb/>
et fra loro un paggio di detto Tilly, che credeva che ’l <lb/>
suo patrone fosse stato nel numero; ma egli scappò. Vi erano <lb/>
di quelli, che volevano seguitar l’inimico nella sua fugga <lb/>
ma il conte di Mansfelt prevedendo saviamente, che ciò sarebbe <lb/>
incorrer il medesimo rischio, come fece l’inimico passando per <lb/>
il medesimo stretto, tenendo essi la lor battaglia ferma dall’altra <lb/>
parte (come fecero parimente li nostri dalla loro) fece toccar <lb/>
la retirata, et in fine sopravenendo la notte messe gl’<lb/>
uni, et gli altri in sicurtà col mezo<ptr target="#tn31" n="31"/> di una <lb/>
necessaria reparatione. Il rapporto della presa di tre pezzi
<pb n="100r" facs="11_100r" rend="0"/>
di canone fatta dal giovane marchese di Baden non è vero <lb/>
non ne havendo l’inimico<ptr target="#tn32" n="32"/> havuti più che doi, che gli restorono. <lb/>
Ma Magno duca di Wirtimbergh rincontrando qualche <lb/>
settecento, o ottocento degl’inimici nella loro retirata <lb/>
a Wimghem dove<ptr target="#tn33" n="33"/> doppo la loro rotta resero la lor piazza <lb/>
d’arme, diede può esser occasione di quella voce.
<pb n="100v" facs="11_100v" rend="270"/>
n° 1 </p>
<p>Estratto di lettere di <lb/>
Manheim </p>
<p>nel n° 389<ptr target="#tn34" n="34"/> sola </p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="030">
<div type="main" facs="main text of letter" n="030">
<!--<p>16 maggio 1622, L’Aia (cc. 101r-104v)</p>-->
<pb n="101r" facs="11_101r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 389 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>più mani di lettere portorno la confermatione del seguito in Palatinato <lb/>
a vantaggio dell’armi del re di Bohemia, alterando più l’una, <lb/>
che l’altra gl’avvisi, et particolarmente con lettere de Heidelbergh scritte <lb/>
a’ 21 del passato stilo vecchio si dava ad intender una nuova disfatta <lb/>
delle genti di Tilli fuggite, et tra prigionieri, che vi fosse lo stesso <lb/>
Tilly. Il desiderio faceva tener la cosa per vera; ma per lettere de’ 6 <lb/>
del presente al nostro stile scritte di Manheim dal Hiderzol<ptr target="#tn35" n="35"/> secretario <lb/>
della Regina, et agente per il re d’Inghilterra appresso il signor Palatino <lb/>
si vede non esser seguita che la prima fattione avvisata da me <lb/>
riverentemente col passato disp[a]ccio<ptr target="#tn36" n="36"/> (che invio replicato di doi <lb/>
lettere a queste aggiunte) copia di dette lettere tradotte<ptr target="#tn37" n="37"/> dall’<lb/>
inglese mando con le presenti per quelli dell’Eccellenze vostre che <lb/>
haveranno gusto di sentir come sia passata la cosa. </p>
<p>Don Gonzal di Cordova s’era incaminato colle sue genti per soccorrer <lb/>
Tilly; ma sentendo il trattamento che gli era stato fatto risolse <lb/>
di non<ptr target="#tn38" n="38"/> muoversi per non metter sconcertatamente a pericolo sé stesso, <lb/>
et li suoi. </p>
<p>Ancor non si sono ricevute qui lettere con i particolari dal Re del <lb/>
seguito, et si crede, che l’habbi spedite per persona espressa, <lb/>
et la Regina le attende con desiderio a fine di esser parti-<lb/>
colarmente informata di tutte le cose. </p>
<p>Per altra parte s’intende, che ’l Re haveva assediata la piazza <lb/>
di Lavemburgh<ptr target="#tn39" n="39"/>, et sperava di haverla in mano. Se ben fin <lb/>
hieri, che si hebbero lettere di Colonia viene scritto, che già <lb/>
l’habbi superata; ma non si presta del tutto fede all’avviso <lb/>
et se n’attende la confermatione dal luoco proprio. </p>
<p>Mi sono ancor più confermata, che si procurerà, che Bransvich <lb/>
vescovo d’Alberstat non parti dalli luochi dove si trova a fine
<pb n="101v" facs="11_101v" rend="0"/>
di tener occupato l’inimico. Et la città di Lip di Ham, et altre si vanno <lb/>
fortificando. </p>
<p>Egli si trova già con cinque mille cavalli ben ad ordine, et ben armati, <lb/>
come anco con sei milla fanti; et per mille, et più cavalli ancora, <lb/>
et tre milla fanti le armi dovevano arrivargli martedì della passata settimana. </p>
<p>Ha scritta una lettera cominatoria alla città di Munster, ricercandole la <lb/>
restitutione di alcune gioie argenterie, et altro per il valor di cento <lb/>
milla raistaleri pretese esser state predate nella battaglia di Praga <lb/>
dal Scioremburgh, et transportate nella detta città di Munster; <lb/>
in altre di voler haver nelle mani li iesuiti di essa città; overo per il <lb/>
loro ranzone 150 milla raistaleri. Fino a quest’hora si sa che da questa <lb/>
cominatione ha ritratti novanta milla raistaleri. Copia di essa <lb/>
mando qui aggiunta per curiosità. </p>
<p>Ottanta milla anco vuol ritrarne dal canonico Bucolt principal <lb/>
consigliere dell’arcivescovo di Colonia, che per sua mala fortuna gli è capitato <lb/>
nella mani, et spera di haverli anco ben presto per esser il sog-<lb/>
getto amato, et stimato molto da detto Arcivescovo oltre l’esser <lb/>
egli molto ricco. </p>
<p>Continua a far batter monete, et par che ancor trovi qualche danari <lb/>
nascosti; ma alcuni credono, che ne facci correr la voce, et si <lb/>
servi di campane<ptr target="#tn40" n="40"/> facendole fonder, et meschiar con altro metale<ptr target="#tn41" n="41"/>. <lb/>
Come si sia egli si sostenta bravamente et non lascia il signor principe <lb/>
Mauritio ben spesso di avvertirgli, come fanno tal volta li signori <lb/>
Stati perché si governi pesatamente, non corri a furia, dia <lb/>
sodisfattione in quanto può a’ paesani, et facci ogni cosa per farsi <lb/>
amare, et temere in un istesso tempo. </p>
<p>Ho penetrato, che ha sicurezza da questa parte, che trattenendosi
<pb n="102r" facs="11_102r" rend="0"/>
ove egli è sarà secondato<ptr target="#tn42" n="42"/>, et favorito; ma volendo partire, et <lb/>
mostrando desiderio di haver da questi signori un corpo di militia, che <lb/>
li facci spalle, et tenghi alla codda dell’inimico, non possi pro-<lb/>
metterselo: ha però egli scritto al re di Bohemia per saper la sua <lb/>
intentione se vuole o stima necessario, che vada appresso la persona di <lb/>
lui; ma qui come ho significato riverentemente si stima il viaggio non <lb/>
esser necessario, et più la sua venuta in Palatinato dover riuscir <lb/>
d’incommodo per il troppo numero di militie, che allhora vi <lb/>
sarebbe, massime in paese, in gran parte rovinato, et distrutto. </p>
<p>La città di Zusten ha ricercato a questi signori di esser soccorsa da loro <lb/>
di munitioni, et altre commodità per mantenersi più tosto sotto <lb/>
l’armi del duca di Bransvich, che sotto quelle dei Spagnoli: non <lb/>
ha dubio, come si vede, che di qua si darà assistenza a quella <lb/>
et altre città, sotto pretesto, et nome del marchese di Bran-<lb/>
demburgh con fine di avantaggiar altrove, et pigliar qualche <lb/>
altra piazza. </p>
<p>Fino a’ 7 del presente era per passar il conte Henrico Vandembergh presso <lb/>
di Dulceldorf il ponte posto sopra il Rheno. Doppo si è havuto <lb/>
avviso, che l’habbi passato, et che ’l fine era di andar innanti <lb/>
per attaccar il duca di Bransvich; ma altri avvisi portano <lb/>
che non afretava il camino, anzi tirava indietro nel paese <lb/>
della Marca pigliando posto, et impatronendosi di qualche picciole <lb/>
terre in quella contea. </p>
<p>Oltre l’ordine, che riverentemente scrissi esser stato dato da questi signori alle loro <lb/>
militie del tenersi pronte coll’avviso, che si hebbe del marchiar <lb/>
del conte Henrico Vandembergh fu fatto partir in diligenza <lb/>
verso Gheldria, et verso lo stato di Cleves il signor di Marchet <lb/>
luogotenente generale della cavallaria, et il governator di Emerich, come anco
<pb n="102v" facs="11_102v" rend="0"/>
nell’Ourisel il governator di quella Provincia, con carica, come s’è detto <lb/>
di muoversi, et dar così gelosia a’ Spagnuoli. </p>
<p>Di più improvisamente anco venerdì passato fu fatto partire il signor principe <lb/>
Henrico fratello di sua Eccellenza verso Breda accompagnato dalla più <lb/>
gran parte de’ colonelli, et principali officiali, et capi di queste <lb/>
militie, et perché la voce era, che dovevano star fuori otto giorni <lb/>
in circa nel seguito del principe Henrico accettato da lui volon-<lb/>
tieri è anco andato il signor colonello Milander. Dovevano quella <lb/>
stessa sera di venerdì trovarsi nella medesima piazza, nella quale <lb/>
havevano a congiungersi da 16 compagnie di cavallaria, <lb/>
et 3 milla fanti per andar il giorno doppo a far un’intrapresa <lb/>
nel paese di Brabant. Alcuni dicono, che doveranno passar <lb/>
il Demar: riviera che separa quelli, che non sono astretti a pagar <lb/>
contributione a questa parte per costringerli al farlo, et così dar <lb/>
una buona corsa, et travagliar quel continente di paese di Brabant. <lb/>
Altri che siano per tentar la surpresa et far butino in una <lb/>
di doi città, che sono sette leghe o poco più discoste da <lb/>
Breda, o Harental, o Lier; ma come sperano profitar da <lb/>
questo; così il fine è di far retirar a dietro il conte Henrico <lb/>
di Bergh per dar tanta maggior commodità al duca Christiano <lb/>
di sustentarsi, et fortificar le piazze. Sta sua Eccellenza aspettando <lb/>
con gran ansietà la riuscita<ptr target="#tn43" n="43"/> dell’intrapresa <lb/>
che per quello intendo par ad ognuno più apparente sopra <lb/>
una delle doi città, mentre si deve marchiare con canone <lb/>
con petardo, et con instrumenti proprii a forzo di piazza. <lb/>
Di quello seguirà ne darò alla Serenità vostra riverente conto. </p>
<p>Oltre haversi da una nave di questo Paese fatta fuggir nella spiaggia
<pb n="103r" facs="11_103r" rend="0"/>
di Bologna in Francia una nave di Doncherchen, un altro capitano <lb/>
ne ha attaccate doi altre, et corre la voce, che se ne sia impa-<lb/>
tronito; aspettandosi di giorno in giorno, che le conduchi dentro <lb/>
la Mosa. </p>
<p>A Spagnuoli è capitata rimessa in Anversa di 300 milla scudi; ma <lb/>
risentono qualche voce di lamento particolarmente di Valoni, et <lb/>
Alemani nella piazza di Wesel, et fino è corso l’avviso, che <lb/>
ne fosser stati da essi cacciati li Spagnuoli; ma non è vero; solo <lb/>
è vera la mala contentezza per non esser quelle doi nationi <lb/>
pagate, et Spagnuoli pontualmente sodisfatti, et commodamente <lb/>
trattati, et alloggiati, et alcuni si sono imaginati con tal <lb/>
avviso, che ’l signor di Marchet, et gl’altri spediti verso quella <lb/>
banda sia stato con fine di non lasciar fuggir qualche <lb/>
occasione, che se li presentasse di profitar sopra quella <lb/>
piazza; ma Spagnuoli sono più fini. </p>
<p>Ho inteso, che li deputati di questa provincia di Holanda <lb/>
separatisi<ptr target="#tn44" n="44"/> sabbato passato non havendo potuto accordarsi <lb/>
nel metter contributioni, hanno insieme contentato di <lb/>
procurar appresso lor superiori di levar ancor per le necessità <lb/>
presenti seicento milla fiorini ad interesse. Hanno stabilito <lb/>
di<ptr target="#tn45" n="45"/> metter sotto a calenelato<ptr target="#tn46" n="46"/> le compagnie libere della <lb/>
Natione, che sono in queste Provincie dandone il carico al signor <lb/>
di Brederod principalissimo, et richissimo signore in questa Provincia, <lb/>
et oltre altre provisioni particolari accordate, et trattate. Sono <lb/>
restate ancor le città o deputati di esse nel primo dell’<lb/>
ambasciata di Venetia<ptr target="#tn47" n="47"/> nel signor Arsen sendo una gran <lb/>
parte di esse città, che vogliono, che facci il viaggio, et <lb/>
qualcheduno dei convocati ha havuto a dire, che ’l re di </p>
<pb n="103v" facs="11_103v" rend="0"/>
<p>Bohemia ha saputo trovar il camino di andar nel Palatinato, <lb/>
che l’Arsen anco lo può trovare. Tuttavia ancor resta il negotio <lb/>
così indeciso, ma non ancor licentiato o confirmato<ptr target="#tn48" n="48"/> l’Arsen da questa sua <lb/>
Provincia, et li signori Stati Generali si tacciono, et aspettano il moto <lb/>
di essa, che sarà senz’altro nella prossima riduttione. Una sola <lb/>
città serenissimo Principe et la più picciola manco assai di Murano <lb/>
basta a tirar in dietro un negotio, quando il Deputato se <lb/>
riporta a far relatione a’ suoi superiori. </p>
<p>Si ha qui l’arrivo dell’Ambasciator cesareo a Brusseles, et l’espettatione <lb/>
di quello d’Inghilterra né altro si tiene di certo da quella parte <lb/>
per li negotii del Palatinato. </p>
<p>Lettere venute di Zurich de’ 27 aprile a stil nuovo portano una <lb/>
nuova solevatione nel paese de’ Grisoni dalla parte delle <lb/>
dieci dritture, et coll’essempio della città di Coira di esser state <lb/>
cacciate quelle guarnigioni, et il Boldirone in particolare <lb/>
il che ha apportato qui sommo contento; ma timore <lb/>
insieme, che questo non servi ad alcun profitto, et che importu-<lb/>
namente si siano lasciati guidar più tosto dalla disperatione <lb/>
che da provido consiglio: comprendendosi, che senza li <lb/>
aiuti della Francia non possono mutar faccia li affari di <lb/>
quel Paese; et questo non poter seguire senza la pace in quel <lb/>
Regno; della quale qui è in gran vigore la speranza per <lb/>
gl’avvisi, che si sono ultimamente havuti. </p>
<p>A quella volta deve partire piacendo a Dio appresso dimani <lb/>
il signor colonello Rocalaura, il quale sabbato fu chiamato <lb/>
nell’assemblea dei Stati Generali, et con termine di molto honore <lb/>
fu accarezzato, et testificatagli con parole degne dal Presi-<lb/>
dente a nome dell’assemblea la stima, che si faceva del
<pb n="104r" facs="11_104r" rend="0"/>
suo valore, et del suo merito tanto acquistato già con queste <lb/>
Provincie, che con quella serenissima Republica. Egli complì con testimo-<lb/>
nio di obligatione verso l’una, et l’altra; et li signori Stati <lb/>
lo presentorono per segno d’honore di una colana d’oro di <lb/>
doi milla cinquecento fiorini in circa che però costa tre milla <lb/>
alli signori Stati con una medaglia sotto con l’impronto di <lb/>
San Marco<ptr target="#tn49" n="49"/> da una, et dall’altra parte del leone di queste <lb/>
Provincie con il moto faedus initum. Iscusando se non davano <lb/>
sodisfattione alle sue pretensioni, riservandogliele però <lb/>
vive per poterle tentar in altro tempo più opportuno <lb/>
et non tanto necessitoso come l’hanno al presente. Ha <lb/>
il buon signore convenuto accommodarsi alla necessità, et con-<lb/>
tentarsi dell’honorevoli parole, et delle speranze, et fa <lb/>
conto che tra lui, et il fratello, che era luogotenente della sua <lb/>
compagnia qui, et morse, deve haver intorno a nove <lb/>
in dieci milla ducati. La devotione verso il servitio di <lb/>
vostra Serenità li premeva, et vedeva bene, che il trattenenersi qui <lb/>
d’avantaggio sarebbe stato perder il tempo tanto pretioso <lb/>
in queste congiunture, stimando propria la sua presenza <lb/>
onde non mirando ad interesse alcuno particolare si è accom-<lb/>
modato a quello, che per hora hanno voluto questi signori. Gratie. </p>
<p>Dall’Haya li 16 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="104v" facs="11_104v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 389 sola<ptr target="#tn50" n="50"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="030">
<!--
<p n="104vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 maggio 1622 ricevute 2 zugno </p>
<p>Haya. n° 389 </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "-nno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-me-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-pp- e -i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Added above the deleted letter.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "altret-" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "-la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by "della" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "-m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Added above the deleted word with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "3-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Unnecessary abbreviation mark.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Followed by "la riuscita" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Second "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Followed by "far" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> Followed by "di Venetia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "o confirmato" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "Seal and traces of seals in red wax"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
