<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.017 date 1622-05-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 105r-108v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp322-334
            </note>
            <biblScope unit="page">105r-108v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Letters from Frederick of Palatinate have arrived confirming that he defeated Tilly, but also news from Brussels that Tilly has obtained a victory which causes Elizabeth Stuart and her circles fearing for Frederick and his army. Describes the battle of Wimpfen where an explosion has caused confusion among the Protestant army. Frederick has besieged and taken Ladenburg. Reports that Carleton showed him letter by Frederick detailing they had been able to see letters ordering Tilly to abandon the siege of Heidelberg. Reports that supporters of Frederick are anxiously awaiting further news about the negotiations between English and imperial ambassadors about a potential armistice. Repots that Frederick is concluding a deal with Gabor. Lord Chicester has arrived on Wednesday and had an audience with States General on Wednesday. To be able to maintain a large military force, Burlamachi has travelled along and will take the necessary funds either in Frankfurt or Nürnberg (provision of 44,000 lire have been allocated every three months) </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-23">23 maggio 1622</date>
            <num>031</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="031">
<div type="main" facs="main text of letter" n="031">
<!--<p>23 maggio 1622, L’Aia (cc. 105r-108v)</p>-->
<pb n="105r" facs="11_105r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 390 fin 391 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>martedì della passata settimana arrivò qui quel mercante; che haveva <lb/>
condotto salvo il re di Bohemia in Palatinato portò lettere della Maestà sua <lb/>
colla quale fu confermata tanto più la rotta data a Tilly, et poco <lb/>
doppo con altre di Brusseles la presa fatta da lei con l’assistenza di <lb/>
Mansfelt, et del general Veer di Lademburgh per assalto. </p>
<p>Con l’istesso messaggiero si hebbe anco della stessa corte di Brusseles <lb/>
avviso d’una rotta grande data da Tilly, et parlandosi con <lb/>
parole generali, la Regina et gl’adherenti suoi, et tutti questi signori <lb/>
stettero in gran perplessità dubitandosi di qualche grave accidente <lb/>
all’armata, et all’istesso Re; sendosi fatti segni d’allegrezza <lb/>
in Brusselles, et in Anversa; ma doppo s’è inteso, che tutto ’l <lb/>
male era caduto sopra il marchese di Bada, havendo Tilly <lb/>
havuto un buon soccorso da don Gonzal di Cordova, che per la <lb/>
via delle montagne gli haveva spedito di buon numero di <lb/>
cavallaria. Colla quale, et colle genti, che haveva battute<ptr target="#tn1" n="1"/> nel <lb/>
quartiere di esso Marchese, ove erano le amunitioni et l’artiglieria. <lb/>
Era questo trincierato con alcuni carri, che non valsero però <lb/>
alla difesa né contra il canone con che Tilly travagliava <lb/>
facendo gravissimo danno, et tale che messe tutto in confusione, et in fugga la cavalleria. Et sopravenendo la notte restò <lb/>
l’infanteria; ma il seguente giorno non essendo soccorsa, come <lb/>
sperava fu totalmente batuta, et portò anco il caso, che si <lb/>
accese il fuoco nell’amunitione, onde totalmente fu rovinata <lb/>
quella militia, salvandosi pochi colla fugga, et il rimanente restò<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
o morto, o prigioniero, et in poter dell’inimico l’artiglieria; <lb/>
et in particolare il duca magno di Wirtimbergh lasciò in quel
<pb n="105v" facs="11_105v" rend="0"/>
conflitto la vita. </p>
<p>Tilly con persona espressa ha mandato alla serenissima Infanta a dar <lb/>
conto di questa disfatta, et a donarle tre insegne, dicono alcuni, <lb/>
che siano tre cornete, ma non si sa del certo mentre vi è sicurezza <lb/>
che pochi cavallieri siano restati su la piazza, havendo quasi <lb/>
tutta la cavallaria havuto campo di salvarsi colla fugga. </p>
<p>Haveva il Re palatino desiderato, et tentato, che ’l marchese di Bada <lb/>
unisse le forze, che haveva colle sue; ma egli mostrò stimar me-<lb/>
glio et più avantaggioso occupar in doi parti l’inimico. </p>
<p>In tanto il Re andò ad assediar, et recuperar Lademburgh, et in un’<lb/>
istesso tempo scrisse et eccitò con sue lettere il duca Christiano <lb/>
di Bransvich perché s’incaminasse alla sua volta. Ricevutele <lb/>
rivolvé immediate la partenza, che seguì domenica li 15 del <lb/>
presente con otto milla fanti, et sei milla cavalli benissimo armati <lb/>
et ben montati, et tre mille fanti ancora ha riferto il giovane <lb/>
conte di Stiron venuto qui espressamente per dar parte del viaggio, <lb/>
doveva trovar per camino. Poiché così ha stimato il Re esser <lb/>
di suo servitio, et già era incaminato il Duca quest[i]<ptr target="#tn3" n="3"/> signori se ne <lb/>
contentano; ma per nome delle Eccellenze loro, et pagati da esse si mante-<lb/>
niranno in Lipstat, Ham, Zusten, et altre piazze mille <lb/>
cinquecento fanti in circa per preservarle<ptr target="#tn4" n="4"/> se po-<lb/>
tranno, et si vanno fortificando. </p>
<p>Si fa conto, che a quest’hora il duca di Bransvich si trovi nella <lb/>
Franconia; et doveva andar ad incontrarlo il Re con il <lb/>
conte di Mansfeld accompagnati da una buona truppa di <lb/>
genti, et esso Duca haveva nel partire data una paga
<pb n="106r" facs="11_106r" rend="0"/>
a tutta la militia con sodisfattione universale d’essa. </p>
<p>Si pensa far doi grossi corpi di armata in Palatinato delle genti <lb/>
del Re, et del Duca per passar avanti al conquisto di quello si <lb/>
potrà quanto più celermente per non dar tempo all’inimico <lb/>
di rinforzarsi, et particolarmente a Baviera di mandar soccorso. Et <lb/>
parmi di sentire, che si getta l’occhio su la città di Magonza. <lb/>
Colpo troppo felice per il sito ov’ella è posta, che domina <lb/>
grandemente il Rheno. </p>
<p>Dalle genti del conte di Mansfelt è stato preso, et condotto al Re <lb/>
palatino un secretario del duca di Baviera, al quale sono <lb/>
state levate le lettere, et il commandamento, che si dava da <lb/>
quel Principe a Tilly di lasciar l’assedio d’Heidelbergh, et an-<lb/>
dar con buon sforzo a tagliar camino, et impedir l’ingresso <lb/>
per venir in Palatinato al duca di Bransvich; ma par che <lb/>
al presente resteranno tutti gl’ordini interrotti, et esso Bransvich <lb/>
non haverà ostacolo massime colla scorta sudetta. </p>
<p>Il Re nelle lettere scritte a quest’ambasciator d’Inghilterra, che m’ha fatto il fa-<lb/>
vore di mostrarmele, doppo haver in generale datagli parte<ptr target="#tn5" n="5"/> del <lb/>
successo nel primo incontro lo prega, et insta con parole <lb/>
affettuose di assister colli suoi agl’ufficii del gran mastro <lb/>
conte di Solms per indur questi signori non solo alla continuatione <lb/>
delli 50 mila fiorini per mese; ma anco di procurar, che si contentino <lb/>
che possi haver li 50 mila che dalla Serenità vostra si pagano a questi <lb/>
stati<ptr target="#tn6" n="6"/>, il che si tenta; ma non so se sarà con frutto. <lb/>
Inoltre mostra, che vorrebbe assolutamente ch’egli procurasse <lb/>
in qualche maniera, che fosse divertita la trattatione di
<pb n="106v" facs="11_106v" rend="0"/>
suspension d’armi, rappresentando la ruina, et il danno, che <lb/>
senza dubio ella porterebbe alle sue, et all’armi di Bransvich. </p>
<p>Come habbi da passar questo trattato di suspensione o tregua non si sa <lb/>
mentre sin qui non si ha se non l’avviso dell’arrivo dell’Ambasciator cesareo <lb/>
a Brusseles, et ultimamente di quello del cavalier Weston per parte <lb/>
d’Inghilterra portando l’ultime lettere, che haveva havuta solamente <lb/>
la prima audienza. Il travaglio, et sentimento di quelli del Re è <lb/>
la parola, che sua Maestà ha data al suocero di rimetter le cose sue <lb/>
nelle mani di lui; ma confermano<ptr target="#tn7" n="7"/> in ogni modo non veder <lb/>
come il loro signore possi accordar una tal suspensione trovandosi <lb/>
nelle mani della soldatesca, che vorrebbe esser<ptr target="#tn8" n="8"/> intieramente <lb/>
pagata, et lo sforzarebbe a quello che non potrebbe far di meno. <lb/>
Si aspetta per tanto con grand’ansietà l’avviso del negotiato. <lb/>
Et io ho anco cavato da buona parte, che ’l Re camini di concerto, <lb/>
et con gran confidenza con il principe Gabor, dal quale si sa <lb/>
ch’è ritornato alla Maestà sua un cameriero, che vi ispedì li mesi <lb/>
passati; et perché si senti, ch’esso Gabor per li suoi fini habbi <lb/>
trattenuto in parole l’Imperatore, et in complimenti per be[n]<ptr target="#tn9" n="9"/> stabilirsi <lb/>
et dall’atro canto, che gl’Ongari si muovino contra imperiali; <lb/>
ma vostra Serenità dal luoco proprio deve haver più sicuri avvisi. </p>
<p>Il baron Chichiester, che ’l re della Gran Bertagna ha ispedito <lb/>
per andar in Palatinato a fine di mantener li otto milla <lb/>
fanti, et 1600 cavalli arrivò qui mercordì passato. Fu <lb/>
incontrato da sua Eccellenza con nobilissima comitiva; et il giovedì <lb/>
mattina fu in audienza, che (<ptr target="#tn10" n="10"/>col mezo d’interprete (non havendo <lb/>
egli che la sola lingua inglese) versò in complimenti, et in essortar
<pb n="107r" facs="11_107r" rend="0"/>
questi signori a cooperar per il servitio del Palatinato, et sabbato mattina <lb/>
partì a quella volta. Con lui va il Burlamacchi mercante di <lb/>
Londra per far le provisioni o in Francfort o in Norimbergh. <lb/>
S’è publicato haver detto Ambasciatore provisione per quarantaquattro <lb/>
mille lire sterline per tre mesi che sono 176 mila ducati venetiani in circa. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="107v" facs="11_107v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="108r" facs="11_108r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="108v" facs="11_108v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 390 fin 391<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="031">
<!--
<p n="108vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 maggio 1622 ricevute 9 zugno </p>
<p>Haya numero 390 </p>
<p>L. C. X<ptr target="#tn12" n="12"/>. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "quelle piazze" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
