<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.018 date 1622-05-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 109r-112v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp322-334
            </note>
            <biblScope unit="page">109r-112v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports they are awaiting the return of Frederick Henry who has conducted a raid into Brabant. These actions were meant to divert Hendrik van den Bergh from attacking Christian of Brunswick. Several ships have been attacked near Duinkerke. Peace has been established in France despite rumours to the contrary and reports that some believe the Grisons are receiving calvary from Mansfelt. The delay in negotiating on the East Indies worries the States General. Some have proposed to recall Aerssen and send him to Venice, but they also fear that it might offend James I and his council. Rocquelaure is leaving, Suriano accompanied him until Rotterdam. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-23">23 maggio 1622</date>
            <num>032</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="032">
<div type="main" facs="main text of letter" n="032">
<!--<p>23 maggio 1622, L’Aia (cc. 109r-112v)</p>-->
<pb n="109r" facs="11_109r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 391 comincia 390 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dimani, o appresso dimani si aspetta qui di ritorno dalla sua impresa <lb/>
il principe Henrico per la quale partì improvisamente di qua, come <lb/>
scrissi nella mia precedente lettera dei 16 qui aggiunta in copia. <lb/>
Altra nuova certa non si sa, se non che habbi corso doi o tre leghe <lb/>
o siano hore di camino appresso Brusseles, et Lovania mettendo <lb/>
il fuoco all’interno nei villaggi, scorrendo da per tutto di là <lb/>
la riviera del Demer con terrore, et spavento dei popoli, che <lb/>
datisi quelli che puotero alla fugga corsero per salvarsi particolarmente <lb/>
a Brusseles, et con difficoltà furono chiuse le porte di detta <lb/>
città per il concorso grande delle genti, che concorrevano. <lb/>
Non condusse seco canone, ma si fece finta, che dovesse farlo <lb/>
et per ingannar tanto maggiormente fu fatto imbarcar, et partire <lb/>
per altro camino. Partì la dominica mattina 15 del presente<ptr target="#tn1" n="1"/> avanti ’l far <lb/>
del giorno; se ben l’ordine era per l’un hora appresso la meza <lb/>
notte, conducendo seco ponti sopra carri, et diverse amunitioni <lb/>
et apprestamenti da guerra, et particolarmente petardi, de’ quali non si sa <lb/>
ancora, che si sia servito, non havendosene avvisi certi, et meno <lb/>
il signor principe Henrico stesso ha scritto a sua Eccellenza. Venuto <lb/>
che sia procurerò ogni più essata informatione per darne distinto <lb/>
et riverente conto a vostra Serenità. </p>
<p>Il beneficio, che sin qui si è cavato è di haver fatto danno al paese <lb/>
nemico, et haver divertito, che ’l conte Henrico di Bergh <lb/>
non sia passato innanti a travagliar, et batter Bransvich. <lb/>
Già esso Conte si era ridotto di là del Rheno, ove haveva <lb/>
fatto alto con disegno di avanzarsi all’impresa quando <lb/>
fu avvertito della mossa del principe Henrico, ma tardò
<pb n="109v" facs="11_109v" rend="0"/>
perché solo a’ 19 del presente cominciò a far ripassar le genti; et il <lb/>
venerdì doveva seguitar il resto; ma passato si poteva facilmente <lb/>
condur in tre giorni nel Paese. Fa conto sua Eccellenza che già il <lb/>
fratello si sia retirato in salvo a Breda colle genti, li prigioni, <lb/>
et il butino. Hora stano questi signori pensando ove lo Spagnuolo vorrà far le sue vendette a fine di opposili. Risen-<lb/>
tendo nondimeno gravemente quello, che successe alcuni giorni <lb/>
sono dell’esser stati affundati dieci vasselli di pescatori dalle <lb/>
navi di Doncherchen havendo fatti gl’huomini prigioni; et sento-<lb/>
no anco dispiacere, che non sia riuscito il raporto, che ’l capitan <lb/>
Moy Lambert da Roterdam havesse batuti doi vasselli di <lb/>
Doncherchen, come fu vero del terzo, che diede in spiaggia a <lb/>
Bologna; è ben vero anco, che li doi siano stati perseguitati <lb/>
et si siano salvati colla fugga. </p>
<p>Corse qui pure li giorni passati, che la buona riuscita della pace <lb/>
in Francia fosse interrotta da ufficii del principe di Condè <lb/>
ma un gentilhuomo francese capitato ultimamente qui, et venuto <lb/>
in pochi giorni di Parigi riferirce, che ’l Principe haveva <lb/>
scritte lettere a Parigi per espurgarsi, et dichiarar vana questa <lb/>
voce, et esser una calumnia, mostrando di concorrer nel <lb/>
desiderar quanto altro si sia la pace sudetta, et esso gentilhuo-<lb/>
mo anco qui pubblica questa; ma vostra Serenità deve esserne <lb/>
molto meglio informata. </p>
<p>Vi sono di quelli, che dubitano, che anco, che la pace si facci poco <lb/>
sia per far il Re nel negotio de’ Grisoni, et particolarmente per la <lb/>
ricuperatione della Valtelina: ben credono molti più
<pb n="110r" facs="11_110r" rend="0"/>
quello, che qui è stato riferto, che Grisoni si siano raccommandati <lb/>
al conte di Mansfelt, et ch’egli gl’habbi mandato della cavaleria <lb/>
et viene anco detto, che ’l duca di Savoia n’habbi participatione. </p>
<p>Si trovano questi signori con molta molestia d’animo per la dilatione, et lun-<lb/>
ghezza colla quale si procede dui ministri, et consiglieri del re della <lb/>
Gran Bertagna nel negotio dell’Indie Orientali, non potendosene <lb/>
venir<ptr target="#tn2" n="2"/> a capo; ma incontrando sempre gl’ambasciatori in <lb/>
maggiori difficoltà, che per superarle sono essortati, et consi-<lb/>
gliati dall’Eccellenze loro, et dal signor principe d’Oranges ad usar mo-<lb/>
destia, patienza, et flemma; ma sanno molto bene, che gl’<lb/>
ufficii de Spagnoli sono un gran contrapeso, et si oppon-<lb/>
gono grandemente al venir presto alla terminatione di quel negotio. </p>
<p>Alcuni dell’assemblea dei stati vedendo quell’affare andar tanto <lb/>
in lungo hanno proposto, che si dovesse richiamar il signor cavallier <lb/>
Arsen a fine d’indurlo presentialmente per passar a risieder <lb/>
appresso la Serenità vostra; ma è stato consideratop che sarebbe un <lb/>
ruinar, et guastar tutt’a fatto per esser egli al presente informa-<lb/>
tissimo, et perché non potrebbe così un altro, che si mandasse in <lb/>
suo luoco intender facilmente la cosa et conoscer et maneggiar <lb/>
li humori, et le passioni, et potrebbe anco riuscir con disgusto <lb/>
del re della Gran Bertagna, et del suo Consiglio, che potrebbe <lb/>
farsi più forte con gl’interessati nel difficoltar, et prorogar <lb/>
tanto maggiormente la trattatione con pregiudicio notabile <lb/>
degl’interessi di queste Provincie. Restano per tanto perplessi <lb/>
assai per il dubio anco, che hanno, che vostra Serenità resti offesa da <lb/>
sì lunga dilatione, dubitando insieme, che questo possi alterar
<pb n="110v" facs="11_110v" rend="0"/>
le buone risolutioni di lei in servitio di questi paesi. Questo ho <lb/>
cavato da persona, che ama il publico servitio, et l’interesse <lb/>
dell’una, et l’altra Republica. </p>
<p>Giovedì passato partì di qua il signor colonello Rocalaura, et io per <lb/>
non lasciar cosa che fosse in poter mio doppo haverlo honorato <lb/>
quanto dovevo, et trattato più d’una volta conforme alla <lb/>
mia povera fortuna in questa casa della Serenità vostra lo accompa-<lb/>
gnai fino a Roterdam per dar testimonio ad ognuno della <lb/>
stima che si fa di questo honorato soggetto. Quella stessa <lb/>
sera s’imbarcò. Passerà in Fiandra nella piazza d’Ardemburgh <lb/>
per consignar la compagnia<ptr target="#tn3" n="3"/>, che teneva al signor capitan Sileri a chi <lb/>
l’ha rinuntiata, et vedrà la piazza dell’Esclusa, ch’è vicinissima <lb/>
per poter, com’ha detto farne un’essata relatione alla Serenità vostra <lb/>
né perderà tempo. Egli ha lasciato qui honoratissimo nome, <lb/>
et desiderio di lui in questi signori, et nel signor principe Mauritio in <lb/>
particolare, che lo stima, et honora grandemente. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="111r" facs="11_111r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="111v" facs="11_111v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="112r" facs="11_112r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="112v" facs="11_112v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 391 comincia 390<ptr target="#tn4" n="4"/> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="032">
<!--
<p n="112vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 maggio 1622 ricevute 9 zugno </p>
<p>Haya numero 391<ptr target="#tn5" n="5"/> </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">ti</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "15 del presente" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Seal and trace of seal in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line on "390" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
