<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.019 date 1622-05-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">019</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 113r-116v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp322-334
            </note>
            <biblScope unit="page">113r-116v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters from Venice dated 6 May and reports he has presented the letters to the States General and Prince Maurice. Reports at length on a conversation with Maurice who voiced his frustration with James I as Chicester has only been send to maintain Vere’s troops and thus will cause discontent among Mansfelt’s troops. Equally Maurice is concerned about the peace negotiations between James I and imperial ambassadors in Brussels. Carleton has received letters from Venice with news of their response given to Wotton related to the matter of Palatinate. It includes a renewed plea for Venetian assistance to the Palatinate. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-30">30 maggio 1622</date>
            <num>033</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="033">
<div type="main" facs="main text of letter" n="033">
<!--<p>30 maggio 1622, L’Aia (cc. 113r-116v)</p>-->
<pb n="113r" facs="11_113r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 392 fin 394 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le lettere della Serenità vostra de’ 6 del presente con le risposte alli signori Stati, et al signor <lb/>
principe Mauritio, et copia di quanto ha esposto in quell’eccellentissimo colonnello il Ca-<lb/>
landrini mi capitorono martedì presso il mezo giorno, et sedomi deputata <lb/>
l’audienza per giovedì sodisfeci al commandamento di lei nell’esporre la mente <lb/>
sua tanto intorno all’esborso, et continuatione delle mesete<ptr target="#tn1" n="1"/> doppo <lb/>
la prima cominciata a’ 8 del passato in virtù<ptr target="#tn2" n="2"/> dell’aleanza; quanto per le <lb/>
prudenti considerationi di lei per l’instanza fatta da esso Calandrini <lb/>
per ordine dell’Eccellenze loro, et del signor Principe per il sostenimento delli affari del <lb/>
serenissimo Palatino regolandomi in sostanza colla risposta, che haveva <lb/>
deliberata di dare al signor Cavalier Wton: procurando con dar loro distinto <lb/>
conto della nuova rivolta de’ Grisoni, et esprimer l’operato sin qui <lb/>
da lei a profitto, et servitio di detto Re palatino far che capissero <lb/>
esser caminata la Serenità vostra fino a quel segno, che prudente Principe <lb/>
deve fare: aggiungendo in particolare, che secondo l’occorrenze non <lb/>
haverebbe ella lasciato d’operare in tutte le cose quel più, che <lb/>
per lei si fosse potuto, et si fosse conosciuto giovevole; et premei <lb/>
quanto puoti per far loro constar il pensiero, che dovevano <lb/>
metter nella rivolta de’ Grisoni, et non perder l’occasione; a fine <lb/>
di non lasciar cader quei poveri popoli, et quell’affare per il rispetto <lb/>
che se ne vedeva importantissimo. Et fornito presentai al Presidente <lb/>
le lettere, che le diede a legger. Poi prese la parola di rispondermi <lb/>
disse, che li eccellentissimi signori Stati rendevano affettuosissime gratie alla <lb/>
Serenità vostra della continuatione<ptr target="#tn3" n="3"/> del pagamento delle <lb/>
mesate ben necessario, et proprio soccorso al bisogno grandissimo, che hanno <lb/>
queste Provincie, le quali in ogni tempo si prometteranno ogni <lb/>
maggior frutto dell’aleanza contrattata con la Serenità vostra havendo <lb/>
uniti<ptr target="#tn4" n="4"/> li suoi con gl’interessi di quella serenissima Republica; et <lb/>
quanto al resto si promettevano anco, che vostra Serenità haverebbe <lb/>
accomplito intieramente al contenuto della medesima aleanza. Rese <lb/>
poi gratie delli avvisi dei signori Grisoni, et disse, che li signori Stati
<pb n="113v" facs="11_113v" rend="0"/>
si rallegravano di così buone nuove; et si consolavano, di sentir che <lb/>
vostra Serenità havesse a cuore anco gl’affari dell’Alemagna, che veramente <lb/>
meritavano non esser abandonati; ma soccorso in buona maniera <lb/>
il serenissimo Palatino; come da questa parte non si mancava di far <lb/>
tutto quello, ch’era in poter loro anco nei più gran bisogni. Il che <lb/>
io potevo ben sapere, et vedere tanto per quello si era fatto, che <lb/>
per quello si andava facendo, et si promettevano, che vostra Serenità have-<lb/>
rebbe colla prudenza sua riguardato a quella parte tanto <lb/>
necessitosa di esser sostentata, et dato quel sostegno maggiore, <lb/>
che meritava la constitutione dello stato presente della Germania, <lb/>
et l’equità della causa del serenissimo Palatinato di esser mantenuto <lb/>
nel suo. Et quanto alla rivolta de’ Grisoni confessorono esser <lb/>
negotio di grave momento, et che poteva apportar per la diversione <lb/>
gran beneficio alli affari dell’Alemagna, et del Palatinato; <lb/>
ma che ogni sostentamento, et aiuto di vostra Serenità sarebbe stato giovevole <lb/>
grandemente anco allo stesso affar de’Grisoni, che si assicuravano, <lb/>
che da lei non sarebbono stati abandonati; ma sostenuti nella <lb/>
confirmatione della loro libertà; aggiungendomi, che sopra <lb/>
gl’avvisi communicatili non harebbono mancato di far consi-<lb/>
deratione, et quel più, che lo stato degli affari di queste Pro-<lb/>
vincie, et la loro necessità havesse potuto comportare. Io al capo <lb/>
della sodisfattione della pensione mensuale dissi, che potevano <lb/>
sue Eccellenze esser secure, che vostra Serenità haverebbe pontualmente accomplito al <lb/>
deliberato, parendomi, che tanto bastasse dar in publico con <lb/>
parole espresse, mentre in privato secondo l’occorrenze <lb/>
di proposito sopra questo capo, et sopra la pretensione di <lb/>
aspettarsi dalla Serenità vostra il decorso ho supplito nel procurar <lb/>
di divertirne assolutamente il pensiero in conformità di quanto <lb/>
la Serenità vostra commesse nelle sue lettere de’ 24 febraro passato <lb/>
che furono intercette, et capitorono poi in Inghilterra sendo
<pb n="114r" facs="11_114r" rend="0"/>
dalla prudente diligenza dell’eccellentissimo signor ambasciator Lando state trovate <lb/>
mi furono qualche giorni passati mandate dall’Eccellenza<ptr target="#tn5" n="5"/> sua, et non <lb/>
mancarò di valermene ancora secondo l’occasioni. Quanto alli <lb/>
affari di Alemagna, et dei Grisoni replicai dei medesimi concetti <lb/>
espressi della buona mente di vostra Serenità, et del zelo suo al servitio <lb/>
commune; et supplito a questo quanto mi parve bene mi licentiai. </p>
<p>Il doppo desinare portai al signor principe Mauritio le sue lettere, complii, <lb/>
et sodisfeci in tutte le parti per quanto la mia debolezza puote <lb/>
portare alli commenti di vostra Serenità, et l’Eccellenza sua mi ascoltò attentamente, <lb/>
et per risposta doppo ringratiata la Serenità vostra disse. Se non si ha altro <lb/>
sostegno dubito, che l’armi di Mansfelt si perdino, sendo impos-<lb/>
ssibile, che si possino mantenere, né si deve aspettar dal re della <lb/>
Gran Bertagna gran cose; anzi per me disse, ne spero tanto poco, <lb/>
che niente mancò. Il re d’Inghilterra farà niente, anzi più tosto <lb/>
ruinerà, che farà bene al pubblico servitio, et al particolar del suo <lb/>
genero. L’ambasciator Chichiester che è passato per qua non ha ordine <lb/>
che di trattener le truppe del Veer, questo non è altro, che <lb/>
dar calore all’altre di Mansfelt, et di Bransvich di mal <lb/>
contentarsi vedendo quelle pagate, et esse restar senza pagamento <lb/>
si disfaranno certo con deservitio generale, et veggo bene che <lb/>
non ci è altro d’aspettare. Li signori Stati dalla sua parte hanno <lb/>
fatto tutto quello hanno potuto potuto*; non è possibile far <lb/>
più. Habbiamo troppo peso sopra le spalle, et massime <lb/>
havendo l’inimico, che ne circonda da tutte le bandi; dove-<lb/>
rebbe la serenissima Republica porger la mano perché sendosi sin qui <lb/>
condotte le cose a buon termine, abandonate dubito gran-<lb/>
demente di sentir qualche gran ruina. Veramente soggiunse <lb/>
l’affar de’ Grisoni è un grand’affare, et hanno bisogno <lb/>
di esser sostenuti, et questo et quello di Alemagna saranno di <lb/>
servitio grande alla serenissima Republica, et al Re ancora: aggiungendo
<pb n="114v" facs="11_114v" rend="0"/>
diversi altri concetti, che tutti mirorno al fine di<ptr target="#tn6" n="6"/> ridur la Serenità vostra <lb/>
a pensar alle cose di Alemagna; io lasciai, che parlassi; ma poi ripi-<lb/>
gliando delle ragioni soministratemi da vostra Serenità procurai, che l’Eccellenza sua <lb/>
restasse capace del profitto, et servitio, che haveva fatto al serenissimo Pala-<lb/>
tino, et del beneficio, che poteva aspettar dalla diversione nell’affar <lb/>
de’ Grisoni, et confessò , che non poteva che giovare; ma che anco <lb/>
necessario era un pronto soccorso alle genti di Mansfelt per tenerle <lb/>
in brida, et guardarle dal disfarsi, che sarebbe con ruina assoluta <lb/>
del Re palatino. </p>
<p>Mostrò anco premergli grandemente la trattatione, che ’l re d’Inghilterra <lb/>
haveva posta in piedi a Brusseles di suspension d’armi o tregua, <lb/>
col mezo del cavalier Weston al quale doppo havuta la prima audienza <lb/>
erano stati deputati doi per trattar seco il cancelier Pecchius, et un <lb/>
altro; et disse che questa superata da Austriaci non poteva che par-<lb/>
torir di mali accidenti; et tanto più essagerò in questo proposito, <lb/>
quanto mi disse, haver cavato dall’ambasciator Chichiester, che haveva <lb/>
in commissione di disporre con ogni più viva maniera il Re suo<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
genero ad accommodarsi alla tregua, o suspension d’armi per trattar <lb/>
poi della pace, et aggiunse questo è il fine dell’ambasciata, et pare assai <lb/>
al re d’Inghilterra quando per il suo genero haverà fatta questa suspen-<lb/>
sion d’armi. Ma mostrò anco, che ’l re sudetto di Bohemia non vi have-<lb/>
rebbe acconsentito, né haverebbe potuto farlo senza suo grave <lb/>
pregiudicio, et danno, et che non sarebbe stato in poter suo l’accordar <lb/>
questo punto. Se lo fa disse è rovinato per le sue proprie truppe; se <lb/>
non lo fa il padre l’abandona, leva mano di pagarli ottomilla fanti <lb/>
in Palatinato, resta nudo di assistenza con un paese tutto distrutto, <lb/>
et abandonato alla misericordia della fortuna. Questo è (disse) lo <lb/>
stato del povero Principe, che ha bisogno assai di esser sostenuto <lb/>
né in questo proposito aggiunse di vantaggio. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra ha ricevute hieri le sue lettere di Venetia per via di </p>
<pb n="115r" facs="11_115r" rend="0"/>
<p>Colonia et d’Amsterdam, per dove haverei ben caro, che le mie fossero anco <lb/>
dricciate, come ho riverentemente avvisato perché io non l’aspetto se non dimani <lb/>
per via d’Anversa. Et particolarmente mi disse, che ’l Wton gli haveva <lb/>
notificata in sostanza la risposta, che haveva ricevuta sopra l’instanza <lb/>
del re di Bohemia, et così anco il Calandrini, et che se ben in <lb/>
effetto si scopriva l’ottima volontà della Serenità vostra verso li affari, <lb/>
et interessi di quel Principe in ogni modo l’assistenza di lei sarebbe <lb/>
stato un ottimo rimedio a sostener le armi del conte di Mansfelt <lb/>
che senz’altro disse non può esser di meno, che non si sbandino <lb/>
perché non è possibile, che possino senza aiuto sostenersi; et se <lb/>
l’eccitamento del Re mio signore dovesse dar il moto per questo di già vostra Signoria <lb/>
ha veduto l’ambasciator Chichiester ch’è passato per qua che va in Palati-<lb/>
nato a sostener quell’armi del Veer, et mena il Burlamacchi<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
seco per pagatore delle militie con stipendio assignato per tal carica <lb/>
et per il pagamento o cambio del denaro. Vostra Signoria haverà ben potuto <lb/>
scoprire, che ’l Chichiester non è huomo di corte, né huomo da <lb/>
ufficii, o complimenti, ma scielto dal Re per l’intelligenza, che <lb/>
ha delle cose di guerra, et per aggiungerlo per questo per consigliar <lb/>
il Veer a far il meglio. Et qui si tacque con mostrar di risentir <lb/>
la mala fortuna del Re palatino. Io gli dissi, che haveva <lb/>
cognitione così grande del governo prudente della serenissima Republica <lb/>
che poteva anco comprender da quanto haveva sin qui operato <lb/>
che era proceduta a favor del Re palatino con ogni maggior <lb/>
termine di vero desiderio del suo bene, et del suo sostenimento <lb/>
et che le parole stesse della risposta davano assai chiaro ad <lb/>
intender la buona dispositione, con che caminava in questi <lb/>
emergenti del mondo; tutto drizzando al fine, et beneficio <lb/>
commune con particolar servitio del medesimo Re palatino <lb/>
et principalmente per l’affare così grave de’ Grisoni. Rispose è vero <lb/>
ma anco qualche assistenza effettiva sarebbe un gran
<pb n="115v" facs="11_115v" rend="0"/>
bene, che quel Principe tirararebbe<ptr target="#tn9" n="9"/>. Ho anche cavato dal medesimo <lb/>
signor Ambasciatore essersi risoluto il signor cavalier Wton di scriver in Inghilterra <lb/>
al Re coll’occasione di farli saper la risposta di vostra Serenità a fine che <lb/>
più chiara, et più vivamente si apri, et facci ufficio coll’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Lando, di che non mancarò dargliene parte; et io in tanto <lb/>
anderò sostenendo coi concetti espressimi da vostra Serenità con chi occor-<lb/>
rerà quale, et quanta sia la buona volontà, et ottima intentione <lb/>
di lei nei presenti affari, che corrono, et divertir altre instanze. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="116r" facs="11_116r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="116v" facs="11_116v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 392 fin 394 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="033">
<!--
<p n="116vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 maggio 622<ptr target="#tn10" n="10"/> ricevute 16 zugno </p>
<p>Haya numero 392 </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">ti</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer"; -e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ù" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "della continuatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "Ec" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "far" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Corrected above "di."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "B-" corrected above "b-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
