<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.020 date 1622-05-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">020</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 117r-122v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">117r-122v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The letter is devoted to description of the attack on Brabant by Frederick Henry with attention to the role of Milander as well as the fear of nuns and monks who were told to shelter in cities such as Brussels and Leuven. Reports on decision to levy waardgelders. Reports that Brunswich has passed the river Weser, imperial troops have seized besieging Alsheim (?), Cordova is near Oppenheim. The Duke of Bavaria has said to no longer claim the Palatinate. News from France that Royan has been taken with speculation that it will take until autumn before a peace with Hugenots can be made. Continued reports that Condé is harassing Dutch ships which causes discontent. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-30">30 maggio 1622</date>
            <num>034</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="034">
<div type="main" facs="main text of letter" n="034">
<!--<p>30 maggio 1622, L’Aia (cc. 117r-122v)</p>-->
<pb n="117r" facs="11_117r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 393 comincia 392 fin 393<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la notte stessa del giorno di lunedì passato, che ispedii le mie doi lettere <lb/>
n° 390 fin 391, che mando qui aggiunte in copia rivenne il signor principe <lb/>
Henrico dal suo viaggio, et dalla sua intrapresa, che quanto alla <lb/>
città d’Harental andò falace per mandamento di tempo; ma anco <lb/>
per non haver saputo quelli, che n’hebbero la cura che furono i Francesi<ptr target="#tn2" n="2"/> come promottori<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
dell’impresa, et che havevano la vanguarda ben condursi, et questi <lb/>
attribuiscono tutto l’errore al colonello marchese di Cortumer, et <lb/>
altri alla guide che di tre stradde che si haveva una più lunga <lb/>
dell’altra, et una più scoperta dell’altra, et buone li condussero, sendo lì più breve per la più fangosa, et difficile; et anco un’hora <lb/>
di camino prima, che di arrivar al luoco fecero smontar li <lb/>
petardieri, et marchiar essi, et tutti gl’altri a piedi con fatica, <lb/>
et pena grande, andando li soldati, et officiali ancora ben spesso <lb/>
fino al ginocchio nel fango; in modo che et tardi, et stanchi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
arrivorono al luoco designato, che in fine poi si risolsero di <lb/>
non accarcarlo, accortisi massime, che quelli di dentro erano <lb/>
stati avvertiti, et già havevano baricata la porta con doppia <lb/>
terra, imonditie meschiate con paglia, et simil altra materia <lb/>
onde stimorono proprio il ritirarsi senza metter il petardo <lb/>
contra la volontà di molti, che lo volevano, et dicono, che si <lb/>
poteva farlo: in tanto venendo il giorno chiaro quelli di <lb/>
dentro tirorono tre o quattro colpi d’artiglieria da quali <lb/>
restorono ammazzati sotto i cavallieri tre cavalli. Il giorno <lb/>
seguente partiti di là si condussero al Demer passorono essa <lb/>
riviera, et hebbero contrasto per la presa di un castello vicino <lb/>
della soldatesca, che vi era dentro, la quale non volse così tosto <lb/>
rendersi, anzi andò sparando delle moschetate a furia <lb/>
a quelli, che pensavano farli render. In fine fu constretto il signor <lb/>
principe Henrico far condur sotto tre pezzi di artiglieria <lb/>
che soli haveva levati di Breda havendosene fatti da Dort
<pb n="117v" facs="11_117v" rend="0"/>
andar altri per altro camino come scrissi per dar gelosia all’inimico <lb/>
et aspettorono più di cinquanta colpi prima che di volersi render <lb/>
che in fine fu con patto di esser salve vite, et di andarsene con <lb/>
le loro armi, et bagagli<ptr target="#tn5" n="5"/>, et il resto nel castello fu messo a sacco <lb/>
et in questa fattione furono ammazzati un sargente della <lb/>
compagnia del signor principe Henrico, et doi altri soldati, et sette <lb/>
over otto feriti, et di quello del castello doi morti et qualche <lb/>
feriti. Et il signor principe Henrico si è valso in questa occasione <lb/>
del colonello Milander, che ha dato segno di vivezza di spi-<lb/>
rito, et di valoroso intendimento il che m’è stato riferto da <lb/>
diversi di questi signori ritornati. Doppo fu divisa la truppa <lb/>
in tre. Il signor di Marchet da una parte. Il capitan Tomas Viller <lb/>
di cavallaria con il baron di Potlis ambidoi bravi soldati dall’<lb/>
altra, et per terza il signor principe Henrico. Li primi andorono <lb/>
abbruggiando, et saccheggiando fin sotto a Brusseles, et a <lb/>
Malines, et particolarmente furono fatti prigioni alcuni borghesi <lb/>
della stessa città di Brusseles, che erano usciti per curiosità per <lb/>
veder il fuoco all’intorno, et poco rispetto hanno anco <lb/>
portato alle chiese, et luochi sacri, et particolarmente gl’Inglesi, <lb/>
che si vestirono anco in gran parte con habiti sacerdotali <lb/>
dando benedittioni, et maliditioni con un asperges in mano <lb/>
alli generali et ufficiali che li trattavano, et pagavano bene <lb/>
et così alli vivandieri, che vendevano a buon mercato et <lb/>
a caro prezzo li viveri fu licenza militare, et insolenza ordinaria <lb/>
repressa poi dai capi alla meglio. Il signor principe Henrico <lb/>
corse fin sotto Lovania, et tanto vicino, che quasi si poteva <lb/>
conoscer sopra li rampari una persona in faccia, divertendo <lb/>
sua Eccellenza l’estorsione, et il far torto a genti di chiesa, et alle <lb/>
stesse chiese ancora, ordinando, che ne fossero salvate dal <lb/>
fuoco già accesovisi dentro mostrando in questo con sua laude
<pb n="118r" facs="11_118r" rend="0"/>
la bontà del suo animo. Dalle mure di Brusselles si scopriva <lb/>
tutto all’interno il fuoco posto da per tutto in ottanta villaggi <lb/>
in circa alcuni tutti consumati, altri qualche casa, et molti ne <lb/>
sono stati preservati con qualche recognitione, et con promessa <lb/>
di pagar contributione. Il maggior danno è stato fatto <lb/>
da quelli, che erano sotto al commando del signor di Marchet <lb/>
luocotenente generale della cavallaria. Furono fatti da <lb/>
doicento prigioni ma promettendo alcuni per gl’altri sono stati <lb/>
licentiati, et quelli condotti a Breda in numero di 60. </p>
<p>Il rumore fu presentito tanto in tempo, che hebbero tempo <lb/>
li principali, li frati, et monache di guadagnar il vantag-<lb/>
gio di ritirarsi in salvo a Brusseles, et a Lovania. Quelli <lb/>
di Brusseles in particolare hanno sgridato grandemente contro l’<lb/>
Infanta, et il marchese per quello ch’era avenuto, et per il peg-<lb/>
gio, che poteva succeder; anzi tutti che sono retornati affer-<lb/>
mano, che se havessero havuti ancor tre milla fanti di più <lb/>
potevano così facilmente correr, et butinar dentro la città di <lb/>
Brusseles, come hanno fatto nel contorno, et l’istesso anco <lb/>
haverebbono potuto far in Lovania, questo anco è stato <lb/>
affermato dal signor principe Henrico al signor Principe suo fratello <lb/>
il quale si mal contenta, che l’impresa l’impresa d’Harental sia andata <lb/>
falace. L’Infanta, et il marchese surpresi da questa <lb/>
corsa restorono assai confusi, et particolarmente per la voce del popolo <lb/>
che mostrava risentirsi, et procurorono di speditamente dar <lb/>
ordine di ammasso di gente per veder pure se si poteva <lb/>
impedir la retirata delle genti dei signori Stati, et come al primo moto havevano commandato al conte Henrico <lb/>
Vandenbergh di tornar a dietro, et non proseguir il viaggio <lb/>
designato di andar a batter il duca di Bransvich, così <lb/>
seguì, ma ne anc’egli fu a tempo con tutta la diligenza,
<pb n="118v" facs="11_118v" rend="0"/>
che usasse di poter far alcuna cosa in pregiudicio di queste truppe <lb/>
onde in un medesimo tempo hanno cavati questi beneficii di far <lb/>
conoscer a Spagnoli che anc’esse sanno trovar il tempo di farli <lb/>
del danno, et della vergogna, far diversione al travaglio, che <lb/>
pensavano dar a Bransvich con retirarsi elle medesime in <lb/>
salva guarda. </p>
<p>Il conte Henrico Vanden bergh è ritornato a ripassar il Rheno met-<lb/>
tendo il ponte presso Reimbergh conducendosi dall’altra parte <lb/>
a Bisilich vicino a Wesel, dove ha fatto alto, et faceva accom-<lb/>
modar un ponte sopra il Lip non sapendosi ancora con qual <lb/>
disegno. </p>
<p>Lipstat resta presidiato con 800 fanti in circa 600 sono messi in Ham <lb/>
et in Zusten 250, et nelle dette 3 piazze vi sono munitioni, <lb/>
et viveri a sufficienza, et tutto a spese dei signori Stati. </p>
<p>Doppo ’l ritorno qui del signor principe Henrico si è cominciato, et si <lb/>
continua a dar ogni buon ordine per il sortir in campagna <lb/>
quanto più presto, et si vedrà esser l’occasione, et esser eccitati <lb/>
dall’inimico; et di già si è deliberato di levar li quattro <lb/>
milla fanti nominati Wartghelders per metter nei presidii, et <lb/>
levarne per la campagna le vecchie compagnie. </p>
<p>Si ha avviso, che ’l duca di Bransvich habbi passato il Wesar senza <lb/>
impedimento, se ben la passata settimana corse una voce che <lb/>
havesse rotte 6 compagnie di cavalleria, et 13 di fanteria <lb/>
del baron di Anolt; ma non si è verificato. Doveva esso <lb/>
Bransvich a Echelsheim trovar li tre milla fanti scritti, <lb/>
che erano levati da uno di quei Drossat del Duca suo <lb/>
fratello, che gl’haveva l’anno passato fatto tanto danno <lb/>
nel dissipar le sue genti, et questo par che facci il detto <lb/>
Drossart a sue proprie spese a fine di far la pace <lb/>
et accommodarsi con detto Principe: tuttavia vi è qualcheduno
<pb n="119r" facs="11_119r" rend="0"/>
che par che credi, che ’l Duca fratello di esso duca Christiano <lb/>
facci sottomano la spesa, et che concorri all’assistenza di lui anco <lb/>
il re di Danimarca. </p>
<p>Del Re palatino si sa, che ha fatte levar le genti di Leopoldo dall’<lb/>
assedio di Agheran doppo sette giorni, che vi erano stati sotto <lb/>
sentendo, che ’l Re, et Mansfelt andavano al soccorso, et <lb/>
viene scritto, che si sono retirate con disordine tale, che hanno <lb/>
lasciata parte dell’artiglieria, et qualche amunitioni, et bagaglie. </p>
<p>Don Gonzal di Cordova si era retirato a Oppenheim, et Tilly <lb/>
verso le montagne all’interno di Helbrun per unirsi come dicono con altre truppe, che li manda il duca di Baviera <lb/>
et si teme, che queste vadino contra Bransvich di più che ’l <lb/>
duca di Sassonia da un’altra parte, et da altra il baron di <lb/>
Anolt siano per far l’istesso. </p>
<p>Detto Duca colle genti colle quali era partito, colli 3 mila fanti, che <lb/>
dovevano congiungersi seco, et con altre levate, che aspettava <lb/>
si faceva forte di dover haver insieme da quindeci milla <lb/>
fanti, et sei milla cavalli. Seco ha condotto prigione <lb/>
quel canonico Bucolt consigliero dell’arcivescovo di Colonia <lb/>
et doi iesuiti. Questi particolarmente incatenati come prigioni <lb/>
et da pochissimi<ptr target="#tn6" n="6"/> è trovata buona l’attione anzi in generale <lb/>
riputata tirrannica; iscusano però l’andare; et si starà <lb/>
attendendo, come lo sfogarà contra il vescovo di Wispurgh <lb/>
havendo disegno di passar, et attaccarlo nel suo stato, <lb/>
et forse è con il consentimento del re di Bohemia sendosi <lb/>
sempre dichiarito quel prelato nei consigli, et nelle attioni <lb/>
inimico alla Maestà sua. </p>
<p>Qui si è havuto avviso che ’l duca di Baviera col mezo del duca <lb/>
di Wirtimbergh habbi fatto saper al Re palatino, che
<pb n="119v" facs="11_119v" rend="0"/>
si assicuri, che se ben è vero, che gli era stata fatta offerta dell’eletto-<lb/>
rato egli però haverebbe cesso ogni pretensione; non desiderando <lb/>
dar in questo mala sodisfattione a sua Maestà il che m’è stato anco <lb/>
confirmato dal signor ambasciator d’Inghilterra dicendomi, che ’l fine del duca <lb/>
di Baviera non era tutto per affetto di carità; ma perché vedeva <lb/>
che più tosto Spagnuoli portavano all’elettorato il duca di <lb/>
Naiburgh, et che se esso havesse voluto sostentarsi era un <lb/>
rendersi inimico il Re suo signore, et qualche altro Principe inte-<lb/>
ressato con il re di Bohemia. </p>
<p>L’ambasciator di Francia ha data parte al signor principe Mauritio della presa <lb/>
di Royan facendo qualche condiglienza, che ’l Re vi havesse <lb/>
trovato dentro un nipote del marchese di Contumer, et un <lb/>
gentilhuomo estraordinario di sua Eccellenza. </p>
<p>Doppo essersi intesa questa nuova si è anco saputo che si trattava <lb/>
la pace; ma si nota la lunghezza con che si va procedendo <lb/>
nel trattato di essa mentre viene scritto, che li deputati de <lb/>
hugonotti partiti dal Re siano andati a Parigi, et di là <lb/>
rimessi a monsignor di Diguieres; et qui viene affermato da <lb/>
qualcheduno che può saperlo havendo padre, et fratello <lb/>
consiglieri nella corte di Francia, che sarà bene il mese di <lb/>
ottobre nanti, che sia seguita la pace, et che signori principali <lb/>
ugonotti per li loro interessi, et perché il corpo della religione <lb/>
in Francia non si accommodi senza la loro inclusione <lb/>
in generale vanno protrahendo, et sono buona causa <lb/>
di divertir tanto più questo l’essito di essa pace. </p>
<p>Non ostante quello che scrissi la passata settimana dell’iscuse <lb/>
che faceva sparger il principe di Condè è restato in <lb/>
suspeso nell’animo di molti il crederlo, et della sua <lb/>
buona dispositione par che si siano scoperti segni assai contrarii <lb/>
havendosi havuto avviso col mezo d’un luocotenente
<pb n="120r" facs="11_120r" rend="0"/>
d’una nave da guerra di questi paesi, che con altre tre erano alla <lb/>
spiaggia di Bordeos per far scorta a<ptr target="#tn7" n="7"/> vasselli mercantili, che <lb/>
esso Principe oltre haver arrestato li detti vasselli mer-<lb/>
cantili habbi tentato anco di voler far arresto delle navi <lb/>
sudette di guerra. Li capitani delle quali s’iscusorono colla <lb/>
commissione, che havevano dai signori Stati di far il solo servitio <lb/>
di convoi, et assicuranza a detti vaselli di mercantia; <lb/>
ma egli non si contentò fece venir a sé uno dei capitani <lb/>
sotto pretesto di voler parlar seco et lo ritenne prigione <lb/>
con dodici marinari venuti con la barca come per ostaggi <lb/>
et fece, che esso Capitano scrivesse una lettera al suo luocotenente <lb/>
perché si rendesse a fine di far col suo essempio che gl’altri anco <lb/>
si mettessero in servitio di sua Maestà christianissima contra Rocelesi<ptr target="#tn8" n="8"/> fu <lb/>
constretto a scriver essa lettera con la quale essortava esso <lb/>
Luogotenente et gl’altri alla volontà<ptr target="#tn9" n="9"/> del Principe, il quale li mandò <lb/>
a dire, che altrimenti facendo li<ptr target="#tn10" n="10"/> haverebbe sforzati et<ptr target="#tn11" n="11"/> fatto impiccar <lb/>
il detto Capitano, il quale per chi inviò la lettera li mandò a dire <lb/>
che non cedessero parlando nella lingua fiaminga. Detto <lb/>
Luogotenente rescrisse al Principe che ben meritava il Capitano esser <lb/>
impiccato poiché si era fidato di mettersi nelle sue mani <lb/>
et che se l’havesse impiccato l’haverebbe ringratiato <lb/>
perché questo sarebbe stato il suo vantaggio, che egli <lb/>
sarebbe stato capitano, et che tutti erano risoluti di non far <lb/>
altro servitio, che quello gli era stato commesso dai loro <lb/>
patroni, et forzati haverebbono fatto tutto il possibile <lb/>
per difendersi, et che in fine sapevano certo di haver tanta <lb/>
polvere, et tanta corda, che haverebbe sufficientemente bastato <lb/>
per gettar in aria sé stessi, et li vasselli. Inteso questo <lb/>
il Principe, anco contra la volontà dei cittadini di <lb/>
Bordeos che lo pregavano, et protestavano per il danno
<pb n="120v" facs="11_120v" rend="0"/>
che venivano essi a ricever per il trafico fece piantar il canone <lb/>
sopra la riva, o sia fondamenta della parte di Bordeos che <lb/>
riguarda al mare, et esso Luocotenente riferisce haver le <lb/>
loro navi aspettati tre colpi, et poi essersi difesi con tirar <lb/>
anc’essi contra la città imboccando<ptr target="#tn12" n="12"/> qualcheduno dei pezzi <lb/>
et servendosi poi della marea, et del vento doppo la perdita <lb/>
di molti marinari erano scapati; et mentre durava il <lb/>
conflitto, che durò fino al giorno seguente alcuni de’ vasselli <lb/>
mercantili<ptr target="#tn13" n="13"/> havevano scaricati prontamente qualche pezzi <lb/>
di artiglieria sopra altri Inglesi, che anc’essi erano fuggiti. <lb/>
Tale attione del Principe non è laudata ne anco dalli <lb/>
stessi francesi, et l’ambasciator di Francia anco ne parla sobriamente <lb/>
quattro erano li vasselli di guerra, tre sono arrivati in Zelanda <lb/>
et dell’altro non sanno dar relatione se sia capitato in <lb/>
poter del Principe, o pur se sia andato a fondo. <lb/>
Hora il Luogotenente vorrebbe, et lo tenta, haver un vassello <lb/>
per andar a far le sue vendette, et rifarsi come dice delle <lb/>
canonate; ma resta moderata la sua vivezza dalla prudenza <lb/>
del signor principe Mauritio<ptr target="#tn14" n="14"/>, che gli dà buone parole. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="121r" facs="11_121r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="121v" facs="11_121v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="122r" facs="11_122r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="122v" facs="11_122v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 393 comincia 392 <lb/>
fin 394<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="034">
<!--
<p n="122vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 maggio 622<ptr target="#tn16" n="16"/> ricevute 16 zugno </p>
<p>Haya numero 393 </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">ti</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "che … Francesi" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "pr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "al" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "-e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "ben" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-si" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "volta" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "sforzati et" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "qual" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-li" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Traces of seal in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
