<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.021 date 1622-05-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 123r-124v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">123r-124v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Brief letter that he has requested that instead of Van Aerssen someone else will be appointed as ambassador to Venice. Suriano requests to be recalled to Venice as he has already spent six years in the Dutch Republic and has not been to Venice in eight years. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-05-30">30 maggio 1622</date>
            <num>035</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="035">
<div type="main" facs="main text of letter" n="035">
<!--<p>30 maggio 1622, L’Aia (cc. 123r-124v)</p>-->
<pb n="123r" facs="11_123r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 394 comincia 392 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ho saputo, che questi signori et il signor principe Mauritio sono stati avvertiti <lb/>
può esser dal Calandrini, o da qualche altro haversi scoperto costì <lb/>
poco contento in generale, che tanto si defoisca l’inviar il loro <lb/>
ambasciatore presso la Serenità vostra, et sua Eccellenza me ne fece moto quando fui ultimamente <lb/>
seco, dicendo, ma mostrando di farlo in passando, mentre si parlava <lb/>
delli affari correnti, è un pezzo, che haverei voluto, che ’l nostro <lb/>
ambasciatore fosse stato a Venetia; et ho solecitato quando ho potuto <lb/>
perché in luoco dell’Arsen fosse prontamente inviato altro soggetto <lb/>
quand’egli non possi per il negotio d’Inghilterra et per altri rispetti suoi par-<lb/>
ticolari spetialmente della difficoltà del viaggio passar a quell’ambascieria. <lb/>
Ma quelli di Holanda, che in gran parte non vorrebbono assen-<lb/>
tire all’instanza di lui di esser licentiato, et che in ogni modo <lb/>
vogliono haver la direttione di quell’ambascieria non si accordano, <lb/>
et portano, innanti l’affare, sotto pretesto anco di haver <lb/>
penetrato, che a sua Serenità non sarebbe piacciuta la mutatione. <lb/>
(Può esser, che questo concetto nasca da quello, ch’è scritto <lb/>
nelle lettere di vostra Serenità de’ 24 febraro intercette, et capitatami <lb/>
la copia per la via di Londra mandatami dall’eccellentissimo Lando <lb/>
del<ptr target="#tn1" n="1"/> quale secondo l’occasioni mi sono valso) Et continuò <lb/>
sua Eccellenza alcuni sono mossi bene da buon affetto per dar contento <lb/>
a sua Serenità; ma altri, che odiano l’Arsen lo vorrebbono <lb/>
cacciar fuori di questo Paese per scostarselo da canto: tutta-<lb/>
via mi prometto disse, che li deputati della provincia <lb/>
di Holanda, et particolarmente quelli di Dordrecht, et Amsterdam <lb/>
che si sono mostrati li più difficili, et li più constanti <lb/>
ritorneranno auttorizati in modo, che in una, o in un’ <lb/>
altra maniera si farà degnamente quello che si conviene <lb/>
verso la serenissima Republica, et la dilatione dell’affar d’Inghilterra <lb/>
ha portato questo negotio in lungo contra la volontà <lb/>
di ognuno, et parmi che ne fu data parte alla serenissima Republica
<pb n="123v" facs="11_123v" rend="0"/>
ch’era eletto ma prima doveva far il servitio in Inghilterra. Con occasione <lb/>
di visita la passata settimana dal pensionario di Holanda <lb/>
mi fu detto, che li stati<ptr target="#tn2" n="2"/> della Provincia mostravano <lb/>
in gran parte volontà, che l’Arsen dovesse far l’ambascieria di <lb/>
Venetia; ma quando si havesse<ptr target="#tn3" n="3"/> trovato buono di licentiarla<ptr target="#tn4" n="4"/> che <lb/>
si poteva assicurar la serenissima Republica, che si haverebbe eletto <lb/>
altro soggetto o nobile, o tale, che altre volte sarebbe <lb/>
stato impiegato per ambasciatore a più gran principi, et honorato <lb/>
da essi della dignità di cavalliere. Aggiungendo, dico questo <lb/>
come da me perché ho scoperto tale esser il senso. Io in oltre <lb/>
so che tutte le altre Provincie solecitano l’ispeditione di <lb/>
questa ambascieria per il pregiudicio, che si aveggono ricever il <lb/>
publico: ma la constitutione di questo Governo porta con <lb/>
sé degl’accidenti, che sono mossi da affetti anco del particolar <lb/>
privato interesse. Tutto ciò non ho voluto mancar di portar <lb/>
colla mia solita riverenza alla notitia della Serenità vostra perché <lb/>
così ho stimato mio debito, et perché s’ella vorrà significarmi <lb/>
in questo proposito qualche cosa della sua volontà possi farlo <lb/>
servendo il tempo, et mentre massime fosse<ptr target="#tn5" n="5"/> admessa la liberatione <lb/>
dell’Arsen. </p>
<p>Alle tante più, et più volte humili replicate mie instanze a quell’eccellentissimo <lb/>
Senato di haver gratia di esser richiamato a’ piedi della Serenità vostra <lb/>
di quel modo, ch’ella havesse stimato per sua prudenza, et per il <lb/>
servitio suo il migliore aspettavo la consolatione di esser essau-<lb/>
dito; ma sin qui ancora sto con l’animo pendente non <lb/>
sapendo qual sia la volontà dell’Eccellenze vostre et pur m’assicurò <lb/>
che non ve ne sia pur una che conoscendo lo stato della <lb/>
mia povera fortuna non conoschi insieme dal vivo la <lb/>
necessità, che ho di esser liberato da questa sì lunga, et <lb/>
dispendiosa residenza, nella quale sendo presto il mese di
<pb n="124r" facs="11_124r" rend="0"/>
agosto saranno ben presto sei anni, che mi trovo, et corrono <lb/>
li ott’anni, che sono fuori di Venetia l’ultima volta. </p>
<p>Supplico vostra Serenità compassionarmi, et supplico cadauna dell’Eccellenze vostre <lb/>
a creder che di vivo, et sincero cuore habbi desiderato di lungo <lb/>
tempo fa, et sempre essere gratiato<ptr target="#tn6" n="6"/> da lei del commandamento <lb/>
de ripatriare, come lo desidero al presente; questo è anco vero, che <lb/>
ho<ptr target="#tn7" n="7"/> sempre com’era di mio debito preposto il servitio publico <lb/>
al mio particolar interesse. Spero in Dio, spero nella gratia <lb/>
publica, che si compiacerà metter in deliberatione la mia <lb/>
instanza, et vorrà, ch’io godi del frutto tanto aspettato, et desiderato da me di ripatriare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 maggio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="124v" facs="11_124v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 394 comincia <lb/>
392<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="035">
<!--
<p n="124vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 maggio 622<ptr target="#tn9" n="9"/> ricevute 16 zugno </p>
<p>Haya numero 394 </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">ti</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "-le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "most" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-sse" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "trovato … licentiarla" added above the line on "eletto altro soggetto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "dal" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "anco" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-2" corrected above "-1. Seal and traces of red wax."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
