<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.022 date 1622-06-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 125r-127v, 130r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">125r-127v, 130r-v, 128r-129v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that with letters from Brussels that the attack by Frederick Henry has caused fear, moved Isabella to tears. So far they have no idea about the plan of attack for coming season by the Spanish. Consultations and preparations by the States General for the coming season, Maurice will leave and divert troops to Rhine areas. Confirmation that the siege of Hegnau has been lifted. Reports on his conversation with the baron of Dona about maintaining armies of Mansfelt and Brunswick this summer and the necessary support of the republic of Venice. Attached is a ’stampa figurato’ of Frederick Henry’s attack on Brabant; he did not have time to translate it. Based on the description in the letter he attached the following publication: https://www.rijksmuseum.nl/nl/collectie/RP-P-OB-79.474 </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-06">6 giugno 1622</date>
            <num>036, 037</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="036">
<div type="main" facs="main text of letter" n="036">
<!--<p>6 giugno 1622, L’Aia (cc. 125r-127v, 130r-v)</p>-->
<pb n="125r" facs="11_125r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 395 fin 396 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le lettere che sono arrivate qui di Brusseles doppo ’l ritorno del <lb/>
signor principe Henrico portano il scontento grandissimo, che <lb/>
particolarmente la serenissima Infanta haveva ricevuto di vedersi in-<lb/>
nanti gl’occhi il fuoco all’intorno a Brusseles, et quella <lb/>
parte di Brabant convicina, et sentir correr la cavalleria <lb/>
nemica fin quasi alle porte della stessa città di Brusseles <lb/>
oltre le male parole, et bestemie di alcuni, che corse all’<lb/>
orrecchie di sua Altezza tanto più alterò l’animo di lei, et viene <lb/>
per certo riferto, che sia stata veduta per tal accidente <lb/>
colle lacrime agl’occhi. Il marchese Spinola quella sera <lb/>
non ardì se non tardo retirarsi al suo alloggiamento dubi-<lb/>
tando di qualche insolente, et di qualche fomento, che <lb/>
gl’emuli suoi Spagnoli potessero dar ad alcuno per<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
affrontarlo. Li borghesi mandorono ad offerir a sua Altezza <lb/>
d’uscir; ma non fu stimato a proposito ancorché il <lb/>
numero della cavalleria dei signori Stati, che era di trenta tré <lb/>
compagnie non fosse tale, sendo anco divise in tre, che <lb/>
potesse resister all’empito dell’infanteria; onde furono <lb/>
con parole cortesi ringratiati. Il spavento in generale <lb/>
è stato grande tanto in Brusseles, che nelle altre città <lb/>
et tanto più quanto, che è riuscita la cosa fuori di ogni <lb/>
espettatione, et confessano a Brusseles, che poteva il <lb/>
signor Principe far molto di più. L’affronto è stimato di <lb/>
gran lunga maggiore di quello sia stata l’invasione, et <lb/>
l’hostilità seguita. Spagnuoli per coprirsene in parte publi-<lb/>
cano, che la cavalleria di questi signori per otto mesi non haveva <lb/>
havuta paga, che scontenta, et tumultuando era ricorsa al principe Mauritio; ch’egli haveva tentato di conten-<lb/>
tarla con parole; che in fine non sapendo altro rimedio,
<pb n="125v" facs="11_125v" rend="0"/>
si era presa la risolutione di mandarla in Brabant acciò con <lb/>
la preda stasse alquanto quieta, et qualche tempo non <lb/>
dimandasse la sua paga; et dicono confidar, che non potranno <lb/>
far la guerra perché non hanno denaro. </p>
<p>Non ostanti le promesse fatte da quelli dei villaggi di contribuire <lb/>
a queste Provincie si sente che Spagnuoli non lo vorranno per-<lb/>
metter; ma come si sia questi signori si presupongono di dover in ogni modo guadagnar perché permettendosi la contributione <lb/>
l’Eccellenze loro tireranno il beneficio tentato; altrimenti saranno <lb/>
Spagnuoli forzati tenir in quelle parti un grosso presidio; et <lb/>
non lo tenendo potrebbono sempre che volessero questi di qua <lb/>
far correr sopra il medesimo Paese; ma sin qui si ha avviso <lb/>
dell’ordine dato di presidiar da quella parte. </p>
<p>Si facevano a Brusseles frequenti consultationi doppo il caso sudetto <lb/>
et si attendeva alle necessarie provisioni, et le genti, che si erano <lb/>
levate per riempir le campagnie andavano marchiando alla <lb/>
gagliarda. Et in pochi giorni doveva esser ad ordine il reg-<lb/>
gimento nuovo di ligiesi del principe di Brabanson. La massa <lb/>
del quale doverà farsi in una terra chiamata<ptr target="#tn2" n="2"/> Puts posta <lb/>
tra Lira, et Malines. </p>
<p>A Calò vicino a Anversa già erano<ptr target="#tn3" n="3"/> arrivati mille <lb/>
fanti del terzo del Baglioni, et in Fiandra erano stati <lb/>
inviati 8 pezzi di nuova artiglieria per metter sopra li <lb/>
forti vicini all’Esclusa. </p>
<p>Ultimamente qui è stato scritto, che si andavano ammassando genti <lb/>
dello Spagnuolo vicino a Mastricht et il conte Henrico Van-<lb/>
dembergh si tratteneva colle sue genti ancora all’intorno <lb/>
di Rein-bergh. Fin qui non si sa il dissegno<ptr target="#tn4" n="4"/> de’ Spagnuoli; <lb/>
ma perché si trovano con rinforzo di genti all’alto
<pb n="126r" facs="11_126r" rend="0"/>
del Rheno si tiene per fermo, che voglino attaccar la contea di Meurs di ragione del signor principe Mauritio. Il darle maggior soccorso di genti di quello che vi è al presente è impossibile <lb/>
tutto quello, che potranno far li signori Stati, sopra che studiano, et consultano al presente sarà il procurar una nuova <lb/>
diversione. </p>
<p>Si trovano qui tutti li principali capi da guerra, et lunedì a <lb/>
notte arrivò qui il signor conte Ernesto Casimiro di Nassau <lb/>
mastro di campo generale per ricever ordine o di tornar <lb/>
in Frisia sentendo, che l’inimico vada a quella volta, o <lb/>
di star appresso il signor principe Mauritio. </p>
<p>Il signor principe Henrico sta lesto per partire verso Nimeghen <lb/>
ma per la partita di lui, et per condursi in luoco proprio <lb/>
et che sia giovevole la sua andata s’attendono gl’av-<lb/>
visi per muoversi secondo, che veniranno. </p>
<p>In tanto si è fatta una buona provisione di tutte sorti di amuni-<lb/>
tioni di guerra. Fattele già montar il Rheno, metten-<lb/>
dosi in luoco commodo, et proprio per<ptr target="#tn5" n="5"/> condursi o <lb/>
più in su, o discender nella riviera dell’Isel, o della <lb/>
Mosa secondo la necessità. </p>
<p>Si parla assai, che presto habbi ad uscir il signor principe Mauritio <lb/>
in campagna, et da qualche discorso ho cavato, che <lb/>
habbino in disegno qualche intrapresa per far diversione <lb/>
all’armi, che vedono tirar all’alto del Rheno; et <lb/>
tanto più, che si ha avviso, che Zust sia stato preso <lb/>
dal Commissario della cavalleria spagnuolo. Dicono che <lb/>
non vi fossero più di cinquanta soldati dentro ancorché <lb/>
si stato riportato havervene il vescovo d’Alberstat <lb/>
lasciati doicento cinquanta; ma non fu stimato a
<pb n="126v" facs="11_126v" rend="0"/>
proposito lasciarne tanti per non esser il luoco forte. Et qualche-<lb/>
duni di questi signori mi han detto, che temono, che ’l medesimo <lb/>
non segui di Lipstat, et Ham; et che per quelle piazze, et per <lb/>
altri disegni dell’inimico in quelle parti tenteranno far <lb/>
diversione. </p>
<p>Del vescovo d’Alberstat non si sente finhora altro avviso, et si <lb/>
tiene per fermo, che passi avanti senza ancor haver incon-<lb/>
trata alcuna difficoltà. </p>
<p>Al detto vescovo d’Albertstat nel suo partir verso il Palatinato <lb/>
venne un gentilhuomo espresso inviato da tre signori principali <lb/>
polacchi, che si offrivano di condurli trentasei milla cavalli <lb/>
non dimandando più di un ongaro al mese per testa, et <lb/>
la preda libera. Ha lasciato partir il gentilhuomo sudetto <lb/>
senza risposta assoluta; ma con ringratiamento, et complimenti <lb/>
et viene riputata l’offerta troppo pericolosa. </p>
<p>Si è confirmato la passata settimana per lettere di Manheim <lb/>
di Strasburgh, di diversi luochi, che l’assedio di Hegnau <lb/>
sia stato veramente levato con esser state le truppe di Leo-<lb/>
poldo assai mal trattate; che sei siano state le arti-<lb/>
glierie perse, doi lasciate sotto alla piazza, doi gettati, <lb/>
et affondati in alcuni marazzi, et doi nel Rheno, et <lb/>
che Leopoldo fatto romper un ponte sopra detta riviera <lb/>
si sia salvato all’altra riva con una piccola barca <lb/>
altrimenti come che era seguitato dalla cavalleria di Mansfelt <lb/>
non poteva scapar, come dicono di non esser colto; et che <lb/>
sei cornette inimiche si siano rese al colonello Hentrant <lb/>
che l’ha prese in servitio del re di Bohemia. Quanto sono <lb/>
stati portati avantaggiosi qui detti avvisi, altrettanto <lb/>
sono a Brusseles estenuati da Spagnuoli. Questa Regina
<pb n="127r" facs="11_127r" rend="0"/>
però non ha lettere del marito solo il secretario di lei scrive al signor <lb/>
ambasciator Carleton molti di questi particolari, che confrontano con <lb/>
altre lettere. Può ben esser, che vostra Serenità haverà più certi avvisi <lb/>
dalla più vicina parte di Norimbergh. </p>
<p>L’estenuatione, che fanno Spagnuoli di questo incontro, et d’altri <lb/>
ancora dai dipendenti del Re è stimata, artificiosa, et la risentono grandemente per il mal effetto, che si acocrgono <lb/>
ch’ella fa da questa parte, mentre con le cattive nuove veg-<lb/>
gono spesso raffredarsi qui gl’humori; che venendo buone <lb/>
nuove si contentano, et mostrano di più accendersi a <lb/>
mantener l’armi del Re palatino. </p>
<p>Il baron di Donà ultimamente sotto titolo di visita fu a vedermi <lb/>
et fece cader proposito del bisogno, che hanno le armi del Re <lb/>
et di Mansfelt di esser per questa estate mantenute, et fino <lb/>
all’ottobre, o novembre, et della risolutione, ch’è in sua Maestà <lb/>
di non perder tempo, ma spingersi avanti per non dar luoco all’<lb/>
inimico di respirare, o provedersi, comprendendo questo esser <lb/>
il vero metodo; et m’aggiunse. La serenissima Republica potrebbe <lb/>
far un gran servitio al Re mio signore. Questo torna<ptr target="#tn6" n="6"/> a conto a <lb/>
lei che sua Maestà non solo ricuperi il suo, et si conservi; ma anco <lb/>
che estenui le forze delli Spagnuoli in modo, che mortificati <lb/>
non ardiscano attentar contra li suoi amici. Vede già sua Serenità <lb/>
oltre quello fanno li signori Stati, che ’l re della Gran Bertagna <lb/>
ha fatto passar in Palatinato il suo ambasciatore per mantener l’<lb/>
armi del Veer. Di gratia aggiungete preghiere a preghiere <lb/>
perché hora si tratta de summa rerum, et di solevar giusta-<lb/>
mente un principe oppresso. Io in generale risposi al detto signore, che ben haveva potuto sua Maestà conoscer dal vivo <lb/>
l’affetto della serenissima Republica verso li suoi interessi, non
<pb n="127v" facs="11_127v" rend="0"/>
havendo ella tralasciato mezo per darglielo a conoscer in <lb/>
molte cose, et che secondo il tempo, et l’occasione che vedrà di <lb/>
potere, opererà quello stimerà a proposito, et il meglio. <lb/>
Egli rispose il Re deve certo molto alla serenissima Republica, et so <lb/>
che confessa di esserle obligato; ma anco al presente qualche <lb/>
assistenza partorirebbe frutti corrispondenti al desiderio, et al <lb/>
bisogno. Anco l’Ambasciator inglese avanti hieri mi<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
ritoccò de’ concetti, che scrissi la passata settimana<ptr target="#tn8" n="8"/> in questo <lb/>
particolare d’aiuti nelle mie lettere prime n° 392<ptr target="#tn9" n="9"/> che mando <lb/>
replicate qui aggiunte con la seconda et terza fin 394. </p>
<p>Il medesimo signor baron di Donà mostrando poi di parlar confidentemente <lb/>
meco mi disse. Io ho havuta gratia di veder la lettera, che <lb/>
la serenissima Republica ha scritta al signor principe d’Oranges, et ho in <lb/>
essa notata una cosa, che può esser, che non sia stata osser-<lb/>
vata che <hi rend="decoded">si</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">dice parlando della persona del Re, il <lb/>
principe Palatino, è parso un poco strano <lb/>
a me, et ad altri che la serenissima Republica non <lb/>
accostumata di così facilmente mutar <lb/>
le sue deliberationi, habbi cambiato stile; il che <lb/>
non poteva riuscir se non con pregiuditio, et svan-<lb/>
taggio di sua Maestà nelle presenti congionture; <lb/>
et mi pregò, che ne dessi conto a vostra Serenità <lb/>
sicuro, ch’ella più tosto fosse per augumentar <lb/>
l’amore, et titoli, che mostrar di metter in <lb/>
dubio quello, che una volta ha prudentemente riputato <lb/>
degno titolo, et appropriato al suo signore. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Io mostrai <lb/>
</hi>
<pb n="130r" facs="11_130r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di non esser informato di questo <lb/>
particolare, et solo dissi, ch’ero certo, che quella <lb/>
serenissima Republica si regolava sempre con la sua <lb/>
ordinaria inveterata prudenza; tanto ho <lb/>
stimato proprio della notitia di vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p>Ancor non si ha delle trattationi in<ptr target="#tn11" n="11"/> Brusseles più sicuro <lb/>
avviso, se non che siano insieme li deputati sopra propositioni <lb/>
et discorsi senza risolutione sussistente. Aspettandosi <lb/>
in quella corte nuovi commissarii dell’Imperatore. </p>
<p>Per quelli dell’Eccellenze vostre illustrissime che ne haveranno gusto mando <lb/>
aggiunto in stampa figurato il viaggio fatto dal signor principe <lb/>
Henrico in Brabant. Il tempo non mi ha servito di <lb/>
poter<ptr target="#tn12" n="12"/> far la traduttione di quanto si vede in fiamingo <lb/>
ma la manderò la prossima settimana; se ben non <lb/>
contiene in sostanza altro, che quanto scrissi hoggidì otto <lb/>
et vi si aggiunge una finta rimonstranza<ptr target="#tn13" n="13"/> che par <lb/>
fatta da quelli di Brabant, che si dogliono con l’Infanta, <lb/>
et con il marchese Spinola che habbino lasciato nudo il <lb/>
Paese di soldatesca, et esposto alla volontà dell’inimico <lb/>
per correr dietro a Branmich, et per pigliar il Palatinato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="130v" facs="11_130v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 395 fin 396<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="036">
<!--
<p n="130vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 zugno 622<ptr target="#tn15" n="15"/> ricevute 23 </p>
<p>Haya n° 395 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="037" corresp="036" source="128r-129v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="037" corresp="036" >
<!--<p>Allegato I al n. 36 (cc. 128r-129v; decodifica di cc. 127v, 130r)</p>-->
<pb n="128r" facs="11_128r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 395 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="128v" facs="11_128v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="129r" facs="11_129r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="129v" facs="11_129v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "offend" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "venuti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "andar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "co" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "ritornò" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "passata" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "fi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "si … Ser(eni)tà" decoding of the encrypted text can be found on c. 128r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "qu" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "-ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "fatt" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
