<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.024 date 1622-06-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 133r-136v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">133r-136v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt of letters dated 14 May and reports he visited Elizabeth Stuart to inform her about Venetian support. She informed him that Frederick had been able to take Darmstadt. In Brussels, Weston is going to rent a house because negotiations on Palatinate will take a while. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-13">13 giugno 1622</date>
            <num>039</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="039">
<div type="main" facs="main text of letter" n="039">
<!--<p>13 giugno 1622, L’Aia (cc. 133r-136v)</p>-->
<pb n="133r" facs="11_133r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 397 fin 398 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havevo già ispedito il mio pachetto con le lettere de’ 6 del presente <lb/>
n° 395 fin 396 verso Amsterdam (qui aggiunte in replica) quando <lb/>
mi furono rese le sue dei 14 del passato con quella scritta in <lb/>
risposta al Re palatino. Il mercordì seguente andai alla <lb/>
Regina sua moglie, et gliela presentai con quell’ufficio che <lb/>
più pieno puote esprimer le considerationi, che et nelle lettere <lb/>
de’ 6 et in queste ultime mi furono dalla Serenità vostra espresse <lb/>
et soministrate; et poche con esse accompagnasse<ptr target="#tn1" n="1"/> a nome <lb/>
di lei detta risposta al marito. Nel ricever la lettera <lb/>
lo fece con faccia allegra, dicendo che appunto ero venuto <lb/>
in tempo per l’occasione, che haveva pronta d’ispedir al Re <lb/>
et che non haverebbe mancato di significargli la buona <lb/>
volontà di quella serenissima Republica verso di lui, et il desiderio <lb/>
del suo bene; aggiungendo, che sperava anco, che al presente <lb/>
ch’ella vedeva il Re armato in campagna, aiutato dal padre, et coll’assistenza di qualche amici non <lb/>
l’haverebbe abandonato con quei mezi, che havesse <lb/>
stimato per sua prudenza li più proprii, et conchiuse <lb/>
infine con dire, che mi pregava di assicurar vostra Serenità che ’l <lb/>
Re, et ella le resteranno eternamente obligati<ptr target="#tn2" n="2"/>, et che <lb/>
riconoscono quella serenissima Republica per li suoi migliori amici. <lb/>
Risposi, che così haverei fatto, et mi licentiai. </p>
<p>Hieri sua Maestà hebbe lettere dal Re scritte già otto giorni sono <lb/>
da Darmenstat residenza del marchese Lodovico <lb/>
della qual città si è la Maestà fatto patrone. Venne <lb/>
sotto con alquante compagnie di cavallaria, et egli <lb/>
fece intender, che voleva alloggiar nella città sudetta
<pb n="133v" facs="11_133v" rend="0"/>
il Marchese colto all’improviso restò attonito, ne sapendo come <lb/>
resister all’empito, et al seguito dell’armi del Re, pigliò tempo <lb/>
a risponder, et per tanto, che bastasse a farli preparar allog-<lb/>
giamento degno della persona sua (ma si crede che lo facesse <lb/>
per salvare qualche scritture). Entrò il Re con il suo seguito, onde <lb/>
si trovorono<ptr target="#tn3" n="3"/> il Marchese, li doi suoi fratelli, la moglie, et <lb/>
un figliolo nella propria città, come prigioni. Sendosi anco <lb/>
sua Maestà assicurata della cancelleria dimandava in oltre al detto <lb/>
Marchese doi forti, che di ragione di lui<ptr target="#tn4" n="4"/> sono sopra <lb/>
il Meno per quivi far posto sicuro al passaggio dell’armi <lb/>
di Bransvich il quale al scriver delle lettere non era <lb/>
distante da Francfort quattro giornate. </p>
<p>Di questo avviso della surpresa di Durmenstat qui il contento <lb/>
è stato universale, et se bene alcuni reputano strano <lb/>
il proceder per essersi sempre il Marchese dichiarito capo <lb/>
de’ neutrali, si considera però, che la sua neutralità <lb/>
ha sempre più avantaggiato il partito austriaco, che <lb/>
aiutata la giusta causa de’ principi di Alemagna et <lb/>
principalmente dannificando colla sua intramessa li affari <lb/>
del re di Bohemia, come particolarmente successe nell’accordo <lb/>
fatto in Magonza; tra lo Spinola, Hanspach, et Wir-<lb/>
timberg; in oltre ch’egli sia sospetissimo per la pensione <lb/>
annuale che tira da Spagna di quindici milla scudi <lb/>
sendo a tal effetto stato impiegato dal Catholico et per sviar <lb/>
diversi principi del partito dell’unione, et di quelli che <lb/>
amavano la libertà dell’Alemagna; et che per gagio di <lb/>
questo suo proceder teneva un figliolo alla corte di Madrid. </p>
<pb n="134r" facs="11_134r" rend="0"/>
<p>Oltre li detti doi forti tentava anco<ptr target="#tn5" n="5"/> il Re di haver Asche-<lb/>
burgh ch’è pur sopra il Meno propria residenza dell’<lb/>
elettor di Magonza. </p>
<p>Viene di più scritto, che don Gonzal di Cordova haveva ispedite <lb/>
quattordici compagnie di cavallaria a monsieur Tilli, dui <lb/>
reggimenti d’infanteria italiana gli erano anco arri-<lb/>
vati, et andavano supragiungendoli sempre nuove forze <lb/>
et viene scritto il disegno di lui esser di attaccar o il Re, <lb/>
o Bransvich separatamente quello, che troverà il più commodo. </p>
<p>Hoggi fanno tre settimane, che detto duca di Bransvich haveva <lb/>
passato il Wesar, et dal territorio di Eischfelt haveva <lb/>
tirati cento milla raistaleri; altre contributioni anco have-<lb/>
va havuto nel camino; et si prometteva assai nell’abbatia <lb/>
di Fulden, ch’è richissima per la fertilità del territorio. Quello <lb/>
che lo trattenirà a non metterla in grossa contributione <lb/>
sarà la dichiaratione, che ha fatta per lui la nobiltà del <lb/>
Paese. </p>
<p>Anholt seguitava il detto Duca; ma non si sapeva il numero <lb/>
della militia, né si credeva, che fosse sufficiente per <lb/>
attaccare; ma che dovesse andar a congiungersi con le <lb/>
genti bavaresi, et spagnole. </p>
<p>Stanno qui in gran dubio del successo di quell’affare persua-<lb/>
dendosi, che Austriaci non lasceranno cosa intentata <lb/>
per persuader li principi loro adherenti ad unirsi seco <lb/>
per rovinar le armi del Re, et di Bransvich in un <lb/>
medesimo tempo. Dall’altro canto questi dipendenti, <lb/>
et ministri della Maestà sua confermano, che ’l Re
<pb n="134v" facs="11_134v" rend="0"/>
passerà avanti, et seguiterà senza arrestarsi, et senza dar tempo <lb/>
all’inimico. Il che mi disse anco la Regina soggiungendo il <lb/>
Re mio marito ha veduto assai dal vico quali siano gl’<lb/>
andamenti dei Spagnuoli, non è più quello ch’era, ha impa-<lb/>
rato a sue spese, et vedrà di non lasciarsi ingannar né <lb/>
da artificii, né da trattati, né da parole proferendo <lb/>
tutto ciò con gran senso. </p>
<p>Intendo di Brusseles, che ’l cavalier Weston ambasciator estraordinario inglese <lb/>
sia per pigliar casa, non intendendo passato il mese di dover <lb/>
esser spesato per più lungo tempo dal publico, poiché la negotiatione di lui anderà forse più in lungo di quella <lb/>
si pensa. Il che viene confermato che succederà da quello <lb/>
mi considerò il signor ambasciator d’Inghilterra, che non sia così facile <lb/>
il venir a risolutione, mentre si tratta di affare, che <lb/>
lontano dalle parti interessate, et che si trovano insieme <lb/>
all’armi può da un momento all’altro ricever alteratione. <lb/>
Come par che la cosa vadi secreta; così si parla a Brus-<lb/>
seles in publico d’una suspension d’armi; in oltre perché <lb/>
il Weston, come già deve esser informata la Serenità vostra ha <lb/>
ispedito tanto a Mansfelt, che a Bransvich, et<ptr target="#tn6" n="6"/> ad <lb/>
altri che sono interessati per saper li loro aggravii, et <lb/>
le loro pretensioni; parendo, che ’l re della Gran <lb/>
Bertagna vogli, che tutto si accomodi unitamente senza <lb/>
separatione di quelli, che nel Palatinato hanno tenuto <lb/>
il partito del Re suo genero. Chi mi ha detto questo tanto non mi ha parlato di chi ha havuto interesse nelli <lb/>
affari di Bohemia. </p>
<pb n="135r" facs="11_135r" rend="0"/>
<p>Il baron di Donà con haver veduta la lettera diretta al suo <lb/>
Re della Serenità vostra si è assicurato di quello che stava in <lb/>
dubio, et consolato di veder segni evidenti dell’amor <lb/>
che ella<ptr target="#tn7" n="7"/> porta alla riputatione, et all’interesse <lb/>
del mio signore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="135v" facs="11_135v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="136r" facs="11_136r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="136v" facs="11_136v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 397 fin 398<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="039">
<!--
<p n="136vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Haya 13 zugno 1622<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<p>n° 397 replicate 30 detto. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-oro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "sop" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "Ser(eni)tà v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Traces of seals in red wax"</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "397" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
