<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.026 date 1622-06-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">026</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 149r-152v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">147r-148v, 149r-152v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he responds according to his instructions to the increasing requests for Venetian assistance. During a visit the French ambassador informed him that the Grisons are holding out. Letters have arrived that Frederick has not been able to block the passage at Aschaffenburg The Habsburg army has unified which meant that he had to retreat, some 300-400 reported dead and Golstein was imprisoned. Attaching the letter send by Veer to Carleton in translation. Chichester has passed by Oppenheim and has been entertained by Don Gonzal di Cordova before being received by Louis V of Hessen-Darmstadt. More reports by Rheingraf who has been sent to Dutch Republic to present gifts by Duke of Brunswick as godparents to Elizabeth Stuart youngest daugther. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-20">20 giugno 1622</date>
            <num>043, 044</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="043" corresp="044" source="147r-148v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="043" corresp="044" >
<!--<p>Allegato I al n. 44 (cc. 147r-148v)</p>-->
<pb n="147r" facs="11_147r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Estratto di lettere translatato dall’inglese scritte dal general Veer <lb/>
al signor ambasciator Carleton de’ 2 de giugno 1622 stilo vecchio. </p>
<p>Dall’ultima mia de’ 23 del mese passato vostra Serenità<ptr target="#tn1" n="1"/> haver<ptr target="#tn2" n="2"/> inteso, che le <lb/>
doi armate del marchese di Bada, et del conte di Mansfelt dove-<lb/>
vano unirsi nel paese del landtgrave di Darmenstat, come fecero <lb/>
la domenica seguente; et martedì ultimo marchiorono verso Aschen-<lb/>
burgh città appartenente al vescovo di Magonza sopra il Meno, <lb/>
a fine di farsi patroni del passo. Ma il baron di Tilly, havendo <lb/>
d’alto ricevuto un gran rinforzo, oltre la cavallaria di <lb/>
don Gonzale, et le forze del baron d’Anholt, che venero ad unirsi <lb/>
con quelle di lui, haveva occupato il detto Passo; et s’avanzava <lb/>
verso le nostre armate, di che sendo stati avvertiti, come <lb/>
si trovorono sopra il camino di Dipperg verso Aschemburgh si <lb/>
ritirorono per il medesimo camino, alloggiandosi presso di Gerau mer-<lb/>
cordì alla sera, giovedì appresso Bonsheim, et venerdì di buonissima <lb/>
hora sopra la loro retirata furono caricate da un reggimento <lb/>
di corrazzieri fra Bensehim, et Lorsch. La prima carica fu <lb/>
data sopra la cavallaria del marchese di Bada, che haveva <lb/>
la retroguardia, commandata dal colonello Goldestein luocotenente <lb/>
generale, che fu di primo rancontro tirato alla testa, et <lb/>
gettato in terra, di maniera che fu<ptr target="#tn3" n="3"/> tenuto per morto, è <lb/>
prigioniero delle genti di don Gonzale; et di là ha scritto <lb/>
per il suo ranzone, il resto fu messo in disordine. Il reg-<lb/>
gimento del colonello Megan era il più vicino all’armata del <lb/>
conte di Mansfelt, che haveva la retroguardia, avanzando <lb/>
l’inimico, come di prima, fu respinto dal detto Megant, il quale <lb/>
in questa retirata fece segnalato servitio. Questa scaramuccia <lb/>
fu rinovata, et continuata dall’una, et dall’altra parte fino <lb/>
alla notte; ma l’infanteria dell’inimico non fu veduta <lb/>
la perdita dall’una, et dall’altra parte è stimata esser fra
<pb n="147v" facs="11_147v" rend="0"/>
li tre, et quattrocento fanti; la più parte de’ nostri, che furono <lb/>
ammazzati erano sbandati. L’inimico (secondo, ch’egli si vanta <lb/>
già patrone della campagna) farà risentir questo ben al suo <lb/>
vantaggio; tuttavia la retirata fu (come sono informato)<ptr target="#tn4" n="4"/> molto <lb/>
honorevole, et con gran<ptr target="#tn5" n="5"/> vigilanza del generale a fine di <lb/>
evitar il disordine. Le doi armate sono ancor qui all’intorno <lb/>
ma come siano per governarsi, questo è incerto. Monsieur de <lb/>
Chicherster arrivò qui lunedì opportunamente per vederle ambedoi <lb/>
il tempo, ch’egli s’è trattenuto qui è stato impiegato in sole <lb/>
cerimonie. Hebbe hieri audienza, sendo arrivato qui venerdì <lb/>
a sera il Re. Il landtgrave de Darmenstat, et uno de’ suoi figlioli <lb/>
minori l’accompagnorono. La presenza di sua Maestà nell’armata <lb/>
era di segnalata consequenza a fine di tener tutte le cose <lb/>
in buon ordine senza alcuna confusione nel che il <lb/>
conte di Mansfelt non ostante la sua malatia della gotta <lb/>
prese gran travaglio; usando con grandissimo suo honore <lb/>
estraordinaria vigilanza. </p>
<pb n="148r" facs="11_148r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="148v" facs="11_148v" rend="90"/>
<p>Lettera del Veer </p>
<p>nella prima n° 399 </p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="044">
<div type="main" facs="main text of letter" n="044">
<!--<p>20 giugno 1622, L’Aia (cc. 149r-152v)</p>-->
<pb n="149r" facs="11_149r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 399 fin 400 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in conformità delle lettere della Serenità vostra de’ 27 del passato secondo <lb/>
l’occasione, che mi è venuta di discorso datami da questi del re <lb/>
di Bohemia, che come interessati nel bene del lor patrone vorrebbono <lb/>
sentir, che ognuno gli contribuisce, et particolarmente vostra Serenità massime nella <lb/>
presente congiontura, io mi vaglio delle ragioni proprie, per rimo-<lb/>
strar il beneficio, che tira il Re dalle operationi della serenissima Republica <lb/>
et da quanto ha operato sin qui col conte di Mansfelt. Alcuno si <lb/>
tace, et alcuno si promette dalla<ptr target="#tn6" n="6"/> diversione de’ Grisoni non poco bene-<lb/>
ficio, et ch’ella habbi assistenza dal canto della Serenità vostra <lb/>
et molti sono entrati in questo concetto per quello, che ne ha scritto <lb/>
monsieur Brederod, ch’è agente in Palatinato per questi signori <lb/>
dicendo, che vostra Serenità assisteva ai signori Svizzeri per suffragar a’ Grisoni <lb/>
et che già si era molto ben scoperto, che quello, che facevano <lb/>
Spagnuoli tra quei popoli non era pro religione; ma pro regione <lb/>
et fa il conto d’un gran soccorso, che viene dato da lei, che <lb/>
giova grandemente qui alla riputatione sua, et a far, che si <lb/>
aquietino gl’animi di alcuni, che vorrebbono, ch’ella <lb/>
dasse insieme al Re palatino, et a’ Grisoni ancora. Delli <lb/>
affari de’ quali qui si sta con gran ansietà attendendosene <lb/>
i progressi alla reintegratione della loro libertà. </p>
<p>Questo signor ambasciator di Francia, che visitai hieri mi disse, che <lb/>
haveva buone nuove dal secretario di monsieur Guiftier, che <lb/>
gli scriveva, che Grisoni si mantenevano, et erano forti di <lb/>
ottomilla, et più, et che sempre più si avantaggiavano <lb/>
sopra lo Spagnuolo; et che ’l suo patrone era passato a <lb/>
Lucerna per abboccarsi col Nuntio sopra quei nuovi <lb/>
emergenti; et mi aggiunse bisogna pregar Dio, che gl’affari
<pb n="149v" facs="11_149v" rend="0"/>
di Francia si accomodino perché al certo il Re si servirà di effetti, et <lb/>
non di parole. Lo ha detto anco ad altri; ma molti non credono <lb/>
che si possi sperar gran frutto dalla Francia per quelle povere genti; <lb/>
et tanto più li signori Stati se ne dubitano poiché sono stati avvisati, <lb/>
che vostra Maestà christiana mostri contentarsi, che gl’affari di essi Grisoni siano <lb/>
posti in mano del Pontefice, et di Fiorenza. L’Ambasciator francese <lb/>
non mi parlò di questo particolare, et so bene, che li signori Stati <lb/>
haverebbono caro esserne informati, perché io ne sono stato <lb/>
ricercato con grande instanza per haverne il certo. </p>
<p>Par che gl’affari del re di Bohemia passino ancor felicemente ancorchè <lb/>
sia venuto ultimamente avviso scritto dal Re alla Regina, et da <lb/>
monsieur Veer all’ambasciator d’Inghilterra, che non gli sia successa l’in-<lb/>
trapresa, che haveva disegnata sopra Ascenburgh, sendosi <lb/>
scoperto più forte l’inimico, havendo Tilli unite le sue <lb/>
genti con quelle di don Gonzale, d’Anholt, et di Colonia; <lb/>
et con altre del duca di Baviera; onde haveva sua Maestà fatta <lb/>
una honorata retirata; se ben la retroguardia haveva <lb/>
patito un poco d’incontro, che seguì con mortalità dall’<lb/>
una parte, et l’altra di tre in quattrocento fanti. Il colonello <lb/>
Golstein restò prigione, havendo havuta una moschetata in <lb/>
testa, che lo stordì; ma non lo morse; et dalla parte del Re <lb/>
sono stati presi alcuni officiali di maniera che facile sarà il <lb/>
riscatar detto Colonello. Qui aggiunta sarà la translatione <lb/>
della<ptr target="#tn7" n="7"/> lettera, che ’l signor general Veer scrive al signor Ambasciator inglese <lb/>
per quelli dell’Eccellenze vostre, che havesse gusto di vederla per rincontro <lb/>
d’altri avvisi, che le fossero pervenuti in questo proposito. </p>
<p>Qui non si sa ancora quello, che habbi esposto al Re palatino il signor </p>
<pb n="150r" facs="11_150r" rend="0"/>
<p>Bann Chichiester ambasciator inglese arrivato appresso la Maestà sua non havendosi <lb/>
havuto avviso, che della prima audienza versata in complimenti. <lb/>
Nell’andar verso il Palatinato hebbe occasione di passar a Oppen-<lb/>
heim, ove fu trattenuto con bella maniera dalle militie di <lb/>
don Gonzal di Cordova; et furono molto ben guardati quelli <lb/>
del suo seguito, sendo stati avvertiti per la via di Colonia, <lb/>
che la Regina era con lui in habito di paggio di che sua Maestà <lb/>
con la corte tutta ha havuto a rider assai. </p>
<p>Il landtgrave o marchese di Darmenstat, vedendo, che nella sua <lb/>
città era detenuto poco men, che prigione si risolse di pigliar il <lb/>
tempo, et con un suo figliolo tentar di salvarsi in qualche <lb/>
parte. Fuggì dalla città; ma rincontrato poco discosto da <lb/>
Oppenheim dalle genti del marchese di Bada fu arrestato <lb/>
et condotto di nuovo in Darmenstat, di dove essendo par-<lb/>
tito il Re per andar a Manheim sono andati egli, et il <lb/>
figliolo colla Maestà sua, che li ha voluti haver seco, et <lb/>
saranno tenuti in buona guardia perché non se ne vadino <lb/>
così facilmente. Li fratelli del detto Landtgrave sono stati <lb/>
lasciati a dietro, et la piazza di Darmenstat parmi intender, <lb/>
che resti libera, mentre non ha né sito né fortezza tale, che possi mantenersi. </p>
<p>Qui è arrivato un Conte reingrave, che viene a nome del duca <lb/>
di Bransvich alla Regina per quello in particolare che dirò più <lb/>
a basso parte dal signor Duca già tre settimane sono fin <lb/>
quando era a Eischfelt; et ha riferto a sua Maestà, che ’l Duca <lb/>
si trovava con 16 mila fanti, et otto milla cavalli, et di questi <lb/>
4 mila fanti, et mille cavalli erano stati permessi dal landtgrave </p>
<pb n="150v" facs="11_150v" rend="0"/>
<p>Mauritio d’Hassia; ma non è ben sicuro se si sia dichiarito per il Re. </p>
<p>Aggiunge di più, che haveva Bransvich ispedito al duca di Sassonia <lb/>
per saper da lui quello che voleva essere se amico, o inimico; che <lb/>
havendo havuta una risposta generale, et che tendeva più tosto <lb/>
alla neutralità, ha riespedito al medesimo dicendo, che questa ambi-<lb/>
guità o neutralità non era desiderata da lui; ma che voleva <lb/>
saper quello havesse da esser, et ciò che si poteva prometter di <lb/>
sua Altezza; o come doveva guardarsene. Ancor non si sa <lb/>
qual risposta havesse di nuovo ricevuta. </p>
<p>Si aggiunge inoltre, che ’l duca di Bransvich suo fratello, col Consi-<lb/>
glio haveva tentato persuaderlo a non usar li termini, che usava, <lb/>
et a non si mostrar così aperto nemico come faceva alla casa <lb/>
d’Austria, et all’Imperatore; dicendo, che questo mai era <lb/>
stato fatto dalla loro casa, et ch’egli haveva risposto, che <lb/>
si rallegrava, et si consolava esser il primo della sua famiglia <lb/>
che havesse cuore di mantener la libertà dell’Alemagna. </p>
<p>È ancor incerto se ’l Duca si sia unito con il Re; ma si presupone <lb/>
che sì, poiché gli era poco discosto; gl’inimici però tentavano <lb/>
con ogni sforzo d’incontrarlo, et di divertir detta unione. <lb/>
Il signor principe Mauritio teme assai, sendo Spagnuoli et imperialisti <lb/>
proveduti di buone militie; et di capi, buoni soldati, all’<lb/>
incontro per esser il Duca con officiali quasi tutti giovani <lb/>
et per tanto si attende con gran curiosità il successo. </p>
<p>Il sudetto Reingrave è venuto qui mandato<ptr target="#tn8" n="8"/> dal<ptr target="#tn9" n="9"/> duca di Bran-<lb/>
suich<ptr target="#tn10" n="10"/> espressamente, perché a nome suo come compadre presenti <lb/>
per la picciola Principessa nata a questa Regina dieci milla <lb/>
ongari in spetie. Di più doicento fiorini d’oro a cadauna
<pb n="151r" facs="11_151r" rend="0"/>
delle damigelle della camera di sua Maestà cento per la nutrice, <lb/>
et cento per la comare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="151v" facs="11_151v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="152r" facs="11_152r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="152v" facs="11_152v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 399 fin 400<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="044">
<!--
<p n="152vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 zugno 622<ptr target="#tn12" n="12"/> ricevute 6 </p>
<p>Haya numero 399 </p>
<p>L. SS.<ptr target="#tn13" n="13"/> R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-à" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "sendo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "f" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "honor" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line on "d’una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line on "a nome" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Seal and traces of red wax."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "SS" corrected above "C."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
