<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.027 date 1622-06-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">027</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 153r-154v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">153r-154v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Ham and Zust have been taken by the Spanish, who are now marching towards Lippstadt. Fear that the besieged might not be able to hold the city but it is impossible to send relief in time given the distance. Spanish are arming everywhere with reports they might march today. In fifteen days the States of Holland will meet to discuss further taxes. Pinacher will negotiate with Corsairs. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-20">20 giugno 1622</date>
            <num>045</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="045">
<div type="main" facs="main text of letter" n="045">
<!--<p>20 giugno 1622, L’Aia (cc. 153r-154v)</p>-->
<pb n="153r" facs="11_153r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 400 comincia 399 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la città di Ham nel contado della Marca finalmente anc’ella si è resa <lb/>
al Commissario della cavallaria spagnuola, come fece già quella <lb/>
di Zust, entro le quali vi erano anco prima genti spagnuole, <lb/>
che furono cacciate da Bransvich. Fino ai dodici, che ’l signor <lb/>
principe Mauritio ha lettere di Lipstat non si era ancor detto <lb/>
Commissario approssimato alla detta piazza; ma si sono havute <lb/>
nuove, che marchiasse verso là. Promettono quelli di dentro <lb/>
di mantenersi più che potranno, et il bene, che in ciò avanze-<lb/>
ranno li signori Stati sarà di guadagnar tempo, ma conosce ben <lb/>
sua Eccellenza, et lo dice, che quella piazza non può sostenersi, <lb/>
mentre è impossibile soccorrerla sendo troppo lontana; et <lb/>
ella stessa a me ha detto che non sarebbe da consigliar li signori <lb/>
Stati, che lasciassero abbandonato il suo Paese<ptr target="#tn1" n="1"/> per andar a <lb/>
mantener quello d’altri perché sarebbe un mettersi a manifesto <lb/>
rischio di perdersi. </p>
<p>Al presente Spagnuoli sono armati in quattro parti in Fiandra, in <lb/>
Brabant, ammassandosi quivi buona quantità di soldatesca <lb/>
nel contado della Marca, et presso Reimbergh; né vi è chi <lb/>
operi al presente cosa alcuna da dovero se non il detto Commissario. </p>
<p>Il principe Henrico si è accampato presso a Rees, servendosi <lb/>
dei ritrinciamenti dell’anno passato; et il signor principe Mauritio <lb/>
sta attendendo la mossa del marchese Spinola da Brusseles per <lb/>
muoversi anc’egli. Alcuni scrivono d’Anversa, che ’l giorno d’hoggi doveva uscir in campagna; ma io ricevo <lb/>
lettere di Brusseles dei 13 che non me ne toccano moto. <lb/>
In tanto qui si va ordinando a tutte le cose per la sicurezza <lb/>
del Paese. </p>
<pb n="153v" facs="11_153v" rend="0"/>
<p>Fra quindeci giorni, o poco più sarà qui di nuovo la Congregatione <lb/>
di Holanda per terminar molte cose toccanti i mezi da trovar <lb/>
denari, et in essa si concluderanno anco altri affari publici <lb/>
raccordati, et solicitati dalli signori Stati Generali, che sono <lb/>
necessitati aspettar l’assenso di questa Provincia la più inte-<lb/>
ressata nelle spese, et nei debiti, la maggior contribuente, <lb/>
et che a tal effetto stima convenirsele la direttione delli nego-<lb/>
tii; tanto toccante al generale di dentro, che di fuori nelli <lb/>
interessi con principi. </p>
<p>Furono avvisati già alcuni giorni li signori Stati, che quaranta <lb/>
vasselli corsari erano usciti verso il distretto e stavano <lb/>
sue Eccellenze incerte del loro fine, et non senza timore d’invasione <lb/>
contra li loro sudditi; doppo hanno havuto altro avviso, <lb/>
che incontrate le navi mercantili di questi paesi accompagnate <lb/>
dalle navi da guerra di sue Eccellenze habbino immedite essi corsari <lb/>
spiegate le bandiere bianche, et fatti alcuni tiri, et segni di <lb/>
amicitia; onde restano l’Eccellenze loro contente, et la piazza <lb/>
particolarmente d’Amsterdam interessata più che altra, gode dell’<lb/>
avviso. </p>
<p>Il Pinacher professor di Grunighen havendo già havuta la sua <lb/>
commissione è per partir fra un giorno, o doi per andar <lb/>
a trovar detti corsari a trattar, et stabilir l’accordo già <lb/>
maneggiato a nome dei signori Stati da altro soggetto con essi; <lb/>
vedendo non poter ostar alla loro forza; et per quanto ho <lb/>
potuto scoprire non sarà il viaggio con solo fine di stabilir <lb/>
un’amicitia per l’interesse de’ mercanti; ma per indurli quando <lb/>
veggano l’opportunità del farlo a coadiuvar qualche
<pb n="154r" facs="11_154r" rend="0"/>
altro disegno, che havessero per mare contra Spagnuoli. Questo <lb/>
almeno è di sicuro, che le navi di questi paesi haveranno <lb/>
ricetto nei loro porti. Subodoro anco, che con tal occasione <lb/>
si maneggia qualche altra cosa assai rilevante; ma non <lb/>
sono ancor certo né del luoco, né del mezo. Se sarà, et <lb/>
ch’io lo possi scoprire procurerò tirarne ogni maggior particolare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="154v" facs="11_154v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 400 comincia 399<ptr target="#tn2" n="2"/> </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="045">
<!--
<p n="154vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 zugno 622<ptr target="#tn3" n="3"/> ricevute 6 detto </p>
<p>Haya. n° 400 </p>
<p>L. SS<ptr target="#tn4" n="4"/>. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "Stato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Traces of a seal"</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "SS" corrected above "C."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
