<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.028 date 1622-06-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">028</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 155r-156v, 159r-160v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">155r-156v, 159r-160v, 157r-158v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Confirms that Frederick’s failed attempt on Aschemburg has left 1500 dead but the imperial forces have lost more men according to neutral sources. Frederick is still in Manheim, he might attack Mainz to divert Tilly and allow Christian of Brunswich to join his forces by crossing the river Main, given that Christian has taken the city of Hust and has started to construct a bridge across the river. Chichester has paid Veer’s troops as well as Mansfeld’s and party Baden’s. Reports at length on a conversation with Carleton about the intentions of James VI/I and role of Venice in supporting Frederick V. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-27">27 giugno 1622</date>
            <num>046, 047</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="046">
<div type="main" facs="main text of letter" n="046">
<!--<p>27 giugno 1622, L’Aia (cc. 155r-156v, 159r-160v)</p>-->
<pb n="155r" facs="11_155r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n°401 fin 402 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>par quello, che si ha con altri avvisi oltre li contenuti nella lettera <lb/>
del general Veer scritta a questo signor Ambasciator inglese della quale <lb/>
mandai copia alla Serenità vostra la passata settimana la perdita fatta <lb/>
dal Re palatino nella retirata sua dalla surpresa, che <lb/>
pensava fare sopra Aschemburgh è stata di più di mille <lb/>
cinquecento fanti; ma da neutrali, et disappassionati <lb/>
viene affermato, che quella del partito austriaco sia stata <lb/>
assai maggiore. </p>
<p>Con l’ultime lettere capitate avanti hieri a sera il Re si trovava <lb/>
ancora a Manheim; sono elle dei 15 dello stante; et quivi <lb/>
haveva ancora il landtgrave di Darmenstat havendo <lb/>
licentiato il figliolo. </p>
<p>Qualche voce corre, che sua Maestà pensasse di tirar alla volta <lb/>
di Magonza con pensiero se poteva di attaccar quella città <lb/>
se gli sarà possibile; o almeno dar gelosia a Tilly<ptr target="#tn1" n="1"/> di <lb/>
volerlo fare per divertir l’armi di lui, et così dar tanto <lb/>
maggior commodità al duca Christiano di Bransvich <lb/>
di poter passar il Meno, et congiongersi colla Maestà sua. </p>
<p>Detto Duca ha presa la città di Hust poco discosta da Franc-<lb/>
fort sopra il Meno, et questo contra l’espettatione <lb/>
di Tilly, che non credeva, che si tenisse tant’alto. <lb/>
Quivi si faceva forte, et già haveva cominciato fabricar <lb/>
un ponte sopra la detta riviera del Meno; et si tiene per <lb/>
fermo, che a quest’hora sia passato, et si sia unito con <lb/>
il Re, et<ptr target="#tn2" n="2"/> questo si è inteso di certo, che una compagnia
<pb n="155v" facs="11_155v" rend="0"/>
delle sue havendo passato, messassi in imboscata habbi tagliate <lb/>
a pezzi doi compagnie de’ Crovati. </p>
<p>Sin qui viene scritto, che detto Duca sia caminato con molto <lb/>
buon ordine, et che la soldatesca sua resti grandemente sodis-<lb/>
fatta di lui per il pagamento, et per ogn’altra buona <lb/>
trattatione. </p>
<p>Dal duca di Sassonia a chi haveva egli scritto per haver una <lb/>
risposta assoluta, ha havuto, che si sarebbe tenuto quieto <lb/>
et glielo prometteva, et haveva mostrato Bransvich <lb/>
di contentarsi che così stasse, et si mantenesse neutrale. </p>
<p>Il signor Chichiester havendo trovato, che ’l general Veer non <lb/>
haveva potuto metter insieme tutti li ottomilla fanti, <lb/>
et 1600 cavalli, che ’l re della Gran Bertagna suo signore <lb/>
voleva mantener in Palatinato haveva pagati quelli <lb/>
che si trovavano in esser, et del rimanente fino all’<lb/>
amontar della detta summa haveva parte <lb/>
delle militie di Mansfelt, et parte di quelle del <lb/>
marchese di Bada. </p>
<p>Arrivò qui hieri il duca di Wimar, che viene dal Palatinato <lb/>
et riporta, che tutte le cose si trovano in buon <lb/>
termine; quando però non fosse mancato il denaro <lb/>
da mantener in fede la militia. </p>
<p>È giunto anco un gentilhuomo di Bransvich che ha<ptr target="#tn3" n="3"/> riferto <lb/>
al signor principe d’Oranges, che si levavano ancor <lb/>
seicento cavalli<ptr target="#tn4" n="4"/> per esso duca di Bransvich
<pb n="156r" facs="11_156r" rend="0"/>
pagati dal re di Danimarca. Lo crede sua Eccellenza per la <lb/>
relatione assai pontuale, che ne fa il gentilhuomo venuto. </p>
<p>Sopra l’ispeditione, che l’Infanta, et l’ambasciator Weston d’Inghilterra <lb/>
fecero da Brusseles in Palatinato, è capitato a quella <lb/>
corte il signor consiglier Andrea Pauli per nome del Re, et con com-<lb/>
missione del<ptr target="#tn5" n="5"/> marchese di Bada; et uno che <lb/>
altre volte è stato secretario di Mansfelt, al presente è capitano <lb/>
d’Infanteria, per nome del medesimo Mansfelt; et vi si aspetta-<lb/>
va uno anco per nome di Bransvich. Questo mi fu <lb/>
detto hieri a sera dal signor ambasciator Carleton. Io tentai saper <lb/>
da lui qual instruttioni, et commissioni havessero, se fossero <lb/>
con auttorità di accordare, o come, mi disse non saperlo, et <lb/>
creder per certo, che per hora non contenesse altro, che per <lb/>
informare; ma ben si poteva dubitar, che ne sussegui-<lb/>
tasse qualche altra più ampla di entrar in trattato, et <lb/>
accordo, mentre non habbi il Re con che sostenersi. <lb/>
Et qui entrò a dirmi, che per lettere havute di Londra <lb/>
haveva inteso essersi mostrato il Re suo signore sodisfatto <lb/>
delle risposte date dalla serenissima Republica; aggiungendo, <lb/>
ne poteva altrimenti <hi rend="decoded">mentre</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">da lei non si veniva ad altra dichiaratione <lb/>
et gli interessi, che ’l Re havea ne’ presenti tempi con la <lb/>
corona di Spagna; non lasciavano, ch’egli, che si era <lb/>
dichiarito non voler altro, che la restitutione</hi>
<pb n="156v" facs="11_156v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di quello del <lb/>
genero, mostrasse al mondo di eccitar li principi <lb/>
a contribuir in aiuto di lui, per evitar, che non gli <lb/>
fosse dai medesimi Spagnuoli ricomperata qualche instanza <lb/>
che aperta si scoprisse della Maestà sua: ma <lb/>
ben posso assicurarvi, disse, et siatene certo, che tutto <lb/>
quello di più, che havesse fatto la serenissima Republica, et <lb/>
qui si fermò un poco, et poi ripigliò, o che ancor <lb/>
ella volesse fare sarebbe aggradito grandemente dal Re, <lb/>
mio signore; et che se per la risposta prudente, che gli ha <lb/>
fatta dar ultimamente, sua Serenità l’ha fatta ringra-<lb/>
ciar, mille, et mille ringraciamenti consegniterebbono <lb/>
dalla parte di sua Maestà, nolo</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">so certo; et gustò poi a <lb/>
sé stesso di andar facendo molte considerationi del <lb/>
frutto, che Spagnuoli tenerebbono da qualche accordo, et <lb/>
che dal danno, che ne riceverebbono gli interessati <lb/>
esterni, tanto di qua, che di là dei monti per l’unione <lb/>
che farebbono delle loro forze, in una parte la più a lor <lb/>
commoda,</hi>
<pb n="159r" facs="11_159r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">quelle, che al presente nello Stato, che si troviamo <lb/>
restano separate. Se l’armi del re di Bohemia <lb/>
fosser mantenute, et per consequente necessitate <lb/>
Austriaci a tener lor forze in piedi in quella parte, <lb/>
la serenissima Republica riceverebbe doi gran beneficii, l’uno <lb/>
di assicurar la stessa dall’armi de’ Spagnuoli, l’altro <lb/>
dell’apparente ricuperatione del Paese, et della <lb/>
libertà a’ Grisoni, et con cento mille fiorini questo <lb/>
si potrebbe fare, cinquanta mille al Re, et 50 mila a’ <lb/>
Grisoni al mese, perché ognuno può tener per fermo <lb/>
che sin tanto, che ’l re di Spagna haverà un <lb/>
palmo di terreno, sia in Palatinato Alto a Basso, <lb/>
o sia in Grisoni, non cesserà mai <lb/>
</hi> mentre massime habbi maniera et si vegga il campo <lb/>
aperto; et in fine conshiuse la serenissima Republica è prudente, et savia, ella conosce molto bene <hi rend="decoded">quali</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">siano i fini, et gli andamenti dei Spagnuoli, che <lb/>
essi si serviranno del tempo, et se ne valerano, ne</hi>
<pb n="159v" facs="11_159v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">porterano</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded"><lb/>
rispetto, et sua Serenità ha legitimo pretesto in <lb/>
ogni caso di indoglienza di far conoscer al mondo <lb/>
che ’l suffragio suo è fondato in giustezza, assistendo <lb/>
a chi si tenta levar lo Stato, la libertà, il proprio <lb/>
patrimonio, l’antico possesso di quei titoli, et <lb/>
prerogative, che devono esser conservati nei Paesi <lb/>
et ne’ popoli liberi, come al presente si tratta de’ <lb/>
Grisoni, et del re Bohemo; in fine si restrinse <lb/>
nelle spalle, et disse questo è il mio senso, <lb/>
et so bene, che ’l Re mio signore ha saputo di queste <lb/>
cose, sendogli state scritte dal signor Cavalier vostro, et <lb/>
dal residente di sua Maestà, ch’è a Turino, perché <lb/>
secondo di esse sono stati fondati gli ufficii, che si sono <lb/>
fatti da loro con sua Serenità, et non il signor duca di <lb/>
Savoia <lb/>
</hi></p>
<p>et aggiunse iscusatemi s’io parlo con confidenza <lb/>
è il solo desiderio, et affetto, che porto al ben <lb/>
publico, et al servitio particolare di quella<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
serenissima Republica a chi tanto devo, difondendosi qui in <lb/>
concetti, che rappresentavano la devotione, et l’obligo,
<pb n="160r" facs="11_160r" rend="0"/>
che continuava in lui verso quel serenissimo Dominio. Io <lb/>
havendolo lasciato dir quanto si compiacque lo ringra-<lb/>
tiai del suo buon affetto, et gli dissi, che poteva ben <lb/>
assicurarsi, che la memoria del suo merito, et delle <lb/>
sue virtù viverebbe sempre appresso quella serenissima <lb/>
Republica, conchiudendo con termine ristretto, che da lei<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
si era fatto quello, che per termine di buon governo, et <lb/>
per il publico bene, et servitio era stato stimato proprio et<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
con questo fu tronco il ragionamento. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="160v" facs="11_160v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 401 fin 402<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="046">
<!--
<p n="160vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 zugno 622<ptr target="#tn14" n="14"/> ricevute 14<ptr target="#tn15" n="15"/> luglio </p>
<p>Haia numero 401 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="047" corresp="046" source="157r-158v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="047" corresp="046" >
<!--<p>Allegato I al n. 46 (cc. 157r-158v; decodifica di cc. 156r-v, 159r-v)</p>-->
<pb n="157r" facs="11_157r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 401 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="157v" facs="11_157v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="158r" facs="11_158r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="158v" facs="11_158v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-y" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "h-" corrected above "l-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "pagati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "Re nel D" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "mentre … mai" decoding of the encrypted text can be found on c. 157r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "quali … Savoia" decoding of the encrypted text can be found on cc. 157v-158r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added in the interlinear space below the line of writing.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "ser(enissi)ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e-" corrected above "-u-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Seal and traces of seals in red wax"</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-4" corrected above "-3."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
