<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.029 date 1622-06-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 161r-164v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">161r-164v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Hendrik van den Berg’s improvised attack on Rees has failed. The States General are reinforcing troops at ’s Hertogenbosch and is holding out in Sluis. A prayer day has been held last wednesday. Admiral of Zeeland is countering the acts of Duinkerkers. Ships from east indies have arrived, bringing goods but also that Dutch and English merchants maintain good relationships, which can not be said of the negotiations in London about East Indies. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-06-27">27 giugno 1622</date>
            <num>048</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="048">
<div type="main" facs="main text of letter" n="048">
<!--<p>27 giugno 1622, L’Aia (cc. 161r-164v)</p>-->
<pb n="161r" facs="11_161r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 402 comincia 401 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>col conte Henrico Vandembergh si è venuto a congiunger <lb/>
il Commissario della cavallaria dei Spagnuoli, doppo haver <lb/>
rimessa in Ham, et in Zust guarnigione dell’Infanta <lb/>
havendo per hora lasciato libero Lipstat, trovandosi detto <lb/>
Conte poco forte nella parte ove tuttavia si trova <lb/>
rispetto alle maggior forze del principe Henrico, <lb/>
accampato presso di Rees. </p>
<p>Havendo il detto conte di Bergh havuto questo rinforzo <lb/>
volse far un tentativo, et far improvvisamente attaccar <lb/>
le trincere del principe Henrico, mettendo in imboscata <lb/>
qualche numero di cavallaria; sperando di attirar quelli <lb/>
di questa parte; ma fu attaccata una sola scara-<lb/>
muccia, non havendo voluto il signor Principe mettersi <lb/>
a rischio imaginandosi di quello poteva esser, onde <lb/>
non successe il disegno al detto Conte; come già non <lb/>
segui pochi giorni sono al conte Gio: di Nassau <lb/>
il Catholico che serve l’Arciduchessa, che mandò sino <lb/>
sino* alle porte di Breda qualche trenta cavalli <lb/>
pensando di tirar all’imboscata posta la cavallaria <lb/>
di quella piazza. </p>
<p>Nell’incontro sudetto al campo del signor Principe restorono <lb/>
morti tra l’una parte et l’altre sei in sette et tra <lb/>
questi un Battista Doria genovese, che conduceva <lb/>
la truppa nipote del marchese Spinola, et un <lb/>
corporale spagnuolo, et alcuni feriti.</p>
<pb n="161v" facs="11_161v" rend="0"/>
<p>Colla missione del signor principe Henrico in quella parte hanno <lb/>
li signori Stati avanzato di preservar per qualche tempo <lb/>
ancora Lipstat, et necessitato Spagnoli a tener anc’essi <lb/>
delle forze da quella parte senza poterle impiegare <lb/>
al alcun profitto. </p>
<p>Dall’altro canto hanno risoluto, et già sono stati ispediti <lb/>
et si trovano sul luoco gl’ingegneri, et quattro milla <lb/>
fanti presso a<ptr target="#tn1" n="1"/> Bolduch per quivi far un forte <lb/>
distante mez’hora in circa poco più, o meno dalla <lb/>
detta piazza, et già con qualche ingegni hanno <lb/>
fatto montar l’acqua dentro essa città di <lb/>
Bolduch, a che mirano l’Eccellenze loro, et si entra <lb/>
con detto forte, et con altri, che si anderanno <lb/>
construendo all’intorno in speranza di forse <lb/>
guadagnar quella piazza. Tenendosi anco avviso <lb/>
che havendo la serenissima Infanta voluto inviarvi <lb/>
soldatesca spagnuola li cittadini non vi habbino <lb/>
voluto assentire, meno, che ne esca il governator <lb/>
Grabendonc, parendo che al presente si trovi in mal <lb/>
signori Stati; et dal signor principe Mauritio vanno or-<lb/>
dinando le cose per quello si scuopre dirette ad <lb/>
avantaggiarsi sopra l’inimico; ancor non si sente <lb/>
che lo Spinola si muovi di Brusseles, ma correndo <lb/>
a quella parte anco sua Eccellenza vi accorrerà; et a tal
<pb n="162r" facs="11_162r" rend="0"/>
effetto fa star lesti tutti li capi, et officiali, che sono <lb/>
all’Haya per partir quando lor sarà data la <lb/>
mossa: in tanto, è stato anco risoluto di far <lb/>
levar altri quattromilla fanti oltre<ptr target="#tn2" n="2"/> l’ordine dei <lb/>
primi<ptr target="#tn3" n="3"/> quattromille per metter parte nei presidii <lb/>
et parte inviar alle frontiere; et la soldatesca <lb/>
spera quest’anno di venir alle mani collo Spagnuolo. </p>
<p>Questi signori restano ben armati nell’isola di Casant, et <lb/>
all’Esclusa, et necessitano Spagnuoli a trattener le loro <lb/>
armi a quella banda, altrimenti levandole facile sarà <lb/>
il privarli dei forti fabricati, o levandone dal <lb/>
Brabant dove hora si trova molta soldatesca <lb/>
converanno lasciarlo esposto come ultimamente <lb/>
alla corsa, al fuoco, alla rapina. Sin qui vi sono <lb/>
di quelli, che mettono a scomessa, che fra poco <lb/>
tempo si metterà l’assedio alla suddetta piazza di <lb/>
Bolduch. Di quello seguirà ne darò alla Serenità vostra <lb/>
riverente conto. </p>
<p>Mercordì passato si fece in queste Provincie una general pre-<lb/>
ghiera in tutte le chiese riformate per la prossima <lb/>
uscita del signor principe Mauritio, implorando l’aiuto <lb/>
di Dio all’assistenza dell’Eccellenza sua et al buon essito delle <lb/>
sue intraprese. Quell’istesso giorno partì doppo le <lb/>
predicationi il baron di Kessel general della cavallaria <lb/>
verso Husdem per conferirsi di là supra il luoco della
<pb n="162v" facs="11_162v" rend="0"/>
fabrica del suddetto forte havendone havuta la carica, et <lb/>
di commandar alli predetti quattromilla fanti. </p>
<p>Tra Doncherchen, et Grevelinghen in una spiaggia, che <lb/>
ha forma di porto Spagnoli havevano cominciato <lb/>
a fabricar un forte per impedir l’entrata de’ vasselli <lb/>
di questi paesi, che là ve l’havevano assai commoda, <lb/>
et servirà per retirata dei loro. </p>
<p>Doppo essersi dai vasselli di guerra dei signori Stati data <lb/>
la caccia a doi di Doncherchen questi corsero <lb/>
a salvarsi in Scotia, ove restorono separati da <lb/>
una nebbia col beneficio della quale quelli di <lb/>
Doncherchen restorono del tutto salvi. </p>
<p>È stato riferto, che un capitano di nave da Ostendem <lb/>
con un suo vassello da guerra n’habbi presi doi <lb/>
mercantili di questi paesi conducendoli in Don-<lb/>
cherchen. </p>
<p>L’amiral di Zelanda si trova anc’egli al mare, et si <lb/>
doveva congiunger con altri vasselli pur da <lb/>
guerra per attaccar come, et dove potesse; et alla <lb/>
bocca del porto di Bologna vi erano doi, o tre <lb/>
navi da guerra, che attendevano l’uscito di <lb/>
uno di Doncherchen, che si era salvato in quella <lb/>
spiaggia, et si andava armando, havendo <lb/>
già preso sopra di esso da 110 spagnuoli. Era <lb/>
munito di buone artiglierie, et pareva, che ’l </p>
<pb n="163r" facs="11_163r" rend="0"/>
<p>Capitano si promettesse di scapar dalle mani di questi <lb/>
di qua. </p>
<p>Sono arrivate in questi porti tre navi dell’Indie Orientali <lb/>
una in Zelanda l’altre doi<ptr target="#tn4" n="4"/> in Holanda cariche <lb/>
assai riccamente; et altrettante<ptr target="#tn5" n="5"/> n’erano arrivate in <lb/>
Inghilterra con miglior carico havendo spetialmente gran <lb/>
quantità di sete. Et li marinari riferiscono, che <lb/>
nelle dette Indie ambedoi le nationi passano con <lb/>
ottima corrispondenza; il che non può se non <lb/>
giovar alla negotiatione delli ambasciatori di queste <lb/>
Provincie, che sono in Inghilterra, li quali colle loro ultime <lb/>
lettere hanno grandemente consolato questi del Governo <lb/>
et il Generale scrivendo, che si era dato un buon <lb/>
principio alla negotiationi, sendosi quasi del tutto <lb/>
terminato il più principal punto. Et l’Arsen <lb/>
scrive in lettere<ptr target="#tn6" n="6"/> particolari, che sperava haver <lb/>
ispedito ben presto, et esser di qua fra sei settimane <lb/>
et le lettere sono dei 16 del passato. </p>
<p>Coll’ultimo<ptr target="#tn7" n="7"/> dispaccio mandai la replicata delle doi lettere <lb/>
n° 397, et 398, et con queste saranno le copie delle <lb/>
doi susseguenti 399 fin 400. La passata settimana <lb/>
non hebbi lettere di vostra Serenità, et fino a questo hora <lb/>
mi trovo anco senza il dispaccio dei 6 del pre-<lb/>
sente. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 giugno 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="163v" facs="11_163v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="164r" facs="11_164r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="164v" facs="11_164v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 402 comincia 401<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="048">
<!--
<p n="164vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 zugno 622<ptr target="#tn9" n="9"/> ricevute 14<ptr target="#tn10" n="10"/> luglio </p>
<p>Haia. n° 402 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "Mo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction; followed by "Ho" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-re" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Corrected above "passato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Seal and traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-4" corrected above "-3."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
