<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.030 date 1622-07-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">030</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 165r-168v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">165r-168v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Letters dated 10 June have arrived. Maurice was keen to hear about the Duke of Savoy’s position regarding the Grison. Reports on his audience with the States General about the Grisons and that they are pleased with the prompt monthly payments from Venice. Milander has left for Switserland and Tinen has been appointed by Maurice to a function in Orange. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-07-04">4 luglio 1622</date>
            <num>049</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="049">
<div type="main" facs="main text of letter" n="049">
<!--<p>4 luglio 1622, L’Aia (cc. 165r-168v)</p>-->
<pb n="165r" facs="11_165r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 403 fin 404 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ultimo ordinario d’Italia capitò per via di Colonia in Amsterdam <lb/>
martedì della passata settimana più tardo del solito; et le lettere <lb/>
dirette a me, che vengono per via d’Anversa, non mi arrivorono <lb/>
che sabbato a sera: onde per far l’ufficio, che la Serenità vostra mi <lb/>
commette nelle sue lettere dei x del passato con questi signori non ho <lb/>
potuto essequirlo, che questa mattina. Hieri trovai <lb/>
tempo di esser con il signor principe Mauritio, dandogli conto de[i]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
progressi dei signori Grisoni, di ciò, che haveva operato, et an[cor]<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
operando la serenissima Republica; portando quelle considerationi c[…]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
et dalle lettere stesse di vostra Serenità; et dalla debolezza del <lb/>
mio spirito mi furono somministrate per eccitar sua Eccellenza <lb/>
a dar cuore a questi signori di cooperar anc’essi per la parte loro <lb/>
in così importante negotio. L’Eccellenza sua mostrò sentir grandissimo <lb/>
contento delle buone nuove, et disse, che non haverebbe <lb/>
mancato di far con li signori Stati ogni buon ufficio. Mostrò <lb/>
però temere, che non ostante gl’eccitamenti de’ ministri <lb/>
francesi in Italia non fosse il Christianissimo per muoversi a far <lb/>
alcuna cosa; stanti gl’imbarazzi, che ancor ha nel suo Regno. <lb/>
Poi mi dimandò (<ptr target="#tn4" n="4"/>mostrando gran curiosità, et desiderio <lb/>
di esser informato quello, che faceva il signor duca di Savoia <lb/>
se era, o non armato; a ciò che mirava; et come <lb/>
s’intendesse bene in questo particolar de’ Grisoni, o in altro <lb/>
colla serenissima Republica. Io dello stato dell’armi di quel <lb/>
Principe non seppi darle quella risposta, che haverebbe <lb/>
desiderio; ma quanto alla buona corrispondenza di sua [Maestà]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
colla Serenità vostra dissi, che potevo assicurarmi, ch’ella passasse <lb/>
sincera. L’Eccellenza sua non mi rispose altro, ma havendogl’io di
<pb n="165v" facs="11_165v" rend="0"/>
nuovo considerato lo stato de’ Grisoni, et la necessità, che haveva-<lb/>
no di esser mantenuti; ella ancora confermò lo stesso, et pro-<lb/>
mise, che si haverebbe adoperato per quello havesse potuto in <lb/>
lor servitio. </p>
<p>Nell’assemblea dei signori Stati con ufficio corrispondente non <lb/>
lasciai consideratione propria al fatto stesso, né ragione che <lb/>
potesse ridur li signori Stati a qualche buona risolutione <lb/>
mettendoli innanti quello, che si faceva da vostra Serenità gl’ordini, <lb/>
cha haveva dati al signor secretario Scaramelli in Zurich, l’eccitamento <lb/>
a’ signori delle quattro città; et all’incontro l’affetto, et il <lb/>
desiderio dei Grisoni di ricuperar la commune Patria, <lb/>
et la commune libertà; considerando insieme l’iminente <lb/>
pericolo a che soprastava la Retia, <lb/>
quando dagl’interessati <lb/>
con essa non fosse dato il soccorso necessario; raccordandole <lb/>
in particolare quello, che da questa parte si poteva (oltre <lb/>
qualche altra via) col mezo del serenissimo di Bohemia <lb/>
et del signor conte di Mansfelt; contrapesando in fine l’utile <lb/>
et il servitio, che si venirebbe a ricever da questa Republica <lb/>
coll’acquisto dell’antica libertà, et del Paese ai loro pro-<lb/>
prii patroni. Ben m’avidi, et scoprii dalle faccie <lb/>
il contento intorno d’ognuno dei signori Stati, nell’intender <lb/>
che Grisoni si fossero tanto avanzati, et n’hebbi anco <lb/>
in parole espressa dichiaratione; dicendomi uno dell’<lb/>
assemblea in nome di tutti, che accettavano per testimonio <lb/>
dell’ottima volontà di quella serenissima Republica la confidente <lb/>
communicatione, et ricevevano consolatione grandissima <lb/>
degl’avvisi, che li<ptr target="#tn6" n="6"/> faceva dare, et che Grisoni così ben
<pb n="166r" facs="11_166r" rend="0"/>
proseguissero; che grande anco la consolatione, che <lb/>
provavano, che in negotio tanto rilevante vostra Serenità applicasse <lb/>
et ufficii, et opere proprie il bisogno; che speravano in <lb/>
Dio benedetto, che mediante il coraggio di quei popoli aiu-<lb/>
tato dai buoni, et vivi effetti di vostra Serenità si sarebbono rimesse[e]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
nell’antico loro dominio, et libertà; che altre volte have-<lb/>
vano pregata vostra Serenità ad aiutar quella Natione; che hora <lb/>
di nuovo la pregavano a continuar nella degna opera <lb/>
cominciata da lei; ch’io vedevo molto bene la neces[sità]<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
che queste Provincie havevano di spese intolerabili; ma <lb/>
necessarie per la loro difesa, et manutentione contra <lb/>
l’inimico commune, et che li spiaceva non poter far <lb/>
quello, che vedevano molto bene richieder il bisogno; <lb/>
ma che speravano, che sarebbe stata conosciuta dalla <lb/>
prudenza di vostra Serenità la loro ottima volontà al ben commune <lb/>
et al proprio di quei popoli; che tuttavia non haverebbono <lb/>
mancato di pensar a ciò che potesse far questa Republica <lb/>
per servitio de’ Grisoni; et che havend’io toccato il <lb/>
particolar del re di Bohemia, et del conte di Mansfelt <lb/>
lo stimavano prudente raccordo, del quale si sarebbono valsi <lb/>
non dubitando, che ’l Re, quando maggior necessità propria <lb/>
non lo ritenesse l’haverebbe abbracciata; poiché si <lb/>
vedeva chiaro, che per divertir l’armi d’Austriaci contra <lb/>
di lui, l’impiegar una parte di genti nella Retia gl’era <lb/>
salutifero consiglio; et in fine dissero, che pregavano vostra Serenità <lb/>
a continuar li suoi buoni ufficii, et le sue buone opere <lb/>
per mantener Grisoni; applaudendo al concetto di lei,
<pb n="166v" facs="11_166v" rend="0"/>
che cadendo di nuovo l’intrapresa loro sarebbe un ruinarsi affato <lb/>
con perder assolutamente quei passi, et lo Spagnolo farsene <lb/>
patrone assoluto, il quale non si fermerebbe a quella parte <lb/>
sola ma passerebbe avanti al suo disegno della monarchia. <lb/>
Tale in sostanza fu la risposta datami alla quale in replica <lb/>
dissi qualche altra cosa per veder pur di animar maggior-<lb/>
mente questi signori a qualche buon effetto; et essi cor-<lb/>
risposero in conformità con parole generali, che deno-<lb/>
tavano però un’ottima volontà nell’Eccellenze loro verso il <lb/>
servitio di quei popoli. Non ho havuto tempo in <lb/>
questa giornata di veder alcuno; procurerò coll’occasione <lb/>
nei discorsi familiari di avivar gl’animi a qualche <lb/>
buona risolutione. </p>
<p>Restano sodisfatti li signori Stati del pronto pagamento delle mesate, et <lb/>
ne hanno ringratiata vostra Serenità con parole affettuose, assicurandomi, che questo denaro li era ben necessario, et che <lb/>
ella in conformità in ogni evento di<ptr target="#tn9" n="9"/> suo bisogno <lb/>
si poteva anco prometter, che queste Provincie havereb-<lb/>
bono fatto dal canto loro il debito con sodisfar prontamente <lb/>
all’accordato, et non haverebbono nel resto mancato di <lb/>
opportunamente tener con lei la debita corrispondenza. </p>
<p>Sopra l’avviso, che precedentemente hebbi alle lettere della Serenità vostra <lb/>
dei x sudette del desiderio, ch’ella haveva, che il signor di <lb/>
Rocalaura fosse nello stato di lei scrissi all’eccellentissimo signor ambasciator <lb/>
Pesaro, perché gli dicesse la commissione, che havevo havuta <lb/>
ma sendo già più di sei settimane, ch’è partito di qua <lb/>
non ho dubio, che sarà ben presto al suo servitio. </p>
<pb n="167r" facs="11_167r" rend="0"/>
<p>Venerdì nanti l’arrivar dell’ordinario partì il signor colonello <lb/>
Milander, et ha fatto conto di trovarsi in Svizzeri in otto giorni <lb/>
volendo far il viaggio per la posta; et mi assicurò, che se <lb/>
avanti il partir suo havesse inteso il desiderio di vostra Serenità <lb/>
haverebbe tanto più affretato il camino; come non dubito <lb/>
sia per farlo, quando gli pervenghi una mia lettera, che <lb/>
ispedii sabbato a sera alla volta d’Anversa col corriero <lb/>
che portava le lettere per Spagna. Colla quale, et anco il <lb/>
fratello suo lo essortiamo a far il viaggio quanto più <lb/>
presto. Non ho dubio, che in conformità di quanto riverentemente <lb/>
scrissi a’ 6 del passato haverà ella dati gl’ordini proprii <lb/>
per lui al signor secretario Scaramella a Zurich, poiché a lui doveva <lb/>
far capo a tal effetto; et forse vostra Serenità haverà gusto <lb/>
haverlo da quella parte. </p>
<p>Il signor Tinen è qui al presente con una compagnia d’infanteria <lb/>
havuta non molti giorni sono dai signori Stati di gente del Paese <lb/>
et colla carica ancora datagli dal signor principe Mauritio <lb/>
di quartiermastro generale per provisione in luoco del <lb/>
principale, ch’è in Oranges; carica necessarissima come mi ha <lb/>
considerato massime nel presentaneo bisogno della propria <lb/>
Patria, che hora è circondata dall’inimico, et mentre sta <lb/>
di punto in punto sua Eccellenza per uscir alla campagna; aggiun-<lb/>
gendomi, che se vostra Serenità fosse in guerra aperta cosa alcuna lo <lb/>
retinerebbe; non mi ha detto però in contrario quando gli ho <lb/>
fatta saper la mente di lei solo mi fece le considerationi sudette <lb/>
et io non mancarò eccitarlo al partire. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 luglio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="167v" facs="11_167v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="168r" facs="11_168r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="168v" facs="11_168v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 403 fin 404<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="049">
<!--
<p n="168vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 luglio 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute 27 detto </p>
<p>Haya. n° 403 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "g" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Corrected above "si"; followed by "poteva" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
