<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.032 date 1622-07-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 173r-176v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">173r-176v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States General have received letters from Bonorandus Rhetus on plans by the Grisons. Reports that there is good will but that necessity in Dutch Republic will impede any assistance. Spinola has left Brussels and preparing his troops with provisions to cross water, speculation they may be going to ’s Hertogenbosch. After the skirmish near Rees, nothing much has happened in those parts. Troops from England have indeed arrived in Duinkerke and new difficulties have arisen between England and Dutch Republic related to East Indies negotiations. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-07-11">11 luglio 1622</date>
            <num>051</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="051">
<div type="main" facs="main text of letter" n="051">
<!--<p>11 luglio 1622, L’Aia (cc. 173r-176v)</p>-->
<pb n="173r" facs="11_173r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 405 fin 406 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo gl’ufficii che la settimana passata feci prima con sua Eccellenza <lb/>
et poi colli signori Stati Generali dandogli parte dell’affare, et <lb/>
del progresso dei signori Grisoni, hebbero le loro Eccellenze lettere <lb/>
scritte di Coyra dal signor Gasparo Boneranda quel grisone, <lb/>
che per qualche mese qui si trattenne l’anno passato. Da egli <lb/>
conto del reacquisto di detta città, dell’nione, che doveva <lb/>
esser della lega delle dieci giuridittioni con l’altre due, <lb/>
del concorso delle volontà alla ricuperatione della libertà <lb/>
et del proprio Paese; in somma di molti particolari, et del <lb/>
disegno, che havevano di caminar avanti all’acquisto <lb/>
dei passi di Bragaglia, et di Engadina; concludendo, <lb/>
con raccommandar affettuosamente a questi Signori lo stato <lb/>
presente della Retia, et coadiuvar al bisogno gravissimo che <lb/>
havevano di esser sostenuti contra sì potente nemico. <lb/>
Queste lettere appresso gl’avvisi communicati da me sono <lb/>
riusciti carissimi, et scuopro un’ottima volontà di far <lb/>
qualche cosa per quei popoli; né ho mancato di esser con <lb/>
alcuno di questi Signori per veder di far, che si risolvessero ad <lb/>
effetti proprii; ma la vicina partita del signor principe d’Oranges <lb/>
con l’armata; la necessità, che hanno havuta di pensar <lb/>
tutti questi giorni alle cose proprie per provisione diverse per <lb/>
il campo, non ha lasciato che si miri altrove; ma mi è <lb/>
stato detto, che quel negotio è a cuore, et che penseranno <lb/>
a quello potranno fare: in questo mentre vedranno <lb/>
anco come vadino caminando, et con che vantaggio <lb/>
l’armi del re di Bohemia, et allhora scoperto, che
<pb n="173v" facs="11_173v" rend="0"/>
possi con<ptr target="#tn1" n="1"/> sicurezza propria la Maestà sua lasciarne passar qualche parte in <lb/>
Grisoni, eviteranno, perché ella si solievi<ptr target="#tn2" n="2"/>, et pigli questo beneficio <lb/>
di tener occupato altrove lo Spagnuolo. Io vedendo la materia <lb/>
più ben disposta (<ptr target="#tn3" n="3"/>a che haverò particolar osservanza non man-<lb/>
carò di porger la mano per spingerne l’effetto. Et dovendo <lb/>
esser per debito complimento con il signor Principe prima dell’uscir <lb/>
suo dell’Haya, non mancarò di far ufficio perché egli lasci <lb/>
ben raccontata questa materia alli signori Stati. </p>
<p>Fin venerdì passato venne qui qualche avviso, che ’l signor marchese <lb/>
Spinola doveva mercordì uscir di Brusseles. Nel Brabant <lb/>
non molto distante da Malines si faceva gran ammasso <lb/>
di genti da guerra tanto da piedi, che da cavallo; di più <lb/>
vi erano molte provisioni di barche, puntoni, lanterne, <lb/>
et simil altre sorti di stromenti per passar acque, et per <lb/>
marchiare<ptr target="#tn4" n="4"/>, né ancor si sapeva il fine, né il disegno <lb/>
di detto Marchese. Pare assai strano, che nel ben mezo <lb/>
del Brabant si facci un tal ammasso, et se ben sendo <lb/>
là si può lo Spinola gettar tanto dalla parte di <lb/>
Bergh-op-Zoom, che di Bredà, non dubitano però <lb/>
questi sendo quelle piazze benissimo munite. Alcuni <lb/>
vogliono dir, che ’l camino dell’inimico sarà verso <lb/>
Mastricht; ma il vero non si sa ancora; et incerto anco <lb/>
è tuttavia ove anderà sua Eccellenza a metter la campagna. </p>
<p>La compagnia delle sue guardie è intimata di dover partir <lb/>
dimani mattina nanti il far del giorno, et l’Eccellenza sua <lb/>
partirà mercordì, o giovedì prossimo. Passerà a Dordrecht
<pb n="174r" facs="11_174r" rend="0"/>
et di là si piglierà il camino, ove si troverà il più commodo per <lb/>
accampare; et già viene detto; che ’l signor<ptr target="#tn5" n="5"/> principe <lb/>
Henrico descenderà anc’egli il Rheno per venirsi a congiun-<lb/>
ger con il fratello quando la necessità lo ricerchi. </p>
<p>Al campo di detto Principe poco è seguito doppo la scaramuccia <lb/>
scritta, nella quale cadè morto il Doria nipote dello Spinola, <lb/>
solo<ptr target="#tn6" n="6"/>, che da quindeci moschetieri, sono stati presi prigioni <lb/>
da altrettanti dell’inimico, che uscendo gl’uni contra <lb/>
gl’altri, il Sargente di questi di qua fece congiurare, <lb/>
che non haverebbono sparato contro gl’inimici; ma <lb/>
lasciato, ch’essi sparassero, come seguì, non facendo che <lb/>
mettersi in finta di tirare. Quelli tirorono, colsero tre <lb/>
che caderono, et parte degl’altri gettando i moschetti <lb/>
non dando tempo di ricaricare agl’inimici li furono <lb/>
adosso aiutati, et spalleggiati dai compagni, et li fecero <lb/>
tutti prigioni. Nuova forma di fare, non accostumata<ptr target="#tn7" n="7"/>. </p>
<p>Sempre più si vanno riducendo a perfettione li forti dirimpetto <lb/>
a Bolduch. Saranno tre, et di già vengono incommo-<lb/>
dati quelli della città, che non possono, come vorrebbono <lb/>
condur materiali, come pietre, calcina, et simil <lb/>
altre cose da fabricare, sendogli impedito da questi <lb/>
di qua, che tagliano camino ai conduttori. </p>
<p>Qui è volontà grande di haver quella piazza; ma la <lb/>
difficoltà anco è grandissima di attaccarla: tuttavia <lb/>
la commune vuole; che tenteranno questi Signori di <lb/>
circondarla con ridutti; ma in effetto sin qui non si vede
<pb n="174v" facs="11_174v" rend="0"/>
che faccino altro, che li tre forti sudetti. L’esser detta piazza <lb/>
in mano dell’inimico, necessita questi Signori a tener più di <lb/>
ottomilla fanti alla custodia di diverse frontiere tanto in <lb/>
Holanda, che in Gheldria, et in Ourisel. Altrimenti pervenendo <lb/>
in mano di questi Signori potrebbono ben metter in campagna <lb/>
dieci milla fanti di vantaggio; et incommoderebbono gran-<lb/>
demente la parte della Brabantia, et di altre Provincie <lb/>
suddite alli Spagnuoli. </p>
<p>Hanno continuato tutti questi giorni a dietro a passar genti <lb/>
dall’isola d’Inghilterra a Doncherchen per servitio de’ Spagnuoli il che <lb/>
o risentito sempre più al cuore<ptr target="#tn8" n="8"/> dalli signori Stati; et da <lb/>
sua Eccellenza, et in particolare mi ha ella detto, che si era havuto <lb/>
avviso, che ’l re di Spagna faceva passar li suoi denari <lb/>
in contanti all’isola d’Inghilterra, di là a Doncherchen <lb/>
et che ultimamente ve n’era passata una buonissima summa. <lb/>
Ma vengono dall’altro canto biasimati in estremo <lb/>
li capitani delle navi da guerra di questi signori, che <lb/>
stanno alla guardia nel mare, et particolarmente alla bocca <lb/>
del porto di Doncherchen, che in barba loro si lasciano <lb/>
passar queste provisioni et di genti, et di denari <lb/>
et sue Eccellenze erano per pigliar miglior risolutione in questa <lb/>
materia. </p>
<p>Vostra Serenità haverà inteso dalle lettere delli eccellentissimi signori ambasciatori in <lb/>
Londra le nuove difficoltà, che si frapongono a-<lb/>
gl’affari, che per la Compagnia dell’Indie Orientali <lb/>
hanno questi con gl’Inglesi, et li compianti, che
<pb n="175r" facs="11_175r" rend="0"/>
in una richiesta sottoscritta da gran quantità d’interessati <lb/>
nel corso del negotio è stata presentata al Re. Ha questo <lb/>
data qui una gran comotione, né sanno, che sperare né <lb/>
che promettersi: tuttavia sendosi mandate le lettere, che con <lb/>
le navi dell’orientali sono capitate dirette alli mercanti <lb/>
della compagnia inglese par che si promettino, che respirerà <lb/>
l’affare. Hieri però mi disse il signor Ambasciator inglese, che <lb/>
dubitava grandemente di lunghezza. </p>
<p>Doi giorni doppo l’arrivo delle lettere di vostra Serenità de’ 17 del passato <lb/>
coll’avviso di quanto è seguito in Constantinopoli della morte di <lb/>
sultan Osman gran signore, et dell’essaltatione del zio di lui <lb/>
capitorono anco lettere a questi Stati del suo orator <lb/>
Hages con simili avvisi; ma sino alla prigionia. Et mi <lb/>
sono valse di quelli di vostra Serenità con quel termine, che per <lb/>
la mia debolezza ho stimato proprio al servitio di lei. </p>
<p>Oltre il dispaccio dei 17 sudetto non<ptr target="#tn9" n="9"/> ne ho sinhora d’<lb/>
altro può esser che mi capiterà dimani. Con queste <lb/>
saranno le mie seconde; et replicate insieme di <lb/>
quelli d’hoggi otto n° 403 fin 404. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11 luglio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="175v" facs="11_175v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="176r" facs="11_176r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="176v" facs="11_176v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 405 fin 406<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="051">
<!--
<p n="176vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 luglio 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 405 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-hia-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "Henrico" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-a" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-or-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "ho" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
