<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.033 date 1622-07-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">033</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 177r-180v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">177r-180v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the Diet of Lower Saxony has decided to grant 14 months to the Emperor under a series of conditions, now waiting to see whether the Emperor will agree. On-going speculation in The Hague about the intentions of the Duke of Saxony, who has invited the elector of Brandenburg for a baptism of his son; who despite being nephew of Frederick V has remained neutral. The losses suffered by Christian of Brunswick as reported earlier are not as bad. He is near Oppenheim and Levenstein has not been found yet but confirmed dead, others such as Kniphausen are wounded. Pijnacker has not been able to leave due to the bad winds, he is set to negotiate a deal with the corsairs to free some slaves and may have to go to Malta. Reports that Elizabeth Stuart thanks the Republic for the treatment Lady Arundel is getting in Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-07-11">11 luglio 1622</date>
            <num>052</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="052">
<div type="main" facs="main text of letter" n="052">
<!--<p>11 luglio 1622, L’Aia (cc. 177r-180v)</p>-->
<pb n="177r" facs="11_177r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 406 comincia 405 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con lettere de’ 27 del passato scritte di Brem dal dottor Camerario <lb/>
a questo signor conte di Solms maggiordomo del re di Bohemia, <lb/>
(che me l’ha communicato) s’intende la disolutione della <lb/>
dieta de’ principi della Bassa Sassonia. Detta Dieta è stata <lb/>
tenuta a Lunenburgh, et in essa accordato di dar unitamente <lb/>
a sua Maestà cesarea 14 mesate di sussidio; ma con le seguenti <lb/>
conditioni. </p>
<p>Che resti acquietata la guerra dentro l’Imperio. </p>
<p>Che l’Elettor palatino doppo una debita sommissione sia lasciato <lb/>
nell’intero, et pacifico godimento delli suoi stati, et dignità <lb/>
senza inovatione alcuna; et che doppo una valida perpe-<lb/>
tua oblivione la pace sia restituita all’Imperio. </p>
<p>Che li gravami dell’Imperio, quelli spetialmente che sono alla <lb/>
possanza di Cesare siano quanto più presto terminati. </p>
<p>Che la pace della religione, et politica sia di nuovo confir-<lb/>
mata dalla Maestà sua imperiale. </p>
<p>Che li stati protestanti siano assicurati di non poter esser <lb/>
molestati, né inquietati nel godimento dei bene eccelsiastici <lb/>
che possedono; et che sua Maestà loro concedi indulta, <lb/>
et conservatoria già tanti anni sono in vano ricercati <lb/>
et caso, che queste conditioni tutte, o alcune o parte <lb/>
non siano accompite, li stati della Bassa Sassonia non <lb/>
intendono esser obligati all’osservanza del deliberato, <lb/>
et di questi 14 mesi di contributione, che hanno accon-<lb/>
sentito. Tale scrive il Camerario esser la sostanza <lb/>
del risoluto dalla detta Dieta; a che si tien per fermo,
<pb n="177v" facs="11_177v" rend="0"/>
che l’Imperatore non sia per assentire; anzi l’ambasciator di sua Maestà cesarea <lb/>
ch’era stato ispedito a’ detti principi, et convocati per il sussidio <lb/>
sudetto, ha tentato di divertir una simile deliberatione; <lb/>
ma in vano; onde tenendo in commissione di passar al re <lb/>
di Danimarca, che come duca di Holstein è intervenuto <lb/>
per commissarii<ptr target="#tn1" n="1"/> alla Dieta, comprendendo, che vano sa-<lb/>
rebbe stato il tentativo di rimoverne quella Maestà <lb/>
haveva risoluto non far il viaggio. </p>
<p>Per Brem era anco passato di ritorno dalla corte imperiale <lb/>
l’Ambasciatore, che detto re di Danimarca haveva spedito a <lb/>
Casare per far ufficio con sua Maestà per la pace, et per la <lb/>
restitutione al nipote<ptr target="#tn2" n="2"/> del suo; et professava restar <lb/>
molto disgustato delle risposte havute; comprendendosi <lb/>
molto bene, che tornava senza frutto della sua <lb/>
ambasciata. </p>
<p>Qui è stato risentito dai ministri del Re, et dalla Regina <lb/>
in particolare, che ’l duca di Sassonia nelle sue lettere scritte <lb/>
all’Imperatore per secondar la detta ambasciata ricercando anc’<lb/>
egli la Maestà sua cesarea per la pace, et per la restitutione <lb/>
habbi aggiunto nelle dette lettere, che haverebbe <lb/>
il Palatino cesso alla corona di Bohemia. </p>
<p>Si parla di detto duca di Sassonia, che vorrebbe pur accom-<lb/>
modar li disgusti, che passano tra lui, et l’elettore <lb/>
di Brandemburgh, et che sendo la moglie gravida <lb/>
di esso di Sassonia habbi già invitato Brandeburgh <lb/>
al battesmo<ptr target="#tn3" n="3"/>; che habbi accettato, et che si sia offerto
<pb n="178r" facs="11_178r" rend="0"/>
di andarvi in persona, non si sa che fine habbi il duca di Sassonia <lb/>
con questo estraordinario si dubita, che vogli ingannare in <lb/>
qualche maniera il Marchese, ch’è giovane, et che non <lb/>
ostante l’esser cognato del re di Bohemia si è sempre mostrato <lb/>
come neutrale<ptr target="#tn4" n="4"/> hora sotto pretesto del ducato di Prussia, <lb/>
o sotto altro nome, et come neutrale vive anco presso <lb/>
di lui<ptr target="#tn5" n="5"/> nei suoi stati il duca di Simer fratello della <lb/>
Maestà sua o et più si dubita dell’inganno mentre non <lb/>
si vede apparenza, ch’egli punto si sia staccato dal <lb/>
tener il partito di casa d’Austria. </p>
<p>Il danno seguito alle genti del duca di Bransvich non <lb/>
riesce colla continuatione degl’avvisi sì grande come <lb/>
fu risentito alle prime novelle. Egli ridottosi appresso il <lb/>
Re haveva concertato di seguitarlo colle sue truppe <lb/>
sua Maestà et Mansfelt erano partiti le lettere portano verso <lb/>
Alsatia. Il mancamento de’ viveri, et la carestia per <lb/>
consequente di tutte le cose in quel Paese ruinato hanno <lb/>
fatta far la risolutione.<ptr target="#tn6" n="6"/> Vi restavano le truppe <lb/>
poste sotto il commandamento del general Veer, et si <lb/>
credeva, che sua Maestà passasse per far qualche impresa <lb/>
dicevasi, che tiravano verso la Baviera, et le lettere <lb/>
di Colonia ultime hanno portato, che d’Alsatia <lb/>
sarà passata nel paese di Lucemburgh; ma questo <lb/>
avviso non l’hanno quelli del Re, né meno il signor <lb/>
ambasciatore d’Inghilterra onde con curiosità si sta attendendo <lb/>
quello ne seguirà. </p>
<pb n="178v" facs="11_178v" rend="0"/>
<p>Dicono, che ’l duca di Bransvich dovesse fermarsi all’intorno di <lb/>
Oppenheim a fin di tener in briglia don Gonzal di Cordova <lb/>
perché le sue genti non tornassero a rimettersi con quelle di <lb/>
Tilly. </p>
<p>Quattro compagnie di cavallaria del baron di Flechtestein che <lb/>
le levò verso il paese della Marca per il marchese di Bada <lb/>
giunte al campo del Re hanno ricercata sua Maestà di <lb/>
esser assicurate per cinque mesi di paga, cominciando <lb/>
dal giorno, che furono levate<ptr target="#tn7" n="7"/>. Non ha ella voluto <lb/>
acconsentirvi, ben di andarle pagando del servitio che <lb/>
faranno doppo arrivate appresso di lei; né li cavallieri <lb/>
volsero accommodarsi. Hebbero la loro licenza di <lb/>
partire, et prendendo passaporto di Tilly per ritornarsene <lb/>
alle case loro; glielo diede; ma come furono in poter <lb/>
delle sue forze li disarmò, et levatigli anco li cavalli <lb/>
a piedi li constrinse a partire, et andarsene, dicendo, <lb/>
che ’l passaporto non doveva servir, che per le lor sole <lb/>
persone. </p>
<p>Non si trovando il conte di Levenstein resta però confirmata <lb/>
la sua morte, et già n’è stato dato l’ultimo avviso <lb/>
alla moglie, la quale ha havuto promessa da questa <lb/>
Regina, che non sarebbe abbandonata da lei, ma <lb/>
che sempre la tenirà presso di sé; con che la povera <lb/>
signora resta alquanto consolata. </p>
<p>Anco il conte di Stiron bravo, et savio cavalliere del reg-<lb/>
gimento del duca di Bransvich fu creduto anegato
<pb n="179r" facs="11_179r" rend="0"/>
ma si è doppo inteso, che habbi batuto sei cornete di <lb/>
Crovati, l’habbi sbandate affatto, et guadagnate <lb/>
anco le cornete. </p>
<p>Il maggior danno havuto nel campo di Bransvich è stata <lb/>
una voce che corse, che ’l duca fosse morto, che <lb/>
messe in fugga, et in dirotta ogni cosa; ma intesosi poi <lb/>
da alcuni, che viveva, sparsa la voce si sono molti <lb/>
tornati a riunire, che non molto lontani si erano salvati <lb/>
nei vicini boschi. </p>
<p>Il colonello Kniphusen fu nella folta ferito, et prese <lb/>
egli l a via di Francfort, ove si ridussero anco <lb/>
molti; et Tilly ha fatto intender per parte dell’<lb/>
Imperatore a quei cittadini, che non li lascino partire; ma li <lb/>
ritenghino a nome suo; ma non si crede che siano per <lb/>
accommodarsi a tal precetto troppo pregiudiciale ad <lb/>
una città imperiale, et che ha professata sin qui neu-<lb/>
tralità; che oltre alla nota di riputatione in che <lb/>
caderebbe si soggeterebbe anco alla corsa, et ai danni, <lb/>
che facilmente potrebbono aspettarne. </p>
<p>Non havendo prima fatto il vento proprio venerdì solamente <lb/>
partì quel signor Pinaccher professor di Grunighen, che va <lb/>
a trattar accordo coi corsari d’Algieri. Oltre le prime <lb/>
lettere n’hanno scritto detti corsari anco d’altre, ecci-<lb/>
tando alla missione, et dicendo che dovessero mirare, <lb/>
et risolvere se volevano, o non la pace, et parti-<lb/>
colarmente ricercavano a questi signori di haver dieci turchi
<pb n="179v" facs="11_179v" rend="0"/>
che si trovano depositati a Malta in mano di quel Gran <lb/>
Maestro per parte del console di Aleppo Pavoni, quello, <lb/>
che ultimamente era a Venetia stato sequestrato al Laza-<lb/>
reto. Doverà detto Pinacher andar o mandar a <lb/>
Malta. Prima passerà a Algieri per via di Marseglia, <lb/>
ove l’attendono quattro vasselli da guerra, poi a Tunisi <lb/>
a Calo, et a Susa per agiustar bene con tutti quei <lb/>
corsari gl’interessi di questi Stati, et la sicurezza del <lb/>
trafico per questi mercanti; et mi confermò sempre <lb/>
più, che habbi qualche secreta commissione per trattar <lb/>
con quelle genti a vantaggio di queste Provincie <lb/>
contra li loro nemici; ma doverà valersene oppor-<lb/>
tunamente, et secondo, che proverà la materia disposta. <lb/>
Conduce<ptr target="#tn8" n="8"/> seco doi suoi figliastri, uno dei quali è stato <lb/>
doi volte capitano di nave da guerra di questi signori, et <lb/>
da qualche discorso havuto da me con detto Pinacher <lb/>
parmi haver scoperto, che ’l sudetto forse sarà impiegato <lb/>
da quella parte. La missione di quest’huomo, et la <lb/>
commissione, che tiene che si sa; et quella, che si <lb/>
presupone in lui secreta non piace a questo signor Ambasciator <lb/>
inglese, et m’ha egli detto, che a lui è stata celata <lb/>
quanto più si è potuto da questi Signori tal risolutione <lb/>
nominandola pregiudiciale al servitio non solo del suo <lb/>
Re; ma di tutti li principi; et alla christianità <lb/>
tutta. So che ne ha dato conto al Re suo signore. </p>
<p>Uno di questi passati giorni mi disse la Regina trovandomi
<pb n="180r" facs="11_180r" rend="0"/>
seco al passaggio, che haveva havuto lettere di costì dalla <lb/>
signora contessa di Arondel, nella quale laudava, et magni-<lb/>
ficava grandemente gl’honori, et favori, che riceveva <lb/>
dalla Serenità vostra in testimonio, che aggradiva la sincerità <lb/>
del suo animo, et la devotione fedele verso quella <lb/>
serenissima Republica; onde mi pregava, che a nome di lei <lb/>
dovessi render gratie alla Serenità vostra dell’honore, et <lb/>
della stima, che faceva di quella dama, et che <lb/>
come obligava tutta la Natione così (disse la Maestà sua) <lb/>
io mi confesso obligatissima; et entro a parte dell’honor <lb/>
che riceve madama d’Arondel. Io con termine <lb/>
riverente promessi di far l’ufficio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11<ptr target="#tn9" n="9"/> luglio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="180v" facs="11_180v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 406 comincia 405<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="052">
<!--
<p n="180vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 luglio 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 406 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-ii" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
