<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.034 date 1622-07-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">034</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 181r-186v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">181r-186v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters dated 24 June and has informed Maurice, Elizabeth Stuart, States General, Carleton with the news about Grisons. Siege of Heidelberg has started. Frederick V, Mansfelt and Brunswick are in Strasbourg. New levies by Dort, Doublier has received payment and Solms is also travelling to Strasbourg. Maurice has taken his leave and travelled to Nijmegen, Spinola is near Maastricht, but other Spanish general such Borgia have returned to Bergen Op Zoom. They will probably besiege this city. Further arrest of goods and ships in France, many reformed preachers are attacking Louis XIII in Dutch Republic </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-07-18">18 luglio 1622</date>
            <num>053</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="053">
<div type="main" facs="main text of letter" n="053">
<!--<p>18 luglio 1622, L’Aia (cc. 181r-186v)</p>-->
<pb n="181r" facs="11_181r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 407 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi capitorono tanto in tempo le lettere della Serenità vostra de’ 24 del <lb/>
passato, che puoti far al signor principe Mauritio prima dell’<lb/>
uscir seco dell’Haya tutte quelle considerationi, che mi sono <lb/>
state detate dalla prudenza di lei toccanti il beneficio, che <lb/>
riceve il servitio commune, et il particolar interesse del re di <lb/>
Bohemia dalle buone operationi di quella serenissima Republica. <lb/>
Le medesime ho fatte alla Regina, a questi del Governo, et in <lb/>
particolar anco al signor ambasciator d’Inghilterra. Ognuno confessa, et <lb/>
afferma in generale farsi da vostra Serenità assai, et che ’l publico <lb/>
et il particolare<ptr target="#tn1" n="1"/> ne reputa profitto; et se ne promettono <lb/>
quel più di bene, che si possi aspettare dalla savia di-<lb/>
rettione della prudenza dell’Eccellenze vostre illustrissime. Questo è ben <lb/>
vero, che li più interessati di sangue sentirebbono volon-<lb/>
tieri, et si scuoprono a cenni, ch’elle facessero quello <lb/>
che ben vorrebbono: tuttavia m’aveggo anco, che si <lb/>
aquietano alla ragione, et si accommodano alla diver-<lb/>
sione, che veggono farsi da vostra Serenità all’armi austriache <lb/>
et spagnuole. La Regina mi disse, che ’l Re le era <lb/>
obligato, et ella per la parte sua le confessava grandissima <lb/>
obligatione; et in passando si compianse modestamente <lb/>
del padre; et godé grandemente, che Grisoni così ben <lb/>
travagliassero, et si avanzassero all’acquisto della <lb/>
Patria, et della loro libertà, et disse, che sperava, che <lb/>
la mossa da quella parte dovesse servir assai a pro-<lb/>
fitto delli affari del Re suo marito. </p>
<p>Quando feci le medesime considerationi al signor ambasciator Carleton fu
<pb n="181v" facs="11_181v" rend="0"/>
appunto in tempo, ch’egli ispediva il suo ordinario per Inghilterra. Doppo <lb/>
haver<ptr target="#tn2" n="2"/> mostrati di restar convenientemente gustato di <lb/>
quanto gli dissi, mi rispose, che ringratiava infinitamente <lb/>
vostra Serenità della confidenza, et poteva assicurarsi, che sarebbe <lb/>
stato sempre lo stesso devoto servitore di lei, et che al Re <lb/>
suo signore haverebb rappresentato il fondamento delle <lb/>
sue ragioni, il fine con che si muoveva, et la brama <lb/>
che teneva del ben publico, et di quello del suo genero; <lb/>
che non haveva dubio, che ’l suo Re si sarebbe facilmente <lb/>
contentato, et accettato il tutto in bene, che fosse pro-<lb/>
venuto dalla Serenità vostra; et soggiunse il rimedio veramente <lb/>
che si è preso al corso del male colla diversione è <lb/>
buono; buono anco sarebbe stato se si havesse saputo <lb/>
o potuto applicar qualche rimedio anco al cuore. <lb/>
Ma bisogna sperar di profitar ancora da quello, <lb/>
che con buona intentione, et con provida prudenza <lb/>
è sperato da quella serenissima Republica. Con chi et dove <lb/>
occorrerà non mancarò valermi dei concetti nelle <lb/>
sudette lettere dei 24 giugno, et di quell’altre <lb/>
ragioni, che dalli medesimi potessero esser soministrati <lb/>
alla debolezza del mio spirito. </p>
<p>Più mani di lettere, et ultimamente un gentilhuomo mandato <lb/>
qui dal duca di Bransvich confermano l’assedio <lb/>
di Heidelbergh, et questi del Re palatino dubitano <lb/>
grandemente della perdita di quella piazza; ma più della con-<lb/>
sequenza delle restanti piazze del Basso Palatinato </p>
<pb n="182r" facs="11_182r" rend="0"/>
<p>A tre del presente fu cominciato l’assedio; il medesimo giorno <lb/>
arrivò il Re col duca di Bransvich, et Mansfelt a Stransbugh. <lb/>
Sin qui non vi è avviso, che risolutione fosse per prender la <lb/>
Maestà sua; ma viene scritto, et la Regina anco n’è sta[ta]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
avvertita (che me lo disse) senza però haver lettere del[…]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
che sua Maestà fosse in intentione di marchiar verso la Baviera per <lb/>
assediar qualche piazza, incommodar lo stato di quel Principe <lb/>
et far diversione alll’armi di Tilly. Scrive anco l’agente di <lb/>
Colonia, che il conte di Mansfelt haveva assediata Saverna <lb/>
la cui guarnigione bravamente si difendeva; et che havesse <lb/>
abbrucciati alcuni villaggi li all’intorno. Conferma pur <lb/>
il medesimo agente, che li Spagnoli, et Bavaresi erano ar-<lb/>
rivati presso d’Heidelbergh, et che lo canonavano gagliar-<lb/>
damente, et senza altro soccorso pareva, che non potesse <lb/>
sussister. Dicono che<ptr target="#tn5" n="5"/> la partita del Re colle sue <lb/>
truppe fuori del Palatinato, lasciandovi le sole del re <lb/>
d’Inghilterra sia stata per doi cause. L’una perché era impossibi[le]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
senza la total ruina, et dispersione che potessero durarv[…]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
che per pochi giorni, per il mancamento, et necessità grandissima <lb/>
di tutte le cose; l’altra di consiglio del signor baron Chi-<lb/>
chiester ambasciator inglese sperando, che restando le sole <lb/>
armi trattenute dal re d’Inghilterra in quella parte <lb/>
stanti le trattationi, ch’erano in piedi a Brusseles Spa-<lb/>
gnuoli, et imperialisti fossero per trattenersi dal passar <lb/>
ad hostilità maggiori; ma è di questo riuscito altrimenti<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
anzi il medesimo Chichiester, havendo scritto a Tilly, et
<pb n="182v" facs="11_182v" rend="0"/>
a Cordova, et avvertitolo perché desistessero dalle hostilità, et dall’<lb/>
assedio sudetto ha avuta risposta in contrario, che non haveva-<lb/>
no altre commissioni dai loro patroni se non le prime, che li erano <lb/>
state date. </p>
<p>Sopra ciò deliberò l’Ambasciatore far un’espressa ispeditione al suo patrone <lb/>
et l’huomo a chi diede le lettere fu ritenuto a Crucignach <lb/>
onde, fatta nuova ispeditione per altro camino, giovedì capi-<lb/>
torono le lettere a questo signor ambasciator Carleton, che il giorno <lb/>
seguente le fece passar avanti alla Maestà del suo Re aggiun-<lb/>
gendo anch’egli nelle sue particolari di quelle considerationi, <lb/>
che ha stimate proprie per render tanto più capace quella Maestà <lb/>
delli inganni, et degl’artifici, pernitiosi de’ Spagnuoli <lb/>
diretti contro la riputatione della Maestà sua; et alla ruina, et <lb/>
danno de’ suoi figlioli. L’avviso della detta ritentione è <lb/>
vero ch’è passato come si sa qualche giorni fa in Inghilterra <lb/>
ma questa aggiunta d’ufficii, et dei fatti stessi<ptr target="#tn9" n="9"/> doverebbe <lb/>
far risolver il Re a qualche più giusto risentimento. </p>
<p>Da Magonza, et da Wirtspurgh tirano Spagnuoli, et Bavaresi <lb/>
gran quantità di viveri senza<ptr target="#tn10" n="10"/> la qual assistenza <lb/>
non potrebbono sussister. </p>
<p>Il colonello van Dort uno della truppa del duca di Bransvich <lb/>
da detto Principe ha avuto ordine di far una levata <lb/>
di sei milla fanti, et doi milla cavalli per il qual effetto egli <lb/>
stesso ha scritte qui lettere di sua mano alla moglie, che gli si <lb/>
trovava nel paese di Assia; et nella città di Francfort <lb/>
haveva tirati denari per far la levata; questo è per riempir
<pb n="183r" facs="11_183r" rend="0"/>
tutta la sua armata diminuita per l’accidente passato sopra il Meno. <lb/>
Fa questo meravigliar ognuno non sapendo detto Pincipe <lb/>
tiri il denaro, et viene creduto per certo, che ’l re di Danimarca <lb/>
tacitamente gl’assisti, et forse qualche altri principi ancora. <lb/>
Una parte della levata si farà all’intorno del landtgraviato <lb/>
d’Assia, et una parte sopra il vescovato di Alberstat, et altri <lb/>
luochi circonvicini. </p>
<p>Il Dulbier (quel mercante di Strasburgh che condusse il Re in Pala-<lb/>
tinato) ha ricevuto da questi signori fino alla summa di centomilla <lb/>
fiorini, cinquanta mille gliene restano ancora a ricever delli <lb/>
tre mesi precedentemente accordati. Tre altri mesi si aspettano <lb/>
al presente in questa ragunanza di Holanda, che saranno <lb/>
altri centocinquanta milla per li quali sarà qui persona a <lb/>
fine di riscuoterli, et egli passerà a Strasburgh fra <lb/>
pochi giorni. </p>
<p>Deve anco di breve partire il signor conte di Solms maggiordomo <lb/>
maggior del Re verso la Maestà sua. Fu sabbato a licentiarsi <lb/>
da me; et questa mattina anco si è compiaciuto con il signor <lb/>
baron di Dona venir a desinar in questa casa della Serenità <lb/>
vostra con qualche altri signori. Et come non ho sin qui mancato <lb/>
così non mancarò anco di ben imprimerlo della buona <lb/>
mente di lei, et dell’ottima volontà, che tiene verso <lb/>
il servitio, et gl’interessi del Re suo signore. </p>
<p>Il duca di Bransvich per il suo gentilhuomo venuto qui ha in-<lb/>
viato a presentar alla Regina una bandiera da infan-<lb/>
teria, et una corneta da cavallaria acquistata nel passaggio
<pb n="183v" facs="11_183v" rend="0"/>
del Rheno, mentre andò ad unirsi al Re palatino. </p>
<p>Il signor principe Mauritio fece partir martedì (come scrissi riverentemente <lb/>
la passata settimana, che doveva fare) la sua compagnia facen-<lb/>
dola montar la Mosa, et si ridusse a Nimeghen. Partì l’Eccellenza sua <lb/>
il mercordì seguente havendo prima presa licentia dalli signori ambasciatori di <lb/>
Francia, et d’Inghilterra, et favorì anco del medesimo complimento questa <lb/>
casa di vostra Serenità. Quella sera si transferì a Gorcon. La mat-<lb/>
tina seguente a buonhora passò la riviera, et si transferì <lb/>
a veder li forti vicini a Husden, et presso Bolduch; et poi <lb/>
passando avanti visitò altri luoghi conducendosi in fine a <lb/>
Nimeghen, et di là poi è Emerich presso il fratello principe <lb/>
Henrico. </p>
<p>Il marchese Spinola haveva il suo rende vous, o piazza d’armi <lb/>
a Mastricht, et di là passò a Venloo. Ha poi fatto tornar a <lb/>
dietro don Luigi di Valasco con quattordici compagnie <lb/>
d’infanteria, et quattro di cavallaria; et hieri a sera doveva <lb/>
esser egli, et don Inico Borgia a Clampthout tre leghe <lb/>
in circa discosto da Bergh-op-Zoom col seguito di altre com-<lb/>
pagnie di cavallaria, et infantaria, come sono avvisati in <lb/>
diligenza li signori Stati dal governator di detta piazza <lb/>
con disegno d’assediarla. Questa mattina appunto è <lb/>
venuto l’avviso, et si tiene per fermo, che questa notte <lb/>
passata siano Spagnuoli andati sotto alla piazza. In essa <lb/>
si trovavano quattro compagnie di cavallaria, et sette <lb/>
d’infanteria; ma altre si promettono, che saranno state <lb/>
di già inviate da quelli di Zelanda, come li più vicini. </p>
<pb n="184r" facs="11_184r" rend="0"/>
<p>Le genti dei Spagnuoli sono tirate dalle guarnigioni di Fiandra, et <lb/>
di Brabant, et par che qui<ptr target="#tn11" n="11"/> non dubitino punto, che si potrà mantenere <lb/>
fanno giudicio, che potrebbono Spagnuoli farsi patroni di una <lb/>
picciola cittadella vicina nominata Steimbergh. Ella è neutrale <lb/>
ma una compagnia, che vi è dentro è di gente delli signori Stati <lb/>
ogni dì, o più tosto ognhora si attenderanno novelle. </p>
<p>Il marchese Spinola stava tuttavia ad alto, che servirà a tratte-<lb/>
nervi il signor principe Mauritio, et vi è qualche sospetto, che <lb/>
pensi detto Spinola ad attaccar vicino dove si trova sua Eccellenza per <lb/>
tanto più necessitarla a non partire, et lasciar far alli <lb/>
doi sudetti Valasc, et don Inigo il fatto loro contra <lb/>
Berghen-op-Zoom in Brabant. </p>
<p>Dirimpetto all’Esclusa hanno anco Spagnuoli oltre la construttione <lb/>
dei loro forti, che tuttavia continua fatta apertura anco <lb/>
d’un canale, di che vorrebbono servirsi per far sortite <lb/>
di picciole barchette. Ha doi forti sostegni, che li signori Stati <lb/>
vanno provedendo anco il bisogno, et ad ogni necessità da <lb/>
quella parte. Par che quelli di Zelanda dalli andamenti <lb/>
dell’inimico, et come più vicini al pericolo iminente hab-<lb/>
bino scoperto il disegno di lui esser di attorniar poco a <lb/>
poco quella piazza con fortini, o ridotti che con una <lb/>
parola francese dicono bloquer, et veder di ridursi <lb/>
col tempo in stato<ptr target="#tn12" n="12"/> tale di levar ogni commodità <lb/>
et ogni transito all’isola di Casant vero, e singolar antimu-<lb/>
rale per così dire di detta piazza dell’Esclusa. </p>
<p>Hanno inviato qui a riferirlo alli signori Stati, promettendo
<pb n="184v" facs="11_184v" rend="0"/>
essi di Zelanda di non intermetter studio, né vigilanza per divertir <lb/>
et contr opporre ai disegni dello Spagnuolo: et essi signori Stati <lb/>
a tutto procurano di metter ordine con ogni possibile dil(igenz)a <lb/>
et io non mancarò di usarne anco per avvisar la Serenità vostra colla <lb/>
mia solita riverenza di quanto si passa. </p>
<p>Qui restano queti Signori mortificatissimi delle difficoltà, che nel più bello <lb/>
delle speranze incontrano li loro ambasciatori in Inghilterra nella tratta-<lb/>
tione per la perfettione del negotio dell’Indie Orientali, ée sanno <lb/>
più che sperare, ée che promettersi. </p>
<p>Risentono ancora di qualche arresti seguiti in Francia di mer-<lb/>
cantie, et vasselli di alcuni di questi sudditi a favor par de’ <lb/>
sudditi mercanti francesi, et hanno scritto al loro ambasciatore <lb/>
presso il Christianissimo per ricervarne il sollievo desiderare dagl’in-<lb/>
teressati. </p>
<p>Li mali successi a quelli della religione in Francia nell’intimo <lb/>
dell’universale; ch’è della medesima religione riformata, <lb/>
sono assai risentiti; et qualche predicante francese uscito <lb/>
di quel Regno in questi moti si lascia uscir parole di <lb/>
bocca assai alte, et indegne contro la persona del Re, che <lb/>
spiacciono ai buoni, et si tenterà con avvertimento proprio <lb/>
di divertir la materia di disgusto, et di displicenza a <lb/>
quella Maestà. </p>
<p>Con queste saranno annesse le mie doi lettere di hoggi otto <lb/>
n° 405 fin 406 replicate. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18 luglio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="185r" facs="11_185r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="185v" facs="11_185v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="186r" facs="11_186r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="186v" facs="11_186v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 407 sola<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="053">
<!--
<p n="186vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 luglio 622<ptr target="#tn14" n="14"/>. Ricevuta 4 agosto </p>
<p>Haya. n° 407 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "gustato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "la parti" crossed out; "la" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "qual" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "stat" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Seal and traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
