<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.035 date 1622-07-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 187r-192v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">187r-192v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Steenbergen, a neutral territory in possession of Nassau’s, has been taken by the Spanish. They are marching towards Bergen Op zoom, Maurice has sent several regiments under guidance of Famars and Ideston. People are wondering why they have decided to besiege this place as they have had to retreat in the past. Reports that Heidelbeg has been lost. News about the Grisons provides consolation, there is curiosity about news from Italy. Du Maurier has visited Suriano after some time and complain about a publication by a certain Giuseppe Bonfadio, request that this publication is banned. Thinen has followed Maurice and excused himself to the Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-07-25">25 luglio 1622</date>
            <num>054</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="054">
<div type="main" facs="main text of letter" n="054">
<!--<p>25 luglio 1622, L’Aia (cc. 187r-192v)</p>-->
<pb n="187r" facs="11_187r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 408 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>al giudicio, che fecero li signori Stati, che Spagnuoli fossero per <lb/>
farsi patroni di Steimbergh ne seguitò l’effetto martedì <lb/>
passato, sendosi reso con poca fatica, non essendo in stato di <lb/>
difesa per la qualità del sito, et per esser Spagnuoli in avantaggio. <lb/>
Ella era terra neutrale de proprio dominio del signor principe <lb/>
Mauritio, come è patrone di parte del territorio, et come Signoria <lb/>
ne tirava da 30 mila fiorini di rendita per anno. Può l’inimico <lb/>
con detta piazza incommodar assai quelli, che di Holanda <lb/>
passano in Zelanda, et già si ha avviso esser stato presa una <lb/>
barca con passaggieri; et possono anco con picciole barchette <lb/>
costeggiar<ptr target="#tn1" n="1"/> all’intorno l’isola del Clunder, di Willemstat, <lb/>
del Princerlant, del Finaert tutte giuridittioni di sua Eccellenza altri <lb/>
luochi ancora. Nel pigliar di detta città niuna, a pochissima <lb/>
difesa è stata fatta, non vi essendo, che doi compagnie. L’alfier <lb/>
d’una restò morto havendo voluto far una bravata, <lb/>
piantando sopra li rampari la bandiera pigliò un moschetto <lb/>
et tirando, a lui anco fu tirato di fuori, et colto nella <lb/>
testa cadè morto. Questi signori hora intendono, che voglino <lb/>
Spagnuoli se non saranno impediti far un forte verso il <lb/>
mare distante poco spatio d’hora dalla detta piazza, <lb/>
che tanto più<ptr target="#tn2" n="2"/> verrebbe ad incommodar l’altre <lb/>
isole vicine dell’Holanda; et particolarmente metter in servitù <lb/>
la piazza della Brila. </p>
<p>Fatta Spagnuoli questa attioni con poco strepito sono andati am-<lb/>
massando da diverse guarnigioni del Brabant, et di Fian-<lb/>
dra molte compagnie, et si sono condotti (ancor non si sa
<pb n="187v" facs="11_187v" rend="0"/>
perfettamente il numero se saranno<ptr target="#tn3" n="3"/> dieci, o dodici mille combatenti) verso <lb/>
Bergh-op-Zoom sotto la condotta di don Alonso di Valasco, et di <lb/>
don Inigo Borgia per assediar detta piazza, et dentro ad essa <lb/>
oltre le compagnie, che vi erano il signor principe Mauritio vi <lb/>
ha inviato un reggimento di Valoni, et un reggimento di <lb/>
Scocesi, et Inglesi. Quello condotto dal colonello Famars <lb/>
gentilhuomo di questo Paese, del valor del quale […]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
promettono assai, et li altri condotti per il colonello In-<lb/>
deston scocese soldato di molti in queste Provincie, et <lb/>
di buon giudicio; et si fa il conto, che sia munita la <lb/>
piazza di seimilla combatenti tra quali vi sono quattro <lb/>
compagnie di cavallaria. </p>
<p>Hanno li signori Stati il passo aperto, et libero dalla parte di Zelanda <lb/>
per condurvi viveri, et ogni sorte di ammunitioni senza poter <lb/>
esser impediti dall’inimico; ma per assicurarsi tanto più<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
aprono un altro canale, che fra quindici giorni, et anco meno <lb/>
sarà fornito non perché temino del primo porto; ma per<ptr target="#tn6" n="6"/> haver <lb/>
maggior commodità anco con l’altro. </p>
<p>Non si sa che ancor habbino Spagnuoli posta ad ordine la loro <lb/>
batteria, non vi essendo avviso, che vi fosse stata condotto an-<lb/>
cora tutto il canone, che doveva venir d’Anversa <lb/>
la qual città è distante da Bergh-op-Zoom cinque hore di <lb/>
camino. </p>
<p>Hanno cominciato ben quelli di dentro a tirar canonate verso <lb/>
l’armata spagnuola; ma con poco danno. Dai Spanguoli si era <lb/>
dato principio a far qualche trincera, et si preseguiva pian
<pb n="188r" facs="11_188r" rend="0"/>
piano mentre si aspettava la massa di tutta la gente; onde <lb/>
quelli di Bergh, havendo havuta lingua, che Spagnuoli non <lb/>
fossero in numero tale, che non si potesse dar loro qualche <lb/>
scaco, risolverono di far una sortita come segui, uscendo <lb/>
più di doi milla. Li scocesi furono li primi, che attaccorono <lb/>
et guadagnorono la prima trincera; ma troppo si affretto-<lb/>
rono perché ancor quelli che li secondavano non erano fuori <lb/>
della porta, che questi pochi havevano guadagnata <lb/>
la trincera, et passando pur avanti, hebbero qualche <lb/>
danno; et Spagnuoli vedendo il grosso sostenendo quanto <lb/>
puotero la scaramuccia in fine furono constretti a <lb/>
far la retirata, come anco quelli di Bergh con perdita <lb/>
o rotta di 40 in circa et di quelli dell’inimico molto più <lb/>
havendo quelli delli signori Stati fatto prigione l’insegna <lb/>
d’una compagnia di cavallaria, et presa l’istessa corneta <lb/>
conducendola in Bergh, et tra li suoi è stato ammazzato <lb/>
un capitan scocese fratello di quel capitan Seiton, che è <lb/>
stato al servitio di vostra Serenità col conte Gio. Ernesto di <lb/>
Nassau. </p>
<p>Ognuno si meraviglia, come Spagnuoli si siano risoluti d’intra-<lb/>
prender l’assedio di quella piazza, dalla quale più volte <lb/>
hanno convenuto retirarsi ancorché arrivati fino alla porta <lb/>
particolarmente dalla parte di mare; et in particolar il duca <lb/>
Alessandro di Parma se ne retirò anc’egli servendosi di un <lb/>
honorato pretesto di andar ad assister a quelli della lega <lb/>
in Francia. Hanno qui speranza certa, che non potranno </p>
<pb n="188v" facs="11_188v" rend="0"/>
<p>Spagnuoli far cosa alcuna di danno. La piazza è importantissima perché <lb/>
serve di chiave all’Holanda, et alla Zelanda a tenerle unite, <lb/>
altrimenti resterebbono con gran disavantaggio separate l’una <lb/>
dall’altra.<ptr target="#tn7" n="7"/> </p>
<p>Si parla, che ’l signor marchese Spinola sia anc’egli per discender, et condursi <lb/>
con altre truppe all’assedio della medesima per tanto più stringerla <lb/>
si trova ancora a’ 21, et a’ 22 all’alto del Rheno; ma sua Eccellenza <lb/>
ha scritto alli signori Stati, che haveva presentito, che pensasse di <lb/>
gettarsi in Gheldria, o nell’Ourisel, mentre al presente ha la <lb/>
stagione propria per li soli che fanno ogni giorno, onde le <lb/>
riviere si trovano basse, et li marazzi asciuti, che da com-<lb/>
modità con ogni poco di aiuto di barche di transitar, et <lb/>
gettarsi in qualche posto avantaggioso. Resta ancora il signor <lb/>
principe Mauritio a Emerich, ove doppo la sua partenza <lb/>
si condusse osservando gl’andamenti dello Spinola, et le compa-<lb/>
gnie della sua guardia, et altre per la più parte stano nelle <lb/>
barche per poter ad un sol moto esser preste a discender <lb/>
et tirar ove farà bisogno. </p>
<p>Dentro alle guarnigioni di Fiandra di dove si sono levati li <lb/>
vecchi soldati sono stati ripartiti li Inglesi, che ultimamente <lb/>
furono condotti dal conte d’Argail, né da quella parte per <lb/>
hora si sente alcun atto di hostilità; et in tanto li signori Stati <lb/>
provedono a quello stimano necessario. </p>
<p>Ogni dì si riducono questi signori dei Stati Generali, et quelli del Consiglio di <lb/>
Stato per gli ordini necessarii, et si va procurando di trovar <lb/>
denari per il mantenimento della guerra, delli quali alla verità
<pb n="189r" facs="11_189r" rend="0"/>
hanno gran bisogno, et maggiore è la carestia. </p>
<p>Con tutta la voce, che corse, il riporto di quel gentilhuomo di <lb/>
Bransvich, le lettere dell’agente di Colonia, che Heidelbergh <lb/>
non solo fosse assediato; ma batuto, et si dicesse fin il giorno <lb/>
di<ptr target="#tn8" n="8"/> tre di questo fosse il principio dell’assedio, venute le <lb/>
lettere di sabbato si è publicato, che Spagnuoli non l’hanno <lb/>
assediato, et la Regina con faccia allegra me lo disse; <lb/>
ben che erano andati vicini per assediarlo, o facendone finta; <lb/>
ma che se ne erano astenuti; facendo correr voce <lb/>
che volevano portar rispetto all’armi de re d’Inghilterra <lb/>
che sole si trovavano in quel Paese, et disse sua Maestà non <lb/>
è per altro, che per ingannar il Re mio padre. S’ha la <lb/>
confirmatione che Tilly sia partito per Baviera, lasciandovi <lb/>
don Gonzal de Cordova. </p>
<p>Del Re ha avviso la Regina con lettere proprie di sua Maestà <lb/>
che continuava a proveder di contributioni, et di com-<lb/>
modità alle sue genti, che da Obernen havesse havuti <lb/>
100 mila raistaleri per compositioni; altri 20 mila da un’altra <lb/>
picciola terra, et qualche altri d’altra, che riveni-<lb/>
vano alla somma in circa di 150 mila raistaleri. Si conferma <lb/>
anco l’assedio di Zaberen, et li assediati non potevano <lb/>
aspettar gran misericordia dal conte di Mansfelt in par-<lb/>
ticolare, che l’anno passato fu assai burlato da essi <lb/>
doppo che si levò dall’assedio della medesima piazza. </p>
<p>Le cose di quella parte qui dano a temer, et fanno star in <lb/>
dubio l’universale, non prevedendosi l’essito, et rap-<lb/>
presentandosi più tosto il male per il mancamento di assistenza
<pb n="189v" facs="11_189v" rend="0"/>
di denari, di viveri, di ammunitioni, et altre cose necessarie, che <lb/>
la speranza di bene. </p>
<p>Quello, che consola assai è li avvisi, che si sono havuti, et conti-<lb/>
nuano de’ felici progressi dei Grisoni; promettendosi, che la <lb/>
continuatione sia un gran solievo agl’interessi del Re pala-<lb/>
tino. </p>
<p>È partito il conte di Solms maggiordomo maggiore di quella Maestà vostra a <lb/>
a* trovarla, et io essendo stato a dargli il buon viaggio, ho <lb/>
di nuovo fatto quell’ufficio, che ho stimato proprio per <lb/>
imprimerlo della buona mente di vostra Serenità verso la Maestà sua, <lb/>
il che m’ha promesso che l’haverebbe attestata, et in-<lb/>
durla anco, se l’havesse trovata<ptr target="#tn9" n="9"/> in stato di poterlo fare <lb/>
ad inviar qualche numero di cavallaria, o altra militia al <lb/>
servitio dei Grisoni. Qui si sta con gran desiderio, et curiosità <lb/>
attendendo quello, che si haverà di più di quei popoli, come <lb/>
anco quello sia per far il duca di Savoia mentre sono lettere <lb/>
che portano, che non può star, che non sfodri l’armi contra <lb/>
Mantova; et ogni informatione, che in questo particolar<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
o in altro di motivi d’Italia, et de’ Grisoni mi venisse non <lb/>
sarebbe se non a proposito per la curiosità, come ho detto <lb/>
che qui se ne tiene. </p>
<p>Ho presentito, et mi persuado, che vostra Serenità ne sarà stata avvi-<lb/>
sata, che ’l re della Gran Bertagna habbi fatto intender <lb/>
al Re suo genero esserli dispiaciuto grandemente la prigio-<lb/>
nia del landtgrave di Darmenstat, et che ancor lo <lb/>
detenesse presso di lui; onde non solo l’habbi essortato <lb/>
a rilasciarlo; ma ad usarli<ptr target="#tn11" n="11"/> ogni atto di cortesia, et
<pb n="190r" facs="11_190r" rend="0"/>
indurlo ad interporsi per la pace, come quello che era stato <lb/>
nei principii dei trattati coi principi dell’Unione, et che have-<lb/>
va credito con Austriaci. Mi è stato riferto che l’habbi <lb/>
rilasciato, che passato per Magonza sia stato ricevuto da <lb/>
quell’Arcivescovo elettore con ogni termine di honore; ma <lb/>
come sia per interposti non si sa. </p>
<p>Viene ben riferto, che Wirtimbergh tratti assai alle strette per <lb/>
reconciliar il duca di Baviera con il Re palatino ma vostra Serenità <lb/>
dai luochi proprii deve di ciò haver più certi avvisi. </p>
<p>Questo signor di Murier ambasciator di Francia un giorno della passata <lb/>
settimana venne a vedermi doppo molto tempo, che non <lb/>
era stato in questa casa della Serenità vostra et entrato in diversi discor-<lb/>
si amorevoli, et delle cose correnti del mondo in fine disse <lb/>
che doveva far un compianto con me per il torto, che li era <lb/>
stato fatto da un suddito di quella serenissima Republica ch’egli <lb/>
l’haveva sempre honorata<ptr target="#tn12" n="12"/> et osservata, et <lb/>
sarebbe stato sempre della medesima buona volontà di <lb/>
servirla, sicuro che almeno da lei sarebbe aggradito <lb/>
il suo buon affetto, et procurarebbe, che non fosse così <lb/>
maltrattato, come ha fatto in un suo libro (disse) <lb/>
un tal nominato Giuseppe<ptr target="#tn13" n="13"/> Bonfadio, che facendo <lb/>
risposta ad un’opera scritta contra le republiche <lb/>
in un capitolo haveva tassata con parole espresse la <lb/>
persona di lui, che havesse tenuto mano nelli passati <lb/>
travagli di queste Provincie, che fosse mal veduto <lb/>
dalla corte di Francia, et mal intese le sue operationi, <lb/>
che <lb/>
Villeroi li havesse levato il credito, et altre cose
<pb n="190v" facs="11_190v" rend="0"/>
simili tutte contra il dovere, contra la ragione, et contra ogni <lb/>
verità. Ne feci disse compianto al Re, il Re scrisse a <lb/>
monsieur Villers ambasciator presso sua Serenità perché ne facesse <lb/>
compianto con lei. Lo fece, et hebbe su le prime buone <lb/>
parole di rimediarvi; ma replicata l’instanza haveva <lb/>
havute risposte generali; onde aggiunse ne sono restato <lb/>
meravigliato tuttavia mmi prometto dalla prudenza di quell’eccellentissimo <lb/>
Senato che vorrà sollevar il mio honore, et la riputatione mia <lb/>
tentata di denigrarsi da un huomo, che non merita nomi-<lb/>
narmi et per esser io ministro di un tanto Re, et per altre <lb/>
qualità ancora. Prego vostra Serenità disse scriverne con affettuoso ufficio <lb/>
a sua Serenità perché ordini che sia sopresso il libro, o quella parte <lb/>
che tocca la mia persona perché non vorrei a dir la verità <lb/>
esser necessitato a mandar in luce qualche cosa da che <lb/>
si conoscerebbe ben dal vivo il Bonfadio esser un <lb/>
mendace, un impostore, et indegno della gratia di quella <lb/>
serenissima Republica, et di esser supportato da lei. Nel proferir <lb/>
questi concetti vedevasi espressio il senso interno del suo <lb/>
animo, et il disgusto, che resentiva, et nel pregarmi <lb/>
a scriverne a vostra Serenità lo fece con termine molto discreto <lb/>
et devoto verso di lei; et io mostrando di non saper come <lb/>
in effetto non so quello che sia questo negotio dissi, che <lb/>
non haverei mancato di sodisfar all’instanza dell’Eccellenza sua <lb/>
vostra Serenità colla sua prudenza delibererà in ciò quello, che <lb/>
troverà proprio per rimediar all’indoglienza di questo <lb/>
Ministro di quella maniera, che conoscerà poter più <lb/>
sodisfarlo, et obligarlo ad esser nell’occasioni tanto
<pb n="191r" facs="11_191r" rend="0"/>
più devoto, et affettionato agl’interessi di lei. </p>
<p>Monsieur Thinen ha seguitato il signor principe Mauritio all’<lb/>
armata così commandato dall’Eccellenza sua per servirlo nella carica <lb/>
di quartiermastro generale per il bisogno che ne ha in <lb/>
absenza del principale. Si è venuto ad iscusar meco <lb/>
et a pregarmi, di supplicar la Serenità vostra per lui che nelle <lb/>
presenti necessità della Patria la benignità di lei si <lb/>
compiaccia dispensarlo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 luglio 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="191v" facs="11_191v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="192r" facs="11_192r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="192v" facs="11_192v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n°<ptr target="#tn14" n="14"/> 408 sola </p>
<p>con queste è la replicata 407<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="054">
<!--
<p n="192vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 luglio 622<ptr target="#tn16" n="16"/> ricevuta 11 detto </p>
<p>Haya. n° 408 sola </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "farrebbe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain reading.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "apro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "Si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction; followed by "questo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "proposito" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "quella ser(enissi)m" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Precedes "n° 408" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Seal and traces of seals in red wax."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
