<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.036 date 1622-08-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">036</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 193r-v, 196r-197v, 200r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">193r-v, 196r-197v, 200r-v, 194r-195v, 198r-199v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Frederick V is in Sedan, he has left remaining English troops in control of Lower Saxony and licensed troops from Brunswick and Mansfelt. Brunswick and Mansfelt are moving to Luxemburg and send an intercepted letter in attachment. States General are contemplating to use this to their advantage in distracting Spain and are negotiating with Golstein about the terms to enlist Mansfelt. His movements towards Lorraine cause distress amongst French citizens. Suriano proposes that Venice considers providing financial assistance to the Republic as it strapped for cash and being attacked on three different fronts. In Bergen-op-zoom more than 20000 men are fighting and Spinola is determined to take the city. One document attached: Italian translations of are intercepted letters in July 1622</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-08-01">1 agosto 1622</date>
            <num>055, 056, 057</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="055">
<div type="main" facs="main text of letter" n="055">
<!--<p>1 agosto 1622, L’Aia (cc. 193r-v, 196r-197v, 200r-v)</p>-->
<pb n="193r" facs="11_193r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 409 fin 410 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fin a’ 18 del mese passato arrivò a Sedam il re di Bohemia doppo <lb/>
haver lasciate in mano della guarnigione Inglese le restanti <lb/>
piazza del Basso Palatinato; haver licentiate dal suo servitio <lb/>
Bransvich, et Mansfelt, et per consequente levata la soldatesca <lb/>
dal suo giuramento mentre non haveva, con che sostenerla, et <lb/>
tutto ciò d’ordine, et consiglio del re della Gran Bertagna. <lb/>
Tal essecutione fu notificata da esso in Inghilterra col mezo di <lb/>
monsieur Sciombergh ispeditovi in diligenza a tal effetto. <lb/>
Doppo haver la Regina havuto questo avviso, martedì a <lb/>
sera nel tornar a casa smontando di carrozza le furono <lb/>
presentate lettere del governator di Nimeghen con la copia di <lb/>
alcune, che erano state intercette, levate ad un messag-<lb/>
giero, che ’l conte di Barlemont governator di Lucenburgh ispediva <lb/>
al marchese Spinola, avvisandolo della tema in che si <lb/>
trovava, che ’l conte di Mansfelt unito con Bransvich inva-<lb/>
desse il Lucenburgh sprovisto di guarnigioni, et in stato peri-<lb/>
coloso. Copia delle lettere tradotte dal francese mando qui <lb/>
aggiunta per quelli dell’Eccellenze vostre che havessero gusto di vederle. </p>
<p>Sopra questo avviso communicato alli signori Stati l’Eccellenze loro <lb/>
fecero reflesso, et lo stimorono d’altrettanto momento <lb/>
quanto il proprio interesse glielo persuadeva; che non il <lb/>
solo entrar del conte nel detto paese di Lucenburgh potesse <lb/>
giovar al loro commodo, et alla diversione dell’armi nemi-<lb/>
che da quei pensieri, che tengono di far progressi; ma il <lb/>
passar più innanti nel mettersi nel cuore del Paese sotto-<lb/>
posto a’ Spagnuoli; onde fecero stato sopra di ciò, et <lb/>
<hi rend="decoded">onde</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">fecero stato supradicio, et stabilirono di <lb/>
voler inviar verso la persona del <lb/>
Conte, per persuaderlo all’</hi>
<pb n="193v" facs="11_193v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">entrar da <lb/>
quella parte a’ danni dell’inimico, et <lb/>
già havevano parlato con il Dulbier, <lb/>
che condusse il Re boemo in Palatinato, <lb/>
et stabilito il suo partire. Quando <lb/>
avanti hieri capitò qui il colonello <lb/>
Golstein espedito espressamente dal signor Conte <lb/>
a questi signori, et a sua Eccellenza con lettere, <lb/>
con le quali li offeriva il suo servitio; <lb/>
fu mutata la deliberatione del Dulbier, <lb/>
et espedito hier mattina all’armata <lb/>
col detto Golstein verso il signor principe Mauritio, <lb/>
per consultar seco del modo, et del <lb/>
come si potesse effettuar questo negotio <lb/>
quello, che più preme a questi signori, è <lb/>
il danaro, che prontamente si doverebbe dar <lb/>
al Conte a fine di mantenerlo. <lb/>
</hi></p>
<p>Al partir del detto colonello dal Mansfelt egli era già arrivato <lb/>
in Lorena, et lo haveva lasciato alloggiato tra Verni, et Metz <lb/>
non si sa se avanzerà camino <hi rend="decoded">ma</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">questo riferisce, che attenderà, come <lb/>
crede, fin tanto che gli riporti la risposta. <lb/>
</hi></p>
<p>Grand<ptr target="#tn3" n="3"/> alarma ha dato a’ Spagnuoli questo entrar di <lb/>
Mansfelt in Lorena,<ptr target="#tn4" n="4"/> tanto per il Lucenburgh <lb/>
che per la contra di Borgogna potendosi egli gettar <lb/>
o dall’una, o dall’altra parte a suo piacere. Et viene <lb/>
scritto, che tentino di accordar seco sendo stato <lb/>
ispedito alla volta sua il conte d’Henin chiamato
<pb n="196r" facs="11_196r" rend="0"/>
duca di Bornenvil; ma non si vede apparenza che sia per <lb/>
accordare alcuna cosa con la serenissima Infanta <lb/>
<hi rend="decoded">si</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">per haver mandato a questa volta detto <lb/>
Colonello, come anco</hi> per esser con lui il duca di <lb/>
Bransvich, ch’è luogotenente generale del suo essercito, ben <lb/>
come altre volte ha fatto che passarà con complimenti <lb/>
et con parole per guadagnar tempo, et profitar con esso. </p>
<p>In Francia anco ha intimorito assai li confini della <lb/>
Sciampagna havendo molti, et molti dei villaggi, et anco <lb/>
delle città murate abandonate le proprie habitationi <lb/>
correndo alcuni fino a Parigi; sendosi appresso tenuto <lb/>
per fermo, che potesse il Conte entrar in quel Regno <lb/>
alcuni dicevano condottovi da quelli della religione, <lb/>
altri dal suo proprio moto per vivervi alle sue genti <lb/>
et in un medesimo tempo<ptr target="#tn6" n="6"/> dar fomento tale colla gelosia, che ser-<lb/>
visse per condur una buona pace profitando per sé, et <lb/>
per la sua soldatesca tanto con il Re, che con gl’ugonotti <lb/>
francesi con tutto ciò non sono fuori di sospetto per quello ha <lb/>
riferto dello Golstein. Egli fu a Scialun in Sciampagna <lb/>
trattenuto con altri, che haveva con lui, dal signor duca di <lb/>
Nivers, et si ne sbrigò con dir, ch’era stato licentiato dal <lb/>
Conte, et ne mostrò li passaporti; onde al ritorno bisognerà <lb/>
che pensi ad altro camino. <hi rend="decoded">Dovrà</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">esser hoggi all’armata, et presto <lb/>
partirne, non patendo questo affare di <lb/>
grave momento, alcuna dilatione. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Uno dei signori Stati, che fu a mia visita, mi <lb/>
disse: o è questo bene ci farebbe adesso <lb/>
la serenissima Republica,</hi>
<pb n="196v" facs="11_196v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">se potessimo haver da <lb/>
lei una buona summa di denaro, quanto <lb/>
gioverebbe ai suoi, et ai nostri interessi, <lb/>
già vedemo</hi> si può dir <lb/>
l’armi posate in Palatinato, liberi Spagnuoli, et Austriaci possiamo <lb/>
dir così in quella parte sia per sospension d’armi o per conti-<lb/>
nuatione di negotio, il re d’Inghilterra che difficilmente si condurrà <lb/>
a sfodrar la spadda in somma la fortuna, che seguita la <lb/>
casa d’Austria a briglia sciolta <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">io risposi, che concorrevo con lui nel <lb/>
considerar questo proffitto, ma che non mancava <lb/>
anco la serenissima Republica di haver le sue spese, <lb/>
et lo stato, et progressi de’ Grisoni davano <lb/>
assai ben a conoscere la necessità, in <lb/>
che era tenuta di pensar molto bene da <lb/>
quella parte non men importante per questo <lb/>
Stato, che per il servitio di lei. Se <lb/>
possono condur bene la condotta del Conte, <lb/>
può la prudenza di vostra Serenità considerare, <lb/>
che sarà di momento, et di gran sollievo <lb/>
a queste Provincie. Hanno mancamento di <lb/>
denaro; soli sono alle spese; vostra Serenità <lb/>
è l’unico Principe, et amico, che contri-<lb/>
buisce al loro interesse, et all’universale <lb/>
lauda, et esalta con degne parole <lb/>
la sua assistenza.</hi> Francia, et Inghilterra non contribuiscono <lb/>
Svetia s’iscusò colla guerra intrapresa contro Polonia;
<pb n="197r" facs="11_197r" rend="0"/>
la disunione de’ principi di Alemagna li ha fatta perder <lb/>
quell’assistenza. Le città ansiatiche contra ogni dovere stanno <lb/>
tuttavia sospese ancorché solecitate. Con Danimarca non <lb/>
resta ancor stabilita l’aleanza per le pretensioni nelle <lb/>
quali persiste contra li vasselli di questi paesi nel passaggio <lb/>
del Zont al mar Baltico; et questo interesse, che <lb/>
tocca più che ad altri alla città principalmente d’Amsterdam <lb/>
non lascia passar avanti la stipulatione; ma il tempo, et <lb/>
la necessità lo farà fare. </p>
<p>L’inimico è potente tiene occupati questi signori con tre armate <lb/>
l’una in Fiandra presso l’Esclusa, l’altra verso la Mosa <lb/>
et il Rheno, et la terza con l’assedio posto a Bergh-op-Zoom <lb/>
che dicono sia attorniato con ventimilla combatenti. <lb/>
Hanno Spagnuoli sin qui fatte cinque batterie tre dalla parte <lb/>
del mare, et doi dalla parte di terra. Hanno tirato <lb/>
et quelli dei forti, che sono fuori della città anc’essi <lb/>
hanno fatta la parte loro; ma vedendo Spagnuoli non poter <lb/>
profitare si sono astenuti. </p>
<p>Spagnuoli hanno fatto tre trincere una dietro all’altra opera <lb/>
insolita. Quelli di Bergh hora si trovano alloggiati <lb/>
fuori della città havendo havuto campo di far tutti <lb/>
li loro lavori, et trincere senza minimo ostacolo dell’<lb/>
inimico; onde si sono messi in difesa tale, che con <lb/>
gran difficoltà, et lunghezza di tempo come dicono, <lb/>
et vengono le lettere fuori di Bergh in conformità <lb/>
potrà esser superata quella piazza. </p>
<p>Ancorché se havesse dato principio dalla banda del porto <lb/>
ad aprir una nuova entrata si è levata mano
<pb n="197v" facs="11_197v" rend="0"/>
non stimandola per hora necessaria per esser coperti li difensori dal <lb/>
forte, et dalla città, et dall’argine in maniera, che non possono <lb/>
ricever nocumento, né impedir li viveri, et le munitioni, che <lb/>
concorreranno dalla parte di Zelanda. </p>
<p>Spagnuoli nella terra, che hanno preso di Steimbergh hanno <lb/>
fatto come il loro magazino di amunitioni, et viveri, et si <lb/>
vanno provedendo. Haveva la serenissima Infanta fatta <lb/>
far intimatione a tutte le terre, et villaggi situati all’intorno <lb/>
di Breda sottoposti a contributione, et neutrali di portar <lb/>
viveri per l’armata, ma un contramandato hanno havuto <lb/>
li medesimi habitanti a nome dei signori Stati dal signor Giustino <lb/>
di Nassau governator di Breda con che li viene prohibito <lb/>
il far una tal provisione per l’inimico. Al qual effetto <lb/>
fa scorrer anco la campagna a truppe di cavallaria <lb/>
et incommoda quanto più può lo Spagnuolo. Questo <lb/>
fa esso Governatore commanda espressamente ancorché egli <lb/>
havesse rimostrato non stimar proprio di hazardar la <lb/>
cavallaria nelle scorrerie stimando più la perdita di <lb/>
un soldato, che ’l butino, o il poco incommodo che potesse <lb/>
apportar all’inimico. Tuttavia ha convenuto accommo-<lb/>
darsi al commandamento dei patroni. </p>
<p>Il marchese Spinola era partito di Brusseles, et a’ 29 del passato <lb/>
si trovava al campo sopra Bergh, et par che in lui sia gran <lb/>
risolutione di farsi patrone di quella piazza, ancorché <lb/>
vi dovesse come si scrive haver detto star sotto quanto <lb/>
stete ad Ostedem, che sopportò tre anni di assedio. </p>
<p>Dalla medesima corte vengo avvisato che Spagnuoli publicano la <lb/>
sospension d’armi in Palatinato per un anno, et l’agente
<pb n="200r" facs="11_200r" rend="0"/>
del re d’Inghilterra scrive a questo signor ambasciator Carleton, che me <lb/>
lo disse, et anco la Regina, che ancor non vi era cosa da far-<lb/>
vi fondamento. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya di primo agosto 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="200v" facs="11_200v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 409 fin 410<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="055">
<!--
<p n="200vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo agosto 622<ptr target="#tn10" n="10"/> ricevute 17 detto </p>
<p>Haya. n° 409 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="056" corresp="055" source="194r-195v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="056" corresp="055" >
<!--<p>Allegato I al n. 55 (cc. 194r-195v; decodifica di cc. 193r-v, 196r-v)</p>-->
<pb n="194r" facs="11_194r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="194v" facs="11_194v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="195r" facs="11_195r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="195v" facs="11_195v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="057" corresp="055" source="198r-199v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="057" corresp="055" >
<!--<p>Allegato II al n. 55 (cc. 198r-199v)</p>-->
<pb n="198r" facs="11_198r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettera dell’Haya n° 409<ptr target="#tn11" n="11"/></p>
<p></p>
<p>Copia d’una lettera scritta dal signor de Austell, de Tiercelets <lb/>
al signor di Mumkhausen in data de’ 16 di luglio 1622 </p>
<p>Signor mio fratello. Send’hoggi arrivato da Nansi ho giudicato <lb/>
esser necessario avvertirvi dei pernitiosi disegni di Mansfelt. <lb/>
Io v’invio copia d’una lettera, ch’egli ha inviato a sua Altezza del-<lb/>
la quale vi prego far communicatione a monsieur di Barle-<lb/>
mont. Si deve temere, ch’egli sia per far li suoi<ptr target="#tn12" n="12"/> viaggi<ptr target="#tn13" n="13"/> per <lb/>
il paese di Lucemburgh, sapendo bene, che le città sono <lb/>
sproviste di guarnigioni. Si tiene, ch’egli tenterà di <lb/>
forzar il marchese Spinola a separar le truppe a fine <lb/>
di solevar li Holandesi. Il Conte palatino si trova al presente <lb/>
a Sedam. Io me ne ritorno prontamente a Nansi, et non <lb/>
mancarò di dar ogni avertenza a sua Eccellenza di tutto ciò <lb/>
che potrò intender sopra questa materia. Obligatemi <lb/>
di renderla certa dei miei humilissimi servitii. Bacio le <lb/>
mani a mia cugina etc. </p>
<p>Mio signor fratello vostro humilissimo per <lb/>
servirvi </p>
<p>Copia di lettera del conte di Mansfelt scritta <lb/>
a sua altezza di Lorena </p>
<p>Monsieur contra il gusto mio sono sforzato di far le <lb/>
presenti a vostra Altezza sopra un tal soggetto, ch’è per ricercarla <lb/>
di permettervi il passaggio per le sue terre a fine di <lb/>
tirar verso la Francia; et per l’affettione ch’io riporto <lb/>
al bene di lei, et de’ suoi stati, ho voluto avertirvela <lb/>
affinché ella mandi<ptr target="#tn14" n="14"/> a rancontrarci per <lb/>
poter sapere dove l’armata potrà passare, toccando<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
manco che potremo delli suoi stati. Et stante che li
<pb n="198v" facs="11_198v" rend="0"/>
nostri soldati per causa del mal pagamento si dano gran <lb/>
licenza; et commettono di grandi eccessi totalmente contrarii alla <lb/>
mia volontà, io non ho voluto ommetter di avertirne l’Altezza vostra <lb/>
ch’ella farà bene di commandar a’ suoi sudditi<ptr target="#tn16" n="16"/> li luochi per li quali biso-<lb/>
gnerà passare di ritirarsi nelle città, et piazze di sicurtà <lb/>
con quello che vi sarà di più pretioso, fortificando le <lb/>
piazze di tanta gente, ch’ella stimerà necessaria, a fine <lb/>
che se elle fossero attaccate per li soldati possino far resistenza <lb/>
a l’incontro d’essi. Ma vostra Altezza parimente dall’altro canto può <lb/>
ben considerare, che senza la munitione di bocca, è impossi-<lb/>
bile, che possino esser frenati li soldati; et per tanto io <lb/>
la prego dar ordine per tutto per dove l’armata ch’è di <lb/>
quindeci mille fanti, et dieci mille cavalli sarà forzata <lb/>
passare, che li viveri siano sufficientemente proveduti <lb/>
a fine di retener nel loro debito con tal mezo la soldatesca <lb/>
et evitar gli inconvenienti, che come voi sapete a me <lb/>
sarà impossibile poter impedire. Prego adunque l’Altezza vostra <lb/>
di haver riguardo a questo, et di creder che nel resto io <lb/>
sono. </p>
<p>Monsignore </p>
<p>di vostra Altezza umilissimo, et obedientissimo servitore </p>
<p>dal campo nanti Saverna </p>
<p>Copia della lettera del conte di Barlemont al marchese <lb/>
Spinola. </p>
<p>Monsieur mando a vostra Eccellenza la copia della lettera che Mansfelt ha scritta al <lb/>
duca di Lorena per dimandargli il passo per li suoi stati <lb/>
aggiunto anco sarà quello, che scrive un altro gentilhuomo <lb/>
al provosto di questa città. Il detto Mansfelt è alle porte
<pb n="199r" facs="11_199r" rend="0"/>
di questo Paese, et prossimo a Metz, et ancorché io con quei <lb/>
pochi paesani, che tengo mal ad ordine, et mal armati, io <lb/>
habbi fatta munir la riviera della Mosela a fine d’impedirgli <lb/>
il passaggio, non ostante ch’ella sia passabile in più parti <lb/>
questo è che non possiamo se non dubitare, che quelli della detta <lb/>
città di Metz li daranno il passo a fine di non veder il <lb/>
loro Paese in fuoco, et in fiamme; poiché havendolo havuto <lb/>
da detto Duca; non hanno lasciato per questo di abbrucciar <lb/>
Phaltzburgh, et più di 30 villaggi all’intorno. Ruineranno <lb/>
anco tutto il vescovato di Treveri, et non so quello, che faranno <lb/>
di questo Paese. Questo è quello ch’io sempre ho avvertito <lb/>
all’Eccellenza vostra inviandole questo espresso con ogni maggior dil(igenz)a <lb/>
che posso restando. </p>
<p>Monsignore </p>
<p>di vostra Eccellenza ben humil servitore </p>
<p>il conte di Barlemont </p>
<p>Florenzo conte di Barlemont et Lallanig cavaliere <lb/>
dell’ordine del Toson d’oro, del Consiglio di Stato, <lb/>
governatore et capitano generale del Paese, et ducato di <lb/>
Lucemburgh, et conte di Chiny etc. </p>
<p>A tutti li governatori, luocotenenti, capitani, provosti, iustitieri, et officiali <lb/>
et altri a chi appartenirà di questo nostro Governo ordiniamo <lb/>
ben espressamente, et ricerchiamo tutti gl’amici, et ben volenti <lb/>
di lasciar liberamente passar l’apportator di queste, il quale <lb/>
noi mandiamo a trovar il signor marchese Spinola, senza farli <lb/>
alcuna sorte di disturbo, né impedimento nel suo viaggio anzi <lb/>
ogni favor, et assistenza, che a nome nostro ricercasse. </p>
<p>Fatta a Lovemburgh li 17 di luglio 1622 </p>
<p>Barlemont </p>
<pb n="199v" facs="11_199v" rend="270"/>
<p>Lettere intercette </p>
<p>nelle prime n° 409 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "onde … di mantenerlo" decoding of the encrypted text can be found on c. 194r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "ma … risposta" decoding of the encrypted text can be found on c. 194r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "si … come anco" decoding of the encrypted text can be found on c. 194v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "dovrà … già vedremo" decoding of the encrypted text can be found on c. 194v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "et … la sua assistenza" decoding of the encrypted text can be found on cc. 194v-195r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-1-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer. "Traces of seal."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> This information was added upon receipt by a secretary.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-oi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line on "paese" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "innanti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "a’ suoi sudditi" added above the line on "prece a’ suoi" crossed out with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
