<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.037 date 1622-08-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 201r-202v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">201r-202v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Hendrik van den Bergh has taken Goch and is on his way to Gennep. In many cities the States want to keep garrisons. The States of Holland have finally decided to send Berck to Venice. From Dordrecht, he has been extraordinary ambassadors three times to England. He will leave in three or four weeks time to Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-08-01">1 agosto 1622</date>
            <num>058</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="058">
<div type="main" facs="main text of letter" n="058">
<!--<p>1 agosto 1622, L’Aia (cc. 201r-202v)</p>-->
<pb n="201r" facs="11_201r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 410 comincia 409 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havendo il conte Henrico di Bergh, ch’era alloggiato dall’<lb/>
altra parte del Rheno dirimpetto a Wesel passata la riviera <lb/>
si è condotto più a basso verso alcune terre neutrali. Il signor <lb/>
principe Mauritio da Emerich discese anc’egli, et è venuto <lb/>
a Nimeghen, et doveva condursi verso<ptr target="#tn1" n="1"/> Genep a <lb/>
fine di<ptr target="#tn2" n="2"/> impedir il passaggio della Mosa, et difender <lb/>
quella piazza, la quale ha havuta una disgratia questi <lb/>
giorni passati, sendo rovinata una delle cortine intieramente <lb/>
ma scriveva il Governatore che se havesse havuti tre soli giorni <lb/>
di tempo si sarebbe posto in ottima difesa. In tanto esso <lb/>
conte Henrico ha presa la terra di Goch picciolo luogo <lb/>
che non ha aspettato, che un sol tiro, et subito s’è reso. <lb/>
È su la stradda per venir a Genep. </p>
<p>Molte sono le città, et piazze in questa provincia di Holanda <lb/>
in particolare dentro le quali sono necessitati li signori Stati tener <lb/>
guarnigione; onde la strettezza del denaro, et il non <lb/>
saper così facile la stradda del trovarne fa che non veg-<lb/>
gono come poter far nuova gente; et sfornir le <lb/>
piazze non sarebbe buon consiglio. Ma li deputati delle <lb/>
città tutte della Provincia hanno fatto offerta di mandar <lb/>
li loro borghesi alla difesa delle frontiere perché possi <lb/>
il signor principe d’Oranges tirar fuori delle vecchie guar-<lb/>
nigioni, et prevalersene in campagna. Sono questi signori et<ptr target="#tn3" n="3"/> sua Eccellenza necessitati a caminar cauti, star su la difesa <lb/>
et prevalersi a tempo de’ mezi di più opportuni per <lb/>
offender l’inimico. </p>
<p>Si terminò sabbato la riduttione dell’assemblea di questa <lb/>
Provincia con haver terminate diverse cose a publico
<pb n="201v" facs="11_201v" rend="0"/>
profitto, et principalmente per il mantenimento dell’armata in campagna <lb/>
per quanto aspetta alla parte loro, et data auttorità alli <lb/>
deputati nei stati di proveder in altro secondo il profitto <lb/>
del Paese. </p>
<p>Gl’istessi deputati d’Holanda hanno finalmente terminata l’<lb/>
elettione dell’ambasciatore da resieder appresso la Serenità vostra. Per le <lb/>
continuate reiterate instanze fatte con lettere dall’Arsen <lb/>
fatte in voce dal padre, dalla moglie, et da’ parenti, sono <lb/>
condescesi detti deputati ad accettar la sua iscusa, venendo <lb/>
ad elettione d’un honorato soggetto, ch’è il signor cavalier Berch <lb/>
pensionario, o sindico della città di Dordrecht città metropoli, <lb/>
et capitale dell’Holanda, huomo di<ptr target="#tn4" n="4"/> stima et di ripu-<lb/>
tatione di età di cinquanta, et passa anni di aspetto <lb/>
venerando, che per tre volte è stato ambasciatore estraordinario a nome <lb/>
di queste Provincie in Inghilterra. Ma appresso la regina Elisa-<lb/>
beta, et doi appresso questo Re da chi fu creato cavaliere <lb/>
et è stato anco pur ambasciator estraordinario in Danimarca. <lb/>
Venerdì fu eletto dalli deputati della Provincia, et <lb/>
hieri appresso desinare fu confirmato dalli signori Stati Generali <lb/>
subito seguita questa confirmatione il signor Magno di <lb/>
Zelanda me ne vene a dar parte, come da sé; poi <lb/>
il Presidente, che era di Holanda, me ne mandò l’<lb/>
avviso con una polizza, et n’hebbi un’altra da un <lb/>
altro del Governo. Et in conformità mi è detto, che <lb/>
in termine di tre settimane o quattro al più doverà <lb/>
partire. Egli andò hier mattina a Dordrecht per com-<lb/>
municar a quel Magistrato la sua nominatione, et ricever <lb/>
il suo consenso. Sarà dimani di ritorno all’Haya sendo
<pb n="202r" facs="11_202r" rend="0"/>
partite lettere dei signori Stati questa mattina, che lo chiamano <lb/>
et sono assicurato da uno pur della medesima città, che non fallirà <lb/>
di partire al tempo sopradetto<ptr target="#tn5" n="5"/>. Credo che doppo che sarà <lb/>
stato intimato a me sarà data parte a nome publico di <lb/>
questa elettione. </p>
<p>Con le mie lettere d’hoggi otto n° 408 che mando replicate venero <lb/>
quelle numerate 407. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya di primo agosto 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="202v" facs="11_202v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 410 comincia 409<ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="058">
<!--
<p n="202vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo agosto 1622. Ricevute 17 detto </p>
<p>Haya. n° 410 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "Genep" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "impe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "st" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
