<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.041 date 1622-08-22</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">041</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 227r-230v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">227r-230v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports from Cologne discuss Spanish troop movements tracking Mansfelt. The emperor has immediately removed the Calvinist magistracy of the occupied towns in Palatinate despite protest by English ambassadors. Reports that it is feared that the emperor aims to regain control of the Palatinate. Marchese of Baden has withdrawn his support for Frederick V on a number of grounds. Colonel Obentraut has died and Von Hornech has expressed his wish to serve Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-08-22">22 agosto 1622</date>
            <num>067</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>22 agosto 1622, L’Aia (cc. 227r-230v)</p>-->
<pb n="227r" facs="11_227r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 414 fin 415 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>gl’avvisi di Colonia, che aggiunsi alla mia lettera dei 15 dello <lb/>
stante n° 413 che sarà replicata con queste portavano, <lb/>
che Cordova seguitasse Mansfelt; ma gl’altri che venero <lb/>
doppo non l’hanno confermato, ben è vero ch’era in Lorena, <lb/>
et il signor principe Mauritio ha havuto nuove, che esso Cordova <lb/>
fosse arrivato a Metz; che di là dovesse passar la Mosella <lb/>
et venirsi ad unir con il conte Henrico Vandenbergh, et <lb/>
con lui anco il reggimento di Verdugo. Questo è stato <lb/>
confirmato da lettere pur di Colonia con aggiunta, che <lb/>
per il mantenimento delle piazze occupate in Palatinato <lb/>
doveva venir l’arciduca Leopoldo. In conformità di <lb/>
che si sono hieri ricevute le nuove, che spera sia stata <lb/>
ricuperata coll’armi del detto Leopoldo, di Tilli, et dell’<lb/>
istesso vescovo di Spira; che entratovi subito haveva <lb/>
cambiato il magistrato, ch’era di heretici, et postivi <lb/>
catholici. L’apparenza dimostra, che non si sarebbe <lb/>
Leopoldo fermato; ma passato avanti all’acquisto del <lb/>
resto; et levandosi l’armi spagnuole per introdurvi <lb/>
quelle dell’Imperatore era per valersi del pretesto con il <lb/>
re della Gran Bertagna, ch’essi Spagnuoli non sono quelli, <lb/>
che fanno la guerra al Palatinato, ma l’Imperatore che si <lb/>
chiamava offeso, et in virtù del bando imperiale pre-<lb/>
tendeva tutto esser devoluto alla sua auttorità et dis-<lb/>
positione. Molti vogliono, che Germensheim sia <lb/>
combatuto; ma per anco non se ne hanno nuove <lb/>
sicure: ben questo si ha di certo, che imperiali <lb/>
piglieranno tutto a buon conto, et opportunamente faranno
<pb n="227v" facs="11_227v" rend="0"/>
di resto. Il re di Bohemia stava tuttavia in Sedam <lb/>
aspettando quest’ultimo a Dio per la risolutione, che si vede <lb/>
assai chiara nelli Austriaci se non haveranno ostacolo tale, <lb/>
che li rimovi di non cessare, che ’l Palatinato non sia interamente <lb/>
occupato da essi non ostanti anco le protestationi dell’Ambasciator <lb/>
inglese a nome del suo Re; il quale quando si compianse con <lb/>
Cordova sopra l’occupatione particolarmente di Nieustat come <lb/>
piazza racc(orda)ta alla protetione del Re suo signore viene affermato, <lb/>
che altro non rispondesse se non che faceva ciò che gli era stato commesso. </p>
<p>Non sa il Re palatino qual sicurezza possi haver anco stan-<lb/>
do a Sedam, et vi si tiene dubioso. L’Ambasciator inglese non <lb/>
voleva, che egli partisse di Manheim; ma non fu stimata <lb/>
quivi propria la sua sicurezza, onde col consiglio di <lb/>
Mansfelt si ritirò in detta piazza di Sedam doppo che <lb/>
lo hebbe essortato, sendo venuto in Palatinato colle mani <lb/>
vuote, a levar dal suo giuramento, et lasciar libere le sue genti. </p>
<p>Le cose del detto Principe stanno anco dubiose a Brusseles. Niente <lb/>
o poco si è sin qui operato, et par che ancor si aspettino <lb/>
risposte d’Inghilterra. </p>
<p>Se ben tardo ho però saputo da buona parte la causa per la quale <lb/>
così improvisamente il marchese di Bada si ritirò da canto <lb/>
del re di Bohemia. Può esser, che vostra Serenità l’abbi di <lb/>
già intesa da più vicina parte, ma non lascierò di dirle <lb/>
anc’io per rincontro quanto n’ho inteso. Per tre cause <lb/>
mi è stato detto, che ’l Marchese pigliasse una tal risolutione <lb/>
l’una perché fu detto che troppo havesse affrettato nell’avanzare
<pb n="228r" facs="11_228r" rend="0"/>
il suo essercito contra l’ordine, che gli haveva fatto saper <lb/>
Mansfelt, che lo haveva assicurato di dover venir ad incon-<lb/>
trarlo il che non havendo fatto<ptr target="#tn1" n="1"/> si espose all’armi <lb/>
nemiche, che intorno a Finfen lo ruppero della maniera, <lb/>
che si seppe, onde hebbe pena a salvarsi con tre o quattro <lb/>
de’ suoi che lo seguitorono mentre egli corse fino ad <lb/>
Anspach ove stete buon pezzo fuori prima di esser intro-<lb/>
dotto, che fu<ptr target="#tn2" n="2"/> poi per di dietro nel giardino; il che vedutosi <lb/>
da esso Marchese risolse di partir subito di là, pigliando <lb/>
il più sicuro camino verso li suoi stati; et venne imputata <lb/>
l’attione di lui di avanzarsi per temeraria, et fuori d’<lb/>
ordine; et si sosteneva, ch’ella havesse messo in scom-<lb/>
piglio, et in disordine tutto il resto. L’altra perché <lb/>
mentre non haveva con che sostener il suo essercito <lb/>
et ricercando denari al Re, vedendo che quanto poco <lb/>
conto faceva delle sue armi; altrettanto ne faceva <lb/>
di quelle di Mansfelt dolendosi egli di ciò o gli sia <lb/>
stato riferto, o l’habbi inteso dice che il Re rispon-<lb/>
desse, che non era stato commandato di levar quelle <lb/>
genti, il che è negato assolutamente dalla Maestà sua. <lb/>
Per terza perché tra la soldatesca del Re si mormorava <lb/>
contra di lui dicendosi, che doppo ch’egli era venuto <lb/>
haveva portata la mala fortuna; che sino allhora <lb/>
era caminata felice, et prospera, del che tutto <lb/>
dispetatosi chiamando il Re ingrato, et sconoscente <lb/>
di quanto haveva fatto per lui mettendo in compromesso <lb/>
la riputatione propria, il proprio stato, et esposta la
<pb n="228v" facs="11_228v" rend="0"/>
vita stessa, et dei figlioli per il servitio suo. Hora sta retirato <lb/>
in un suo castello forte attendendo quivi a venir havendo <lb/>
già lasciato in mano del suo primogenito il governo, et lo <lb/>
stato. </p>
<p>Il colonello Obentraut, che fu al servitio di vostra Serenità con il <lb/>
capitan Schiavelisch, et che così valorosamente ha servito <lb/>
il Re bohemo soprapreso da febre, et da flusso di ventre <lb/>
in pochi giorni è morto; il che è stato inteso con <lb/>
gran discontento da questa Regina, et da quelli della <lb/>
corte<ptr target="#tn3" n="3"/>. </p>
<p>Il capitan Ornech servitor della Serenità vostra doppo veduti <lb/>
li travagli della propria Patria, et scorsi mille infor-<lb/>
tunii massime nell’infelice successo sopra il Meno <lb/>
finalmente si è di nuovo ridotto qui alla sua compagnia <lb/>
et desiderando più tosto come mi ha detto venir <lb/>
a servirla costì<ptr target="#tn4" n="4"/> colla compagnia, che per gratia <lb/>
sua tiene, et è governata dal suo Luogotenente <lb/>
et quando ella si compiacci dar<ptr target="#tn5" n="5"/> questo ordine, et <lb/>
commandamento di richiamarlo con tal buon occasione la-<lb/>
scierà la carica che tiene qui di capitano, et partirà <lb/>
immediate per venir a’ suoi piedi. Di questo mi ha <lb/>
pregato, et me n’ha fatta la communicatione per effetto <lb/>
della sua buona volontà, et perché io le rappresenti <lb/>
dal vivo la sua devotione. Attenderò, che mi <lb/>
commandi quello vorrà ch’io gli facci sapere per <lb/>
nome della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 22 agosto 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="229r" facs="11_229r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="229v" facs="11_229v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="230r" facs="11_230r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="230v" facs="11_230v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 414 fin 415 </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="230vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>22 agosto 1622 ricevute 7 detto<ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p>Haya. n° 414 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "Casa."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "-gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
