<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.043 date 1622-08-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">043</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 237r-240v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">237r-240v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on a new attack by Italians on English and Scottish quarter at Bergen-Op-Zoom using a different tactic to last time but again they have had to retreat. The Spanish are advancing towards the city using a variety of material to blockade the harbour and cut off supplies into the city. Reports the death of Henderson and reinforcement of troops by Charles Morgan. Saxe-Weimar continues to be imprisoned. Reports about additional English troops serving the Spanish causes discontent. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-08-29">29 agosto 1622</date>
            <num>070</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="070">
<div type="main" facs="main text of letter" n="070">
<!--<p>29 agosto 1622, L’Aia (cc. 237r-240v)</p>-->
<pb n="237r" facs="11_237r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 416 fin 417 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>lunedì a sera doppo l’ispeditione la mattina delle mie lettere 414 <lb/>
et 415 replicate colle presenti, venero avvisi da Bergh op Zoom <lb/>
che furono letti la mattina seguente, che la notte dei 20 <lb/>
venendo li 21 del presente gl’Italiani diedero nuovo <lb/>
assalto al quartier d’Inglesi, et Scocesi, pigliando diverso <lb/>
camino dalla prima volta, entrando tra le doi meze lune; <lb/>
ma anco in questa seconda scaramuccia, et fattione hanno <lb/>
gl’Italiani havuta la peggio sendo stati di nuovo reiettati <lb/>
dicono con morte di 400 così publicano; et dei Inglesi <lb/>
et Scocesi di quindeci; che de’ feriti da parte, et d’altra <lb/>
ve ne sia quantità grande, et per guarirsi quelli di là <lb/>
siano stati portati nelli hospitali d’Anversa, et Malines, <lb/>
et questi di qua a Dordrecht, et alcuni a Roterdam. </p>
<p>Spagnuoli vanno a tutto lor potere procurando di avantaggiarsi <lb/>
et approssimar alla piazza et già sono vicini al quar-<lb/>
tiero del colonello Farmars delle genti valone, et <lb/>
d’altra natione circa cinque verghe ogni dodici <lb/>
piedi e una verga, et dal quartier d’Inglesi, et Scocesi <lb/>
non sono lontani, che il lungo d’una picca poco <lb/>
più; ma le opere di fuori fatte dalla città sono <lb/>
ben discoste quanto il tiro di doi moschetate, et <lb/>
più, et le trincere sono radoppiate, et continue <lb/>
fino al fosso della muraglia; onde haverà l’<lb/>
inimico che far assai perché sarà necessitato avanzar <lb/>
a palmo a palmo con perdita di molta gente; et questo<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
sarà<ptr target="#tn2" n="2"/> stante la natura<ptr target="#tn3" n="3"/>, et maniera di far dello <lb/>
Spinola, che non stima punto il far morir le <lb/>
migliara di persone, pur che possi avanzar un piedi
<pb n="237v" facs="11_237v" rend="0"/>
di terreno. </p>
<p>Dall’un campo all’altro, dai forti dell’inimico, et dalla città <lb/>
volano continuamente le moschetate, et le canonate, et ogni <lb/>
uno fa il suo meglio. </p>
<p>Hanno pensato Spagnuoli, et già hanno cominciato a metterlo <lb/>
in essecutione di pian piano condursi con gabioni, et <lb/>
con salcicie stromenti fatti di fascine lunghe ben legate <lb/>
et ripiene di terra, et di sassi, gettandole nell’acqua <lb/>
per farsi fondamento da marchiar fino alla imbocatura <lb/>
della riviera o porto che conduce alla città, et questo <lb/>
a fine di chiuderla, et divertir; che li vasselli non <lb/>
possino entrarvi con vittuarie, et con provisioni; che <lb/>
se gli andasse fatte si ridurebbe ben la piazza in stato <lb/>
pericoloso; ma sperano questi signori, che non gli anderà fatto <lb/>
il pensiero. </p>
<p>Dentro alla piazza vi sono al presente intorno a sei in sette milla <lb/>
fanti, et per il resto<ptr target="#tn4" n="4"/> fino al numero di otto milla sono ripartiti <lb/>
nelli forti, che vanno a Tertol, et lo difendono, et dentro <lb/>
la medesima piazza ancora di Tertol. </p>
<p>L’ultime genti che sono entrate<ptr target="#tn5" n="5"/> di questi signori in Bergh <lb/>
sono state condotte in numero di dodici compagnie dal signor <lb/>
colonello Carlo Morgan inglese, destinatovi dal signor principe <lb/>
Mauritio in mancamento dell’Inderson, che finalmente morse <lb/>
martedì a notte, havendo prima ordinate bene le cose sue <lb/>
fatto il suo testamento, et volse anco bever in ben pochi <lb/>
sorsi alla sanità del re della Gran Bertagna del re et regina <lb/>
di Bohemia, delli Stati, del principe Mauritio, del principe <lb/>
Henrico, del conte Ernesto di Nassau. Dicendo a Dio a tutti
<pb n="238r" facs="11_238r" rend="0"/>
quelli che erano presenti; et pregando, che tanto fosse fatto <lb/>
ai principi et signori soprascritti all’Ambasciator inglese, et a tutti li<ptr target="#tn6" n="6"/> suoi <lb/>
amici, facendo rasegna del suo reggimento al fratello <lb/>
et pregando il signor principe Mauritio a confermarlo, come <lb/>
l’ha fatto<ptr target="#tn7" n="7"/>, dicendo, che si dovesse dir a suo nome <lb/>
a sua Eccellenza che gli dispiaceva haver così presto fornito <lb/>
di servirla. In tutte queste attioni fatte quasi tutte <lb/>
mez’hora prima del suo morire mostrò corraggio, et <lb/>
poi si raccommandò a Dio; et nella sua credenza calvinista <lb/>
dicono che habbi dati segni grandi di pietà; il meglio però <lb/>
li è mancato ch’è la vera nostra<ptr target="#tn8" n="8"/> fede per quello si è potuto<ptr target="#tn9" n="9"/> giudicar <lb/>
nell’esteriore. </p>
<p>Col detto colonello Morgan vi è andato il figliolo del <lb/>
signor principe Mauritio, delli doi che ha naturali il maggiore. <lb/>
Molti, et molti si esshibiscono andar al detto assedio <lb/>
ma sua Eccellenza non vuol privarsi di tutti. </p>
<p>Quattro compagnie di cavallaria erano nella detta <lb/>
piazza di Bergh doi di esse sono uscite, et andate <lb/>
verso Breda. Sessanta cavallieri non hanno voluto <lb/>
imbarcarsi con gl’altri; ma preso tempo nel più <lb/>
oscuro della notte sono passati scorrendo tra l’<lb/>
armata dell’inimico, et si sono salvati, con haver <lb/>
anco havuta fortuna per viaggio di rincontrar <lb/>
alcuni carri, de’ quali hanno fatto butino assai buono. </p>
<p>Qualche altre compagnie di cavallaria si sono pur <lb/>
condotte nella medesima piazza di Breda, et queste <lb/>
doveranno servir a scorrer spesso la campagna <lb/>
per impedir quanto potranno la condotta de’
<pb n="238v" facs="11_238v" rend="0"/>
viveri, et d’ogn’altra provisione all’inimico. </p>
<p>Gentilhuomo inglese arrivato hieri sera, che viene da Bergh <lb/>
riporta, che ogni dì segue qualche picciola fattione; ma <lb/>
che tutte le cose ancora per li signori Stati si trovano in buo-<lb/>
nissimo termine. </p>
<p>L’armata, che ’l signor principe Mauritio haveva lasciata a Rees <lb/>
nelle trincere, che vi fece il signor principe Henrico è stata <lb/>
levata, et spianate le dette trincere; et parte<ptr target="#tn10" n="10"/> delle <lb/>
genti<ptr target="#tn11" n="11"/> è andata nel numero delli doi mille inviati <lb/>
a Bergh; et parte si trova nelle guarnigioni per rinfrescar-<lb/>
le, et servirsi dell’altre compagnie, ch’erano in esse <lb/>
guarnigioni. </p>
<p>Sta tuttavia il signor principe d’Oranges alloggiato al forte di <lb/>
Schinch, guardando l’inimico, et egli guardando lui <lb/>
senza muoversi. Sei in sette milla fanti ha in quella <lb/>
parte sua Eccellenza altrettanti n’ha il<ptr target="#tn12" n="12"/> conte Henrico <lb/>
di Bergh. </p>
<p>Il tempo da alcuni giorni in qua si è fatto piovoso, et conti-<lb/>
nua, che non può esser altrimenti, che non<ptr target="#tn13" n="13"/> facci alzar le <lb/>
riviere del Rheno, della Mosa, et altre, et questo servirà <lb/>
a beneficio della Gheldria, dell’Ourisel, et della Frisia <lb/>
contra i pensieri dell’inimico. Sua Eccellenza non stima bene <lb/>
partirsi di là fino che detto conte di Bergh vi si trova <lb/>
per non lasciargli campo aperto d’intraprender, et <lb/>
attentare, come senza dubio farebbe. </p>
<p>Il duca di Sassonia di Wimar sta ancor prigioniero, pretendendosi <lb/>
dall’inimico haver per lui come si lascia intender, ranzone <lb/>
eguale a quello, che fu tolto in Palatinato al principe di </p>
<pb n="239r" facs="11_239r" rend="0"/>
<p>Simai; a che si porta non esser il caso simile, et ch’egli <lb/>
non è che semplice capitano di cavallaria; ma si vede bene <lb/>
che questo è un artificio per portar in lungo rimettendosi <lb/>
ad informarne la serenissima Infanta per attender risposta <lb/>
dalla corte cesarea, dove si tiene per fermo, che habbino <lb/>
scritto per saper l’intentione dell’Imperatore contro questo <lb/>
soggetto, ch’è uno dei principali sottoposto al rigore del <lb/>
bando imperiale. </p>
<p>Mentre ero per terminar le presenti sono avvisato che Spagnoli <lb/>
dalla parte dell’Esclusa habbino anco cominciato a far <lb/>
qualche tentativo sopra l’isola di Casant, tirando alcune <lb/>
canonate: tutto per dar l’alarma a questi di qua. </p>
<p>Di più intendo, che li signori Stati con lettere havute questa <lb/>
mattina sono avvisati da Bergh, che l’inimico habbi havuto <lb/>
un augumento d’Inglesi in numero di 1700, il che dà <lb/>
mal contento, et stremo disgusto a questi signori et non <lb/>
ostante, che sentino altri avvisi, che ’l re della <lb/>
Gran Bertagna<ptr target="#tn14" n="14"/> si sia risoluto di non voler che genti <lb/>
alcune<ptr target="#tn15" n="15"/> più siano levate fuori del suo Regno questo <lb/>
non li sodisfa perché si veggono esclusi con la neutralità <lb/>
che quel Principe par che voglia dichiarare dal <lb/>
canto suo, né sanno più che promettersi della sua <lb/>
amicitia; vedendo, che manco li loro ambasciatori possino <lb/>
spuntar in tanto tempo nel loro negotiato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 29 agosto 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="239v" facs="11_239v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="240r" facs="11_240r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="240v" facs="11_240v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 416 fin 417 </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="070">
<!--
<p n="240vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>29 agosto 1622 ricevute 14 settembre </p>
<p>Haya. n° 416 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-tura" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "per il resto" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "dentro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "preg" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "è potuto" added above the line on "può" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "sono" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "sopra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "Principe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
