<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.045 date 1622-09-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">045</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 245r-246v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">245r-246v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has informed the States General about the Grisons and has repeated their plea for assistance. The States do not go beyond expressions of sympathy as they are themselves in need of help with the siege of Bergen op Zoom. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-09-05">5 settembre 1622</date>
            <num>072</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="072">
<div type="main" facs="main text of letter" n="072">
<!--<p>5 settembre 1622, L’Aia (cc. 245r-246v)</p>-->
<pb n="245r" facs="11_245r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 418 fin 419 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle mie lettere d’hoggi otto, che invio dupplicate n° 416 et 417<ptr target="#tn1" n="1"/> haverà <lb/>
la Serenità vostra, che ’l giorno seguente all’ispeditione dovevo trovarmi colli <lb/>
signori Stati. Così seguì. Io con quel più efficace, et proprio modo, che <lb/>
seppi doppo communicatili<ptr target="#tn2" n="2"/> gl’avvisi de’ Grisoni, et dei loro progressi <lb/>
feci le considerationi necessarie per veder d’indurli non solo ad <lb/>
ufficii; ma a porger le mani ad affare di tanto peso, et a materia <lb/>
tanto rilevante. Si compiacquero sue Eccellenze, et mostrorono goder <lb/>
dell’avviso, rallegrandosi (come disse il Presidente) che quei buoni <lb/>
popoli fossero aiutati da tanta felicità, et la speravano anco mag-<lb/>
giore mediante l’affetto, et buon assistenza della serenissima Republica; <lb/>
che vedevano molto bene, che meritava il negotio tanto più de conside-<lb/>
ratione, et pronta assistenza, quanto si trattava collo Spagnuolo <lb/>
troppo potente, et troppo fino per essi; ma che in tanto erano <lb/>
sicure sue Eccellenze che dalla Serenità vostra si sarebbe continuato ad animarli, <lb/>
et darli cuore con una salda, et buona assistenza, et che <lb/>
quanto havessero potuto far queste Provincie lo haverebbono <lb/>
fatto volontieri, et di buon cuore, perché conoscevano chiaro <lb/>
il bisogno; ma che concorrevano in esse altrettanta difficoltà, <lb/>
rispetto al grave peso, che<ptr target="#tn3" n="3"/> havevano sopra le spalle di <lb/>
tante armi spagnuole; ch’io stesso vedevo a qual stato si <lb/>
trovavano, in che bisogno erano di esser suffragati, che in ogni <lb/>
modo non haverebbono lasciato di considerar le cose, che le havevo <lb/>
rappresentato, et pesato ad extrema rerum quello che vi potessero <lb/>
contribuir del loro. Et perché meglio potessero essaminar la cosa <lb/>
mi pregavano di dar la sostanza della mia espositione <lb/>
in scritto. Io dissi signori eccellentissimi parmi bene di scoprir in loro buona <lb/>
volontà, et so di non m’ingannar nel mio concetto, che <lb/>
a loro apparisce dal vivo et la buona volontà, et gl’effetti
<pb n="245v" facs="11_245v" rend="0"/>
della serenissima Republica verso quei popoli, so anco che ’l lor bisogno è <lb/>
manifesto al mondo. A me non sarebbe pena il scriver la sostanza <lb/>
di ciò che havevo detto; ma perché il fatto stesso si dichiara assai <lb/>
facilmente replicarò in brevi parole ciò che è stato il contenuto <lb/>
della mia forse prolissa narratione, et è che Grisoni hanno <lb/>
bisogno d’esser soccorsi. Vera sostanza di tutto quello, che potrei <lb/>
metter per iscritto; et poiché in altro non consisteva l’Eccellenze loro <lb/>
potevano far sopra ciò quella pronta deliberatione, che l’ur-<lb/>
genza del fatto, et il fatto istesso meritava: aggiungendo, <lb/>
che quello che havessero fatto li signori Stati per effetto di contributione <lb/>
haverebbe tanto giovato, che niente più perché haverebbe <lb/>
dato un vero, et vivo coraggio a quei popoli vedendosi <lb/>
assistiti da una Republica così lontana, ma che per diversi importanti <lb/>
rispetti ha congiunti li suoi con li loro interessi, il che tanto <lb/>
più li accorderebbe, et darebbe animo, et cuore ad atten-<lb/>
der alla ricuperatione del proprio Paese; dal quale reiettati <lb/>
questa volta potevano dir a dio libertà, a dio Patria <lb/>
et procurai di portar questi ultimi concetti con ogni spirito, <lb/>
et affetto. Fui udito anco attentamente; et si mostrò da sue Eccellenze <lb/>
di voler metter in consulta l’affare. Con che mi licentiai. </p>
<p>Doi giorni appresso m’incontrai, che ’l Presidente era per venir <lb/>
a trovarmi, et si fermò a dirmi, che per hora li signori Stati erano <lb/>
in necessità di far iscuse di non poter corrisponder, come <lb/>
vorrebbono alla rimonstranza fatta dalla serenissima Republica <lb/>
per le necessità che Grisoni stanti le loro cariche gravissime <lb/>
et per le necessità, che havevano di gravissime spese, di che <lb/>
risentivano grandemente; che tuttavia questa non me la dava <lb/>
per assoluta risposta perché li signori Stati haverebbono ancor
<pb n="246r" facs="11_246r" rend="0"/>
opportunamente presa più matura deliberatione; et quanto poco d’<lb/>
addito havessero potuto trovare per entrar per* entrar* anc’essi a <lb/>
parte d’un tanto commun interesse lo haverebbono volentieri <lb/>
pigliato, che pregavano sua Serenità di in tanto continuar li suoi <lb/>
buoni ufficii, et li suoi migliori effetti; che quando ai signori <lb/>
Stati haverebbono pensato quello havessero potuto operare. <lb/>
Risposi, che come l’affare meritava esser ponderato così quanto <lb/>
più presto ne fosse uscita una buona risolutione, tanto più <lb/>
haverebbono profitato al commun bene; et che quanto a vostra Serenità <lb/>
potevano esser certi, ch’ella haverebbe fatto ciò che fosse <lb/>
stato in poter suo. Che io non haverei per tanto ricevuta questa <lb/>
per assoluta risposta, et che l’haverei aspettata migliore, non <lb/>
havendo lasciate a dietro delle sopradette considerationi. Egli si <lb/>
strinse nelle spalle, et solo disse siamo in gran necessità per il <lb/>
presente assedio di Bergh, et per il resto delle nostre armate <lb/>
tanto da terra, che da mare, et anco Mansfelt viene, et <lb/>
vorrà haver la parte sua. In questo si separassimo. </p>
<p>Vostra Serenità colla prudenza sua può considerare quello che <lb/>
per hora se n’habbi a sperare, et massime sendo arrivato <lb/>
il conte di Mansfelt nel Paese, come intenderà nelle seconde. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 5 settembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="246v" facs="11_246v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 418 fin 419 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="072">
<!--
<p n="246vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 settembre 622<ptr target="#tn4" n="4"/> ricevute 21 detto </p>
<p>Haya. n° 418 </p>
<p>L. R. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-7" corrected above "-6."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-l-" corrected above "-g-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "han" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
