<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.046 date 1622-09-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">046</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 247r-249v, 252r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">247r-249v, 252r-v, 250r-251v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Mansfeld did not conclude a deal with either France or Habsburg Netherlans, but instead moved his troops swiftly towards the United Provinces. On the way, his army encountered the Spanish one near Fleurus. The battle lasted five hours and Brunswick got wounded on his left arm. Reports on events during the siege of Bergen-Op-zoom and attaches a map including an Italian translation which the States General were trying to prevent from circulating. Little hope about the negotiations in Brussels given the amount of imperial troops in Palatinate, fears that English troops will soon be driven out. One document attached: "a dichiaratione del contenuto nella carta di Bergh sopra il zoom"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-09-05">5 settembre 1622</date>
            <num>073, 074</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="073">
<div type="main" facs="main text of letter" n="073">
<!--<p>5 settembre 1622, L’Aia (cc. 247r-249v, 252r-v)</p>-->
<pb n="247r" facs="11_247r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 419 comincia 418 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nel maggior colmo dell’ansia, et dell’attentione, con che si aspettavano <lb/>
le risolutioni del conte di Mansfelt, et temendo, che havesse preso il <lb/>
partito francese o fosse subornato, o trattenuto dagl’ufficii di <lb/>
Bornonvil a nome dell’Infanta capitarono qualche avvisi <lb/>
mercordì, che sollevorono assai, et messero in speranza la corte <lb/>
che ’l trattato con Francia fosse rotto, che poco dubio vi fosse <lb/>
che accordasse con Spagnoli, et che già a’ 22 del passato si fosse <lb/>
incaminato a questa volta. <lb/>
Per comprobatione di tutto <lb/>
ciò capitò la sera di giovedì il mercante Doulbier con <lb/>
avviso, che ’l Conte era in camino, et lo haveva veduto a <lb/>
partire a’ 22 come di sopra perché havendogli la mattina alle <lb/>
cinque hore presentate col Golstein le lettere delli signori Stati <lb/>
immediate risolse il partire, et fece dar fuoco alle gute, <lb/>
o cassotti de’ soldati, ai carri, et ad altri imbarazzi mettendo <lb/>
anco l’infanteria a cavallo a fine di far il viaggio più <lb/>
celermente. Quanto si godesse di questo avviso lo lascio <lb/>
considerar all’Eccellenze vostre, et quelle inhoneste parole, che <lb/>
si dicevano contro Mansfelt, gli ridondorno in altrettanta <lb/>
laude, et applauso. La sera stessa che venne il Doublier <lb/>
partì anco verso il signor principe Mauritio per darli parte di <lb/>
questa venuta. Il sabbato poi seguente venne avviso <lb/>
ch’egli giovedì fosse arrivato a Tilborch nella campigna<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
in Brabant non molto distante di Breda;<ptr target="#tn2" n="2"/> l’avviso <lb/>
fu portato da una guida, che ve lo haveva condotto <lb/>
mentre il conte di Mansfelt si era trattenuto a Marville, <lb/>
et là all’intorno aspettando la risolutione dei signori Stati <lb/>
non volendosi muover senza lor sicurezza ancorché havesse <lb/>
havute lettere del signor principe d’Oranges che lo eccitavano a
<pb n="247v" facs="11_247v" rend="0"/>
venire, le quali non li promettevano, né dichiaravano alcuna cosa)<ptr target="#tn3" n="3"/>. <lb/>
Don Gonzal di Cordova si era messo in sito proprio et accom-<lb/>
modato attendendo la mossa di lui per giungerlo in camino; <lb/>
il che seguì domenica 28 del passato<ptr target="#tn4" n="4"/>, onde fu constretto <lb/>
attaccar la battaglia. Il giovane duca di Bransvich fu il <lb/>
primo ad attaccare, come quello che haveva la vanguarda <lb/>
tuttavia di Brusseles viene scritto, che sia stato Mansfelt <lb/>
che habbi attaccato. Come si sia la meschia, et la fattione <lb/>
fu sanguinosa da parte, et da altra con morte di molti <lb/>
qui è stato riportato, che Mansfelt habbi ben batuto Cordova <lb/>
ma le lettere di Brusseles, et qualche altre dicono, che <lb/>
Mansfelt habbi havuta la peggio. Questo è vero, che <lb/>
sendo durato il conflitto dalle cinque hore della mattina <lb/>
fino alle 12 che era il mezo giorno delli 28 Cordova si <lb/>
ritirò, et Mansfelt continuò il suo viaggio senza esser <lb/>
seguitato, segno che Cordova non habbi havuto così buono <lb/>
come si publica perché non haverebbe lasciato di seguitar <lb/>
la vittoria. Il fatto seguì tra Vilers,<ptr target="#tn5" n="5"/> Floreu, et Geblurs <lb/>
distante sei hore di Brusseles. Et dalla detta piazza dove <lb/>
seguì il fatto di arme si condusse come ho detto a Tilborch <lb/>
in doi giornate poco più cosa stimata impossibile per <lb/>
la lunghezza del camino. Da detto luoco per esser in più <lb/>
sicuro si è risotto a Oosterhout commodissima terra ma <lb/>
ben stanco, et afflitto egli, et la soldatesca che l’ha seguitato. <lb/>
Havendo traversato per una parte del paese di Lieges quivi <lb/>
sono restati alquanti de’ suoi cavallieri, et della infanteria<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
che non poteva più marchiare in un luoco nominato Peer <lb/>
qualche voce è corsa, che siano stati batuti; ma non si
<pb n="248r" facs="11_248r" rend="0"/>
sa ancora meno<ptr target="#tn7" n="7"/> che siano arrivati a congiongersi agl’altri;<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
si spera, et se ne attendono le nuove. </p>
<p>Il Conte arrivato a Oosterhout ha spedite lettere a Dordrecht alla <lb/>
più vicina piazza pregando quei signori a provederlo di moschetti, <lb/>
picche, et viveri, dicendo che venendo per servir alli signori Stati <lb/>
in camino era stato necessitato dar battaglia a don Gonzal <lb/>
di Cordova, et che havendo fatto il suo meglio per tirarsi quanto <lb/>
più presto doppo il fatto nel Paese li soldati non potendo <lb/>
far speditamente il viaggio con l’armi l’havevano gettate <lb/>
per il camino. Per l’armi sarà immediate proveduto; <lb/>
et quanto ai viveri, et rinfrescamenti già era stato inviato <lb/>
fin venerdì un commissario a Husden onde haverà havuto <lb/>
quella desiderava. Et se non sono partiti verso esso Conte <lb/>
doi deputati delli signori Stati partiranno senza dubio hoggi. <lb/>
Ancor non si può saper quante genti habbi perso, né <lb/>
quante n’habbi condotte seco; ma si doverà presto <lb/>
saperlo. La guida che venne qui ha riferto, che haveva <lb/>
ben più de quattro milla cavalli con lui quando lo condusse <lb/>
a Tilborch. </p>
<p>Dalla parte de’ Spagnoli si sa esser morto un mastro di campo nominato <lb/>
Francesco Guevara, et un visconte d’Embri. Questi sono <lb/>
li nominati, ma vi sono anco degl’altri molti, oltre <lb/>
molti feriti. </p>
<p>Delle genti di Mansfelt non si nomina ancor alcun principal <lb/>
capo, o officiale, solo si è saputo, che ’l giovane duca di <lb/>
Bransvich è stato ferito di moschetata nel braccio <lb/>
sinistro poco distante dalla mano; et perché non si vedeva <lb/>
altro rimedio per scampar il resto del corpo se gli è tagliata
<pb n="248v" facs="11_248v" rend="0"/>
la mano con buona parte del braccio nel quale già era entrato <lb/>
il spasmo, o come dicono qui il fuoco. Ai 2 del presente <lb/>
è arrivato a mezo giorno a Breda condotto in letica <lb/>
nel castello, et la signora contessa di Nassau sua sorella moglie <lb/>
del conte Ernesto Casimiro partì hieri a quella volta per vederlo <lb/>
non ostante, che si havesse speranza di vita. </p>
<p>Questi accidenti hanno intorbidata l’allegrezza, colla quale si <lb/>
sarebbe sentita la venuta delle truppe di detto Mansfelt: <lb/>
tuttavia sperano li signori Stati, che questo rinforzo possi <lb/>
servir assai a solievo della città di Bergh sopra il Zoom <lb/>
et sarà quando con esse, et particolarmente colla cavallaria si <lb/>
possi impedir li viveri al campo dell’inimico, ch’è l’oggetto <lb/>
principale al quale si mirerà per incommodarlo, et necessitarlo <lb/>
anco colla stagione<ptr target="#tn9" n="9"/> che si avvicina della vernata <lb/>
ad abbandonar l’impresa. </p>
<p>Tutti quelli però, che vengono di Brabant, et le lettere stesse <lb/>
da quelle parti, portano esser risolutione grandissima nel <lb/>
Marchese, et tale nella serenissima Infanta, et nei Spagnoli di <lb/>
voler haver quella piazza. </p>
<p>Per l’effetto che riverentemente scrissi la passata settimana alla Serenità vostra <lb/>
che Spagnoli disegnavano per condursi al porto con fascine, o <lb/>
salcicie, si travaglia al lavoro d’esse; ma intendo che <lb/>
tutte non possono esser finite, che per la fine del presente <lb/>
mese, et l’appalto è stato fatto per il valor di doicento <lb/>
in trecento milla<ptr target="#tn10" n="10"/> fiorini di esse salcicie. Si è come <lb/>
ho scritto cominciato dalla banda di Steembergh a metterne <lb/>
qualcheduno ma non si camina avanti se non pian piano. <lb/>
Sarà pesante ognuna tanto, che vi vorranno quattro
<pb n="249r" facs="11_249r" rend="0"/>
huomini a portarla.</p>
<p>Hoggi otto verso le cinque hore appresso il mezo giorno havendo il <lb/>
quartier d’Italiani, Valoni, et Inglesi cessato di attaccar quello <lb/>
dei signori Stati di Inglesi, et Scocesi, Spagnuoli si sono mossi contro <lb/>
il quartiero del colonello Fama, et fu il sforzo tale <lb/>
che appressorono alla meza luna, et la presero, et viene <lb/>
riferto, che quelli di dentro assediati pensorono ingannar <lb/>
il nemico, et attirarlo sopra un elevata, che havevano <lb/>
fatto poco discosto dalla detta meza luna, havendolo minato <lb/>
ma non gli riuscì; onde preso il vantaggio con altrettanto <lb/>
ordine, et valore si gettorono questi di qua sopra Spagnoli <lb/>
et fecero sì bene, che li reietorono dalla meza luna con <lb/>
morte di molti, dicevano le lettere scritte alli<ptr target="#tn11" n="11"/> signori Stati più <lb/>
di 400 et de’ suoi da 30 in quaranta, et durò la zuffa <lb/>
dalle cinque la sera, come ho detto fino alle doi doppo <lb/>
la meza notte; sendo peò li Spagnoli restati nel fosso della <lb/>
medesima meza luna, havendo così avanzato terreno; come <lb/>
tenteranno sempre di fare, perché mentre<ptr target="#tn12" n="12"/> attendono <lb/>
li soldati a scaramucciare, li guastatori vanno lavorando <lb/>
dietro col beneficio della difesa de’ moschetieri; et così poco<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
poco avanzano; ma perderanno anco gran quantità di <lb/>
soldatesca. </p>
<p>Fanno questi Signori tutto quello che possono per far preparatione di <lb/>
denari per Bergh, et ne hanno già mandati. </p>
<p>Coi primi avvisi, che si sentirono<ptr target="#tn14" n="14"/> di accordo dubitandosi se <lb/>
Mansfelt fosse venuto o non haveva il Consiglio di Stato <lb/>
risoluto, che si dovesse far levata di gente nuova <lb/>
o fosse per espressa levata in Alemagna ai confini
<pb n="249v" facs="11_249v" rend="0"/>
o pur per mandar in Inghilterra con dar carico ai capitani inglesi <lb/>
di riempir le loro compagnie, et augumentarle, in che non <lb/>
sapevano però, che potersi prometter, mentre havevano sue Eccellenze <lb/>
inteso come riverentemente ho scritto, che ’l re della Gran Bertagna <lb/>
haveva fatta prohibitione, che gente non si levasse più dai <lb/>
suoi regni. Hora non si crede, colla venuta di Mansfelt, <lb/>
che haveranno più a far di questa levata. </p>
<p>Per gl’affari del Palatinato toccanti le trattationi di Brusseles <lb/>
non si spera alcun buon effetto tirandosi in lungo la negotiatione <lb/>
et in questo mentre si sa che Heidelbergh è stato assediato <lb/>
et che essendo stata posta in Spira, in Germensheim, in <lb/>
Worms buona guarnigione da Leopoldo, non solo detto <lb/>
Heidelbergh, ma Franchendal, et Manheim, come sono <lb/>
posti si può dir nel mezo non possono ricever alcun <lb/>
soccorso; in modo che si crede, che ben presto si sentirà <lb/>
che non ostanti le belle parole date al re della Gran <lb/>
Bertagna le sue armi ne saranno cacciate; et gl’istessi <lb/>
Inglesi dicono, che veggono molto bene, che Spagnoli, et la <lb/>
casa d’Austria faranno molto più caso di haver il Pala-<lb/>
tinato nelle loro mani, che l’amicitia del re della Gran <lb/>
Bertagna, et che il re di Spagna in particolare è ben sicuro <lb/>
di tirar più profitto dal timore che possi haver quella Maestà <lb/>
d’entrar in una guerra, che dell’armar di lei verso la <lb/>
Maestà sua catholica. Così parlano, et discorrono del mal <lb/>
talento, che gl’istessi popoli portano alla persona del Re <lb/>
et che un solo capo, che havessero potrebbe dar un gran <lb/>
scaco o al Re, o al Regno, portandosi qui diversi lamenti
<pb n="252r" facs="11_252r" rend="0"/>
dagli istessi sudditi inglesi di quei popoli. Ma vostra Serenità deve haver <lb/>
migliori informationi dal luoco proprio. </p>
<p>Qui aggiunto mando<ptr target="#tn15" n="15"/> un disegno delle città, et assedio <lb/>
di Bergh per quelli dell’Eccellenze vostre che havessero curiosità di vederlo <lb/>
l’invio quale egli si sia: perché parmi haver inteso, che li <lb/>
signori Stati non gustano, che esca fuori d’altra maniera. [Gratie etc.]<ptr target="#tn16" n="16"/> </p>
<p>Dall’Haya li 5 settembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="252v" facs="11_252v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 419 comincia 418 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="073">
<!--
<p n="252vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 settembre 622<ptr target="#tn17" n="17"/> ricevute 20 detto </p>
<p>Haya. n° 419 </p>
<p>L. R. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="074" corresp="073" source="250r-251v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="074" corresp="073" >
<!--<p>Allegato I al n. 73 (cc. 250r-251v)</p>-->
<pb n="250r" facs="11_250r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya numero 419 </p>
<p>Amico spettatore. Havend’io già divulgata una certa carta dell’assedio di Bergh <lb/>
sopra il Zoom, la quale io havevo fatta in gran fretta secondo l’instruttione di quelli, <lb/>
che lungo tempo vi erano stati, et vi havevano habitato, et che giornalmente veni-<lb/>
vano di là, tentando li mezi possibili con che io vi potessi servire. Hora trovando, <lb/>
che la detta carta non era come si conveniva; ma che vi erano delli abusi, et <lb/>
alcuni falli; per tanto non ho voluto lasciar di presentarvene un’altra <lb/>
migliore, et più corretta, dalla quale si potrà evidentemente vedere l’intiera <lb/>
situatione tanto di Berghes, di Tholen; come di tutte le fortificationi, ritrinciamenti <lb/>
ridotti, et lavori della città; come anco il vero sito dell’armata dell’inimico <lb/>
le sue trincere meze lune, et approcchi, sendomi ella così stata inviata da <lb/>
Ter Tholen, et in essa annotati, et signati in tutte le sue parti curiosamente et <lb/>
con diligenza grande; onde tanto più mi sono mosso a reiettar l’altra <lb/>
mia vecchia carta; et presentarvi questa nuova; humilmente ricercandovi <lb/>
di pigliar in buona parte la precedente, et a gusto quest’ultima. </p>
<p>Al fine dunque di non trattenervi molto con lunga lettura toccarò brevemente la situatione <lb/>
di Bergh sopra il Zoom. Detta città è situata dalla parte di terra distante <lb/>
6 leghe dalla città d’Anversa, et da Midelburgh per acqua 8 leghe, et è situata <lb/>
prossima alla riviera della Schelda sopra una picciola riviera chiamata il Zoom. <lb/>
Nell’anno 1577 fu la medesima città assediata dal signor Sciampigni, et la prese per <lb/>
compositione, et nell’anno 1588 fu la medesima assediata dal principe di <lb/>
Parma: tuttavia egli se ne ritirò senza prenderla. </p>
<p>Hora per venir al presente assedio essa città fu assediata alli 18 di luglio 1622. Doppo <lb/>
haver lo stesso giorno il marchese Spinola presa per compositione la picciola piazza <lb/>
di Steembergh, sendo le genti del Marchese state avvisate, che dentro a Berghes <lb/>
vi era poca guarnigione pensorono farsi patroni del nuovo lavoro chiamato il <lb/>
nuovo beckaff (cioè nuovo taglia gola) ma perché vi erano dentro di molto <lb/>
arditi, et bravi cavalieri, et soldati da guerra a’ 23 di detto mese ne furono impediti. <lb/>
Nel qual giorno di ordine del signor principe d’Oranges, et delli signori Stati Generali <lb/>
vi entrò molta soldatesca, la qual incontinente sotto al commando del signor <lb/>
Rihoven fece molte sortite, facendo molti fatti d’armi, et molte opere nuove <lb/>
fuori della città. Inoltre vi entrorono anco li nobili signori Fama colonello, <lb/>
il conte Alberto di Nassau, il signor Hinderson colonello, et ben 36 compagnie delle <lb/>
loro genti: di modo che il numero di quelli, che vi entrorono fino allhora fu <lb/>
di più di cinque milla fanti senza contar li borghesi, insieme tutti quelli <lb/>
che giornalmente sono quivi mandati. Così anco è arrivato nella città <lb/>
et nel paese di Tholen gran numero di soldati (ch’è tutto pieno di <lb/>
ridotti, et fatto a lungo con una trincera) per la sicurezza maggiore <lb/>
del Paese. </p>
<pb n="250v" facs="11_250v" rend="0"/>
<p>Seguitano le dichiarationi delle annotationi, et numeri <lb/>
messi in questa carta. </p>
<p>1. Camino per il quale il Marchese venne verso Berghes sopra il Zoom doppo <lb/>
haver presa per accordo la picciola città di Steembergh tirando il medesimo <lb/>
giorno verso Berghes. </p>
<p>2. Il porto di Steembergh. </p>
<p>3. Il campo dell’Arciduchessa, che comincia circa il villaggio di Halteren a lungo <lb/>
le montagne fino alla punta di Ponente della città, ove il marchese <lb/>
Spinola tiene il suo quartiere. </p>
<p>4. Una motta chiamata il monte dei conigli, che per haverla il Marchese ha <lb/>
fatto tutto il possibile a fine col mezo d’essa di accostarsi al porto <lb/>
ma sendo ella fiancheggiata da molte fortezze, et principalmente da belo-<lb/>
uardi del forte di mezo giorno segnato col n° 7 dove è stata fatta <lb/>
una forte batteria per batter quella motta l’ha lasciata nello stato ch’<lb/>
ella si trova. </p>
<p>5. Un nuovo forte fatto contra la detta montagna dei conigli. </p>
<p>6. Qui è stato altre volte (come appare) il villaggio chiamato il Poldre, <lb/>
dove il campanile appar ancora anegato dentro il Paese. </p>
<p>7. Il belovardo nominato di sopra al n° 4. </p>
<p>8. Doi nove opere cornute. </p>
<p>9. Un belovardo, o contrascarpa situato fuori della città dalla parte di tramontana. </p>
<p>10. Tutto questo Paese è sotto acqua rispetto alle chiuse della città. </p>
<p>11. La porta di Woutsche insieme le grandi opere cornute chiamato il nuovo <lb/>
taglia gola contra il quale il Marchese impiega il più gran sforzo. </p>
<p>12. Una meza luna della città. Questa non essendo ancor perfetta è stata <lb/>
assalita, et presa in gran furia dal Marchese a’ 16 d’agosto di <lb/>
notte intorno le undici hore; ma fu incontinente ributato fuori <lb/>
et doppo l’ha anco ripresa doi volte: tuttavia è stato finalmente con-<lb/>
stretto per la furiosa batteria delli forti vicini mettersi dietro esso Belo-<lb/>
uardo. Questo combatto durò doppo l’undici hore di notte avanti <lb/>
la meza notte fino al giorno. </p>
<p>13. Porta di Steembergh. </p>
<p>14. La porta del Bosco. </p>
<p>15. La porta di Baghine. </p>
<p>16. Il vecchio taglia gola. </p>
<p>17. Il vecchio porto. </p>
<p>18. Doi altre diche, o argini. </p>
<pb n="251r" facs="11_251r" rend="0"/>
<p>19. Il nuovo porto. </p>
<p>20. Le fortezze a lungo del Vosmar. </p>
<p>21. La dica, o argine di Tholen, proveduta a lungo con una trincera, et <lb/>
molti ridotti. </p>
<p>22. Il kick inde pot, o discouri pignate. Dal quale fino al nuovo taglia <lb/>
gola è fatta un’opera reale proveduta di tre gran belouardi. </p>
<p>23. Il cammino verso Burchvliet. </p>
<p>24. Il camino per Anversa. </p>
<p>25. La piazza di giustitia. </p>
<p>26. Il campo del Marchese sopra, et intorno il detto luogo, o montagna che <lb/>
passa per di là con le trincere, et doi meze lune contro il nuovo <lb/>
taglia gola; et di là verso il Levante congiongendosi con il Paese <lb/>
afundato. </p>
<pb n="251v" facs="11_251v" rend="270"/>
<p>Dichiaratione del contenuto nella <lb/>
carta di Bergh sopra il Zoom </p>
<p>nel n° 419 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Close parenthesis, the open parenthesis is missing.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line on "presente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "ad ab" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "di esse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "scritte alli" added above the line on "de’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "esse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-ro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
