<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.047 date 1622-09-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">047</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 253r-256v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">253r-256v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Despite his pleas, the States General are unable to provide support for the Grissons. He has informed the States that Morosini will be the ambassador to the Dutch Republic and the Dutch representative will leave soon to Venice travelling via France. Reports that States General have informed him about that the Persians with help of English ships have taken Ormus. He has visited Aletta Brasser, wife of Cornelius Haga, to congratulate her on her marriage. She will travel along with Berck to Marseille or Livorno and continue to Constantinople. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-09-12">12 settembre 1622</date>
            <num>075</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="075">
<div type="main" facs="main text of letter" n="075">
<!--<p>12 settembre 1622, L’Aia (cc. 253r-256v)</p>-->
<pb n="253r" facs="11_253r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 420 fin 422 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>haverà la Serenità vostra nella prima delle doi lettere mie d’hoggi <lb/>
otto, che mando replicate, inteso prima dell’arrivo delle <lb/>
presenti quello, che a nome dei signori Stati mi fu detto nel <lb/>
proposito de’ Grisoni; et perché mi fu aggiunto, che non <lb/>
mi era data per assoluta la risposta, non mancai trovarmi <lb/>
col Presidente di settimana, et sotto pretesto di visita <lb/>
procurai d’intender se si era trattata doppo alcuna cosa <lb/>
mi disse solo, che ’l negotio era a cuore alli signori Stati; ma <lb/>
si vedeva bene, che in questa congiuntura della venuta <lb/>
del conte di Mansfelt per la necessità, che havevano havuta <lb/>
di far pronte provisioni per lui, oltre per Bergh, et per l’armata <lb/>
del signor principe Mauritio, et altre non era possibile poter <lb/>
per hora far alcuna cosa per essi Grisoni; ma che in ogni <lb/>
modo voleva proponer ancora alli signori Stati il negotio. <lb/>
lo fece, et il giorno dietro mi venne a trovare, et mi <lb/>
disse a nome di sue Eccellenze dei medesimi concetti iscusando l’impos-<lb/>
sibilità, che al presente havevano, et che volontieri farebbono <lb/>
qualche cosa se potessero, pregando di nuovo la Serenità vostra <lb/>
a coadiuvar a quei popoli, poiché con tanto cuore, et <lb/>
con sì buon animo proseguivano alla ricuperatione del <lb/>
proprio Paese. Io ripigliai, che poiché non potevo rap-<lb/>
presentar più dello scritto, almeno mi piaceva di poter <lb/>
aggiunger che ’l negotio sarebbe stato a cuore a sue Eccellenze. <lb/>
Io con destra maniera anderò tenendo viva questa buona
<pb n="253v" facs="11_253v" rend="0"/>
volontà, se ben come le ho già riverentemente significato <lb/>
non so se possi sperar qualche frutto da miei ufficii. </p>
<p>Anco questa mattina nell’assemblea dei signori Stati, ne ho come <lb/>
in passando gettato qualche concetto, communicando loro <lb/>
qualche avviso venutomi in lettere del signor Scaramelli <lb/>
con che loro diedi a conoscer tanto maggiore il bisogno <lb/>
dei signori Grisoni di esser soccorsi; mi fu corrisposto con <lb/>
testimonii di buona volontà; ma con dimostrationi <lb/>
insieme del gravissimo peso, che al presente queste Provincie <lb/>
sostenevano per ostar all’inimico; ma che dando <lb/>
Dio qualche avantaggio a queste Provincie have-<lb/>
rebbono fatto conoscer anc’esse quanto amassero la <lb/>
conservatione di quei buoni popoli; et che in tanto senti-<lb/>
vano gran contento, che la serenissima Republica concorresse al <lb/>
sostenerli. </p>
<p>L’occasione perché mi sono trovato nell’assemblea è stata per quello, <lb/>
che mi commanda vostra Serenità nelle lettere sue de’ 25 del <lb/>
passato toccante la persona del nuovo ambasciator destinato <lb/>
da questi signori per venir a resieder presso di lei: confir-<lb/>
mando a sue Eccellenze, che sarebbe stato veduto, et accolto <lb/>
come si conveniva, et aggiungendo quello di più, che mi <lb/>
dettano le medesime lettere in questo proposito. </p>
<p>Fu ben ricevuto dai signori Stati l’ufficio, et disse il Presi-<lb/>
dente, che potevo assicurar la Serenità vostra che l’eccellentissimo signor ambasciator </p>
<pb n="254r" facs="11_254r" rend="0"/>
<p>Morosini sarebbe ricevuto, et trattato con ogni termine d’honore, <lb/>
et come si conviene a rappresentante una sì grande Republica <lb/>
con speranza che et l’Eccelenza sua, et il signor cavalier Berch <lb/>
haverebbono servito di perfetti stromenti per augumentar quell’<lb/>
ottima corrispondenza, che sin qui è passata tra l’una, et <lb/>
l’altra Republica, poi mi aggiunse che ’l signor Berch si trovava <lb/>
qui per ispedirsi, et ch’era già risoluto di partir la prossima <lb/>
settimana,<ptr target="#tn1" n="1"/> come anc’egli medesimo a me ha detto, et sarà per <lb/>
martedì prossimo, ervendoli però il vento per uscir dal <lb/>
porto della Brila per passar in Francia. Al qual punto mi <lb/>
dissero anco li signori Stati, che speravano di haver anc’essi <lb/>
presto qui l’eccellentissimo Morosini. Io dissi a questo, che così si po-<lb/>
teva sperare. </p>
<p>Finito l’ufficio mi diedero parte li signori Stati d’un avviso, che <lb/>
havevano havuto della presa, che ’l Persiano coll’aiuto <lb/>
de’ vasselli inglesi haveva fatta di Ormus, et che non <lb/>
gli restava a prender che il castello, et mi ricercorono <lb/>
se ne havevo incontro io dissi che non, et doppo qualche <lb/>
complimento mi licentiai. </p>
<p>Intorno a quello, che vostra Serenità mi commanda di destramente penetrar <lb/>
et con cauta maniera quello si pensi di fare, et sia per <lb/>
ordinarsi per assignatione di casa, et altre prerogative <lb/>
all’ambasciatore di vostra Serenità non mancarò di farlo; ma in tanto <lb/>
le posso dire, che questi giorni passati il medesimo signor ambasciator Berch
<pb n="254v" facs="11_254v" rend="0"/>
mi disse essersi discorso di questo negotio, et che pensava che gli signori Stati haverebbono fatto il medesimo con l’ambasciatore di vostra Serenità <lb/>
che si usa con Francia, et con Inghilterra. Io però volli penetrar <lb/>
più avanti, et trovai che veramente si era parlato, et si erano <lb/>
messe in consideratione doi case; ma non risoluta alcuna cosa <lb/>
se non che si sarebbe atteso, che l’Ambasciatore fosse venuto forse <lb/>
per lasciar, ch’egli facci la scielta. Hora che veggo l’espressa <lb/>
intentione publica tanto più metterò spirito per condur <lb/>
con destro modo questi signori a risolutione propria, et <lb/>
debita anco prima della venuta del signor Ambasciatore, et per me <lb/>
tengo per fermo che questo negotio habbi da caminar <lb/>
conforme alla mente di lei. Li doi soli ambasciatori di Francia <lb/>
et Inghilterra hanno la casa, quello del re di Svetia, quando <lb/>
era qui (non vi essendo al presente alcuna a nome di quel <lb/>
Principe) stava in una sua propria casa. Et non ne <lb/>
haveva l’affitto. Egli era ben ambasciator di quella Maestà <lb/>
ma suddito dei signori Stati, et nativo di questo Paese. </p>
<p>Con il signor Berch si accompagnarà la moglie del signor orator <lb/>
Hages, ch’è in Constantinopoli, la quale fu ultimamente <lb/>
sposata<ptr target="#tn2" n="2"/> in nome di esso oratore dal fra-<lb/>
tello di lui il quale espressamente ha mandato per serrar <lb/>
questo matrimonio, et a levarla col mezo del suo mastro <lb/>
di casa. Io credendo di conformarmi alla volontà <lb/>
publica per dar segno a quel signore della stima, che fa la Serenità vostra
<pb n="255r" facs="11_255r" rend="0"/>
di lui fui a visitarla prima delle nozze, rallegrandomene, et <lb/>
sodisferò anco un giorno della presente settimana nell’<lb/>
andar a complir con lei per la sua partenza. Anderà <lb/>
con detto Ambasciatore sino a Marseglia, et di là, o da Livorno <lb/>
piglierà il viaggio per Constantinopoli. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 12 settembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="255v" facs="11_255v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="256r" facs="11_256r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="256v" facs="11_256v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 420 fin 422 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="075">
<!--
<p n="256vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 settembre 1622 ricevute 28 detto </p>
<p>Haya. n° 420 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "dal fratello di lui" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
