<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.050 date 1622-09-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">050</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 269r-272v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">269r-272v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>New request to States General for additional money to get additional troops. Numerous reports on the siege of Bergen op zoom including the lack of food in Spanish camp, destruction of canons and the mines as well as De Bethune, being ill, has returned from the siege. Fear that Spinola wants to continue the fighting through the winter. Troops are being raised in the Holy Roman Empire. Reports that the States are doing all they can and are in need of assistance. Two texts attached: a letter from Mainz and a letter from Isabella to Don Gonzalez di Cordova</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-09-19">19 settembre 1622</date>
            <num>079</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="079">
<div type="main" facs="main text of letter" n="079">
<!--<p>19 settembre 1622, L’Aia (cc. 269r-272v)</p>-->
<pb n="269r" facs="11_269r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 423 fin 424 </p>
<p>Serenissimo Principe. </p>
<p>sendo stato il signor di Marchet luogotenente generale di questa cavalla-<lb/>
ria a dar relatione a questi signori dello stato delle militie <lb/>
del signor conte di Mansfelt ritornò anco di nuovo a riportar <lb/>
all’Eccellenze loro l’instanza, che faceva di haver oltre li primi doicento <lb/>
milla fiorini ancora altri doi cento quaranta milla, et questi <lb/>
per contentar tanto più la sua militia, che vedeva non poter <lb/>
così facilmente far passar in campagna; onde sue Eccellenze pressate da <lb/>
questa nuova instanza risolsero di voler contentarlo. <lb/>
Fecero cercar il Vandermeulen compagno del Calandrini; ma <lb/>
era andato all’armata appresso sua Eccellenza come riverente scrissi; <lb/>
spedirono in Amsterdam il recevitor generale alla sua casa <lb/>
per trattar col cognato, che non volse intraprender di far questo <lb/>
nuovo esborso anticipato, havendo troppo di fresco fatto <lb/>
l’altro, il che inteso dalli signori Stati, ne diedero parte a quelli <lb/>
di Holanda congergati, et fu immediate risoluto di <lb/>
espedir persone espresse in Amsterdam con auttorità di <lb/>
poter obligar la parola publica. Furono doi deputati <lb/>
il signor cavalier Berch, che deve venir per ambasciator appresso la Serenità vostra per <lb/>
uno; et hanno accordato con Gioan de Wal et doi altri <lb/>
suoi parenti cognato, et cugino, obligando il tutto sopra il <lb/>
sussidio della Serenità vostra. Hora il Mansfelt haveva questo <lb/>
denaro; ma non cessa però l’instanza di lui perché servendo esso <lb/>
per la seconda delle tre mesate, et qualche cosa per la terza
<pb n="269v" facs="11_269v" rend="0"/>
hora ricerca di haver ancor cento cinquanta milla fiorini per resto <lb/>
di cinque mesi, che furono promessi in Palatinato. Questo dice per <lb/>
poter contentar molti capitani riformati, et altri officiali <lb/>
che di lungo tempo non hanno havuto alcun denaro, et per vestir soldati <lb/>
et per trattener la sua casa. A qualcheduno comincia a dar nel <lb/>
naso queste instanze, presuponendo, che non siano per restar qui; <lb/>
ma il bisogno, che hanno li signori Stati di questa soldatesca di <lb/>
Mansfelt, la sicurezza, et la riputatione, che par di haver con essa, <lb/>
faranno, che sforzino il potere per sostenirlo, per contentarla <lb/>
a fine di trarne il servitio, che si aspetta. Lettere venute <lb/>
dal campo del signor principe d’Oranges portano, che trova-<lb/>
dosi l’Eccellenza sua appresso di lei, et li intorno, ancor cento compagnie <lb/>
d’infanteria, et promettendosi di tirarne ancor cinquanta <lb/>
fuori dalle guarnigioni di tutte le Provincie, sendosi scritto <lb/>
anco in Frisia per introdure<ptr target="#tn1" n="1"/> la borghesia con lasciarne <lb/>
una buona parte a far testa al conte Henrico Vandembergh; della quale doverà esser capo o il principe Henrico fratello <lb/>
di sua Eccellenza, o il conte Ernesto Casimiro di Nassau, pensa <lb/>
ella retirarsi a basso, et andarsi a congiunger con il conte di <lb/>
Mansfelt. Viene aggiunto, che questo dovesse seguir <lb/>
dimari; ma si crede, che ritarderà qualche giorno di più volendo l’Eccellenza sua prima assicurarsi del baron di Anolt, <lb/>
che discende, et viene affermato, che si venga a congiunger
<pb n="270r" facs="11_270r" rend="0"/>
con il detto conte Henrico di Bergh. Si promette l’Eccellenza sua che non <lb/>
possino le terre oltre l’Isel, né la Frisia<ptr target="#tn2" n="2"/>, o la Gheldria patir <lb/>
al presente, che l’acque et per la stagione, et per le pioggie <lb/>
si sono fatte alte, et perché quello, che resterà alla guarda <lb/>
in quella parte haverà tante genti, che potrà sempre pre-<lb/>
venire, et serrar passo all’inimico. </p>
<p>Nell’Eccellenza sua vi è risolutione di far qualche cosa, non potendosi star <lb/>
così, mentre si vede l’ostinatione dell’inimico esser forte, et <lb/>
salda all’assedio di Bergh su la Zooma, et si tenterà ogni <lb/>
possibile per tagliar stradda ai viveri, perché non vadino al <lb/>
campo nemico. Doi o tre volte, che questo si possi fare <lb/>
mettono in necessità l’armata dello Spinola delle commo-<lb/>
dità necessarie, et rendono inutile l’assedio; et per consequente <lb/>
riducono in stato Spagnuoli di abbandonarlo, o morirvi sotto. <lb/>
Ben spesso anco<ptr target="#tn3" n="3"/> al presente, non ostanti tutti li buoni <lb/>
ordini dati dal signor marchese Spinola, l’haver fatto proveder <lb/>
Strembergh vittuarie, et di stromenti proprii per servitio <lb/>
dell’armata, come anco alcuni forti vicini, et su la stradda <lb/>
d’Anversa, si risente il lamento della soldatesca per il <lb/>
caro<ptr target="#tn4" n="4"/> prezzo delle vittuarie, vendendosi tal giorno un <lb/>
boccale di birra cinque, et sei piacchi. Si sta aspettando <lb/>
che la sua Eccellenza si venga a qualche impresa propria, come <lb/>
necessaria o sia di impedir li viveri, com’ho detto all’
<pb n="270v" facs="11_270v" rend="0"/>
inimico, o di attacar in qualche parte per far diversione. </p>
<p>È rivenuto dal campo di Bergh delli assediati il signor di Bettune amalato, <lb/>
et li suoi hanno riferto (il che conferma con il riporto di altri <lb/>
ancora) che ancor l’inimico non ha avanzata un palmo di <lb/>
terreno, et sin qui è stato sempre ributato con gran valore <lb/>
dalli difensori. Tutto il male che si fa è per le canonate, che <lb/>
rovinano le case dentro la città, et qualche volta alcuno resta <lb/>
offeso, et qualcheduno morto nelle trincere, et nei ripari fuori <lb/>
della città piovendo del continuo notte, et giorno le moschettate. <lb/>
Li lavori di questi di qua da ambidoi li quartieri sono mi-<lb/>
nati, di modo che se ben Spagnoli<ptr target="#tn5" n="5"/> pigliassero qualche cosa, possono esser <lb/>
sicuri, che saranno ributati dalla mina. Et ultimamente <lb/>
la passata settimana fecero saltar una picciola meza luna <lb/>
et con essa da dieci, o dodici soldati dello Spagnuolo, che si erano <lb/>
avanzati nanti gl’altri. Quello, che hanno di buono questi <lb/>
signori è che si come si possono trovar degl’huomini assai; ma <lb/>
non del cuore, et della risolutione d’uno, et l’altra si <lb/>
vedono così grande in tutte le nationi, che servono da <lb/>
questa parte, che se ne gloriano, et laudano Iddio. Fa buon <lb/>
viver, et ad honesto prezzo dentro la città. Li soldati inglesi <lb/>
a quali veniva tenuto da’ suoi capitani dieci piacchi per settimana <lb/>
per li vestiti, hanno sì chiaramente parlato, che li capitani si sono <lb/>
disposti a più non ritenerli, come anco le altre nationi
<pb n="271r" facs="11_271r" rend="0"/>
seguiteranno l’essempio. </p>
<p>Ha l’inimico una batteria assai dannosa per la piazza non molto tempo <lb/>
fa alzata, che supera, et domina grandemente; ma questo danno <lb/>
non sarà di momento, perché non è che di abbattimento di case, <lb/>
mentre possino impedir come sperano il disegno del mar-<lb/>
chese Spinola di avanzarsi al porto, et essendo la stradda <lb/>
che deve fare fiancata da molti lati difficile sarà l’impresa <lb/>
et mortale sarà il tentarla. Un altro disegno è stato <lb/>
fatto, ch’è assai migliori di quello, che ultimamente le inviai, <lb/>
et ne mando uno per la curiosità dell’Eccellenze vostre. </p>
<p>Sono stati avvisati questi signori, che ’l signor marchese Spinola habbi dato <lb/>
ordine per haver una gran quantità di murioni a botta <lb/>
di moschetto, né si sa formar altro giudicio, se non che <lb/>
pensi di voler dar un assalto generale alli assediati, et <lb/>
far un sforzo reale da tutte le parti. </p>
<p>Ha anco il medesimo Spinola fatto partito, et provisione di una <lb/>
gran quantità di tavole, che dà a credere, che vogli <lb/>
invernarvi. Et da questa parte si va provedendo <lb/>
giornalemnte di polveri, di balle, di amunitioni tante <lb/>
che sono necessarie, non risparmiandosi punto, né dan-<lb/>
dosi orrecchie ad alcuni, che vorrebbono, che si stringesse <lb/>
la mano; comprendendosi molto bene, che ’l vero rimedio <lb/>
di tenersi l’inimico lontano è il fuoco della polvere, et
<pb n="271v" facs="11_271v" rend="0"/>
il tiro del canone. </p>
<p>Si parlò già alcuni mesi, che in Alemagna si era fatta qualche levata <lb/>
dal colonello Dort. Fu vero, perché questo non sono tre settimane <lb/>
che venne all’armata di sua Eccellenza, et riportò di haver mille <lb/>
buoni cavalli in esser, et ricercava cinque, o sei raistaleri per <lb/>
testa per condurli a questi sevitii. Perché erano stati levati <lb/>
di ordine del duca di Bransvich fu mandato a lui per <lb/>
saper come governarsi; et si ha qualche avviso, che anco <lb/>
questi verranno. Anco altre levate si misero in piedi <lb/>
in numero considerabile per andarsi a congiunger in Pala-<lb/>
tinato; ma non arrivavano a cinque in sei milla fanti, <lb/>
et rotto il campo del Re palatino, o ritiratosi, tutto è <lb/>
andato in niente per gl’ufficii, et per le minaccie fatte<ptr target="#tn6" n="6"/> a nome <lb/>
dell’Imperatore. </p>
<p>Il dottor Camerario, consigliere del detto Re, che tuttavia sta a Brem, <lb/>
scrive, che pareva, che già in quei paesi si scoprisse in <lb/>
alcune di quelle città qualche senso del giogo, che poco poco <lb/>
se le appressava dalla casa d’Austria, et che volentieri <lb/>
divertirebbono potendo, o havendo chi li seguitasse, <lb/>
questo flusso, che può abbatter la loro libertà, et la totale di tutta l’Alemagna: ma con tutto ciò non vi era chi si muovesse, né in quella parte si sarebbono mossi <lb/>
senza, che ’l re d’Inghilterra si muovesse et che così intendi Danimarca. </p>
<pb n="272r" facs="11_272r" rend="0"/>
<p>Questi signori alla verità tengono buono, et si vede chiaro, che la <lb/>
libertà<ptr target="#tn7" n="7"/> è loro cara, et se fossero secondati o sia per aiuti, o sia per diversione gioverebbe in estremo all’interesse <lb/>
commune, et al fermar il corso così veloce, con che ca-<lb/>
mina ne’ presenti tempi la fortuna dei Spagnoli. Sono soli <lb/>
com’altre volte ho scritto; et fanno quello, che humana-<lb/>
mente si può; ma hanno bisogno di esser sostenuti <lb/>
perché non cadino, o non ricevino bota. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 settembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="272v" facs="11_272v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 423 fin 424 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="079">
<!--
<p n="272vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19<ptr target="#tn8" n="8"/> settembre 1622 ricevute 5 ottobre </p>
<p>Haya. n° 423 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line on "Fiandra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Corrected above "carro."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "Q-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "4" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
