<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.051 date 1622-09-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">051</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 277r-282v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">273r-274v, 275r-276v, 277r-282v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Despite the repeated pleas of English ambassador at the court in Brussels to maintain a ceasefire in the Palatinate, it seems that Tilly will move to Heidelberg. The latest news from Holy Roman Empire is that various individuals and cities have to contribute to the imperial war effort in the Palatinate. Attached is a letter written by Isabella to Cordova in translation. Doubts about Frederick’s safety in Sedan, Elizabeth would rather wish he was in The Hague. Doublier will travel to Mansfelt. Christian of Brunswick is wounded and has written to Elisabeth Stuart he wants to see her. William IV, Duke of Saxe-Weimar is still imprisoned in Brussels. Maurice has written on his behalf to Spinola to free him. Berck is leaving to Venice as Dutch ambassador and he wll be leaving from Den Briel. Six warships are ready to leave Texel. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-09-19">19 settembre 1622</date>
            <num>080, 081, 082</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="080" corresp="082" source="273r-274v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="080" corresp="082" >
<!--<p>Allegato I al n. 82 (cc. 273r-274v)</p>-->
<pb n="273r" facs="11_273r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya de’ 19<ptr target="#tn1" n="1"/> di settembre 1622 n° 424 </p>
<p>Traduttione d’una lettera del signor Jean Gerzece <lb/>
signor de Sintzig conseglier di Stato gran <lb/>
marascial, et colonello di sua altezza elettorale di <lb/>
Magonza. Scritta al signor Gabriel de Roy <lb/>
agente di sua Maestà catholica a Colonia ai 17 agosto 1622. </p>
<p>Signore </p>
<p>io ho inteso da Carlo giovane di Camera di sua Altezza elettorale <lb/>
l’intelligenza, ch’è fra voi dua, il che fa ch’io vi preghi <lb/>
di voler continuarla sempre tanto con il detto Carlo come <lb/>
anco con me, come che ella mira allo stesso fine, che è <lb/>
il servitio del Re catholico, et di sua Altezza elettorale dandoci <lb/>
avviso di tutto quello, che voi giudicarete poter tender <lb/>
a questo fine. Medesimamente io prometto di far tutto <lb/>
ciò che mi sarà possibile. Per hora non saprei darvi <lb/>
molte nuove<ptr target="#tn2" n="2"/> solo che li nostri doppo haversi <lb/>
assicurati di Spira, et havervi impossessato l’Altezza serenissima dell’arciduca Leopoldo, et il signor Vescovo del luoco sono <lb/>
andati ad assediar Germensheim, che non tarderà <lb/>
molto ad esser soggiogato. Vorms seguitarà ben <lb/>
presto, il medesimo sta per cadere, et questo senza <lb/>
mettervi né assedio, né mezo. Quanto a Heidelbergh <lb/>
Manheim; et Franchendal si haveranno tutti senza <lb/>
dar colpo, tanto sono sprovvisti di tutte le cose necessarie <lb/>
et parimente senza veruna speranza di soccorso, di modo <lb/>
che è loro impossibile di tener più lungo tempo senza
<pb n="273v" facs="11_273v" rend="0"/>
rendersi<ptr target="#tn3" n="3"/>, che è causa che noi saremo bene in poco di tempo <lb/>
patroni di tutto il Palatinato, et faremo la legge et la <lb/>
parte a tutti li stati, et principi circonvicini. Pertanto mi <lb/>
meraviglio che l’ambasciator di Inghilterra prosegue sì caldamente la suspension <lb/>
d’armi a Brusseles, poiché doverebbe egli molto ben <lb/>
comprender, ch’è un voler pigliar la luna coi denti, et che <lb/>
già mai genti che intendono al chiaro li affari di Stato consi-<lb/>
glieranno<ptr target="#tn4" n="4"/> così disavantaggiose tregue. Io attendo con impa-<lb/>
tienza nuove da voi per inviarle a sua Altezza elettorale<ptr target="#tn5" n="5"/>, alla<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
quale io darò informatione del merito, che l’affettione, <lb/>
et zelo che havete mostrato verso il suo servitio vi hanno <lb/>
acquistato a fine che lo sappi riconoscer a tempo, et luoco <lb/>
come si conviene a principe della sua qualità. </p>
<pb n="274r" facs="11_274r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="274v" facs="11_274v" rend="270"/>
<p>Lettera del consigliero di Magonza </p>
<p>nel n° 424 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="081" corresp="082" source="275r-276v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="081" corresp="082" >
<!--<p>Allegato II al n. 82 (cc. 275r-276v)</p>-->
<pb n="275r" facs="11_275r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya de’ 19 di settembre 1622<ptr target="#tn7" n="7"/> n° 424 </p>
<p>Traduttione della lettera della serenissima Infanta <lb/>
a don Gonzal di Cordova </p>
<p>Mastro di campo generale don Gonzal Fernandes di Cordova. </p>
<p>Il marchese Spinola mi ha avvisato il poco numero di gente, <lb/>
che tiene per passar avanti all’impresa di Berghes, et il <lb/>
pericolo nel quale si trova se non gli inviamo più genti; <lb/>
come più particolarmente vi sarà riferto dal capitan Castro, che <lb/>
porta questo dispaccio. Ricercandomi il Marchese, che <lb/>
vi ordini d’inviarli<ptr target="#tn8" n="8"/> immediate la gente di Bohemia <lb/>
tanto infanteria, che cavalleria, et maggior numero di cavalleria <lb/>
che si possi. Io inteso questo m’è parso di ordinarvi, et <lb/>
commandarvi come faccio con queste, che se stante <lb/>
lo stato nel quale si trovano cotesti<ptr target="#tn9" n="9"/> affari, et gl’anda-<lb/>
menti delli nemici potrete<ptr target="#tn10" n="10"/> senza notabil pregiudicio <lb/>
separar<ptr target="#tn11" n="11"/> da quell’essercito<ptr target="#tn12" n="12"/> la gente di Bohemia, et qualche <lb/>
altra di vantaggio, subito dobbiate mandarla al <lb/>
detto Marchese. Io ho inteso che l’arciduca Leopoldo <lb/>
vi ha inviate delle genti, et intendo, che vanno <lb/>
anco caminando 40 compagnie de cavalli inviati <lb/>
dal baron di Tilly, procurerete dunque avanzare<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
senza lasciar passar quella gente, in Francia, con la <lb/>
qual podrete inviar al marchese Spinola, come <lb/>
di sopra è detto. A noi mandarete relatione <lb/>
della soldatesca, che vi resterà, et del di più <lb/>
che vi è. Et avertite bene, che non ho intentione
<pb n="275v" facs="11_275v" rend="0"/>
che tornate per adesso in Palatinato ad assediar piazze, né <lb/>
pigliar la stradda di andar all’assedio di Sedam perché <lb/>
si tirerà maggior profitto per l’armi del Re mio signore contra <lb/>
gl’Holandesi, che d’impiegarle<ptr target="#tn14" n="14"/> in altra parte. Nostro Signore <lb/>
sia in vostra guardia. </p>
<p>Soprascrittione. </p>
<p>A don Gonzal Fernandez di Cordova <lb/>
maestro di campo generale dell’essercito nel <lb/>
Palatinato per il Re mio signore
<pb n="276r" facs="11_276r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="276v" facs="11_276v" rend="270"/>
<p>n° 2<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
<p>Lettera dell’Infanta a don <lb/>
Gonzal di Cordova </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 424 </p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="082">
<div type="main" facs="main text of letter" n="082">
<!--<p>19 settembre 1622, L’Aia (cc. 277r-282v)</p>-->
<pb n="277r" facs="11_277r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 424 comincia 423 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non ostanti le solecitationi, et replicate instanze fatte dal signor cavalier <lb/>
Weston ambasciator d’Inghilterra alla corte di Brusseles presso l’Infanta <lb/>
perché restasse accordata la suspensione d’armi in Palatinato, di che <lb/>
si trattava, non ha potuto formatamente ottenerla, ancorché si sap-<lb/>
pi, che l’Altezza sua habbi l’auttorità di far quello, ch’ella trova <lb/>
bene per servitio di casa d’Austria (che si può interpretar, <lb/>
et dar il senso a discrettione) et quanto ha finalmente tirato <lb/>
è stato, ch’ella ha scritte doi lettere una a Tilly, l’altra <lb/>
ad Anolt perché le cose stassero nel termine, che erano, <lb/>
et questo fino a tanto, che ’l Weston potesse haver risposte <lb/>
del suo Re a chi haveva scritto, et come che si era colla <lb/>
Maestà sua impegnato, et interessato di parola. Stanti li<ptr target="#tn16" n="16"/> qual<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
concetti<ptr target="#tn18" n="18"/> si vede manifestamente come si camina con arti-<lb/>
ficio, et cautezza. Par che si habbi data qualche sicu-<lb/>
rezza di sospension d’armi, et non vale<ptr target="#tn19" n="19"/>; et viene affermato <lb/>
che Spagnuoli si burleranno, et piglieranno tutto. Anolt <lb/>
già è partito dal Palatinato per discender in questi paesi, <lb/>
resta Tilly, et l’opinione commune è che proseguirà <lb/>
al batter Heidelbergh finché aspetti la confermatione <lb/>
dell’ordine della serenissima Infanta dalla parte dell’Imperatore. </p>
<p>L’ultime lettere di Alemagna portano, che la vedova contessa <lb/>
d’Hanau sorella del signor principe d’Oranges, la città di <lb/>
Francfort, et qualche altri siano stati intimati a
<pb n="277v" facs="11_277v" rend="0"/>
contribuir viveri, et soccorsi per trattaner l’armata dei Spagnuoli et austriaca <lb/>
contra Heidelbergh, et altre piazze del Palatinato, il che <lb/>
corrisponde con quanto riverentemente scrissi la passata settimana nelle <lb/>
mie terze lettere, che con l’altre doi saranno aggiunte in copia, <lb/>
esser stato significato da quel consegliero di Magonza all’<lb/>
agente del Catholico in Colonia. Notai allhora per brevità di <lb/>
tempo la sostanza della lettera, hora ne mando con queste <lb/>
la traduttione. </p>
<p>Haverà anco la traduttione di quella dell’Infanta scritta a <lb/>
Cordova, che fu trovata nella carrozza di lui doppo ’l con-<lb/>
flitto tra esso, et Mansfelt. Dall’una, et dall’altra tanto <lb/>
più quelle dell’Eccellenze vostre che ne haveranno gusto vedranno <lb/>
li veri sensi, con che si camina in questi affari dell’Alemagna <lb/>
per passar più oltre. </p>
<p>Qui si è inteso, che ’l duca di Wirtimbergh vadi trattando, et <lb/>
adoperando mezi per accommodar la sua fortuna con casa <lb/>
d’Austria, il che scopertosi dalla Principessa Palatina <lb/>
madre del re di Bohemia era in risolutione di tirarsi <lb/>
fuori dello Stato di detto Principe, non parendo ad essa <lb/>
di trovarvisi sicura, et passar a Berlinghe residenza del <lb/>
marchese elettore di Brandemburgh appresso la figliola. </p>
<p>Manco viene stimato, che ’l medesimo Re palatino sia sicuro dove egli <lb/>
è a Sedam, et ho saputo, che la Regina più tosto vorrebbe,
<pb n="278r" facs="11_278r" rend="0"/>
che fosse qui, il che sarebbe contra la volontà del re della <lb/>
Gran Bertagna, che lo ha fatto partire; pensando di levar il <lb/>
pretesto a’ Spagnuoli, et all’Imperatore istesso, che stasse qui <lb/>
fomentato da’ ribelli, aderisce<ptr target="#tn20" n="20"/> a’ loro consigli, et tutto quello, <lb/>
che dissero allhora a fine di levarlo da questo asilo di <lb/>
sicurtà. Né venendo qui non si sa ove possi haver il suo <lb/>
rifuggio; et sua Eccellenza n’è in pena. </p>
<p>Il conte di Mansfelt non venne qui, sendo stato trovato meglio <lb/>
che non si scosti dalle sue truppe, mentre la sua venuta <lb/>
non haveva da servir, che per complimento, et l’absenza in <lb/>
questi principii, che la soldatesca non ha ancor provata <lb/>
la disciplina di questi paesi, haverebbe potuto causar qualche <lb/>
inconveniente. Andando a lui il Doulbier mercante <lb/>
stimai debito di reverente, et devoto servitore della Serenità vostra <lb/>
complir con lettere seco per la sua ben venuta; a che egli <lb/>
ha cortesemente corrisposto, rimettendosi alla viva voce <lb/>
del Doulbier, che fece offerta alla vostra Serenità a nome di lui <lb/>
del suo humile servitio, et di dover esser pronto a’ suoi <lb/>
cenni, et a’ suoi commandamenti quand’ella vorrà valersi di lui. </p>
<p>Il duca di Bransvich ha gran desiderio di venir qua, et lo <lb/>
significa alla Regina in lettere, che pur ha scritto di sua <lb/>
mano; ma questo difficilmente gli sarà permesso dai medici <lb/>
fino a tanto, che non resti consolidato il fusto, che li
<pb n="278v" facs="11_278v" rend="0"/>
resta del sinistro braccio. Si leva di letto, et si spera, che presto <lb/>
sarà rinfrancato. Ho inteso, che è in volontà di far <lb/>
nuove levate, anzi, che già havesse eletto doi colonelli <lb/>
et mandatili a Mansfelt perché li dasse denari; ma si è <lb/>
diferito con rimostrare, che bisogna prima stabilir il <lb/>
fondo. Parlava di levata di sei in ottomilla combattenti <lb/>
ha cuore; ma non vi è quello, ch’importa, ch’è il denaro<ptr target="#tn21" n="21"/>. </p>
<p>Il detto Duca è stato tenuto per morto a Brusseles, et all’armata <lb/>
dello Spinola; et essendo venuto un tamburo a Bredà <lb/>
di esso Spinola per la ricuperatione di alcuni prigioni, per <lb/>
assicurarsene lo volse vedere, introdotto nella camera dal <lb/>
Governator di quella piazza, esso Duca li usò parole cortesi <lb/>
et gli disse, che riferisse di haverlo veduto vivo. Dimandò <lb/>
della sanità del marchese Spinola, disse, che lo salutasse <lb/>
per suo nome, et che gli dicesse, che presto sarebbe venuto <lb/>
a vederlo in campagna, et gli donò quattro raistaleri. Così <lb/>
è<ptr target="#tn22" n="22"/> stato tenuto veramente per morto, che ai padri Capucini <lb/>
et alli Jesuiti in Brusseles sono stati ordinati ufficii <lb/>
di rendimento di gratie a Dio; come che esso Duca era <lb/>
nemico de’ preti. Di che questi della religione se ne <lb/>
ridono molto bene. </p>
<p>A Brusseles si trovava il duca di Sassonia di Wimar ancor <lb/>
ritenuto prigione; ma si sperava la sua liberatione
<pb n="279r" facs="11_279r" rend="0"/>
con cinquecento raistaleri. Il signor principe Mauritio più volte ne <lb/>
haveva scritto al Marchese, che havendo rescritto a sua Eccellenza ch’era <lb/>
tenuto per colonello, et che doveva esser ranzonato, come tale, <lb/>
et non come capitan di cavalleria l’Eccellenza sua replicò, che vedeva bene, <lb/>
che questi erano scapatorii, et che sapeva meglio, o almeno <lb/>
così bene, come ella, che ’l Duca a questi servitii non era, <lb/>
che semplice capitano, che però come tale si pretendeva che<ptr target="#tn23" n="23"/> col <lb/>
solito ranzone<ptr target="#tn24" n="24"/> restasse liberato; altrimenti comprendeva, <lb/>
che voleva, che si rompesse quartiere; che poiché così voleva <lb/>
così sarebbe seguito, il che ha fatto, che si è condesceso a <lb/>
dimandar li 500 raistaleri, et può esser<ptr target="#tn25" n="25"/> che si accorderà anco <lb/>
con meno. </p>
<p>Ritornato sabbato il cavalier Berch (destinato ambasciator alla Serenità vostra) da <lb/>
Amsterdam, andatovi per il denaro da dar a Mansfelt, la <lb/>
stessa sera prese licenza dalli stati di Hollanda, et hieri <lb/>
mattina dalli signori Stati Generali ridottisi espressamente per <lb/>
questo, et per stabilir le sue commissioni, et ricever il <lb/>
suo giuramento com’è seguito. L’appresso desinare partì <lb/>
per Dort, ove questo giorno deve haver a desinar seco <lb/>
tutto il magistrato, li parenti, et amici in numero di più <lb/>
di settanta in ottanta. Dimani attenderà all’ispeditione <lb/>
delle cose della propria casa, mercordì si trattenirà per <lb/>
la giornata di preghiere, che generale è stata commandata
<pb n="279v" facs="11_279v" rend="0"/>
in tutte le sette<ptr target="#tn26" n="26"/> Provincie affine che Dio assista all’imprese del signor <lb/>
principe Mauritio unito con Mansfelt per servitio della libertà, <lb/>
et salvezza della Patria, et giovedì ha stabilito di andar <lb/>
alla Brila per imbarcarsi con la famiglia se ’l vento sarà buono. <lb/>
Questa sua risolutione mi è egli venuto a riferir hier matti-<lb/>
na in questa casa della Serenità vostra, licentiandosi in un medesimo <lb/>
tempo da me; et io fui a sodisfar con lui, usando tutte quelle <lb/>
parole cortesi, che seppi nell’augurarle il buon viaggio. <lb/>
Tutto sta che<ptr target="#tn27" n="27"/> giovedì il vento sia buono per uscir <lb/>
per andar in Francia. Ho dato ordine di esser avvisato <lb/>
dell’uscita della Brila per darne parte con sicurezza <lb/>
alla Serenità vostra. Se ’l vento continua così contrario, com’è <lb/>
stato, et è da qualche settimane in qua potrebbe lasciarsi <lb/>
veder di nuovo all’Haya: il che a dir la verità non <lb/>
vorrei; et pregarò Iddio, che habbi il vento proprio, et <lb/>
presto. </p>
<p>Ho complito anco colla moglie dell’orator Hages ch’è a Con-<lb/>
stantinopoli per questi signori, come riverentemente scrissi, che dovevo <lb/>
fare augurandole il buon viaggio. </p>
<p>Stimando, che dovesse ruscir di sodisfattione<ptr target="#tn28" n="28"/> di vostra Serenità convitai <lb/>
giovedì passato in questa casa di lei esso signor Berch con <lb/>
alcuni dei signori Stati, et amici di lui, regolandomi in ciò non <lb/>
conforme alla volontà; ma alle forze, et fu aggradito l’affetto. </p>
<pb n="280r" facs="11_280r" rend="0"/>
<p>Il signor Berch quell’istesso giorno hebbe la commissione di partir <lb/>
per Amsterdam, et vi fu il seguente. </p>
<p>Non si sa se ancor siano<ptr target="#tn29" n="29"/> uscite con un mezo giorno di buon <lb/>
vento, che fece venerdì le sei navi di guerra, che stavano <lb/>
preparate in Tessel. Sono armate benissimo. Hanno sopra 1500 huomini tra soldati, et marinari. M’ha detto il signor ambasciator <lb/>
d’Inghilterra che hanno fatta preparatione a Utrecht di sele da <lb/>
cavalcare. Con<ptr target="#tn30" n="30"/> esse vi è una petacchia, che scorrerà per prender <lb/>
lingua, et tre altri vasselli carichi di munitioni, et di viveri <lb/>
et di questi dicono siano provisti per quindeci mesi. Si è <lb/>
data l’auttorità al signor principe Mauritio dell’ispeditione <lb/>
et passando il negotio tra lui absente di qua, et qualche <lb/>
deputato non si può penetrar per dove piglierà corso l’impreso<ptr target="#tn31" n="31"/> <lb/>
quello, che ho cavato da uno di questi signori è che s’ella <lb/>
riesce sarà un notabilissimo servitio per questi paesi, et per <lb/>
il ben commune; et un altro m’ha detto. La serenissima Republica <lb/>
haverà forse prima di noi gl’avvisi di ciò che seguirà. <lb/>
Vostrà Serenità colla sua prudenza potrà conieturare; et io tenterò <lb/>
di saperne quello, che potrò. Piaccia a Dio, che ciò riesca <lb/>
con vantaggio di quella serenissima Republica. </p>
<p>Di quello habbi scritto il Calandrini al signor principe d’Oranges, <lb/>
non havendo riveduto il suo cognato, che andò a portargli<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
le lettere non ho potuto<ptr target="#tn33" n="33"/> penetrarne da quella parte. Ben il signor ambasciator
<pb n="280v" facs="11_280v" rend="0"/>
d’Inghilterra mi disse hieri, che ’l Calandrini si doleva della proposta <lb/>
fatta dal Ferens a nome di Mansfelt, ch’ella era stata <lb/>
intempestiva, et che se non haveva rovinato; haveva <lb/>
almeno sconcertato in parte il suo negotiato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 settembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="281r" facs="11_281r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="281v" facs="11_281v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="282r" facs="11_282r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="282v" facs="11_282v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 424 comincia 423 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="082">
<!--
<p n="282vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 settembre 1622. Ricevute 5 ottobre. </p>
<p>Haya<ptr target="#tn34" n="34"/>. n° 424 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "20."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "sicure" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "r-" corrected above "c-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-si-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "e-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "i-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> First "-t-" corrected above -"s-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Second "-t-" corrected above -"b-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e-" corrected above -"a-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" corrected above -"vi."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-e" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by -"da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line on "parole" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e-" corrected above "-h-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Corrected above "adherisce."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Followed by "giovedì" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Followed by "siano" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "C-" corrected above "c-."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "-y-" corrected above "-i-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
