<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.054 date 1622-10-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">054</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 295r-297v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">295r-297v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Spinola has left the siege of Bergen op zoom as he had heard of Maurice and Mansfelt’s attempt to relief the city. This is welcoming news as this place was crucial for the survival of the Dutch Republic due to its crucial position at the borders with Brabant. It could potentially have seperated Zeeland from the rest of the Republic. It is celebrated as a victory with bell ringing. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-04">4 ottobre 1622</date>
            <num>086</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="086">
<div type="main" facs="main text of letter" n="086">
<!--<p>4 ottobre 1622, L’Aia (cc. 295r-297v)</p>-->
<pb n="295r" facs="11_295r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>n° 427 sola seguita n° 426 </p>
<p>Spedita per via d’Amsterdam </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hoggi al mezogiorno sono arrivate lettere ispedite in diligenza <lb/>
dalli deputati delli signori Stati Generali, che si trovano in quella <lb/>
piazza all’Eccellenze loro et altre del governator di Bergh op Zoom con <lb/>
avviso dell’haver il marchese Spinola levato improvisamente <lb/>
l’assedio di detta piazza. Sabbato Spagnuoli fecero volar <lb/>
una mina fatta sotto una meza luna di quelli della piazza <lb/>
ma non sì tosto fu all’aria con morte di alcuni al n° di <lb/>
vinti in 30 delli assaliti, che gl’altri si rimessero alla <lb/>
brecchia, et rifecero incontinente la meza luna in <lb/>
miglior forma; et più forte della prima alli 2 la <lb/>
domenica doppo ’l mezogiorno alle doi hore comi-<lb/>
ciò a vedersi fuochi dalla parte dell’inimico, che <lb/>
andorono crescendo, et durorono fino doi hore doppo <lb/>
la mezanotte abbrucciandosi le baracche de’ soldati <lb/>
nel qual mentre si andò caricando il bagaglio, et <lb/>
partì lo Spinola coll’armata improvisamente, lasciando <lb/>
adietro gran quantità di polveri vinti carra <lb/>
con armi cioè picche, corsaletti, moschetti, et <lb/>
altre simil amonitioni dalla parte che chiamano <lb/>
del Nort cioè della tramontana, et dalla parte <lb/>
del mezodì ha anco lasciato pur dell’armi <lb/>
et polveri, et quantità di balle da ambi le parti
<pb n="295v" facs="11_295v" rend="0"/>
le artiglierie non sono state trovate, ma credono, che li gran <lb/>
pezzi siano stati sotterrati, et dentro anco le trincere <lb/>
si sono trovati moschetti, et armi di dosso. Et tutto ciò <lb/>
è riuscito per la nuova, che ’l marchese Spinola ha <lb/>
sentito della venuta del signor principe Mauritio, et del <lb/>
conte di Mansfelt con sforzo grandissimo di armata. <lb/>
Haveva presa il Marchese la stradda d’Anversa <lb/>
et si scrive, ch’era seguitato dal signor Conte sudetto, onde si <lb/>
aspettano ancor gl’avvisi se lo haverà colto, o qualche <lb/>
delle sue truppe in camino. Li deputati sudetti dei <lb/>
signori Stati havevano dato principio a spianar l’opere <lb/>
dell’inimico, et dovevano metter ogni buon ordine <lb/>
per ridur in stato le cose, et la piazza in particolare <lb/>
in maggior sicurezza. L’avviso di questo levamento <lb/>
d’assedio è stato sentito dai signori Stati, da tutta la corte, <lb/>
et da’ popoli con quel contento, che la Serenità vostra può <lb/>
ben imaginarsi mentre dalla perdita, o conservatione <lb/>
di quella piazza dipendeva in gran parte o la <lb/>
conservatione, o la perdita di gran parte del Paese <lb/>
delle migliori piazza ch’havessero li signori Stati nel <lb/>
loro potere dalla parte, et alle frontiere del <lb/>
Brabant; et perdendo sarebbe stata separata con </p>
<pb n="296r" facs="11_296r" rend="0"/>
<p>Gran disavantaggio, et sconcerto questa dalla provincia di Zelanda. Le campane suonano, et le genti si <lb/>
rallegrano come d’acquisto d’una vittoria. Tanto <lb/>
ho stimato, che riuscirà di gusto alla Serenità vostra et<ptr target="#tn1" n="1"/> l’haver-<lb/>
ne notitia pronta; et tanto più, che in questo <lb/>
instante, che scrivo li signori Stati Generali hanno man-<lb/>
dato a me humilissimo ministro di vostra Serenità a commu-<lb/>
nicar la sostanza di tutti li sudetti particolari perché <lb/>
li rappresenti, et andavano alla chiesa per render <lb/>
gratie a Dio. Dicendomi spetialmente che in questo non <lb/>
consisteva il tutto perché lo spagnuolo sarà sempre <lb/>
il loro nemico, et dissero<ptr target="#tn2" n="2"/> haver l’occhio verso di <lb/>
lui,<ptr target="#tn3" n="3"/> che non per questo desisterà di tentar <lb/>
ogni via, et ogni mezo per offender questo Stato; che <lb/>
erano in guerra, et pertanto di nuovo si raccom-<lb/>
mandavano a quella serenissima Republica. Io sodisfeci a questo <lb/>
ufficio con quella forma di parole, che stimai propria <lb/>
nell’assicurar li signori Stati, che vostra Serenità haverebbe goduto <lb/>
dell’avviso, come d’ogni altro più buon successo <lb/>
al vantaggio di queste Provincie, sendo il loro <lb/>
interesse unito con quello della serenissima Republica la quale <lb/>
potevo assicurarli, che non haverebbe mancato
<pb n="296v" facs="11_296v" rend="0"/>
al conveniente, et a quello, che doveva. Ispedisco le <lb/>
presenti con huomo espresso verso Utrecht perché arrivi <lb/>
il messaggero di Colonia per il quale inviai hieri per via <lb/>
d’Amsterdam le mie lettere 426 supplirò coll’ordinario <lb/>
venturo a quello di più, che occorrerà d’avviso <lb/>
et di essecutione a’ suoi commandamenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="297r" facs="11_297r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="297v" facs="11_297v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>replicata </p>
<p>n° 427 seguita 426 </p>
<p>mandata per Amsterdam </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="086">
<!--
<p n="297vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 ottobre 622<ptr target="#tn4" n="4"/>. Ricevute 2 novembre </p>
<p>Haya. n° 427 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Corrected above "sono", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "et con dir," crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
