<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.055 date 1622-10-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">055</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 298r-301v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">298r-301v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>As reported on 4 October the end of Spinola’s siege at Bergen op Zoom has cause huge relief and is celebrated with fireworks throughout the country. Speculation about his reasons continues with rumours of lack of food and pay, and fear of munities. Dishonourable retreat by Spinola as they have left many wounded and ill soldiers in streets and ditches. Maurice, Frederick Henry, Mansfelt and Ernst of Nassau have visited the city and returned to Rosendaal for their safety. Fight with Spanish also continues at sea with several ships being taken, sunk or set alight. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-10">10 ottobre 1622</date>
            <num>087</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="087">
<div type="main" facs="main text of letter" n="087">
<!--<p>10 ottobre 1622, L’Aia (cc. 298r-301v)</p>-->
<pb n="298r" facs="11_298r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 428 fin 429<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non ho dubio alcuno, che la Serenità vostra haverà inteso prima <lb/>
dell’arrivo delle presenti nelle mie lettere de’ 4 dello stante <lb/>
che aggiungo replicate, come il marchese Spinola si fosse <lb/>
levato dall’assedio di quella imortante piazza di Bergh-<lb/>
op-Zoom havendo l’huomo, che ispedii in diligenza trovato <lb/>
il messaggiero di Colonia a Utrecht. L’allegrezza mostrata <lb/>
da questi signori è stata anco nell’universale di queste <lb/>
sette Provincie sendosene dati segni manifesti con fuochi <lb/>
per tutte le città per le terre, et villaggi promettendosi <lb/>
ognuno anco migliori successi. Viene affermato, che ’l <lb/>
signor principe Mauritio, da più di uno fosse stato avvertito, <lb/>
che ’l Marchese era per levarsi dall’assedio; ma parendoli <lb/>
impossibile volse pur attender maggior sicurezza <lb/>
senza proseguir avanti; et mentre massime era avver-<lb/>
tito, che le truppe del conte di Bergh, altre del duca di <lb/>
Holstein, et di un duca di Sassonia Lavenburgh si andavano <lb/>
agiunger ad esso Marchese, come in effetto al primo <lb/>
del presente la cavallaria di questi in numero di quaranta <lb/>
in cinquanta cornette ma ben mal ad ordine non <lb/>
arrivando alcuna a cinquanta cavalieri et qualche <lb/>
altra manco a quaranta passorono un’hora <lb/>
incirca discosto d’Anversa con qualche picciol numero <lb/>
d’infanteria; non<ptr target="#tn2" n="2"/> si sa per anco, che altra causa habbi
<pb n="298v" facs="11_298v" rend="0"/>
indotto, o necessitato lo Spinola a tirarsi da quell’assedio, se <lb/>
non il sentir venir così fortemente armato il signor principe <lb/>
d’Oranges con il conte di Mansfelt, et risoluto per levar <lb/>
quell’assedio o diretta, o indirettamente; più l’amutinamento <lb/>
o principio di amutinamento nell’armata di Anolt. In <lb/>
oltre qualche voce, che correva nel suo campo di mala <lb/>
sodi[s]fattione<ptr target="#tn3" n="3"/> in tutte le nationi per il mancamento di paghe, <lb/>
di viveri, et di esser cacciati al macello alla disperata, <lb/>
il che faceva risolver alcuni a fuggir, et rico-<lb/>
vrarsi per andarsene poi, nella città di Bergh, il che <lb/>
faceva scemar l’essercito con incommodo troppo sensi-<lb/>
bile, et irremediabile.<ptr target="#tn4" n="4"/> Si è anco detto <lb/>
che oltre tutto ciò li circonvicini come Anversa, <lb/>
Brusseles, et qualche altro temendo della piena <lb/>
delle armi dei signori Stati habbino fatto correr la <lb/>
voce alla corte, onde l’Infanta col suo Consiglio <lb/>
a fine di evitar qualche tumulto habbi ordinato <lb/>
al Marchese il retirarsi. Come si sia resta libera al <lb/>
presente quella piazza alli signori Stati, et da sabbato <lb/>
in qua<ptr target="#tn5" n="5"/> libero anco Steembergh, che anc’egli fu <lb/>
abbandonato da quelli, che vi erano dentro vedendo <lb/>
molto bene non potersi tenere. S’è tirato qualche colpo <lb/>
di canone, ma più che per un bel fare che per necessità, che
<pb n="299r" facs="11_299r" rend="0"/>
ve ne fosse. Steembergh è quella piazza, della quale Spagnuoli <lb/>
s’impatronirono prima che di metter l’assedio a Bergh, et <lb/>
li serviva di magazino di munitioni di guerra, et di pro-<lb/>
visioni di viveri, de’ quali, et delle medesime munitioni, dicono <lb/>
esservene restata una buona quantità. </p>
<p>La retirata del marchese Spinola per diverse mani d’avvisi viene <lb/>
affermata per poco honarata, et lo conferma il fatto stesso, <lb/>
havendo lasciati adietro molti poveri soldati nelle loro <lb/>
barache amalati, altri feriti, et alcuni anco sono stati <lb/>
consumati dal fuoco, altri sono stati trovati pur <lb/>
languendo, altri spirando sopra le stadde, et dentro alle <lb/>
sieppi; et alcuni figliolini di età d’un anno et là incirca <lb/>
che tutto è stato condotto in Bergh, et messo nelli <lb/>
hospitali, onde tanto maggiore riesce la riputatione <lb/>
di sua Eccellenza, che al solo arrivo di lei<ptr target="#tn6" n="6"/> a Rosendal <lb/>
discosto doi hore da Bergh il Marchese habbi abban-<lb/>
donata l’impresa, et da questi popoli se ne dà gloria <lb/>
in parte anco al signor conte di Mansfelt. </p>
<p>Haveva egli lasciato tre pezzi di canone; ma vedendo <lb/>
che quelli della piazza non uscivano sendo stati <lb/>
trattenuti con assai finezza, perché mentre la vanguardia, <lb/>
et la battaglia marchiavano quelli che restavano <lb/>
per congiungersi alla retroguardia non cessavano tirar
<pb n="299v" facs="11_299v" rend="0"/>
moschetate. </p>
<p>Alcuni di Rosendal hanno riferto, che doi giorni innanti, che <lb/>
sua Eccellenza arrivasse a Breda da nove o dieci cavalieri dell’inimico <lb/>
erano venuti sin là per intender delle nuove di lei, et che <lb/>
sentendo che veniva così forte havevano detto queste for-<lb/>
mali parole. Li nostri capi haveranno gusto di questo per <lb/>
haver un honorato pretesto di ritirarsi altrimenti erano <lb/>
necessitati del farlo abbandonando quell’assedio. </p>
<p>Di più una compagnia intiera di cavallaria fu inviata dallo <lb/>
Spinola per scoprir, et riportar quello che fosse dell’armata <lb/>
di sua Eccellenza; ma questi<ptr target="#tn7" n="7"/> senza accorgersi diedero in al-<lb/>
cune compagnie di cavallaria ch’erano di vanguardia <lb/>
onde quella dell’inimico hebbe che far a salvarsi sendo <lb/>
seguito fin quasi mez’hora discosto dalle trincere di <lb/>
Bergh. Doi ne restorono morti, et doi prigionieri; <lb/>
et uno delli Holandesi morto; et la notte seguente <lb/>
sbrattò il campo spagnuolo senza haver in tre mesi <lb/>
incirca guadagnato pur un palmo di terra non <lb/>
ostante come ho detto l’haver il giorno innanti <lb/>
havute giunte le forze d’Alemagna dell’Imperatore spagnuolo <lb/>
et auxiliarie; non havendo ardito di presentarsi in <lb/>
battaglia, marchiando drittamente verso Anversa, et <lb/>
meno il Marchese ha havuto il tempo di retirar le
<pb n="300r" facs="11_300r" rend="0"/>
sue salveguarde, né avertir il governator di Steembergh, <lb/>
il quale se n’è compianto con lettere, che sono state <lb/>
intercette capitate alle mani di sua Eccellenza di haverlo abban-<lb/>
donato di tal maniera; poiché ben sapeva, che <lb/>
l’haveva lasciato in una piazza di così poca difesa. </p>
<p>Il signor principe Mauritio col conte Henrico suo fratello, col <lb/>
conte di Mansfelt, et con Ernesto di Nassau accompagnati <lb/>
dalla cavallaria a’ 4 del presente andorono in Bergh, et sopra <lb/>
il luoco delle trincere per visitar il tutto, né si tratte-<lb/>
nero là, che per quel poco spatio di tempo, che bastò <lb/>
a tal effetto, et ritornò immediatamente a Rosendal <lb/>
ove tuttavia si trattiene fortificandosi in quella piazza <lb/>
ch’è in sito avantaggioso poco discosto d’Anversa, <lb/>
et tre hore discosto sta alloggiato il Marchese in <lb/>
luoco assai sicuro per la sua armata. Non si giudica, <lb/>
che siano per venir alle mani. Sua Eccellenza non l’aventurerà <lb/>
et meno si crede in questa congiuntura, che sia per <lb/>
farlo lo Spinola; ben dalli andamenti si scuopre, che <lb/>
nel concetto del signor principe d’Oranges vi sia fine di <lb/>
far qualche impresa, et già si parla, che ’l conte di <lb/>
Mansfelt con il signor conte Ernesto siano passati avanti; <lb/>
dove, non vi è chi ne sappi il certo; ma si crede <lb/>
che sia per tentar di far taglio alla dica, o argine
<pb n="300v" facs="11_300v" rend="0"/>
che risponde alla sicurezza del territorio d’Anversa, et <lb/>
dal guardarlo, come anco la stessa città dall’inondationi; <lb/>
et questo taglio guasterebbe anco tutta la Campigna <lb/>
luoco così chiamato nel Brabant, intanto accampata <lb/>
sua Eccellenza in detta provincia di Brabant, accampatovi il <lb/>
Marchese resta quel territorio sottoposto all’ordinaria <lb/>
sete, et rabbia del soldato con pregiudicio particolare <lb/>
dei Spagnuoli. </p>
<p>Il signor principe Mauritio ha ordinato in questi porti di <lb/>
Holanda, et Zelanda l’arresto di gran quantità <lb/>
di vasselli tanto piccioli, che grandi né se ne sa il fine <lb/>
se non che siano per entrar sul fiume della Schelda <lb/>
per dar fomento al sudetto taglio, et sua Eccellenza si trattenirà <lb/>
a Rosendal<ptr target="#tn8" n="8"/> per far spalle dalla parte di terra. </p>
<p>Dal capitan di cavallaria Belfort scocese è stato fatto <lb/>
butino di alcuni carri, che sviato il camino sono <lb/>
abatuti nelle sue mani credendo trovarsi al campo <lb/>
dello Spinola, et vi era in particolare in essi l’argen-<lb/>
teria del duca di Holstein, et da ottomilla rais-<lb/>
taleri di ragione del detto Principe, facendo prigione <lb/>
il Provosto generale di don Cordova et 8 altri con lui <lb/>
si sta hora attendendo il meglio, che seguirà. </p>
<p>Per mare le navi di questi signori combattendo con altre de’ </p>
<pb n="301r" facs="11_301r" rend="0"/>
<p>Spagnuoli doppo lungo conflitto, et morte da una <lb/>
parte, et dall’altra. Doi de’ Spagnuoli una di Doncher-<lb/>
chen l’Amiraglio, et l’altra d’Ostendem sono state <lb/>
la prima abbruggiata, et l’altra affondata; sendosi in <lb/>
quella acceso il fuoco da un colpo di canone nella pol-<lb/>
vere; delli marinari, che si gettorono all’acqua per <lb/>
salvarsi, sendo di questi paesi, alcuni dei presi in <lb/>
mare mentr nuotavano sono stati condotti a Roter-<lb/>
dam, et quivi haveranno l’ultimo supplicio della corda <lb/>
non vi essendo quartiere che tenga per le genti di marina. <lb/>
Un’altra nave di questi signori attaccata da altre dell’<lb/>
inimico tocca da un colpo di canone, che fece rombo <lb/>
irrimediabile a coprirsi convenne esser abbandonata <lb/>
all’acqua con ricuperarsi li huomini, che si salvorono <lb/>
alla meglio, che puotero. Sin qui si sentono buone <lb/>
nuove a confusione de’ Spagnuoli, li quali per quanto <lb/>
sì presente da questa parte non hanno tutto il van-<lb/>
taggio, che si presumono. Se questi signori saranno sosten-<lb/>
tati da forze, et da denari delli amici (non potendo <lb/>
da sé soli sostener il peso grave della guerra) potranno <lb/>
dar equilibrio in qualche buona parte, et far gran <lb/>
diversione ai pensieri, che covano nel petto dei Spagnuoli <lb/>
in pregiudicio della libertà de’ principi, et delle republiche, et <lb/>
stati liberi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 10 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="301v" facs="11_301v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 428 fin 429 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="087">
<!--
<p n="301vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 ottobre 1622 ricevute 2 novembre </p>
<p>Haya. n° 428 </p>
<p></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-9" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "N-" corrected above "n-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "sua Ecc(ellen)za" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "ha" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i" corrected above -"a", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "f" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
