<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.058 date 1622-10-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">058</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 312r-v, 315r-319v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">312r-v, 315r-319v, 313r-314v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Some of Frederick’s household have arrived and his arrival is expected soon. Still eagerly awaiting whether the missions of Nedersol and Weston will have had any effect on James. Reports that he has heard they are trying to influence the king to maintain Mansfeld’s and Brunswick’s troops. The States are devising new taxes as the need for money is urgent. News that Spanish fleet has entered the English channel has caused alarm. The ambassador of the States have offered English merchants a share in WIC. Bernardino Rotta has arrived on Thursday, he has had to sell his horses as he was imprisoned in France and wants to join Mansflet. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-17">17 ottobre 1622</date>
            <num>091, 092</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="091">
<div type="main" facs="main text of letter" n="091">
<!--<p>17 ottobre 1622, L’Aia (cc. 312r-v, 315r-319v)</p>-->
<pb n="312r" facs="11_312r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 431 comincia 430 fin 432 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hoggi terzo giorno arrivorono alcuni della famiglia del re di Bohemia, <lb/>
et egli si aspetta qui uno di questi giorni, sendosi saputo, che ’l Sciom-<lb/>
bergh martedì passato dimani saranno otto dì era arrivato a <lb/>
Cales dalla corte d’Inghilterra, dove si dice qui, che non habbi tentato <lb/>
appresso il Re, che di permettere al genero, che possi tornarsene <lb/>
in questo luoco, et non per haver l’intercessione sua per ottener passaporto <lb/>
dal Christianissimo perché già l’haveva. Vostra Serenità sarà stata avvisata dal luoco <lb/>
proprio se habbi mostrata renitenza quella Maestà a questa per-<lb/>
missione. Qui almeno questo viene scritto, et ciò per non offender <lb/>
Spagnuoli; ma infine non vedendo per lui luoco di più sicuro rifugio <lb/>
se ne sia contentato. </p>
<p>Con gran attentione si aspetta l’effetto d’alteratione, che nell’animo di <lb/>
quella Maestà haveranno fatte le relationi del Weston, et del secretario <lb/>
Niderzol. La ragione del sangue, la manifesta burla dei Spagnoli <lb/>
nella negotiatione, la propria riputatione, et della Corona, et <lb/>
il veder levarsi dinanti gl’occhi d’un suo ambasciatore le restanti <lb/>
piazze in Palatinato con sprezzo delle sue proprie genti suddite, <lb/>
dano a creder a questi signori signori* et all’universale, che habbi a far <lb/>
risolutione propria: tuttavia non se ne assicurano manco del tutto, <lb/>
dubitando dei soliti artificii spagnuoli, et tanto più, temendo <lb/>
che possi far impressione in lei quello, che ha scritto Dighbi dalla <lb/>
corte di Spagna, che ’l Re catholico, o li ministri di lui si siano <lb/>
lasciati uscire che non volendo l’Imperatore restituire uniranno le <lb/>
loro forze con quelle di sua Maestà per constringerlo a farlo; et se <lb/>
ne ridono. </p>
<pb n="312v" facs="11_312v" rend="0"/>
<p>Doppo la partenza del cavalier Weston da Brusseles in quella corte si è sparso <lb/>
et attribuito a lui la causa, che non sia seguita la suspension d’armi, come <lb/>
che egli habbi tirato il tempo in lungo, havendo prima voluto che <lb/>
sua Maestà cesarea mandasse scrittura notariale autentica di auttorità <lb/>
all’Infanta per la trattatione segnata da sua Maestà, et che habbi trovata anco <lb/>
materia di portar tanto avanti il negotio, che ’l conte di Mansfelt <lb/>
fosse entrato nel Paese a servitio dei signori Stati, il che seguito si era <lb/>
poi retirato inventione mirabile per far creder tanto più l’in-<lb/>
ganno autenticata dai fatti stessi, et dall’attioni, che sono proseguite. </p>
<p>Da qualche discorsi di persona, che ha cognitione di molte cose in questo <lb/>
Governo, et che ha confidenza alla corte della Regina, et da <lb/>
qualche altro ho tanto cavato <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">posso dire, che si tratta di qual maniera <lb/>
si potesse indur il re della Gran Bertagna <lb/>
a far trattener le truppe del conte di Mansfelt, <lb/>
et del duca di Bransvich, affine che si gettasse <lb/>
in Alemagna, et dal canto delli signori Stati <lb/>
col mezo dei loro ambasciatori si procurerà maturato <lb/>
il modo di far in quella Maestà l’impressione, che <lb/>
con ufficii corrispondenti sia tentato l’animo <lb/>
del Re: promettendosi che mossa sua Maestà, et <lb/>
rissoluta anco Danimarca, et altri principi, con <lb/>
questo essempio aspettato di già lungo tempo <lb/>
habbino a concorrer prontamente facendosi anco <lb/>
gran fondamento</hi>
<pb n="315r" facs="11_315r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">in Gabor. Se ben avanti hieri <lb/>
mi disse la Regina, che non sapeva che pro-<lb/>
mettersene che haveva mandato al Re un suo <lb/>
con qualche offerta a Ledam: ma non havea <lb/>
tutta la sicurezza. Qualcheduno venne anco <lb/>
qui per nome di detto Principe, come fu detto: ma <lb/>
non vi si fece gran consideratione sopra; passò, <lb/>
non si fermò, et poco construtto, o speranza si <lb/>
cavò da suoi discorsi: tuttavia appresso alcuni <lb/>
è in buona oppinione, che possi far qualche bene, <lb/>
quando però il re della Gran Bertagna si <lb/>
muovi da dovero. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Venerdì mattina partì verso il conte di Mansfelt il Doul-<lb/>
bier mercante per trattar con lui di questi affari, et <lb/>
so bene, che prima del partire per lungo spatio di tempo <lb/>
si trattene con il ambasciator d’Inghilterra Carleton. Pensieri vivi, et generosi si scuoprono nell’animo del <lb/>
detto Conte per metterli ad effetto a sollievo dell’oppressione <lb/>
del Re palatino, et della libertà dell’Alemagna <lb/>
quando habbi con</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">che, et chi lo secondi, et seco <lb/>
non ha dubio vi sarà il giovane duca di Bransvich. <lb/>
</hi></p>
<p>Il colonello Dort, che doppo la disfatta sopra il Meno si ritirò <lb/>
verso la Bassa Sassonia con carica di far nuove levate, che <lb/>
alla verità hebbero qualche principio, ma rifiutatoli il vesco-<lb/>
vato di Alberstat per piazza d’arme, si sbandorono, et che havendo ancor in piedi qualche milla cavalli, venne (come
<pb n="315v" facs="11_315v" rend="0"/>
scrissi alcuni giorni sono) a sua Eccellenza per condurli in questi paesi <lb/>
è ritornato qui. Arrivò giovedì in questo luoco, et partì la sera <lb/>
stessa verso l’Eccellenza sua Rosendal per riferirle, come ha communicato <lb/>
a qualcheduno qui, che me lo ha riferto, che con qualche poca summa di <lb/>
denaro, che non ha dichiarato si faceva forte di metter in piedi <lb/>
ottomilla fanti, et quattromilla cavalli havendo tutti li capitani <lb/>
principali, et officiali già impegnati di parola, et promessi <lb/>
et molti cavallieri già pronti parte in una, parte in un’altra <lb/>
terra, o casa forte de’ particolari signori. Quello che tirerà dall’Eccellenza sua in <lb/>
questa congiuntura, et nella strettezza del denaro non si sa. </p>
<p>Dimanda denari, et li signori Stati ne hanno gran bisogno perché <lb/>
saranno al presente necessitati a proveder a Mansfelt del <lb/>
resto della terza mesata promessa, senza qualche altra <lb/>
pretensione, che ben ho scoperto, che uscirà in campagna alla sua <lb/>
venuta qui. </p>
<p>Per trovar denari si fa in questa Provincia la descrittione di tutte le <lb/>
genti tanto piccioli, che grandi per metter un’impositione<ptr target="#tn3" n="3"/> capitale di <lb/>
un fiorino per testa, summa che sarà rilevantissima senza quella <lb/>
che si tirerà anco di tal maniera dall’altre Provincie, a che <lb/>
si aggiunge li doi per mille, che si fanno pagar del valsente <lb/>
della facoltà; tutto ciò però non rileva al bisogno, ch’è mag-<lb/>
giore per la manutentione delle armate tanto da mar, che da terra. </p>
<p>Scrissi riverentemente alla Serenità vostra la settimana passata d’una picciola levata <lb/>
di 900 huomini tra cavalleria et infanteria, che doveva far il giovane duca <lb/>
di Bransvich hora si parla di ottomilla, ma parmi comprender
<pb n="316r" facs="11_316r" rend="0"/>
<metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="316v" facs="11_316v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="317r" facs="11_317r" rend="0"/>
<p>che questi siano quelli del colonello Dort perché molti denari furono <lb/>
esborsati sin dal principio dal detto Duca. Et ho saputo, che oltre <lb/>
il sopradetto vorrebbe esso Dort haver piazza d’armi dalli signori Stati <lb/>
<hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">ricercherà Lipstat con procurar che la muniscano di buona guarnigione. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Per quello si scuopre il dissegno di Mansfelt, <lb/>
et del duca di Alberstat è di andar a svernare <lb/>
su quel di Colonia, et li signori Stati ne haveranno par-<lb/>
ticolar gusto per vendicarsi dell’elettore, che hanno <lb/>
saputo, che paga genti al servitio de’ Spagnuoli contra <lb/>
questo Stato, et fomenteranno a tutto lor potere il <lb/>
dissegno. <lb/>
</hi></p>
<p>Hanno li signori Stati avanti hieri, et hieri havuta una grande alarma <lb/>
per un avviso, che venne, che una grand’armata si veniva a <lb/>
gettar di Spagna in quelli mari, et che già era arrivata nel <lb/>
canal d’Inghilterra; aggiungendosi molti particolari che con precedenti <lb/>
avvisi, che si erano havuti, che ’l re di Spagna facesse ar-<lb/>
mare, et che con le nuove stesse, che erano capitate in Inghilterra <lb/>
a quel Re, et fatte per venir a sue Eccellenze col mezo delli ambasciatori si <lb/>
dubitò assai, et tanto che in gran diligenza si spedirono <lb/>
lettere a tutti li porti di mare, et alle Amiralità per star <lb/>
avvertiti. In fine hieri a sera al tardo capitò avviso, <lb/>
che erano alcune navi holandesi, et altre mercantili, <lb/>
che erano scapate dalle mani di don Frederico Fasciardo mentre <lb/>
egli consultava come dovesse attaccarle; o se non dovesse farlo. </p>
<pb n="317v" facs="11_317v" rend="0"/>
<p>Non farà questo avviso, che non stiano avvertiti finché si habbino <lb/>
più sicuri incontri dicono qui, che ’l re della Gran Bertagna habbi <lb/>
havuto timore assai per gl’avvisi<ptr target="#tn5" n="5"/> havuti, che gran quantità <lb/>
di navi si fossero vedute alla costa d’Irlanda. </p>
<p>Non si sa se queste navi entrate siano quelle, che ammassate all’isola <lb/>
d’Iris nel Mediterraneo in n° di 70 in circa aspettavano altre navi <lb/>
di Levante, et doi da guerra per venir unitamente a passar il distret-<lb/>
to perché di questo si haveva in Amsterdam avviso dei 14 del passato, <lb/>
et che erano aspettate dall’armata spagnola per impedirle il transito, et baterle </p>
<p>L’ambasciator Berch, che a’ 3 del presente sbarcò a Diepe pensava trovar <lb/>
a Marseglia dette navi da guerra perché lo conducessero o a <lb/>
Genova, o altrove in luoco sicuro; ma non haverà tal commodità <lb/>
et bisognerà, che si provedi alla meglio. </p>
<p>Havendo li signori Stati fatta dar parte al re della Gran Bertagna del negotio <lb/>
et viaggio da stabilirsi per l’Indie Occidentali con offerir alla Maestà sua <lb/>
se vuol entrar a parte o per li suoi mercanti, hanno havuto dai <lb/>
loro ambasciatori in risposta, che haverebbe havuta consideratione alla <lb/>
proposta, et dichiarita la sua volontà. M’è stato detto, che ’l <lb/>
rispetto perché è stata fatta l’apertura a quella Maestà prima <lb/>
che ad altri è per saper l’intentione di lei mentre ha <lb/>
interesse in quell’Indie per la Virginia a’ fine di poter cavar <lb/>
non volendo entrarvi fin dove pretendi, che arrivino i limiti <lb/>
del continente di detta Virginia, che a vostra Serenità, et agl’altri <lb/>
principi, come Francia, Danimarca, principi di Alemagna <lb/>
et altri stati si farà communicatione stabilite, che siano le cose
<pb n="318r" facs="11_318r" rend="0"/>
fino a quel termine, ch’elle convenientemente devono esser, eletti, <lb/>
che siano gl’aministratori. Già la città di Amsterdam, Dor-<lb/>
drecht, Leidem, hanno fatti i suoi, et si solecitano l’altre città <lb/>
per li proprii, questi venuti qui, et consultato il negotio li signori Stati <lb/>
allhora commetteranno la communicatione a’ principi, et a vostra Serenità <lb/>
in particolare. Dicono, che già siano notati per sei miliona di capitale. </p>
<p>Alle sei navi, et tre petacchie si sono aggiunte altre tre navi per <lb/>
quell’impresa, che sta pur secreta. Quanto ho cavato di più è <lb/>
che queste sono destinate per l’Indie Orientali, et per viaggio do-<lb/>
veranno far il colpo se potranno se non camineranno al loro <lb/>
viaggio. Vostra Serenità hora può formar sopra il suo prudentissimo <lb/>
giudicio. </p>
<p>Quattro navi sono già in questi porti tra Zelanda, et Holanda <lb/>
tornate dall’Indie sudette con ricche merci, et fin la passata <lb/>
settimana havevano havuto gl’aministratori della com-<lb/>
pagnia un buon carico. </p>
<p>Giovedì passato (sendo arrivato in questi paesi) venne a <lb/>
questa casa della Serenità vostra direttamente signor Bernardino Rotta <lb/>
assai mal ad ordine d’ogni commodità, non portando seco, che <lb/>
la persona con doi che lo seguitavano, havendo lasciato in <lb/>
pegno all’hosteria a Roterdam le sue valise rappresen-<lb/>
tandomi diverse sventure incontrate per la Francia, l’esser <lb/>
stato prigione l’haver convenuto dar quanto haveva <lb/>
per passar avanti, vender cavalli, et altro, comiserando <lb/>
lo stato suo; ma come era privo di ciò mostrava viver
<pb n="318v" facs="11_318v" rend="0"/>
in lui la devotione, et la riverenza verso vostra Serenità. Volendo <lb/>
andar appresso il conte di Mansfelt lo accompagnai col Doulbier <lb/>
mercante, ritenendolo coi suoi fino al suo partire, che fu il <lb/>
giorno seguente, usandoli quel miglior trattamento che puoti. </p>
<p>Tanto ho stimato mio debito farle sapere colla mia solita <lb/>
riverenza, havendomene anco fatt’egli instanza, et perché <lb/>
lo raccomandi a vostra Serenità. </p>
<p>Ho saputo, che li signori Stati hanno deputato uno di Holanda, et uno <lb/>
di Zelanda per trattar del negotio della casa per l’ambasciator della <lb/>
Serenità vostra a che destramente ho contribuito l’ufficio, che si <lb/>
deveva portando degnamente la cosa, et spero che sarà <lb/>
terminato con publica sodisfattione. </p>
<p>Alle presenti aggiungo le doi lettere della passata settimana n° 428, <lb/>
et 429 replicate. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Chistofforo Suriano </p>
<pb n="319r" facs="11_319r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="319v" facs="11_319v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 431 comincia 430 fin <lb/>
432 </p>
<p><metamark facs="Seals and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="091">
<!--
<p n="319vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 ottobre 1622 ricevute a’ 10 novembre </p>
<p>Del secretario. 2<hi rend="superscript">da.</hi> n° 431 </p>
<p>Dall’Haya </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="092" corresp="091" source="313r-314v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="092" corresp="091" >
<!--<p>Allegato I al n. 91 (cc. 313r-314v; decodifica di cc. 312v, 315r, 317r)</p>-->
<pb n="313r" facs="11_313r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="313v" facs="11_313v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="314r" facs="11_314r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="314v" facs="11_314v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "che … Bransvich" decoding of the encrypted text can be found on c. 313r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "q" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "un’" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "et … dissegno" decoding of the encrypted text can be found on c. 313v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "h" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
