<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.060 date 1622-10-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">060</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 324r-327v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">324r-327v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reiterates the fate of Rota and his urgent needs for money. Reports that Mansfelt has made pleas to Maurice and to States General for money to keep his troops. States General hopes that James I/VI might decide to maintain Mansfelt’s army. Since Spinola has left Brecht, Maurice has moved to Breda. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-24">24 ottobre 1622</date>
            <num>095</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="095">
<div type="main" facs="main text of letter" n="095">
<!--<p>24 ottobre 1622, L’Aia (cc. 324r-327v)</p>-->
<pb n="324r" facs="11_324r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 433 fin 434 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nel fine della seconda lettera mia dei 17 dello stante che con la <lb/>
prima, et terza viene in replica haverà la Serenità vostra inteso <lb/>
quello desiderava sapere del capitano Bernardino Rota, come <lb/>
era venuto qui, et andato al conte di Mansfelt fosse anco <lb/>
tornato. A quello che gli dissi, che di tre mesi in circa <lb/>
non haveva fatte haver nuove di lui, mi replicò gl’incontri, <lb/>
et accidenti, che gli erano sopravenuti, doppo<ptr target="#tn1" n="1"/> che ’l conte <lb/>
di Mansfelt s’era levato d’intorno Sedam per venir in <lb/>
questo Paese, et che di Parigi ai 14 settembre haveva <lb/>
anco rappresentato tutto ciò, che fin là gli era accaduto. <lb/>
Hora si trova qui messosi in purga, havendone gran <lb/>
bisogno per la sua sanità, facendo pensiero sollevato <lb/>
da qualche indispositione di seguitar il signor conte di <lb/>
Mansfelt, che sabbato partì di qua verso il signor principe <lb/>
d’Oranges; ma serenissimo Principe, come lo veggo mal <lb/>
composto di sanità nata da patimenti della guerra <lb/>
et da disaggi soliti della campagna così egli si trova <lb/>
senza denari, senza cavalli, et in stato di esser <lb/>
soccorso, havendo perso quanto haveva per camino, <lb/>
come già le ho accennato, et ella haverà inteso forse <lb/>
d’altrove, né so come farà ha buona volontà; ma <lb/>
senza quattrini ogni corraggio vien a meno. </p>
<pb n="324v" facs="11_324v" rend="0"/>
<p>L’andata del conte di Mansfelt al signor principe d’Oranges è stata <lb/>
per essersi rimesse dalli signori Stati alla risolutione dell’Eccellenza sua <lb/>
le instanze ch’egli ha fatte; et sono che gli fossero pagati <lb/>
cento cinquanta milla fiorini di tre mesi, che haveva havuta <lb/>
parola in Palatinato di havere, sopra che ha preso il <lb/>
denaro (questi sono li richiesti a nome di lui dal Ferens a <lb/>
vostra Serenità, intorno che anco sua Eccellenza scrisse al Calandrini, che <lb/>
dovesse far intender ad esso Ferens, che non s’impedisce <lb/>
di ricercarli poiché il bisogno in Palatinato era cessato) <lb/>
che li fosse dato l’opghelt, che vuol dir il donativo <lb/>
per la levata nonostante, che le genti fossero in piedi <lb/>
et un donativo anco per la retirata l’uno, et l’altro a <lb/>
discrettione, che l’armi non fossero contate al prezzo <lb/>
che si mettevano, o erano state compre, et meno li viveri <lb/>
fossero messi in conto; ma che se li signori Stati havessero <lb/>
voluto continuarlo in servitio colle sue truppe dando-<lb/>
gli 200 mila fiorini per mese<ptr target="#tn2" n="2"/> si sarebbe trovato <lb/>
bene il ripiego di accommodar il tutto a sodisfatione <lb/>
et insieme gli fosse data libertà di poter far contribuire <lb/>
li paesi neutrali, et ha ricercato il denaro per la <lb/>
terza mesata facendo però instanza, che fosse con-<lb/>
tato in ragion non di doicento ma di doicento milla
<pb n="325r" facs="11_325r" rend="0"/>
fiorini per mese, dicendo che così gli era stata data <lb/>
intentione. Fu venerdì, che nell’assemblea dei signori Stati <lb/>
fece simil instanza, ove fu per sodisfar, et complir all’Eccellenze loro. <lb/>
Non hebbe che risposa generale alle sue proposte rimeten-<lb/>
dolo per li primi punti al signor principe d’Oranges a che <lb/>
dissero, che haverebbono data auttorità di far ciò, che <lb/>
havesse trovato buono; ma quanto alla terza mesata <lb/>
hanno negotiato il denaro con li cognati del Calandrini <lb/>
che già n’hanno esborsati sessanta milla, et per il <lb/>
resto della somma di 150 mila è stato ispedito in Amsterdam <lb/>
per ricever là il denaro. Questo si è procurato di far assai <lb/>
segretamente con obligar la Generalità, et principalmente <lb/>
le provincie di Holanda al pagamento, che lo assegneranno <lb/>
sopra le mesate del sussidio della Serenità vostra a suo tempo. </p>
<p>Queste instanze del conte di Mansfelt sono come viene <lb/>
detto secondo il suo ordinario costume, sendo solito <lb/>
dimandar assai per accommodarsi a quello, che <lb/>
può havere, sendo di tal natura, che non ha mancamento <lb/>
di partiti con tutti quelli con chi tratta, et si accom-<lb/>
moda poi a quel profitto, che può tirare con avan-<lb/>
taggiarsi alla meglio. </p>
<p>Quello, che sia per disporre il signor principe Mauritio non si sa
<pb n="325v" facs="11_325v" rend="0"/>
ma cavo, che quanto al trattenerlo in questi paesi al servitio <lb/>
non si farà per doi rispetti l’uno perché non veggono come <lb/>
poter obligarsi a darli 200 mila fiorini per mese somma <lb/>
troppo grande alla necessità, et bisogno di questi stati <lb/>
et massimo nella stagione presente prossima al verno, l’altro <lb/>
per esser gente, o almeno stimata poco anzi mal disci-<lb/>
plinata, et che può più tosto causar degl’inconve-<lb/>
nienti nell’otio, et nella necessità, che<ptr target="#tn3" n="3"/> frutto <lb/>
o profitto. <lb/>
In oltre vi si aggiunge il terzo, che <lb/>
haverebbono caro più tosto di rinovar nuova occasione <lb/>
a Spagnuoli, et Austriaci di portar in parte l’armi loro <lb/>
in Alemagna per divertirle da queste Provincie <lb/>
per il che procureranno di accordar una summa <lb/>
che possi esser portata alla meglio da queste Provin-<lb/>
cie, che parmi di haver cavato da uno di questo signori <lb/>
che sarebbe di darli cinquanta milla fiorini per mese <lb/>
et mi confermo anco, che ’l medesimo conte di Mansfelt <lb/>
se ne sia anc’egli aveduto poiché sendosi compiacciuto <lb/>
di venire a mia visita disse in discorso, che il vantag-<lb/>
gio di vostra Serenità sarebbe stato grande quando si havesse <lb/>
potuto fare contribuendo questi signori cinquanta milla <lb/>
fiorini per mese, che sessanta milla ne sperava dal </p>
<pb n="326r" facs="11_326r" rend="0"/>
<p>Christianissimo, et che anco vostra Serenità ne havesse dati cinquanta <lb/>
milla, che con questi, et qualche altri haverebbe po-<lb/>
tuto far assai nel mantener un buon corpo di essercito. <lb/>
Ma la speranza di questi signori è che ’l re della Gran <lb/>
Bertagna risolvi di trattener le genti di esso Mansfelt <lb/>
intorno a che ho saputo, che ’l re di Bohemia <lb/>
il quale arrivò mercordì qui ha scritto alla maestà della <lb/>
Gran Bertagna perché risolvi a questo, et vorrebbe <lb/>
bene, che fosse prontamente a’ fine che Mansfelt potesse <lb/>
accorrer colle sue armi verso il Palatinato per liberar <lb/>
Manheim dall’assedio, et salvar essa piazza, et quella <lb/>
di Franchendal. </p>
<p>In tanto il signor principe Mauritio havendo ottenuto ciò che <lb/>
desiderava, che ’l marchese Spinola habbi levato il <lb/>
suo campo da Brecht, anc’egli ha retirato il suo <lb/>
da Rosendal, retirandosi a Breda havendo prima <lb/>
fatta imbarcar la sua infanteria, et quella di Mans-<lb/>
felt facendola montar il Rheno, et la cavallaria <lb/>
anco di esso Mansfelt colla scorta di quella dei signori <lb/>
Stati caminò verso il forte di Schinch. Di là si <lb/>
crede, che esse genti di Mansfelt si transporteranno <lb/>
su le terre dell’arcivescovo di Colonia tornando
<pb n="326v" facs="11_326v" rend="0"/>
ad esser mangiati quei poveri popoli di Paterborn, et <lb/>
contorni del colonese, forse senza esser divertito da questi <lb/>
signori per il rispetto, che significai riverentemente alla Serenità vostra colle <lb/>
precedenti lettere mie, restando offesi grandemente dell’<lb/>
assistenza aperta, che quell’Arcivescovo elettore <lb/>
ha data a Spagnuoli con genti pagate del proprio <lb/>
condotti dal baron d’Anolt per augumento, et fo-<lb/>
mento all’assedio di Bergh. </p>
<p>So di haver altre volte riverentemente scritto alla Serenità vostra <lb/>
che ’l signor principe d’Oranges poca stima faceva del <lb/>
colonello Dort, et in effetto sendo stato al campo <lb/>
è ritornato anco com’era andato, non riducendosi <lb/>
il certo della sua levata, che offeriva di ottomila <lb/>
fanti, et quattromila cavalli, che a mille dragoni <lb/>
et mille corrazze, per la levata delle quali il conte di <lb/>
Mansfelt mi disse, che li haverebbe dati 30 mila fiorini <lb/>
poiché non ricercava più che otto raistaleri per <lb/>
testa per le corrazze, et quattro per li dragoni, et <lb/>
quanto alla paga non parlava poiché questa se <lb/>
la prometteva dalle contributioni. Patente<ptr target="#tn4" n="4"/> per <lb/>
altre levate ha fatte anco esso Conte; anco il <lb/>
colonello Chnipousen, che partì alcuni giorni sono
<pb n="327r" facs="11_327r" rend="0"/>
per Brem ha havuti ordini dal duca di Bransvich; ma <lb/>
denaro in speranza sopra la piazza d’Embden, et si <lb/>
vede bene, che corrono più carte sigillate, che denari <lb/>
onde non si può prometter tanto di profitto, quanto <lb/>
l’urgenza de’ tempi, la necessità di ostar ad un <lb/>
gran nemico ricercarebbe, perché mancando il denaro <lb/>
manca la disciplina, et senza questo si va alla <lb/>
disperata con desolazione de’ popoli, et de’ paesi intieri <lb/>
amici, et nemici senza gran frutto, o si corre rischio <lb/>
dell’amutinationi con pericolo manifesto della parte <lb/>
migliore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="327v" facs="11_327v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 343<ptr target="#tn5" n="5"/> fin 344<ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="095">
<!--
<p n="327vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 ottobre 1622 ricevute a’ 10 novembre </p>
<p>Del segretario Suriano. Prima. n° 433. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "-l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "al resto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "piantarono il" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" corrected above "-i", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
