<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.061 date 1622-10-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">061</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 328r-333v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">328r-333v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has visited Mansfelt repeatedly and that the he has requested Venetian financial assistance for his army. Mansfelt expresses his devotion to the Republic and claims that he will travel to Venice via Hungary if he will not be ablet to sustain is army. Rota is requesting some money and hopes he will receive some 600 men for a small condotta in service of Mansfelt. Tournon has returned from France. Visited Frederick upon his return and still awaiting news from England, no letters have arrived due to contrary winds and news that Spanish fleet is in the channel has been confirmed. Reports that De Rocquelaure has died at Montpellier and that preparations are under way for Moresini’s embassy. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-24">24 ottobre 1622</date>
            <num>096</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="096">
<div type="main" facs="main text of letter" n="096">
<!--<p>24 ottobre 1622, L’Aia (cc. 328r-333v)</p>-->
<pb n="328r" facs="11_328r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 434<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia 433 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>per quel tempo, che qui si è trattenuto il signor conte di Mansfelt <lb/>
non ho mancato di visitarlo, et di farlo ogni giorno servir <lb/>
colla mia carrozza, et egli doi volte è stato in questa <lb/>
casa di vostra Serenità la prima il giorno seguente alla sua venuta <lb/>
et l’altra venendo a prender licenza da me. Come nella <lb/>
prima mi disse quanto ho<ptr target="#tn2" n="2"/> humilmente significato nell’<lb/>
altre mie a vostra Serenità toccante li sussidii, che haverebbe <lb/>
desiderato da Francia, da quella serenissima Republica et da <lb/>
questi signori, così mi<ptr target="#tn3" n="3"/> aggiunse di haverla fatta <lb/>
far l’instanza per mezo del Ferrens per qualche <lb/>
anticipatione di denari de’ suoi stipendii, et per eccitarla <lb/>
a dar qualche assistenza per il mantenimento delle <lb/>
sue armi, pregandomi a scriverle in questo proposito. <lb/>
Io sopra il primo gli dissi, che mi pareva haver inteso <lb/>
che si era data alcuna sodisfattione; ma quanto all’<lb/>
altro gli messi innanti le spese gravi, che haveva <lb/>
vostra Serenità et quelle che si comprendeva nelle urgenze <lb/>
presenti era necessitata di fare per sicurezza delle <lb/>
cose sue. Egli ripigliò, che questa contributione <lb/>
sarebbe stata un gran vantaggio anco per le cose <lb/>
d’Italia, et per quelle di vostra Serenità in particolare, et mi <lb/>
evito di nuovo a scriverle, et pregò di affermarle
<pb n="328v" facs="11_328v" rend="0"/>
il suo obligo, et devotione et che quando non possi sostener <lb/>
l’armi, che ha in piedi, et stimava<ptr target="#tn4" n="4"/> di fare pensava <lb/>
di venir a drittura appresso la Serenità vostra; et che se l’havesse <lb/>
voluto con genti pensava di far il viaggio per l’Ongaria <lb/>
et ridursi per il Paese turchesco con passaporto verso <lb/>
il mar Adriatico non trovando per lui camino più sicuro. </p>
<p>Questo egli mi disse così in discorso, ma doppo partito venne <lb/>
a me il Rota, et per nome di lui mi aggiunse, che <lb/>
desiderava sapere se (non potendo tenersi armato) la <lb/>
Serenità vostra havesse havuto gusto, che venisse nello Stato <lb/>
di lei, che sopra ciò dovesse intender il mio senso, et come <lb/>
sarebbe stato trattato poiché il signor Daniel Niss mercante <lb/>
gli scriveva, che haveva cavato, che era desiderato, <lb/>
che li sarebbono fatte buone alcune spese, et avanzato <lb/>
qualche cosa; che intendesse anco se haverebbe la <lb/>
serenissima Republica desiderato, che egli, perché havesse pur <lb/>
qualche numero di genti conducesse almeno sei cento <lb/>
con lui, facendo conto di voler comprar tre vasselli <lb/>
per imbarcarli, et che vostra Serenità haverebbe poi potuto <lb/>
anco ricomprar li medesimi vasselli; che volendo ella <lb/>
che venisse per terra si haverebbe potuto far alla <lb/>
sfillata, o ingresso per il paese de’ Turchi, o anco
<pb n="329r" facs="11_329r" rend="0"/>
traversando lo stato di Milano. Io risposi al Rota <lb/>
che non sapendo l’intentione di vostra Serenità manco potevo <lb/>
risponder per sodisfar al signor Conte; ma ben quanto <lb/>
alla condotta<ptr target="#tn5" n="5"/> per mare in particolare vi vedevo gran <lb/>
difficoltà; et per terra […]<ptr target="#tn6" n="6"/> non sapevo quello potevo <lb/>
promettermi. Egli mi replicò che mi haveva riferto <lb/>
ciò che il Conte li haveva lasciato in commissione, et potevo <lb/>
almeno scriver alla Serenità vostra per ritrarne la sua <lb/>
prudente volontà. </p>
<p>Mostra il Conte nell’apparenza di esser di gran modestia <lb/>
et discretezza; ma in effetto si scuopre in lui<ptr target="#tn7" n="7"/> abun-<lb/>
danza di partiti, non haver altra volontà che di <lb/>
tenir un campo formato, et esser patrone da lui <lb/>
medesimo, et la condotta di vostra Serenità della sua persona come <lb/>
mi ha detto il Rota, et l’esser egli appresso di lui, che <lb/>
lo fa conoscer come suddito, et dipendente da lei <lb/>
li serve per dar speranza a qualche ambitiosi di <lb/>
titoli, et di honore; et ad indurli a far spese di <lb/>
levate con intentione, che possino servire ad impiegarsi <lb/>
o nel stato di quella serenissima Republica, o altrove al <lb/>
soldo di lei. Et con altri si vale di altri concetti per <lb/>
trattenerli. Delli colonelli, et capitani che lo
<pb n="329v" facs="11_329v" rend="0"/>
seguitano tutti si mostrano affatto contenti di lui, <lb/>
perché non veggono correr il denaro, che vorrebbono <lb/>
et principalmente il conte Georgio Lodovico di Levenstein <lb/>
ch’è stato al servitio di vostra Serenità venuto qui in compagnia <lb/>
del re di Bohemia dà segno di poca sodisfattione <lb/>
et qualcheduno m’ha detto haver sentito il conte di Mans-<lb/>
felt, che mentre se li rappresentavano li disordini <lb/>
che passavano per le sue genti, et li rimedii, disse che <lb/>
nel disordine si era fatto grande, et che haverebbe <lb/>
tenuto quello per sua massima principale per <lb/>
conservarsi. Tuttavia posso dire d’haver scoperto in lui <lb/>
esser prudente consiglio, et che a tempo sappi servirsi <lb/>
del disordine, et governarsi con gl’accidenti. </p>
<p>Tre o quattro giorni prima, che venisse esso Mansfelt all’<lb/>
Haya<ptr target="#tn8" n="8"/> venne dalla corte del Re christianissimo a chi <lb/>
l’haveva ispedito, il capitan Tornon, et mi disse, <lb/>
che la Maestà sua li haveva confermata la pensione di <lb/>
ottomila scudi per anno, et che gli dava intentione <lb/>
di dargli qualche summa per trattener le militie sue <lb/>
in Alemagna. Il Conte non uscì meco a questo particolare <lb/>
ma il medesimo Tornon che me lo disse, mi aggiunse <lb/>
anco, che doveva di nuovo esser riespedito
<pb n="330r" facs="11_330r" rend="0"/>
a sua Maestà christianissima di quello sia seguito, et di ciò che sarà <lb/>
risoluto in questo proposito n’haverà la Serenità vostra <lb/>
più certi particolari dall’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro. </p>
<p>Visitai al ritorno qui il Re palatino, che mostrò sodisfarsi <lb/>
del complimento; né condescese ad alcun particolare de’ suoi <lb/>
interessi, né in questo proposito toccò alcuna cosa di <lb/>
quella serenissima Republica solo disse sperare, che Dio benedetto <lb/>
dovesse radrizzar le cose sue, et spirar nella mente del <lb/>
re d’Inghilterra di muoversi alla gagliarda contra la casa <lb/>
d’Austria alla ricuperatione del suo. Mi addimandò <lb/>
delle cose de’ Grisoni, et come passavano, et aggiunse <lb/>
che se non erano aiutati da vostra Serenità poco bene si <lb/>
poteva sperare, né aggiunse altro, venendo in quel <lb/>
punto a sua visita il conte di Mansfelt. </p>
<p>Con quanta attentione si sta nella risolutione del re <lb/>
della Gran Bertagna in essecutione di quella fu scritto <lb/>
dalli ambasciatori di questi signori, altrettanto; il stupore di <lb/>
non veder a comparer alcune lettere da quella <lb/>
parte, né alle loro Eccellenze, né all’ambasciator<ptr target="#tn9" n="9"/> Carleton <lb/>
né a queste Maestà et pur vi sono in corte d’Inghilterra <lb/>
cinque della casa, et famiglia del Re. Il vento per la <lb/>
verità è per qualche giorni stato contrario; ma si spera
<pb n="330v" facs="11_330v" rend="0"/>
haver di hora in hora qualche avviso. </p>
<p>Si è confirmato il raporto che si seppe la passata settimana <lb/>
dell’arrivo nel canal d’Inghilterra di alcuni galeoni spagnuoli <lb/>
con genti, ma dello sbarco, o dove siano per gettarsi <lb/>
ancor qui non se ne ha nuova alcuna. Gl’ordini sono <lb/>
andati a tutti i porti di mare, et a tutte le imbo-<lb/>
cature per star lesti quando si avanzano quelli che <lb/>
sono alle guardie di levar tutti li segnali delle <lb/>
entrate; et alle navi che dovevano partire è <lb/>
sospesa l’uscita per qualche tempo a’ fine di <lb/>
veder ove habbi a parar questa armata spagnola. <lb/>
Prima fu detto, ch’era di settanta vele, hora par <lb/>
che gl’avvisi portino, che non sia di più di ventisette, <lb/>
et che siano state vedute all’isola di Vicht nel <lb/>
canal d’Inghilterra. In ogni modo questi signori hanno spedita <lb/>
persona espressa in Inghilterra per saper il certo, et una <lb/>
nave ancora s’è messa espressamente al mare per <lb/>
prender lingua. Intanto viene affermato, che <lb/>
questa flotta fosse stata mandata di Spagna con <lb/>
intentione di fomentar l’assedio di Bergh, et far <lb/>
diversione dell’armi dei signori Stati; anzi, che Spagnuoli <lb/>
assicurandosi della presa di detta piazza il concerto
<pb n="331r" facs="11_331r" rend="0"/>
loro fosse di gettarsi nella Zelanda per attaccarla et per <lb/>
mar, et per terra, se ben haverebbono havuto che <lb/>
roder in quella maniera rispetto alla difficoltà de’ <lb/>
passi, et dei stretti del mare conosciuti dai soli <lb/>
periti habitanti. </p>
<p>Dimani, o mercordì si aspetta qui il signor principe d’Oranges <lb/>
sendo arrivata hieri la compagnia delle sue guardie <lb/>
et il marchese Spinola venerdì fece passar da <lb/>
Brecht a Lira le sue genti, mettendone parte <lb/>
a Malines, et parte a Lavaria; facendo conto <lb/>
di tener in Brabant ottomilla fanti, et cinque <lb/>
milla cavalli; onde il signor principe Mauritio non <lb/>
lascierà punto sprovista quella parte frontiera <lb/>
di esso Brabant. </p>
<p>Viene scritto che don Gonzal di Cordova sia per passar <lb/>
di nuovo in Palatinato, et che il baron d’Anslt vada <lb/>
in Francia chiamato dal Christianissimo, ma non è certo <lb/>
se non che la soldatesca non marchierà senza <lb/>
haver denaro. </p>
<p>Degli amutinati ve n’è qualche numero, ma non tanto <lb/>
a gran lunga, come la passata settimana mi disse <lb/>
il conte di Mansfelt, benché li biglietti erano
<pb n="331v" facs="11_331v" rend="0"/>
corsi, et quelli, che erano venuti promettevano havendo <lb/>
piazza sufficiente, et un corpo di cavallaria dei suoi <lb/>
che bastasse, che sarebbe stato il numero di più di doi <lb/>
et tre milla. Se di ciò seguirà alcuna cosa non mancarò <lb/>
di darlene riverente conto. </p>
<p>Arrivò qui la passata settimana<ptr target="#tn10" n="10"/> colla sorella contessa<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
di Hassau il giovane duca di Bransvich sano <lb/>
di tutto il resto eccetto totalmente<ptr target="#tn12" n="12"/> della piaga del braccio tagliato. <lb/>
Io fui a sua vistatione, et complii di quella maniera <lb/>
che stimai propria, a che egli corrispose con venir <lb/>
anco a vedermi in questa casa della Serenità vostra verso <lb/>
la quale usò ogni termine di riverenza con parole <lb/>
proprie, et disse, che desiderava spender anco <lb/>
del sangue in servitio di lei et io lo ringratii. </p>
<p>Qui dall’universale è stata intesa con dispiacer grandissimo <lb/>
la nuova della morte di monsignor di Rocalaura sotto <lb/>
a Mompelier per la perdita, che la Serenità vostra in parti-<lb/>
colare fa di così degno soggetto. </p>
<p>L’eccellentissimo signor ambasciator Moresini haverà da questi signori la casa come <lb/>
quelli di Francia, et Inghilterra havendo li doi deputati <lb/>
hoggi appunto parlato con il patrone. Ben si riser-<lb/>
verà a sua Eccellenza il far la scielta di quella le piacerà
<pb n="332r" facs="11_332r" rend="0"/>
delle due come scrissi alla Serenità vostra perché resti a suo <lb/>
gusto sodisfatto; et per le altre prerogative tanto <lb/>
godrà quanto ne godono li medesimi signori ambasciatori. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="332v" facs="11_332v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="333r" facs="11_333r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="333v" facs="11_333v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 434 comincia 433 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="096">
<!--
<p n="333vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 ottobre 1622. Ricevute a’ 10 novembre. </p>
<p>Del segretario signor Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 434 </p>
<p>Mansfelt ha pregato il secretario aiuti <lb/>
sua Serenità a qualche asistenza per il mante-<lb/>
nimento delle sue armi. </p>
<p>Rapresenta il secretario le gravi spese della <lb/>
Republica procurando di venir il pensiero <lb/>
di Mansfelt. </p>
<p>Egli dice questa contributione riuscirebbe <lb/>
di gran vantaggio al publico. </p>
<p>Attesta il suo obligo, e devotione verso la Republica <lb/>
che quando non potrà mantener le sue armi <lb/>
in piedi pensa venirà drittura appresso sua Serenità <lb/>
et volendolo con genti generava far il viaggio per <lb/>
l’Ongaria, et ridursi per il Paese turchesco <lb/>
verso il mare Adriatico. </p>
<p>Mandò poi Mansfelt il Rota al servitio e disse, desidera-<lb/>
va sapere se non potendo tenersi armato la Republica <lb/>
fosse per gustare la sua venuta nello Stato<ptr target="#tn13" n="13"/>, et voleva <lb/>
sapere il senso del servitio, et come sarebbe stato <lb/>
trattato. Havendogli scritto il mercante Bariel dis-<lb/>
se gli farebbono buone alcune spese, et <lb/>
avanzarebbe qualche cosa. </p>
<p>Se la Republica haverebbe desiderato conducere <lb/>
seco almeno seicento huomini per la condotta <lb/>
de’ quali comprarebbe tre vasselli, che <lb/>
potriano corer in comperati dalla Republica <lb/>
che volendosi comisero guerra si havarebbe <lb/>
potuto far alla sfilata o ingresso per il Paese de’ <lb/>
fuochi, o attraversar il stato di Milano. </p>
<p>Rispose il secretario non poter dir il suo senso perché <lb/>
non sapeva la mente della Republica ma credeva <lb/>
delle difficoltà nella condotta di esse genti <lb/>
così per mare, come per terra. </p>
<p>Mostra modestia il Conte nell’apparenza <lb/>
ma è seco de’ partiti, vorria tener in piedi con <lb/>
campo formato commandato da lui solo. Et la condotta </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="333vD">———</p>
<p>della Republica, et li consigli appresso il Rota <lb/>
gli serve per notrir gl’ambitioni di <lb/>
speranze de’ carichi, e d’altri. </p>
<p>Delli colonelli, et capitani, tre gli sono soggetti <lb/>
si trovano di certi malcontenti, et in <lb/>
principale il conte di Levestein. </p>
<p>Dice il secretario haver scoperto in <lb/>
lui prudente consiglio, et sappia <lb/>
governarsi secondo gl’accidenti. </p>
<p>Tornon ritornato di Francia <lb/>
porta che il Re havea confir[mata]<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
a Mansfelt la provocatione d’otten[ere] <lb/>
scudi, et gli dava intentione [di] <lb/>
qualche somma per trattener [le] <lb/>
sue militie in Alemagna. </p>
<p>Il signor ambasciator Moresini hav[erà] <lb/>
la casa come quelli di [Francia] <lb/>
et Inghilterra, et farà la [scielta] <lb/>
di quella più gli pia[cerà]. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "ul-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "aggiunge" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "ma-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "ha-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "tornò" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "amba-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "co-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> All the integrations on this page can be found in the margins of c. 332v.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
