<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.062 date 1622-10-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">062</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 334r-337v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">334r-337v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Maurice has arrived into the city together with the king and queen of Bohemia. Reports that he visited Maurice to congratulate him on Bergen op Zoom. In their conversation, Maurice hints to the need for financial assistance from Venice to maintain Mansfeld’s army. In response to Suriano points that they are securing the Grisons, Maurice rebukes that financing Mansfeld’s army will keep the Spanish occupied. Spanish troops are marching towards Maastricht. Relationship between Mansfeld and Brunswick is tense. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-31">31 ottobre 1622</date>
            <num>097</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="097">
<div type="main" facs="main text of letter" n="097">
<!--<p>31 ottobre 1622, L’Aia (cc. 334r-337v)</p>-->
<pb n="334r" facs="11_334r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 435 fin 436 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mercordì entrò il signor principe d’Oranges nell’Haya, il re, et regina <lb/>
di Bohemia accompagnati da’ principali signori et dame della corte <lb/>
furono mezhora discosto ad incontrar l’Eccellenza sua fu l’ambasciator d’Inghilterra <lb/>
colle Maestà loro; et io anco stimai proprio di sodisfar a <lb/>
questo complimento, andandovi colla mia carrozza, che fu ag-<lb/>
gradito da sua Eccellenza. Quattro compagnie di questi borghesi di 300 <lb/>
l’una nell’entrar dell’Haya fecero ala al passaggio del signor <lb/>
Principe, et con doppia salva di moscheteria gli diedero la ben <lb/>
venuta, et mostrorono il contento universale per la felicità, <lb/>
che haveva havuta di disassediar la piazza di Bergh op Zoom. </p>
<p>Il seguente giorno ricevè le visite particolari in habito ancor da <lb/>
campagna, et soldatesco, et io non mancai anco a questo secondo <lb/>
ufficio, rallegrandomi con l’Eccellenza sua del buon successo delle cose <lb/>
et principalmente che per la prudente, et savia condotta di lei senza <lb/>
sfodrar armi, et a pena esser veduta, il tutto così bene <lb/>
fosse passato a profito di queste Provincie, et che potevo <lb/>
assicurarlo, che sarebbe riuscito l’avviso di contento a <lb/>
quella serenissima Republica con gloria dell’Eccellenza sua. Si compiacque, et <lb/>
mi ringratiò, dicendo, ch’era sicuro, che le Signorie vostre eccellentissime <lb/>
haverebbono havuta consultatione del bene di questi Stati. <lb/>
Entrò poi a dirmi, ch’era impossibile, che ’l marchese <lb/>
Spinola potesse prender la piazza di Bergh con quella <lb/>
facilità, che Spagnuoli si presuponevano, et si<ptr target="#tn1" n="1"/> era <lb/>
aveduto, che non havevano huomini, he molto valessero <lb/>
né per l’ordinar, né per il fabricar delle trincere; che
<pb n="334v" facs="11_334v" rend="0"/>
quando bene havessero presi tutti i lavori di fuori fatti dai <lb/>
mostri, et la stessa città vi erano anco i forti; et si compiacque <lb/>
di andar discorrendo meco sopra l’impossibilità, et difficoltà <lb/>
di avanzarsi nel termine, che stavano le cose; et concluse <lb/>
dicendo, in ogni modo l’inimico è potente si fa temere, et <lb/>
dovemo guardarlo, et temerlo, et star su la veduta prepa-<lb/>
randosi a tutto potere. </p>
<p>Entrò poi in proposito del conte di Mansfelt, et disse io non so quello <lb/>
potrà esser di lui, et delle sue truppe, perché non è tanto forte <lb/>
come bisognerebbe per entrar di nuovo in Alemagna, et <lb/>
meno ha con che poter mantener le genti, ch’egli tiene <lb/>
al presente, che sono intorno a quattromillacinquecento <lb/>
cavalli, et circa tre milla fanti poco numero, et massime <lb/>
d’infanteria per sostenersi contro lo sforzo, che lo potesse <lb/>
surprender dell’inimico, et de’ suoi adherenti. Che sia <lb/>
sostentato, et aiutato è necessario; ma li signori Stati non <lb/>
possono far tanto quanto sarebbe il bisogno, faranno <lb/>
ben quello potranno, et non ho dubio, che gli soministre-<lb/>
ranno qualche cosa; ma non basterà se non viene aiutato <lb/>
da altra parte. Non si espresse; ma disse tanto, che volse <lb/>
inferir della Serenità vostra. Io però me la passai entrando nelli <lb/>
avvisi, che qui correvano per la commune delli affari <lb/>
de’ Grisoni delle loro miserie, et dell’iminente pericolo, <lb/>
che soprastava alla Svizzera, et particolarmente alle quattro <lb/>
città evangeliche, et per consequente alla necessità, che
<pb n="335r" facs="11_335r" rend="0"/>
da quella parte haveva la serenissima Republica di spesa per solevar <lb/>
quei interessi, et guardarsi in Italia dalla finezza, et animo <lb/>
dei Spagnuoli mal intenzionato verso la libertà di quella <lb/>
Provincia; ma mi avidi bene, che non si compiacque l’Eccellenza sua <lb/>
capir il senso delle parole secondo il mio; et rientrò a <lb/>
dire, che l’armi di Mansfelt mantenute, et datagli occasione <lb/>
di potersi conservare era un metter brida a Spagnuoli, et <lb/>
divertirli da molti pensieri, et dall’effetto dei loro <lb/>
disegni con profito, et servitio commune, che fu il <lb/>
fondamento che si prese l’Eccellenza sua per sostener il mantenimento <lb/>
dell’armi di Mansfelt esser necessario. </p>
<p>Anco qualche altri mi hanno in discorso tocco di simil concetti, <lb/>
et di questi vi è qualcheduno che ha l’orecchio, et la confi-<lb/>
denza dell’Eccellenza sua dicendomi in particolare può esser sicura <lb/>
la serenissima Republica, che durando la guerra in questi paesi <lb/>
resterà libera da travagli; et quello che potrà farsi da <lb/>
Spagnuoli sarà il darli sospetto senza effetti di consequenza <lb/>
ma tanto più ella si assicurarebbe, se Mansfelt potesse <lb/>
formar un buon corpo d’armata (che non può far senza <lb/>
aiuto) et conservarsi per dar l’arma all’armi spagnuole, <lb/>
et austriache divertendole dalla vastezza dei loro disegni. </p>
<p>Poche hore bisogna, che ’l detto Mansfelt si sia trattenuto col <lb/>
signor principe Mauritio perché subito arrivato a Breda, che <lb/>
fu lunedì partì il seguente giorno verso le sue truppe <lb/>
havendo preso tempo il signor Principe di parlar sopra le sue
<pb n="335v" facs="11_335v" rend="0"/>
instanze colli signori Stati. Venuta l’Eccellenza sua subito sono stati depu-<lb/>
tati doi, che partirono hier mattina verso detto Mansfelt per <lb/>
trattar seco, et cavo, ch’è di trattenerlo coll’armi, che ha <lb/>
in piedi in questi contorni per haverlo sempre pronto al <lb/>
bisogno; et credo che gli daranno cinquanta mila fiorini per <lb/>
mese, dovendo cavar il resto o da contribuzioni, o dove <lb/>
potrà, sperando anco, che in fine il re d’Inghilterra sia per <lb/>
trattenerlo. </p>
<p>Sendosi in un medesimo tempo havuti avvisi, che Spagnuoli facevano <lb/>
marchiar delle loro armi in quattro truppe verso Mastricht <lb/>
havendo cadauna truppa otto canoni, et quantità di ba-<lb/>
gaglio non si sa il fine; ma si giudica sia per dar adosso <lb/>
Mansfelt, impedir le sue nuove levate, et levarli il modo <lb/>
di rinforzarsi, et batterlo se potranno. Onde sabbato <lb/>
furono ispediti molti officiali verso il forte di Schinch, <lb/>
et ordini espressi al signor principe Henrico, che si trova con <lb/>
detto Mansfelt perché lo secondi, et lo difendi. </p>
<p>Devono le genti di lui alloggiar nel paese di Cleves, et la <lb/>
si muoveranno secondo il tempo, et l’opportunità, che <lb/>
troveranno propria. </p>
<p>Mi è stato confirmato, che ha dati li 30 mila fiorini al colonello <lb/>
Dort per la condotta delle<ptr target="#tn2" n="2"/> mille corrazze, et <lb/>
mille archibusieri. Ha dati anco denari per altre levate <lb/>
come si parla tuttavia, che se ne faranno per il duca <lb/>
giovane di Bransvich; ma tutto sta come passeranno
<pb n="336r" facs="11_336r" rend="0"/>
perché Spagnuoli procureranno d’impedirlo a tutto lor potere. </p>
<p>Ho compreso, che tra Mansfelt, et detto Branscuich non passa tutta <lb/>
quella buona intelligenza, che ’l servitio publico, et l’urgenza <lb/>
de’ tempi ricercarebbe; ma che sua Eccellenza si sia interposta, <lb/>
come anco il conte Ernesto Casimiro di Nassau cognato di <lb/>
esso Bransvich. Par che l’uno, et l’altro vorrebbono <lb/>
esser separati (se ben Mansfelt non lo mostra aperto) <lb/>
ma della maniera che in Palatinato è stato Cordova <lb/>
et Tilly, che nelle buone occasioni, et di momento sono <lb/>
stati uniti: tuttavia si tiene per fermo, che ’l Duca <lb/>
adherirà ai consigli, et diferirà alla condotta del Conte <lb/>
la somma dell’armi. Non mancano da uno, et dall’<lb/>
altro canto di quelli, che soffiano il fuoco della mala <lb/>
intelligenza chi per adulare, et chi per loro fini, et <lb/>
interessi privati; ma si spera, che la prudenza del signor <lb/>
principe Mauritio in particolare modererà gl’affetti, et <lb/>
leverà ogni impedimento al ben operare. </p>
<p>Scuopro nell’universale di quelli del Governo, che ’l conte di <lb/>
Mansfelt riesce huomo di buon senso, spiritoso, ma che <lb/>
ha sempre partiti alla mano. Et mi è stato detto, che <lb/>
sua Eccellenza in particolare sia restata assai sospesa talhora, parendole <lb/>
che non si apri, et vadi riservato in parlare; ma può <lb/>
esser<ptr target="#tn3" n="3"/>, che le nature concorrino perché anco l’Eccellenza sua <lb/>
parla poco, et vuol esser inteso, ove vadino a parar <lb/>
li suoi concetti. </p>
<pb n="336v" facs="11_336v" rend="0"/>
<p>Delle cose, che anderanno seguendo, et delli affari del Conte <lb/>
spero, che vostra Serenità haverà ogni particolare sendo partito verso <lb/>
lui sabbato il signor capitan Bernardino Rota. M’ha promesso <lb/>
havendoglielo anco incaricato di scrivere, et mi prometto <lb/>
che lo farà per il buon zelo di devotione; che veggo in <lb/>
lui esser verso il servitio di vostra Serenità. Egli alla verità <lb/>
ha bisogno di soccorso. È mal a piedi, et malamente si può <lb/>
metter a cavallo, né so come potrà fare seguitando <lb/>
un’armata che non ha né luoco fermo, né fondo da <lb/>
sostenersi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 31 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="337r" facs="11_337r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="337v" facs="11_337v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 435 fin 436 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="097">
<!--
<p n="337vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>31 ottobre 622<ptr target="#tn4" n="4"/>. Ricevute 7 novembre </p>
<p>Haya. n° 435 </p>
<p>L. C. R.</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "ha" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "militie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "e-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
