<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.063 date 1622-10-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">063</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 338r-341v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">338r-341v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Lord Chicester has returned from the Palatinate and is not satisfied with the negotiations nor with the way he was treated. Approaching Papemuts he was stopped and one member of his entourage was taken in custody. He comments on Chicester’s zeal in serving his king. The Dutch ambassador has written that James has requested passage of his troops through Southern Low Countries, increases fear the Spanish might twart these plans. Frederick is very melancolic as he feels abandoned. He adds the comments that Frederick and Elizabeth are most unhappy. Fear that Mannheim will fall soon, as Vere has withdrawn to the castle, not having men enough to defend the entire town, which he burned before the withdrawal. There is a variety of reports about the Spanish fleet, though all agree that there is a number of well armed ships with infantry to land at Dunkirk and Ostend, or as some say, at Embden. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-10-31">31 ottobre 1622</date>
            <num>098</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="098">
<div type="main" facs="main text of letter" n="098">
<!--<p>31 ottobre 1622, L’Aia (cc. 338r-341v)</p>-->
<pb n="338r" facs="11_338r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 436 comincia 435 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il Bann<ptr target="#tn1" n="1"/> Chichiester, che fu mandato dal re della Gran Bertagna <lb/>
in Palatinato si trova al presente qui, ritornato di là con <lb/>
quel scontento, et mal sodisfattione, che la Serenità vostra può <lb/>
imaginarsi, sendo successe le sue trattationi, et quegl’affari <lb/>
con tanta, et sì gran infelicità, et con tanto spreggio, et <lb/>
dishonore della corona d’Inghilterra a desolatione di <lb/>
questi principi. Ma non hanno bastato gl’oltraggi, <lb/>
che ha ricevuti detto Ambasciatore in Palatinato, che anco <lb/>
discendendo il Rheno, come è stato vicino al forte <lb/>
di Papemuts, è stato necessitato scostarsene, et detor-<lb/>
nar il camino, et più la soldatesca, che assedia <lb/>
il detto forte gli ha levato dalla sua compagnia <lb/>
un figliolo di uno di questi consiglieri della corte <lb/>
provinciale sotto pretesto, che fosse stato al servitio <lb/>
del duca di Bransvich, facendolo prigioniero, non-<lb/>
ostante, che lo dichiarisse della sua famiglia, et <lb/>
protestasse contra questa violenza. In oltre sendo <lb/>
stati spediti doi corrieri d’Inghilterra per portar lettere <lb/>
al Veer che presero passaporto dell’Infanta, Tilli non <lb/>
ha voluto ammetterli, dicendo, che non haveva sotto <lb/>
quella piazza, che far coll’Infanta. Et tutto ciò è stato <lb/>
fatto all’occhio, et alla conoscenza di detto Ambasciatore. <lb/>
Sabbato<ptr target="#tn2" n="2"/> fu, che venne nell’Haya mandai subito <lb/>
per visitarlo; ma si scusò sendosi messo a letto con una <lb/>
febre terzana, che lo travaglia. Et hieri poi fui
<pb n="338v" facs="11_338v" rend="0"/>
a sodisfar al debito ufficio. Mostrò nei discorsi alteratione di <lb/>
animo, et di dover far una sincera relatione a sua Maestà delli <lb/>
affronti, et delli inganni da’ quali era oppressa, et iugu-<lb/>
lata l’auttorità, et la riputatione della Maestà sua, che teneva per <lb/>
fermo, et sicuro, che non haverebbe fatto di meno di non <lb/>
pigliarne il dovuto risentimento, et di far restituir a’ figli <lb/>
il suo per altra stradda, che per quella del negotio a che <lb/>
era stata invitata, et chiamata; che per l’effettuatione di <lb/>
questo era stato ispedito in Palatinato; ma che haveva <lb/>
scoperto esser stata una burla, et non credeva, che così <lb/>
leggiermente se la dovesse passar il Re suo signore. Li concetti <lb/>
di questo Cavalliere sono degni, et si scuopruono <lb/>
apparentemente pieni di quel zelo, che deve haver <lb/>
un buon ministro della riputatione del suo Principe; <lb/>
ma li<ptr target="#tn3" n="3"/> antecedenti colori<ptr target="#tn4" n="4"/>, et sussequenti raffreddamenti <lb/>
fanno star qui con l’animo perplesso degl’effetti <lb/>
che possino venir dall’Inghilterra. </p>
<p>Scrissero qui gl’ambasciatori dei signori Stati, che sono a quella corte <lb/>
haver spedito il Re al Catholico per ottener passaggio di <lb/>
gente per la Fiandra a’ fine di condursi in Palatinato <lb/>
mostrando di volerla con Cesare; ma qui si crede, che <lb/>
sarà questa una butada, et che Spagnuoli all’ordinario <lb/>
con qualche spetioso pretesto divertiranno la colora, <lb/>
et riduranno dinuovo la cosa a negotio, et tanto <lb/>
più dubitano del rafredar dal Re, poiché non sentono
<pb n="339r" facs="11_339r" rend="0"/>
effetti a quella inclinatione, et al fervore mostrato già alcuni <lb/>
giorni sono, eccitato anco dalla viva voce del Principe <lb/>
come la Serenità vostra sarà stata informata. </p>
<p>Non comparono<ptr target="#tn5" n="5"/> qui nuove all’Ambasciatore non al re di Bohemia <lb/>
viene alcuno de’ suoi, che ha in Inghilterra, et ogni dì, o <lb/>
più tosto ogni momento si attende, che arrivi qualcheduno <lb/>
onde la Maestà sua resta malenconica, et afflitta assai <lb/>
vedendosi abbandonata da tutte le parti, né sapendo <lb/>
che potersi prometter del suocero. Sono questi <lb/>
principi in effetto infelicissimi. Chiaro si vede non haver <lb/>
sede permanente; et sono circondati da molti, che per <lb/>
essi hanno perso tutto. Qui con loro hanno tre figli <lb/>
il Principe maggiore, quello nato in Praga, et l’ultima <lb/>
figliolina nata qui, creature inocenti che nella più <lb/>
tenera loro età hanno cominciato ad esser perseguitati <lb/>
da un infortunio miserando. Uno è a Berlingh nel <lb/>
paese di Brandenburgh, che nel corpo della madre <lb/>
corse colle miserie di Praga; et doi altri un maschio, et <lb/>
una femina al presente vanno vagando colla principessa <lb/>
vedova d’Heidelbergh madre del Re cercando stradda <lb/>
sicura, partita dal paese di Wirtimbergh, et deve <lb/>
passare necessariamente per condursi con quelle creature <lb/>
nel paese del marchese elettore di Brandemburgh, ove <lb/>
sta anco retirato il fratello del Re, et molti altri <lb/>
et doverà nel passaggio esser principalmente sottoposta
<pb n="339v" facs="11_339v" rend="0"/>
all’ingiurie, et alla discrettione del duca elettore di Sassonia, <lb/>
onde questi principi sono degni di una grandissima compas-<lb/>
sione. </p>
<p>Manheim si crede, che non possi tardar molto a perdersi affatto, <lb/>
poiché il Veer si è retirato nel castello non havendo tante <lb/>
genti, che gli bastasse da difender la città intiera, ma <lb/>
prima, che di far questo la raccomandò al fuoco, <lb/>
et l’abbrucciò per levar la commodità delli alloggi all’<lb/>
inimico. Il castello è forte havendo sei<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
beloardi tre della città, et tre del castello stesso, et si <lb/>
possono mantener assai senza offesa sempre che habbino <lb/>
viveri. Il Veer era indisposto, onde anco questo ag-<lb/>
grava il timore della perdita totale di quella piazza. </p>
<p>Tanto diversamente si parla<ptr target="#tn7" n="7"/> della flotta spagnuola venuta <lb/>
nel mar<ptr target="#tn8" n="8"/> Oceano, et nel canal d’Inghilterra, che non <lb/>
si sa quello effettivamente ne sia; ma tutti concorrono, <lb/>
che si trovi una quantità di vasselli ben armati con <lb/>
quaranta compagnie di’infanteria, che disegnino <lb/>
sbarcar a Doncherchen, et Ostendem; che habbino <lb/>
mandate alcune galeotte per scoprir il guado del <lb/>
porto, et la facilità dell’entrata; et altri parlano <lb/>
che siano per gettarsi in queste marine di Holanda, <lb/>
et Zelanda; et alcuni dicono di Embden. Qui non <lb/>
si ha gran aprehensione di questo: tuttavia si <lb/>
armano a furia vasselli da guerra; et quelli che
<pb n="340r" facs="11_340r" rend="0"/>
dovevano andar a far l’impresa (non ancor scoperta) <lb/>
ridottisi a Gurè vicino alla Brila sono stati scaricati <lb/>
in gran parte in quell’isola per opporsi all’invasione <lb/>
dell’inimico. </p>
<p>Si sospetta, che ’l re d’Inghilterra sia per darli commodità de’ <lb/>
porti per retirarsi per ogni accidente; et si crede, che <lb/>
darà anco libertà al marchese Spinola di far nuove <lb/>
levate in quel Regno; ma si consolano qui con questa <lb/>
speranza, che facendo passar il Re per andar in Pala-<lb/>
tinato delle sue genti per lo stato del Re catholico <lb/>
in questi paesi, tutti li sudditi siano per aggiuntarsi <lb/>
alle truppe di detta maestà d’Inghilterra. </p>
<p>Qui si va del continuo provedendo, et dando ordini neces-<lb/>
sarii, et munendo tutte le piazze le più vicine all’<lb/>
incursione dell’inimico. Molti soldati sono amalati <lb/>
di quelli dei signori Stati; ma pochissimi muorono, solevandosi <lb/>
assai facilmente in pochi giorni da una febre, che li tocca <lb/>
assai vehemente. </p>
<p>Si trovano ancor trattenuti da sua Eccellenza alcuni dei soldati <lb/>
ricorsi a questa parte per far l’amutinatione et già si <lb/>
sono fatti correr li biglietti per tutte le guarnigioni <lb/>
per ridur un tanto numero, che si possi far un <lb/>
squadrone formato, et si spera che seguirà, concor-<lb/>
rendo sempre qualcheduno verso Genep, come anco <lb/>
che l’avicinarsi delle genti, che andavano verso </p>
<pb n="340v" facs="11_340v" rend="0"/>
<p>Mastricht possi tanto più presto avanzar l’impresa. </p>
<p>Saranno con queste le mie lettere che scrissi hoggi otto <lb/>
replicate n° 433 fin 434. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 31 ottobre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="341r" facs="11_341r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="341v" facs="11_341v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 436 comincia<ptr target="#tn9" n="9"/> 435 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="098">
<!--
<p n="341vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>31 ottobre 622<ptr target="#tn10" n="10"/>. Ricevute 17 novembre </p>
<p>Haya. n° 436 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Uncertain, transcribed as it appears</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "fe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Second "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "bolear" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "p-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "occae" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "c-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
