<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.064 date 1622-11-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">064</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 342r-345v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">342r-345v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Prince Henry travelled to the The Hague to inform Maurice that Spinola is close to Maastricht. Other Spanish commanders have crossed the river Meuse, but it is unclear what their plans are. The States General have decided to move mutineers from Gennep to Hus in Cleves as this is less dangerous for the Republic, but dangerous for Spanish if the mutiny becomes larger. No further reports about spanish ships in the English channel. Papenmuts (Schans) is being besieged. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-07">7 novembre 1622</date>
            <num>099</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="099">
<div type="main" facs="main text of letter" n="099">
<!--<p>7 novembre 1622, L’Aia (cc. 342r-345v)</p>-->
<pb n="342r" facs="11_342r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>Prima n° 437 fin 438 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hieri a sera venne qui il signor principe Henrico doppo l’haver <lb/>
sino ai confini accompagnato il signor conte di Mansfelt, come <lb/>
intenderà la Serenità vostra nelle mie seconde. Sono questa mattina <lb/>
stato a complir seco, et rallegrarmi del buon successo delle <lb/>
cose passate. </p>
<p>Egli è venuto a riferir al signor Principe suo fratello ciò ch’è passato, <lb/>
et è per di là, et parmi intender, che forse potrebbe ancor <lb/>
tornar a Nimeghen, trovandosi in Gheldria all’intorno <lb/>
di Mastricht lo Spinola. Il conte Henrico Vandenbergh, <lb/>
il Cordova, et Anolt havevano passata la<ptr target="#tn1" n="1"/> Mosa <lb/>
né si sapeva, ove tendessero il loro camino se per haver <lb/>
quivi luoco di buona guarnigione, overo per far <lb/>
qualche tentativo in quelle parti ancorché par che <lb/>
la stagione presente non lo permetti. Nel passar, che tutte <lb/>
quelle genti fecero di là la moza la cavallaria, che <lb/>
passò per la città di Mastricht fu fatta caminar a fila <lb/>
havendo messo tutta la borghesia in arme; di più carri, <lb/>
et catene all’entrate delle stradde, et la fanteria <lb/>
passò fuori di detta piazza di Mastricht, et tutto ciò <lb/>
per il vento, che hanno Spagnuoli di amutinatione, temendo, <lb/>
che senza quest’ordine potessero surprender, et farsi <lb/>
forti nella città. Fecero fin la settimana passata <lb/>
mostra generale di tutte le loro genti, le quali speravano <lb/>
bene di haver quaclhe pagamento ma non ne hanno
<pb n="342v" facs="11_342v" rend="0"/>
manco havuta promessa, segno di mancamento di denaro, et questo fa <lb/>
tanto più creder, che possi riuscir l’amutinatione. Ella con tutto <lb/>
ciò si avanza di poco. Li signori Stati, et sua Eccellenza hanno risoluto <lb/>
di darli in luoco di Genep la piazza di Hus nel paese di <lb/>
Cleves forte, et propria per ricovero d’amutinati, et non <lb/>
pericolosa per queste Provincie, li biglietti però sono corsi <lb/>
per tutte le piazze de’ Spagnuoli (et sino a Vesel) che sarebbe la <lb/>
piazza di Genep; ma là si tengono alcuni, che l’inviano all’<lb/>
altra, et il principe Henrico mi ha detto, che passano <lb/>
poco più di 24. Con tutto ciò hanno questi pochi fatto <lb/>
correr nel medesimo paese di Cleves esser il squadrone <lb/>
formato, creato l’eletto, et gl’ufficiali, et le cose tutte <lb/>
in buon ordine per mantenersi, et principalmente ad una ricca ab-<lb/>
batia di donne hanno ricercata di già una gran summa <lb/>
di denaro di contributione. Se potesse questa amutinatione <lb/>
andar avanti al certo sarebbe con danno gravissimo dei <lb/>
Spagnuoli. </p>
<p>Nel passar, che le genti loro fecero per il Brabant verso la Mosa <lb/>
hanno usate molte essorbitanze non portando rispetto <lb/>
né a’ luochi, né a’ sudditi del Principe, che le paga <lb/>
et meno alle chiese, spogliandole, et rubbandole senza <lb/>
che li officiali potessero, o volessero impedirglielo dubitan-<lb/>
do di peggio, et di formar nel marchiar l’amutinatione. </p>
<p>Li cosacchi di Anolt fecero per avanti anch’essi gran ladrerie
<pb n="343r" facs="11_343r" rend="0"/>
et estorsioni, onde il povero Brabant, et li paesani sul passag-<lb/>
gio hanno ben provata la rabbia di simil soldatesca, che <lb/>
l’Infanta abhorriva haverla nel Paese. </p>
<p>Di quelle navi, che si disse esser nell’oceano venute di Spagna <lb/>
la voce poco a poco va in fumo, et questi signori non hanno <lb/>
avviso fermo non solo che vi sia<ptr target="#tn2" n="2"/> tutto quelllo si diceva; <lb/>
ma né anco parte; et par d’Inghilterra hebbero avvertimento <lb/>
che ’l Re era stato pregato di ricetto, et che gliel’haverea <lb/>
negato. L’istesso signor Ambasciator inglese al presente non ne sa dir <lb/>
alcuna cosa, se non che nei mari di Spagna si sia <lb/>
veduta una flotta, così parlano anco altri, che doveva <lb/>
servir a rancontrar, et assicurar quella, che veniva <lb/>
dall’Indie. </p>
<p>Al qual proposito sono venuti avvisi di Zelanda, et altri di <lb/>
Rovano, che le navi mercantili di questi paesi, et da <lb/>
guerra, che unitamente<ptr target="#tn3" n="3"/> in numero di 70 dovevano per sicurezza far <lb/>
il viaggio per qua habbino rincontrata detta flotta dell’<lb/>
Indie, l’habbino attaccata, et otto navi, altri dicono 6 <lb/>
siano restate in poter di quelle di qua. Se ne parla come <lb/>
di cosa sicura; ma sia hora non vi è che la prima <lb/>
nuova senza altro rincontro. </p>
<p>Al presente Papemuts è in stato di maggior assedio. Le lettere di Colonia <lb/>
dei 29 del passato portano, che fino allhora si era <lb/>
rinforzata l’armata dell’inimico; vi era stato condotto
<pb n="343v" facs="11_343v" rend="0"/>
un mortaro, polveri, et balle con risolutione di batterlo da <lb/>
davero. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="344r" facs="11_344r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="344v" facs="11_344v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="345r" facs="11_345r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="345v" facs="11_345v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima replicata </p>
<p>n° 437 fin 438 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="099">
<!--
<p n="345vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 novembre 622<ptr target="#tn4" n="4"/> ricevute primo decembre </p>
<p>Haya. n° 437 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "mostra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
