<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.065 date 1622-11-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">065</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 346r-350v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">346r-350v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Mansfelt armies are on their way to Münster and many reports about disorganisation and chaos. Their troops have attacked and burnt churches and villages. The Dutch deputies will inform them that it is not possible to continue to ask for more money and continue such behaviour. Brunswick is detained in Low Countries due to injuries and hope that his troops prefer that these troops are being paid for by James I. Letter by prince of Wales confirm that the promises will be carried out, but increasing worrying signs are coming from England that the king might have changed his mind. Vere is defending Mannheim but fear that it may fall soon. Frederick hopes that some relief may be coming from princes of Lower Saxony. Acknowledges receipt of letters with news from Grisons and vouches to use them to highlight Spanish ambitions when necessary. Hornech has requested a license from Maurice to leave for Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-07">7 novembre 1622</date>
            <num>100</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="100">
<div type="main" facs="main text of letter" n="100">
<!--<p>7 novembre 1622, L’Aia (cc. 346r-350v)</p>-->
<pb n="346r" facs="11_346r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 438 comincia 437 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>andò come riverentemente avvisai il signor principe Henrico colla sua cavalleria <lb/>
a far scorta a quella di Mansfelt, et di Bransvich, et alle <lb/>
lor genti da piedi, et fin della passata settimana erano <lb/>
uscite fuori del giuramento delli signori Stati trovandosi<ptr target="#tn1" n="1"/> nei loro <lb/>
confini, et dovevano tirar verso il paese di Munster <lb/>
ma viene detto, che nell’andare non hanno lasciato <lb/>
di abbruggiar qualche villaggio, saccheggiar case, et <lb/>
chiese, et far altre insolenze vicino anco al forte di <lb/>
Schinch alla vista si può dir delle truppe delli signori Stati. </p>
<p>Li dui deputati, che andorono a Mansfelt vi furono per quello <lb/>
ho penetrato per farlo sortir honestamente colle sue genti <lb/>
fuori dello Stato,e per fargli qualche offerta di tratte-<lb/>
nimento a’ fine di lasciarlo sortir tanto più contento <lb/>
et massime sendo capitato all’orrecchio di questi signori <lb/>
che le genti di lui non si contentavano della paga, che <lb/>
in particolare li cavalieri havevano da questa Republica, né può <lb/>
promettersi altrimenti da gente disordinata, usa all’estorsioni <lb/>
alla rapina, et ad haver sempre denari freschi. Si crede <lb/>
che Mansfelt tenterà di far la sua guarnigione <lb/>
nel paese di Munster dove al presente si crede che sia <lb/>
sendo<ptr target="#tn2" n="2"/> partito sabbato da Deventer. La cavalleria <lb/>
haveva fin hoggi otto passato il Rheno, et l’infanteria <lb/>
cercando altra stradda doveva hieri, ad<ptr target="#tn3" n="3"/> aggiuntarsi insie-<ptr target="#tn4" n="4"/><lb/>
me. Daehi viene dal forte di Schinch, che ha
<pb n="346v" facs="11_346v" rend="0"/>
vedute l’une, et l’altre truppe si afferma esservi un estremo <lb/>
disordine, et confusione, mala contentezza nei soldati <lb/>
dissensione tra questi, et li capitani, et per consequente poca <lb/>
obedienza, et un capo è stato ultimamente ammazzato, et <lb/>
spogliato da’ suoi proprii soldati. Più li medesimi si ammazzano <lb/>
l’un l’altro: effetti di genti non pagate. Il più si vede nelle <lb/>
truppe di Mansfelt, parendo, che li officiali di Bransvich <lb/>
tenghino un poco di miglior ordine. </p>
<p>Esso Bransvich si trova ancor qui ritenuto dalla sua piaga <lb/>
ma più dalle persuasioni del signor principe Mauritio et <lb/>
di queste Maestà: altrimenti haveva risoluto di partir <lb/>
hoggi a seguitar le sue truppe. Intanto ha havuto <lb/>
avviso, che di tre reggimenti di’infanteria, che <lb/>
ha ordinati di levare uno sia quasi, che fatto, et gl’<lb/>
altri doi si vadino formando. Fa stato di non voler haver <lb/>
sotto di sé, che 8 mila buoni fanti, et 2 mila cavalli, come, et <lb/>
di qual maniera li habbi ad intratenere non si sa, denari <lb/>
suoi non ne ha tanti, che bastino, onde si forma giu-<lb/>
dicio, et si tiene per fermo<ptr target="#tn5" n="5"/> da qualcheduno che lo può sapere, che <lb/>
sotto mano gliene siano soministrati, o da Danimarca <lb/>
o dall’istesso fratello. </p>
<p>Quello, ch’egli vorrebbe, et che questi principi in particolare <lb/>
desiderano è che tutte quelle truppe fossero prese in <lb/>
servitio, et pagate dal re della Gran Bertagna
<pb n="347r" facs="11_347r" rend="0"/>
già che sono in piedi scrissi già alla Serenità vostra che ’l Re <lb/>
haveva fatto ufficio colla maestà d’Inghilterra è vero, et l’ambasciator <lb/>
Carleton ne scrisse. Et l’ambasciator Chichiester, che venerdì <lb/>
partì di qua per Inghilterra (et al certo havendo fatto buon <lb/>
vento hieri haverà accostata l’isola) ha havuto ordine, <lb/>
et preghiera da queste Maestà di indurre la maestà del suo Re. </p>
<p>Doi giorni prima che partisse detto Ambasciatore tre dei gentilhuomini <lb/>
che erano in Inghilterra per il Re palatino aspettati, et desiderati <lb/>
venero con lettere del Re, del Principe, et del favorito: <lb/>
tutte parlano in conformità della risolutione di quella <lb/>
Maestà di voler ricuperar et far haver collo sforzo dell’<lb/>
armi a questi principi il suo, et che la Maestà sua era riso-<lb/>
luta ad una buon guerra, o una buona pace, et le lettere <lb/>
del principe di Vuaglia parlano un po’ più apertamente <lb/>
et in particolare dicono, che potevano assicurarsi, che hora <lb/>
le tante promesse fatte haverebbono havuto il suo effetto, <lb/>
che però si aspettava il corriero spedito alla corte <lb/>
di Spagna per haver il passo per 40 mila fanti per la Fiandra, <lb/>
et non l’havendo se l’haverenne preso. Lettere scritte <lb/>
dalli ambasciatori di questi signori a sue Eccellenze, et a qualche particolare <lb/>
che me l’ha communicate portano, che doppo la <lb/>
venuta del cotrinton di Spagna, che arrivò sul dispac-<lb/>
cio a quella corte era stata messa in nuova consultatione <lb/>
la risolutione suddetta del Re, che era stata confirmata <lb/>
ma che la Maestà sua haveva di sua mano fatta una lettera
<pb n="347v" facs="11_347v" rend="0"/>
a Dighbi sigillata da lei senza communicarla ad alcuno né si sapeva <lb/>
ciò che contenesse<ptr target="#tn6" n="6"/>, il che non fa formar troppo buon giudicio <lb/>
et per tanto quello, che predica, et si vuol persuader di risolutione <lb/>
dalla parte d’Inghilterra da molti è tenuto in forsi, né vi è chi si sappi <lb/>
persuader altrimenti, che le prime fredezze dalla parte del Re, et <lb/>
li soliti artificii dalla parte dei Spagnuoli. Tuttavia nella <lb/>
relatione del Chichiester si fa gran fondamento, et si spera molto <lb/>
per la riputatione, che ha di esser sincero, et buon servitor <lb/>
della Corona. </p>
<p>Quell’istesso giorno, che partì nanti mettersi in viaggio li arrivò uno <lb/>
corriero, che da Francfort haveva ispedito a Vienna al conte <lb/>
d’Ognati ambasciator cattolico col quale si era doluto del successo di <lb/>
Heidelbergh, et di quello, che si andava facendo a Manheim <lb/>
in pregiudicio, et a disavantaggio della riputatione del <lb/>
suo Re, et della parola data, sendo nelle lettere aggiunti <lb/>
altri concetti di non minor risentimento. Ha risposto l’Ognati <lb/>
al Chichiester, che si duole, et risente grandemente quello ch’<lb/>
era seguito, ch’era stato contra l’espettatione sua, che li <lb/>
spiaceva non potervi rimediare; et tanto meno, non <lb/>
havendo quell’auttorità, che haverebbe ben desiderata, <lb/>
che haveva ben qualche auttorità, ma non tanta, che <lb/>
fosse sufficiente, et altre parole simili per dar pasto, ingan-<lb/>
nar il mondo, et astutamente far il servitio del suo <lb/>
patrone. Questi concetti di Ognati hanno tocco al <lb/>
vivo il Chichiester, et fomentata per quello m’è stato
<pb n="348r" facs="11_348r" rend="0"/>
riferto tanto più la buona volontà, ch’egli ha di far una <lb/>
stretta piena relatione al Re sopra questi affari del Pala-<lb/>
tinato, et della delusione, con che si camina colla Maestà sua. </p>
<p>Il Veer difende il castello di Manheim con bravo intendimento <lb/>
ha dalla parte della città assicurati li<ptr target="#tn7" n="7"/> revelini di essa con una <lb/>
larga fossa, et con opere di fuori per sostenersi fin quanto <lb/>
potrà; ma quanto più grande è il valore, et la peritia <lb/>
del soggetto tanto più si va minuendo ogni dì et le forze, <lb/>
et le speranze senza soccorso di potersi mantenere; et se <lb/>
detto castello cade, anco Franchendal seguita immediate <lb/>
non valendo, né essendo bastante a mantenersi si può <lb/>
dir per giorni, et la perdita di Manheim si fa conto, che <lb/>
sia la chiusa, et serraglia principale allo stato del Basso <lb/>
Palatinato stando la piazza situata parte sopra il Necar <lb/>
parte sopra il Rehno, che la rende forte nel sito di <lb/>
quelle doi riviere. Et hieri sera parlando al signor ambasciator <lb/>
d’Inghilterra di detto luoco mostrò far gran caso della sua <lb/>
perdita non vedendovi rimedio, et nel particolar di aiuti <lb/>
del Re suo signore disse con mostrar qualche senso interno <lb/>
e che volete che faccia il mio Re. Et si tacque. </p>
<p>Qui sono avvisati quelli della corte del Re, che nella Bassa <lb/>
Sassonia quei principi vanno maneggiandosi insieme, <lb/>
che qualche città si mescoli, il che (quando in effetto si con-<lb/>
fermi la risolutione d’Inghilterra) fa entrar<ptr target="#tn8" n="8"/> in speranza
<pb n="348v" facs="11_348v" rend="0"/>
che in quella parte si facci un terzo partito la persuasione di quello <lb/>
da maggior respiro, et più par che sperino anco qualche <lb/>
bene dal<ptr target="#tn9" n="9"/> duca di Sassonia mentre<ptr target="#tn10" n="10"/> (per quello ho cavato dal <lb/>
baron di Donà) il marchese di Brandemburgh ha qui <lb/>
avvertito haver tirato dalla bocca di Sassonia queste parole <lb/>
dette a lui. Fratello bisogna, che noi siamo quelli, <lb/>
che rimettino in stato il Palatino, et nel suo elettorato. </p>
<p>Di doi cose cavo anco, che esso Duca sia restato disgustato <lb/>
l’una, che ’l re della Gran Bertagna habbi dalla pleni-<lb/>
potenza, che diede a Weston suo ambasciatore a Brusseles <lb/>
levato il titolo di elettore al genero, come cosa pregiudi-<lb/>
ciale per la consequenza non solo in genere ma in <lb/>
spetie alla dignità elettorale. L’altra, che sendo stato <lb/>
adoperato per mediatore, et commissario nel fatto di <lb/>
religione, et come che sotto la sua protettione sono <lb/>
principalmente li luterani questi siano stati cacciati dall’<lb/>
Imperatore. Tutte queste cose dano assai causa al <lb/>
Re, et Regina alla sua corte, et ad altri di far buon <lb/>
argumento di qualche buona dispositione di Sassonia <lb/>
al loro partito. </p>
<p>Ma dall’altro canto non sano, che potersene prometter di sicuro <lb/>
mentre sono avvisati, che alla madre del Re sia stato <lb/>
negato da esso Sassonia di darli un passaporto di sua <lb/>
mano, ben detto, che passi lasciando questo a
<pb n="349r" facs="11_349r" rend="0"/>
discrettione di lui, parlando in modo, come volesse, che si <lb/>
assicurasse sopra la parola. La Principessa non ha havuto <lb/>
ardire tanto più havendo seco li doi figli del Re, <lb/>
dubitando più dell’arresto di questi, che della sua persona. <lb/>
Stava per tanto in dubio sua Maestà, et perplessa qual viaggio <lb/>
fosse per prender per assicurar il suo camino fino alla <lb/>
Marchia nello stato di Brandemburgh, ove si ha eletto <lb/>
di trattenersi. Si fa conto, ch’ella con scorta del marchese <lb/>
di Hanspach sia per passar a Coeburch di là nel paese di <lb/>
Bransvich, et da quello nella Marchia. </p>
<p>Doppo l’ultime lettere, che ricevei della Serenità vostra de’ 29 settembre <lb/>
n’hebbi con un istesso dispaccio doi una de’ 8 l’altra <lb/>
dei 14 del passato. Questa con gl’avvisi, et risolutioni <lb/>
de’ Grisoni, che qui vengono tenute molto pregiudi-<lb/>
ciali al publico servitio, et conosciuto molto bene <lb/>
li fini dei Spagnuoli esser volti alla depressione della <lb/>
libertà commune, et all’impatronirsi di tutto, come <lb/>
la Serenità vostra appunto li comprende, et li dichiara. <lb/>
Nei ragionamenti mi sono valso, et mi valerò secondo <lb/>
l’occorrenze per tanto più dar a conoscer questa <lb/>
ambitione, et questa ansia dello spagnuolo. L’altre <lb/>
lettere dei 8 contengono il commento d’informarmi <lb/>
per qualche capo da guerra proprio per commandar <lb/>
all’infanteria, et cavalleria non mancarò di farlo
<pb n="349v" facs="11_349v" rend="0"/>
et di considerar quei soggetti, che stimassi esser proprii per il suo <lb/>
servitio il che farò riverentemente col prossimo dispaccio. </p>
<p>Il non haver la Serenità vostra ricevute le mie lettere de’ 26 di settembre <lb/>
come mi significa nelle sue de’ 14 del passato sarà <lb/>
stato per qualche accidente di cattivo tempo, che ’l messo <lb/>
non haverà potuto arrivar in Colonia alla partenza <lb/>
dell’ordinario per Augusta. Spero sarà arrivato non <lb/>
mancando di scriver ogni settimana, et con queste <lb/>
saranno le replicate delle doi ultime mie 435 et 436. </p>
<p>Il capitan Hornech inteso il commento della Serenità vostra di dover <lb/>
venir al governo della sua compagnia da Rees sua <lb/>
guarnigione è venuto qui hieri sera per dimandar <lb/>
licenza al signor Principe, havutala partirà subito per costi <lb/>
all’ubidienza de’ commandamenti di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="350r" facs="11_350r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="350v" facs="11_350v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 439 comincia <lb/>
438 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="100">
<!--
<p n="350vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 novembre 622<ptr target="#tn11" n="11"/> ricevute primo decembre </p>
<p>Haya. n° 438 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "per fermo" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-sse" corrected above "-va."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "detto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
