<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.066 date 1622-11-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">066</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 351r-354v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">351r-354v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Unsure where Mansfelt and his troops will stay during the winter. The disagreement over the pay continues, and it is unsure what the English king will do. Maurice has instructed Brunswick to be strict with soldiers. Dolbier has visited Suriano with request to give Mansfeld the old position of Rocquelaure. Suriano interjects honestly and truthfully that troops of Mansfelt have no respect for anything. He expands on the character of Mansfelt and concludes with information given by Rota about a soldier Turnon. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-14">14 novembre 1622</date>
            <num>101</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="101">
<div type="main" facs="main text of letter" n="101">
<!--<p>14 novembre 1622, L’Aia (cc. 351r-354v)</p>-->
<pb n="351r" facs="11_351r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 439 fin 441 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo la partenza di Deventer del conte di Mansfelt colla <lb/>
sua gente tirando verso la Westfalia non si è inteso ancora, <lb/>
ove propriamente habbi presa piazza per tenersi questa <lb/>
vernata. Si parla, che sarà a Mepen, et altri luochi all’<lb/>
intorno, ma come dico non si ha ancor cosa di sicuro. <lb/>
Li deputati, che furono con lui ritornorono la passata <lb/>
settimana hanno fatto con il disconto, et sodisfatto al resto <lb/>
dei tre mesi, che li erano stati promessi di paga a 200 mila <lb/>
fiorini per mese. Ho inteso, che del disconto non è <lb/>
restato Mansfelt totalmente sidisfatto, poiché presuponeva, <lb/>
che né le armi, né li viveri li fossero computati; <lb/>
ma anco perché ha convenuti far buoni vintimilla fio-<lb/>
rini, che li signori Stati hanno fatti esborsar al duca di <lb/>
Bransvich per avanzo delle sue levate, perché haverebbe <lb/>
voluto, che anco questo denaro fosse venuto in mano sua. <lb/>
Desiderava anco qualche sicurezza dalli signori Stati, che <lb/>
le sue truppe dovessero haver qualche sussidio mensuale, <lb/>
per intratenersi; ma si<ptr target="#tn1" n="1"/> sono li deputati iscusati di <lb/>
non haver altro ordine, nel qual proposito ho ben <lb/>
compreso, che vi sarebbe stata volontà di far qualche <lb/>
cosa; ma hanno l’Eccellenze loro stimato proprio astener-<lb/>
sene a’ fine di non dar fomento all’inclinatione <lb/>
del re della Gran Bertagna di non far altro, et <lb/>
lasciar poi il peso di quell’armi sopra le spalle di
<pb n="351v" facs="11_351v" rend="0"/>
queste Provincie. Come le lettere del Re a questo Prin-<lb/>
cipe Re palatino furono generali assai, et non discordanti <lb/>
dai primi concetti, così quello che sin qui va seguendo <lb/>
dalla parte di quella Maestà fa di già pronosticar in <lb/>
maniera, che pochissimo, o più tosto niente se ne spera. </p>
<p>Da qualche ministro di detta Maestà viene scritto in ter-<lb/>
mini tali, come mostrando, che si vogliono pigliar a <lb/>
soldo del Re le truppe di Mansfelt, et di Bransvich <lb/>
ma si aggiunge, che sin tanto, che si possi dar ordine <lb/>
alla<ptr target="#tn2" n="2"/> convocatione del Parlamento, et tro-<lb/>
var il mezo, si vorrebbe, che questi signori trattenessero le <lb/>
dette truppe; ma non si vede che qui siano così facili <lb/>
ad imabarazzarsi<ptr target="#tn3" n="3"/> di nuovo ad una spesa di tanto momento <lb/>
quando non vi comprendino un manifesto beneficio, o diver-<lb/>
sione, o altro profito avantaggioso col bene dell’Ale-<lb/>
magna a quello di questi paesi. In tanto sono stato <lb/>
assicurato da persona, che lo può sapere, che Mansfelt <lb/>
ha havuti cinquanta milla fiorini più di quello se li doveva. <lb/>
In oltre so, che ha havuti sei pezzi di canone cioè <lb/>
tre mezi, et doi da campagna con tutto quello, che se <lb/>
le appartiene per l’atiraglio insieme polveri, balle, <lb/>
et altri amunitioni proprie facendogliele condur <lb/>
con nave per la riviera d’Embden accompagnate da <lb/>
un commissario di sue Eccellenze. Anco alcuni carri gli sono
<pb n="352r" facs="11_352r" rend="0"/>
stati dati; ma il tutto ad imprestido con obligo di sua <lb/>
mano della restitutione. </p>
<p>Il duca di Bransvich haveva risoluto di partir hoggi, ma sarà <lb/>
per dimani mattina. Ho saputo, che partirà con instrutioni <lb/>
molto prudenti del signor principe Mauritio perché si governi <lb/>
con moderatione, et facci osservar meglio la disciplina <lb/>
di quello è stato per il passato, evitando li disordini, le <lb/>
estorsioni, et gl’inconvenienti, che sono stati usati l’anno <lb/>
passato, che hanno data materia di timore, et d’odio <lb/>
nei paesani, che al presente in quelle parti di Pater-<lb/>
born, Munster, et altri restano in maniera essacerbati, <lb/>
che incrudeliscono contra chi si sia; et ancorché passe sol-<lb/>
datesca amica, se si trovano li più fort; la fanno in <lb/>
pezzi; et purché uno habbi ciera di soldato tanto <lb/>
basta per sfogo della loro rabbia. </p>
<p>Qual intelligenza sia per passar Mansfelt con detto Duca <lb/>
non so. Si dubita mentre già si scuopre la gelosia <lb/>
assai chiara doppo, che ha veduto, che ’l Duca si è <lb/>
messo a levar gente da sé, comprendendo molto bene, <lb/>
che forse questa non vorrà così facilmente obedirgli: onde <lb/>
il frutto di quest’armi, et come con profito si hab-<lb/>
bino da impiegare e ancor incerto tuttavia l’<ptr target="#tn4" n="4"/>-<lb/>
instruttioni di sua Eccellenza al Duca lo esortano a passar <lb/>
buona corrispondenza con Mansfelt. </p>
<pb n="352v" facs="11_352v" rend="0"/>
<p>A nome del detto Conte è venuto giovedì passato a trovarmi <lb/>
il Dulbier mercante, et salutandomi per sua parte mi disse <lb/>
haver havuto in commissione di dirmi, che, vedendo egli, <lb/>
che non vi era apparenza sussistente, che l’armi, che haveva <lb/>
in piedi dovessero esser mantenute; né sapendo manc’egli <lb/>
come trattenerle haveva in animo di non pensar ad altro <lb/>
che a venir appresso la Serenità vostra, et mettersi nel suo servitio <lb/>
non parendogli manco, che sendo dichiarito per uno de’ suoi <lb/>
generali fosse riputatione di lei, ch’egli dovesse star così <lb/>
mal ad ordine, et senza alcun appoggio. Et qui mi dimandò <lb/>
se credevo, che la serenissima Republica li havesse dato il reggimento <lb/>
del già monsieur Rocalaura, ch’egli vi haveva messo il <lb/>
pensiero, et credeva, che non vi sarebbe stata difficoltà <lb/>
et che di ciò ne haveva anco scritto a suo nome il capitano <lb/>
Bernardino Rota. Però mi pregava, ch’io ancor ne <lb/>
scrivessi. Io dissi, che l’haveri fatto volontieri, <lb/>
ma che quanto al reggimento che mi diceva non sapevo, che <lb/>
monsieur di Rocalaura havesse reggimento: perché <lb/>
nella riforma delle truppe, che restorono delli doi reg-<lb/>
gimenti del conte Gio. Ernesto di Nassau si erano ridotte <lb/>
le truppe a qualche poche compagnie, che potevano <lb/>
chiamarsi, come libere, et che ’l signor di Rocalaura <lb/>
era impiegato in quello, che la serenissima Republica lo tro-<lb/>
vava proprio, et era constituito sotto al commando
<pb n="353r" facs="11_353r" rend="0"/>
dell’eccellentissimo signor general Paruta. Questo ho stimato bene <lb/>
di dire, pensando incontrar il senso dell’Eccellenze vostre per divertir <lb/>
le pretensioni. Non mi ha saputo specificar se habbi <lb/>
inteso di andar con la sola persona, o con genti. </p>
<p>A dirla con humiltà, et sincerità non vorrei volontieri <lb/>
serenissimo Principe, che con questo Cavaliere capitassero in <lb/>
quel serenissimo Dominio li soldati, che al presente ha seco <lb/>
perché temerei degl’istessi inconvenienti sendo avezzi <lb/>
ad assassinare, incrudelire, non haver rispetto a luochi <lb/>
sacri, o profani, né a qual si sia conditione di persone. <lb/>
è vero che si può dir che ’l mal pagamento o più tosto <lb/>
il non esser pagati li conduchi a tal eccessi; ma dubito <lb/>
che l’uso sia convertito in natura; onde continui anco <lb/>
nonostante il buon trattamento, che potessero haver in <lb/>
quel quieto, et moderato dominio. </p>
<p>Dell’apertura fattami fare, so che anco<ptr target="#tn5" n="5"/> qui ne ha <lb/>
fatta spargere voce, et viene interpretato, che l’habbi <lb/>
fatto tutto espresso per dar martello, et metter quasi <lb/>
in necessità questi signori di far più di quello, che <lb/>
non si sentono, o non possono; et posso dir alla Serenità vostra <lb/>
che qui si trovano ben contenti esser liberi per hora <lb/>
della sua gente, et ch’ella sia fuori di questi stati. </p>
<p>Ha esso Mansfelt qui il nome di esser cuppo, et fino, <lb/>
che tenga in sé chiusi i pensieri; che parli una cosa
<pb n="353v" facs="11_353v" rend="0"/>
et intendi un’altra, et con essa vadi a ferir, ove manco si pensa <lb/>
che facci capitale dell’interessar, et impegnar nella guerra <lb/>
et nele fattioni quelli a chi serve, a’ fine di mantenersi <lb/>
nella riputatione, che si è requistata, né paesi stranieri; <lb/>
che vorrebbe esser solo capo senza assistente, che la <lb/>
campagna sia stimata da lui più avantaggiosa per li suoi <lb/>
fini, che lo star chiuso in una piazza. Nel resto che <lb/>
sia si buona condotta, di pronto spirito, bravo, non <lb/>
temerario, di buon consiglio, et di buona essecutione <lb/>
cuopre la sagacità, et mostra in apparenza una <lb/>
modestia singolare. La prudenza della Serenità vostra <lb/>
dalle cose passate, dalle sue attioni, dai trattati con <lb/>
lei, et dirò da quanto ha notificato il Rota, che <lb/>
l’ha conosciuto più da presso caverà ben facilmente il <lb/>
servitio, che si può prometter da questo soggetto. <lb/>
Tanto ho stimato di mio debito significar alla Serenità vostra <lb/>
ad ogni buon fine havendolo cavato da discorsi <lb/>
che hor con l’uno, hor<ptr target="#tn6" n="6"/> con l’altro n’è accaduto. <lb/>
Aspetterò quello, che vostra Serenità stimerà proprio fargli <lb/>
sapere per risposta alla sua instanza. </p>
<p>Nel punto, che scrivo mi capitano le lettere di lei <lb/>
dei 28 del passato con quelle per il capitan Rota <lb/>
procurerò fargliele haver sicuramente, et quanto <lb/>
più presto. Ho ricevuto anco il capitolo
<pb n="354r" facs="11_354r" rend="0"/>
toccante li doi soggetti, che sono appresso il conte di Mansfelt. <lb/>
Per il capitan Turnon a me egli è noto perché fu uno <lb/>
dei capitani col conte di Levenstein, et sempre è stato <lb/>
dello stesso humore di parlar libero potendosi<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
chiamar più tosto sfacciato, che entrante, et con manie-<lb/>
ra più da ridicolo, che altrimenti. Non so che habbi <lb/>
di meglio, che la spadda, et il coraggio. È soldato <lb/>
di fortuna, et hora è all’alto, hora al basso. Anc’io <lb/>
dal capitan Rota intesi li stessi concetti, che ha scritti <lb/>
di lui. Di quell’altro non ho notitia alcuna <lb/>
indagarò quanto saprò il meglio, et per la miglior <lb/>
stradda possibile, et ecciterò anco il Rota al farlo, <lb/>
et penetrar li suoi andamenti. </p>
<p>Mi duole, che li miei dispacci caminino così tardo, <lb/>
et pur vanno con quelli dei mercanti di Amsterdam <lb/>
che doverebbono esser precisi mentre si tratta dell’<lb/>
interesse de’ cambii, et di borsa. Procurerò, che <lb/>
sia dato buon ordine acciò le lettere mie perven-<lb/>
ghino in tempo alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 14 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="354v" facs="11_354v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 439 fin 441 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="101">
<!--
<p n="354vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 novembre 622<ptr target="#tn8" n="8"/>. Ricevute primo decembre </p>
<p>Haya. n° 439 </p>
<p>L. SS. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "-n" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "continuatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; "-b-" corrected above "-r-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "instra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
