<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.067 date 1622-11-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">067</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 355r-360v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">355r-360v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that they do not expect much good from the Diet in Regensburg, Saxony claims that he will not allow to duke of Bavaria to obtain title of Palatinate. Rumours that Mannheim and Frankendal are about to be lost, report that they lack food and ammunition. More reinforcements are sent to Papemuts by the Spanish, but highlights that plague may affect their chances, related to the plague, Suriano notes he had written to Venetian health magistrate. No more danger for mutinees, no more talk about the rumours of Spanish naval fleet attacking merchant ships near English coast. Hope of renewal of alliance with France, now that a peace has been agreed there. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-14">14 novembre 1622</date>
            <num>102</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="102">
<div type="main" facs="main text of letter" n="102">
<!--<p>14 novembre 1622, L’Aia (cc. 355r-360v)</p>-->
<pb n="355r" facs="11_355r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 440 comincia 439 fin 441 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>già qui non si dubita più della convocatione della Dieta di <lb/>
Ratisbona; ma non si aspetta, che da quella habbi ad <lb/>
unir altro di buono, che il vantaggio agl’interessi di <lb/>
casa d’Austria a disavantaggio di questi principi in particolare. </p>
<p>Si hanno qui avvisi; che Sassonia si sia lasciato intender <lb/>
assai chiaro, che non permetterà mai, o farà quanto <lb/>
sarà in poter suo perché la voce elettorale non sia data <lb/>
a Baviera; ma a questa asseverante alta voce <lb/>
non si corrisponde con quello, che doverebbe seguitarlo <lb/>
perché dice il Duca, che farà quanto potrà con la <lb/>
ragione, ma non parla di sfodrar spadda, che tanto <lb/>
serve alla parte contraria, che l’ha sfodrata, et corre <lb/>
vittoriosa. </p>
<p>Del terzo partito la speranza, et il desiderio è più, che ’l <lb/>
vigore della Bassa Sassonia, o del Duca elettore, et pur <lb/>
fa progresso negl’animi di quelli, che vorrebbono <lb/>
seguisse; ma quelli, che intendono bene le cose, et hanno <lb/>
assai buona notitia et delle città marittime, che po-<lb/>
trebbono (alcuna almeno) interessarvisi, et delli stessi <lb/>
principi di quel circolo basso di Sassonia non si pro-<lb/>
mettono tanto, avilendosi anco nei loro pensieri, <lb/>
mentre veggono succeder in Inghilterra le cose contra <lb/>
il dovere, et si assicurano se quella parte non si <lb/>
muove, che ’l resto del corpo interessato si renderà
<pb n="355v" facs="11_355v" rend="0"/>
all’ordinario sonno, et al letargo. Già corrono qui gl’<lb/>
avvisi, et la Serenità vostra<ptr target="#tn1" n="1"/> li haverà più sicuri dalla propria <lb/>
corte d’Inghilterra, che ivi si parla in questa maniera, che già <lb/>
che Manheim, et Franchendal si trovano in stato di perdersi <lb/>
et presto, né potendo esser così presto, et pronto il soccorso <lb/>
et levate l’armi del Re, né servendo manco la <lb/>
stagione, che si deve proceder maturamente et saviamente <lb/>
che in tanto venirà anco la risposta di Spagna, et si potrà <lb/>
con sodezza far le facende a commune profito, et ri-<lb/>
putatione. Restano qui anco con poco sospesi <lb/>
gl’animi che il principe d’Inghilterra sia stato diver-<lb/>
tito dal proseguir nei consigli mentre si scopriva trattar <lb/>
et apprender le cose correnti con sensi prudentissimi <lb/>
ma si solevano anco sendo scritto, che buoni amici della <lb/>
causa habbino stimato proprio, che così segua a’ fine <lb/>
di non dar materia al padre subornato degl’ufficii, et <lb/>
interessi spagnuoli di levarlo affatto dal maneggio <lb/>
delli affari. Vostra Serenità sarà meglio informata dall’<lb/>
eccellentissimo signor ambasciatore Valaresso come possi questo negotio che scrivo <lb/>
solo per incontro sendo stato avvisato qui alli signori Stati <lb/>
dagl’ambasciatori et anco da altro personaggio di qualità <lb/>
eminente in quella corte. </p>
<p>Doi navi sono state inviate in Inghilterra per ricondur di quà li <lb/>
detti ambasciatori nonostante che il negotio resti ancora
<pb n="356r" facs="11_356r" rend="0"/>
indeterminato, ma sono qui sicuri, che quella Maestà per li suoi <lb/>
fini non vorrà che partino prima del<ptr target="#tn2" n="2"/> ritorno del Porter <lb/>
ispedito in Spagna, che dubitano lungo, o che venga <lb/>
con risposta captiosa, et equivoca per far tanto più di-<lb/>
ferir le risoluzioni di quella Maestà. </p>
<p>S’è qui inteso per lettere di buona mano, che ’l duca di Sassonia <lb/>
si dolgi assai, che questo Re si sia tenuto stretto<ptr target="#tn3" n="3"/> con <lb/>
lui, non usando confidenza, né scrivendogli. In oltre, <lb/>
che sendo passato nel venir di Brusseles un gentilhuo-<lb/>
mo <lb/>
della famiglia di esso Re per la sua corte, che pareva <lb/>
che havesse qualche carica di parlare habbi usati nei <lb/>
discorsi, et nel proceder termini, che hanno offesa <lb/>
assai quell’Altezza, et la sua corte. Dimandatone qui <lb/>
il Re se n’è iscusato con dir non saper alcuna cosa <lb/>
et solo presuponer, che ’l consiglier Pauli, ch’era a Brusseles <lb/>
coll’ambasciator d’Inghilterra l’habbi mandato da sé; onde la <lb/>
Maestà sua era consigliata a procurar di sincerarsi <lb/>
con Sassonia, et sodisfar con apparente testimonio di <lb/>
confidenza il rispetto, et la buona volontà, che <lb/>
porta a quell’Altezza, et mi viene detto, ch’era risoluto <lb/>
del farlo. </p>
<p>Del passaggio della madre del Re nella Marca di Brandenburgh <lb/>
non si ha qui alcun avviso, et si attende con desiderio la <lb/>
risolutione ch’ella haverà presa per il suo sicuro passaggio. </p>
<pb n="356v" facs="11_356v" rend="0"/>
<p>Ho presuposto il colonello Veer per qualche avvisi precedenti, che ’l <lb/>
conte di Mansfelt, et duca di Bransvich dovessero ritornar in <lb/>
Palatinato per far levar l’assedio di Manheim; onde di notte <lb/>
l’aveva ispediti doi verso Franchendal per saper se questo <lb/>
soccorso veniva, et in quanto tempo sarebbe stato se <lb/>
pronto o tardo: concertando i segni, che nell’uno et <lb/>
nell’altro dovessero esser dati con diversi lumi, o fuochi <lb/>
ma come si conoscerà egli ben ingannato nel pensiero, <lb/>
così si comprende da questo, che non possi per lungo <lb/>
tempo durar in quella piazza, mancandogli ogni dì <lb/>
et viveri, et munitioni; et se bene egli medesimo scrisse <lb/>
assicurando il Re, che si era provisto per 6 mesi in <lb/>
ogni modo si dubita, che sia al fine. </p>
<p>Quelli di Franchendal stanno aspettando il successo, non sono <lb/>
forzatamente assediati; ma hanno l’inimico vicino <lb/>
che li guarda, et impedisce, che non possino far quello <lb/>
vorrebbono. Escono talhora, et facendo qualche <lb/>
prigionieri in luoco di sanzionarli in denari li san-<lb/>
zionano a condur butiri, lardo, et altre vittuarie. <lb/>
Nuova forma, che insegna la necessità al provedersi <lb/>
per la futura fame. </p>
<p>Dicono, che ’l vescovo di Spira habbi fatta instanza ad <lb/>
essi di Franchendal,<ptr target="#tn4" n="4"/> che vedendo bene che <lb/>
devono cader sotto le forze di Tilly, di ricever<ptr target="#tn5" n="5"/>
<pb n="357r" facs="11_357r" rend="0"/>
guarnigione di esso Vescovo. Non si sa se sia doppio tiro <lb/>
concertato; overo il proprio interesse per farsi forte a <lb/>
sostenersi, et haver maggiori forze per acquistar Nieustat <lb/>
luoco di sua propria giuridittione, et che rileva dalla <lb/>
sua auttorità ev(angeli)ca come altri ancora all’intorno. </p>
<p>Quattro giorni prima delle lettere scritte di Colonia, che sono <lb/>
dei 8<ptr target="#tn6" n="6"/> erano arrivati oltre li primi trecento, altri <lb/>
ottocento huomini del reggimento del principe di Simai <lb/>
nanti il forte di Papemuts, et erano anco stati com-<lb/>
mandati cinquecento guastadori, che faceva creder, <lb/>
che si volesse far una nuova batteria a Bergdorp <lb/>
la piazza si trova in stato di non poter haver soccorso <lb/>
alcuno; et non si spera, che possi scapar dalle mani <lb/>
dei Spagnuoli, che brideranno ben il Rheno in quella <lb/>
parte così avantaggioso. Con tutto ciò corrono anco <lb/>
pericolo le genti ivi arrivate di perdersi nell’infettione <lb/>
havendo la peste vicina una mezhora a Bona, et <lb/>
4 hore a Colonia ancora; et particolarmente in essa città di <lb/>
Colonia vi muovono assai. Et gl’avvisi venuti a questo <lb/>
agente dell’Elettore portano portano*, che ne siano <lb/>
morti fin cinquecento al giorno, come ne scrivo <lb/>
anco all’illustrissimo Magistrato della sanità. </p>
<p>è stato sempre e sta tuttavia pronto ad uscir di nuovo <lb/>
dall’Haya il signor principe Henrico aspettando nuove de-
<pb n="357v" facs="11_357v" rend="0"/>
gl’andamenti dell’inimico; ma mentre sin qui non si sa altro <lb/>
se non che habbi fatto alto verso Mastricht, et più in su <lb/>
verso Vesel si trattenirà. Anco il marchese Spinola <lb/>
sta all’intorno di Mastricht nei confini di Lieges con gran-<lb/>
dissima mormoratione, et disgusto dei paesani oppressi dall’<lb/>
insolenza, et avidità della soldatesca, né si sapeva quando <lb/>
dovesse trovarsi a Brusseles. </p>
<p>Si parla tuttavia, che le truppe di Anolt stiano per amutinarsi, <lb/>
ma quanto all’altre dei Spagnuoli non si sente più gran motivo. <lb/>
Quelli, che sono stati li primi, che forse non arrivano a <lb/>
trenta si sono retirati a Hus, et hanno ispediti qui <lb/>
doi per supllicar sua Eccellenza di assistenza di qualche numero di <lb/>
cavalleria, dandogli l’animo, che la sponda di questa <lb/>
farà correr più presto gl’alterati, et mal contenti al <lb/>
formar lo squadrone. è stata irresoluta sua Eccellenza di quello <lb/>
debba fare, et questi solicitano la speditione. Parmi <lb/>
intender che Spagnuoli accorti habbino sodisfatto in qualche <lb/>
parte la cavallaria. Questa li serve per dar freno, et <lb/>
trattener l’amutinamento all’infanteria, che almeno <lb/>
viene contentata colla finta di non vedere, lasciando <lb/>
che scortichi un poco il contadino. </p>
<p>Havendo questi signori scritte lettere assai piene a quelli di Co-<lb/>
lonia, di Munster, di Paterborn, di Lieges, et altre terre <lb/>
pretese neutrali, et dipendenti dal dominio dell’arcivescovo
<pb n="358r" facs="11_358r" rend="0"/>
elettor di Colonia perché contribuiscano insieme 500 mila fiorini in <lb/>
corrispondenza delle genti, che sono state inviate col baron <lb/>
di Anolt in Brabant, attendono risposta alle prime <lb/>
lettere et alle repliche. L’iscusa sin qui è portata <lb/>
coll’absenza del patrone passato alla dieta di Ratisbona <lb/>
et si nega dall’agente de detto Principe, che Anolt sia <lb/>
stato al servitio di lui; ma ben ch’era pagato dal duca <lb/>
di Baviera. A provar questo si presupone in contrario <lb/>
et il desiderio di qua di vendeta contra detta Altezza <lb/>
fa tener per fermo altrimenti; onde potrebbe dal canto <lb/>
di qua (quando il trafico, et il comercio con quei paesi, <lb/>
et particolarmente con Lieges di molte cose necessarie a queste <lb/>
Provincie non lo vieti) seguir hostilità contra detti paesi. <lb/>
Il che si verrebbe bene da’ Spagnuoli, che seguisse per <lb/>
l’oggetto principale, che hanno havuto sempre, che <lb/>
stacandosi dalla neutralità pigliassero partito; comprendendo <lb/>
bene, che in tal caso non haverebbono preso, che ’l loro <lb/>
et per necessitarli a questo si scoperse assai l’anno <lb/>
passato, che se ben haverebbono potute divertir <lb/>
molte estorsioni della soldatesca del giovane duca di <lb/>
Bransvich: in ogni modo non solo furono lenti; ma <lb/>
non accorsero punto al loro bisogno, et solievo. <lb/>
Dell’armata da mare<ptr target="#tn7" n="7"/> spagnuola non se ne parla più dicono, ch’ella <lb/>
sia stata a Solingen con vinticinque vasselli
<pb n="358v" facs="11_358v" rend="0"/>
appostati a quelle isolete; che sono dirimpetto al promontorio di <lb/>
Cornovalia all’isola d’Inghilterra per attender quivi, et dar adosso a <lb/>
quelle navi mercantili, che uscivano dal Mediteraneo accom-<lb/>
pagnate da altre da guerra, che dal Fasciardo<ptr target="#tn8" n="8"/> scapassero <lb/>
dal quale corre qui voce, che siano state attaccate, et sia <lb/>
morto un capitano zelandese, et un altro holandese feriti, et siano<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
nel resto passate felicemente. Et una nave osterlina porta <lb/>
che anco il Fasciardo sia morto nel conflitto. Si aspetta il <lb/>
certo di tali avvisi; non sendo verificato quello della presa <lb/>
delle navi spagnuole. </p>
<p>Le navi dell’impresa designata restano hora senza proseguir il <lb/>
viaggio impedite dalla stagione, et dalla necessità di nuova <lb/>
provisione di viveri, sendosene trovati alcuni in stato di guastarsi. </p>
<p>L’avviso della pace in Francia è riuscito qui di sommo contento <lb/>
all’universale sperandosi che ’l Re al presente fatto accorto <lb/>
degl’andamenti et dei maneggi dei Spagnuoli risolverà cosa <lb/>
propria al commune servitio al bene dei Grisoni, al pro-<lb/>
fito dei buoni amici della Corona; et a solievo particolare <lb/>
di queste Provincie. Ho inteso a questo proposito, che l’Ambasciator <lb/>
di questi signori che viene a vostra Serenità a Parigi habbi parlato di rinovelar <lb/>
l’<ptr target="#tn10" n="10"/>aleanza, et di sussidio, che si sono rimessi a riferirlo al Re <lb/>
li francesi hanno fatta correr una voce, che habbi ancor discorso di <lb/>
tregua; ma vengo assicurato non esser vero perché non ha havuto <lb/>
pur minimo ordine di parlar di questa materia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 14 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="359r" facs="11_359r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="359v" facs="11_359v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="360r" facs="11_360r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="360v" facs="11_360v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 440 comincia 439 <lb/>
fin 441 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="102">
<!--
<p n="360vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 novembre 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute primo decembre </p>
<p>Haya. n° 440 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "con" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "po" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "san-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "da mare" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "ch-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "ale-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
