<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.068 date 1622-11-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">068</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 361r-364v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">361r-364v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Suriano provides an overview of suitable men to enlist in Venetian service: amongst others Hendrik van den Bergh, John of Nassau but also Frederik Henry, Count Ernst of Nassau, Marchet and general Cecil. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-14">14 novembre 1622</date>
            <num>103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="103">
<div type="main" facs="main text of letter" n="103">
<!--<p>14 novembre 1622, L’Aia (cc. 361r-364v)</p>-->
<pb n="361r" facs="11_361r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 441 comincia 439 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in conformità di quanto riverentemente scrissi la passata settimana <lb/>
alla Serenità vostra nella mia seconda n° 438, che viene con <lb/>
la<ptr target="#tn1" n="1"/> prima replicate, et aggiunte a queste non <lb/>
ho tralasciato di pensar a quei soggetti, che potessero <lb/>
esser buoni per servitio di lei, et per esser uno atto al <lb/>
commando delle sue militie tanto per attitudine all’<lb/>
intelligenza della cavalleria, et infanteria, che per seguito <lb/>
et ho trovato che vi sono diversi soggetti: di quelli <lb/>
che servono alla serenissima Infanta per gl’interessi, per <lb/>
gl’oblighi, et per il medesimo servitio non veggo, come <lb/>
vostra Serenità possi farne stato, et sicuramente fidarsi, et pre-<lb/>
valersi. Vi è il conte Henrico di Bergh cavalier princi-<lb/>
pale conosciuto molto bene per riputatione dalla <lb/>
Serenità vostra et dalle Signorie vostre eccellentissime, et perché è tenuto basso <lb/>
da Spagnuoli; et ha ricevuti molti disgusti si potrebbe <lb/>
fissar l’occhio alla sua persona quando non fosse legato <lb/>
da altri interessi de’ beni che possede, da pretensioni <lb/>
che aspetta, et trattenuto da altro spetioso titolo di non <lb/>
voler mancar alla fede di cavalliere. Egli è cugino <lb/>
germano del signor principe d’Oranges, che sentirebbe volon-<lb/>
tieri, che fosse fuori delle mani dei Spagnuoli. Al servitio delli <lb/>
medesimi vi è anco il conte Gio. di Nassau, che lasciò questo <lb/>
partito<ptr target="#tn2" n="2"/> per dispetto di esser stato escluso da un <lb/>
colonelato, et l’<ptr target="#tn3" n="3"/>amor della<ptr target="#tn4" n="4"/> figlia del principe di Ligni,
<pb n="361v" facs="11_361v" rend="0"/>
che poi sposò a Brusseles, con disegno anco di haver li <lb/>
beni che rotta la tregua si confiscassero della casa di Nassau <lb/>
di<ptr target="#tn5" n="5"/> che è poi restato ingannato; ma per servir in <lb/>
capo non sarebbe così buono come il sudetto conte di <lb/>
Bergh esperimentato signore, et ch’è luogotenente general della cavalleria. <lb/>
Altri non saprei trovar da quella parte, et ambidoi sono <lb/>
catholici. </p>
<p>Di questi di qua quattro mi par al presente, che fossero<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
proprii per<ptr target="#tn7" n="7"/> le conditioni, che sono in loro per il servitio <lb/>
di vostra Serenità; ma tutto sarebbe, come potessero esser indote. <lb/>
Il principe Henrico è uno, per secondo il conte Ernesto <lb/>
per terzo il signore di Marchet general della cavalleria et il <lb/>
general Sicil inglese secondo colonello della sua Natione <lb/>
et fù generale nell’assedio di Giuliers di 4 mila fanti. </p>
<p>Del primo già più mani di mie lettere hanno portato <lb/>
non il desiderio, ma l’ambitione, che haveva di venir a <lb/>
servir la Serenità vostra et che la sola guerra, et bisogno di <lb/>
questi paesi ha fatto assopir per allhora il trattato <lb/>
che del 1619, et 1620 era in piedi ben alle strette <lb/>
et pur so che in lui vive la stessa volontà quando <lb/>
la potesse metter in effetto. Questo ha dato già <lb/>
assai a conoscer al mondo colle cariche havute <lb/>
coll’impiego, che della<ptr target="#tn8" n="8"/> personsa sua ha fatto il <lb/>
principe Mauritio durante le passate guerre in questo </p>
<pb n="362r" facs="11_362r" rend="0"/>
<p>Paese, doppo durante le tregue nel soccorso di Bransvich <lb/>
condotto da lui, nell’assedio di Giuliers, nel Palatinato <lb/>
rotte le tregue nel viaggio, et scorreria fatta in Brabant <lb/>
et in tutte queste ultime attioni, nelle quali con <lb/>
prudenza, et vigilanza ha fatto conoscer, che la <lb/>
scola, et la disciplina del fratello li è stata un buon <lb/>
maestro, et l’affabilità, discretezza, et dolcezza di <lb/>
humore di lui con la soldatesca, et con i capi di <lb/>
militia lo rende amabile, et per consequenza si tira <lb/>
dietro il seguito. In oltre vi concorre l’honor <lb/>
della casa, la necessità, che havendo carica princi-<lb/>
pale haverebbe questo signor Principe suo fratello di <lb/>
assisterli, massime col concorso, et assenso delli <lb/>
signori Stati, che servirebbe a gran profito di vostra Serenità <lb/>
egli com’ella sa è general della cavallaria, ma in <lb/>
molte occasioni è stato ordinato al commando anco <lb/>
dell’infanteria. </p>
<p>Il conte Ernesto Casimiro di Nassau è qui marascial di <lb/>
campo generale è signor di valore, di gran isperienza, <lb/>
vigilantissimo, et conosciuto per tale in questi paesi. È <lb/>
apparentato col duca di Bransvich havendo una <lb/>
sua sorella per moglie. È governator di Frisia, ma non so <lb/>
se volesse applicarsi al servitio d’altri havendo qui <lb/>
moglie, figlioli, et tutte le sue commodità, et
<pb n="362v" facs="11_362v" rend="0"/>
forse pretensor di maggior carica di<ptr target="#tn9" n="9"/> quella, che ha <lb/>
non ardirò di dir di quella di sua Eccellenza quando vacasse; ma può <lb/>
esser, che n’habbia nell’imaginatione qualche concetto. </p>
<p>Monsieur di Marchet è luogotenente generale della cavallaria di <lb/>
questi signori huomo di valore, et di vivezza di spirito grande. <lb/>
Oltre l’esser buon soldato, è anco stimato buon politico <lb/>
sendo stato aggregato nel corpo dei nobili di Holanda <lb/>
che prima non haveva, che titolo di forestiere, na-<lb/>
scedo nel paese de’ Valoni. Ha buonissimo nome, <lb/>
et haverebbe del seguito; ma per haver una carica <lb/>
così suprema non mi basta l’animo dir che fosse pro-<lb/>
prio, o che vostra Serenità vi fermasse sopra il pensiero. </p>
<p>è stato conosciuto in Inghilterra da più eccellentissimi signori suoi ambasciatori <lb/>
il signor colonello Sicil, et qui il suo valore è molto ben <lb/>
noto. Ha pensieri vivi, è buon soldato, et nemico dei <lb/>
nemici di ambedoi le Republiche. Ha servito in <lb/>
questi paesi più di vinticinque anni, et vi ha fatta <lb/>
la barba bianca potrebbe condur della sua Natione, <lb/>
et credo bene; che questo lascierebbe tutto per venir <lb/>
a risieder nello stato di vostra Serenità ma non ho ancor tanto <lb/>
che basta per dir assolutamente che fosse buono per quello <lb/>
vostra Serenità lo vorrebbe, et per la condotta di un gran <lb/>
essercito, come è propriissimo per condur a quello che <lb/>
n’ho sentito per condur un reggimento. </p>
<pb n="363r" facs="11_363r" rend="0"/>
<p>Vi si puol aggiunger appresso questo di maggior sufficienza, <lb/>
et attitudine il general Veer, che al presente è in Palatinato <lb/>
che molti anni sono servo a questi paesi; et del quale <lb/>
fa anco gran capitale il signor principe d’Oranges. Ha <lb/>
isperienza, ha veduti molti assedii; qui però non <lb/>
ha havuto già mai altra carica che di colonello. </p>
<p>Onde concludo riverentemente che li doi primi principe Henrico <lb/>
et conte Ernesto sarebbono li più proprii per molti <lb/>
rispetti per il servitio di sì gran portata, ch’ella <lb/>
desidera si per la condotta che per il seguito, et per <lb/>
l’honorevolezza. Intendono però l’Eccellenze vostre le con-<lb/>
trarietà, che forse sarebbono facili a superarsi quando <lb/>
colle conditioni il tempo portasse, che havesse in-<lb/>
tentione di valersi di uno di essi, et credo, che per <lb/>
l’inclinatione, et per l’honore, che ’l fratello prin-<lb/>
cipe d’Oranges vederebbe volentieri in lui; et <lb/>
per altri rispetti il conte Henrico sarebbe sempre <lb/>
preferito nella licenza. Altre volte si trattò, ma <lb/>
con altra carica inferiore, che si<ptr target="#tn10" n="10"/> obligasse <lb/>
di fermarsi sempre nello stato di vostra Serenità; ma questa <lb/>
fu una della maggiori difficoltà, che credo con-<lb/>
correrebbe anco nel caso, ch’ella gettasse gl’occhi <lb/>
sopra di lui, ma con qualche conditione di tempo <lb/>
che potesse tal volta riveder l’Holanda, se questo
<pb n="363v" facs="11_363v" rend="0"/>
fosse il servitio di lei credo si potrebbe fare; massime quando <lb/>
il punto di poterlo havere si potesse spuntare, et <lb/>
havendo potrebbe assicurarsi di esser ben servita. </p>
<p>Di altri in queste parti a dir la verità non saprei dirne <lb/>
parola. <lb/>
Il principe d’Analt è depresso et poi non <lb/>
è stimato huomo per gran commando. Il conte di Holach <lb/>
sta retirato a Embden anc’egli batuto dalla fortuna <lb/>
et dalla disgratia dell’Imperatore senza seguito, et <lb/>
senza haver di che del suo valore, et della sua <lb/>
isperienza già la Serenità vostra n’ha havuti più avvisi. </p>
<p>Quegl’altri principali capi, che hanno servito in Bohe-<lb/>
mia non corrono, che colla fortuna più tosto ne’ <lb/>
presenti tempi aversa, che favorevole, onde di <lb/>
niuno di questi veggo, ch’ella possi far fondamento. <lb/>
Tanto ho stimato mio debito significar alla Serenità vostra <lb/>
in risposta delle sue lettere de’ 28 settembre, et mi <lb/>
tacerò finché mi venga altro ordine da lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 14 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="364r" facs="11_364r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="364v" facs="11_364v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 441 comincia 439 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="103">
<!--
<p n="364vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 novembre 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute primo decembre </p>
<p>Haya. n° 441</p>
<p>L. SS. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "second-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "però" crossed out,</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Precedes "del-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "de-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "li qu" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "maggior" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "obliga" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
