<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.069 date 1622-11-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">069</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 365r-367v, 370r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">365r-367v, 370r-v, 368r-369v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The news that Mannheim has surrendered to Tilly has caused general discontent. From Maurice, he learns that Vere was instructed by king to surrender, the terms of surrender are attached to the letter. It is unclear which route Vere will take to return. Frederick V and Carleton have written a special letter to court requesting a resolution for Palatinate. Still hope that the king’s eyes will be opened to Habsburg trickery. Carleton has requested that United Provinces support Mansfeld and Brunswick, Dolbier also sollicits the States for money on behalf of Mansfeld. Mansfeld is secure near Munster. One document attached: the terms of surrender of Mannheim concluded between Vere and Tilly </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-21">21 novembre 1622</date>
            <num>104, 105</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="104">
<div type="main" facs="main text of letter" n="104">
<!--<p>21 novembre 1622, L’Aia (cc. 365r-367v, 370r-v)</p>-->
<pb n="365r" facs="11_365r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 442 fin 443 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la stessa sera del giorno, che ispedii le mie tre lettere dei 14 <lb/>
dello stante n° 430 fin 441 aggiunte in replica capitò l’<lb/>
avviso, che Manheim si fosse reso al baron di Tilly per <lb/>
compositione. Le lettere venero a questo signor ambasciator Carleton <lb/>
et publicata il giorno seguente la nuova fu ella sentita dall’<lb/>
universale con grandissimo dispiacere; ma scontento, et sentimento <lb/>
gravissimo n’hebbero queste maestà, et il Re in particolare <lb/>
sendo restato frustrato della sua speranza, et dell’intentione <lb/>
che haveva havuta, che ’l Veer non sì tosto havesse ceduta <lb/>
quella piazza, et in apparenza non haveva dato segno, che <lb/>
lo volesse fare; mentre pochi giorni prima con desolatione, <lb/>
et miseria di tante povere genti habitanti haveva fatto <lb/>
metter il fuoco alla città, retirandosi nel castello; mostrando <lb/>
di farlo per mantenersi meglio, et per più tempo; ma <lb/>
il signor principe d’Oranges, con chi mi toccò caminare <lb/>
martedì nell’accompagnar il cadavero d’un signor Frisone, <lb/>
che era nei Stati Generali, alla barca, mi disse si tiene per <lb/>
vero, et per certo, che il re di Inghilterra ha commandato <lb/>
al Veer di render la piazza et che<ptr target="#tn1" n="1"/> quel messaggiero, che <lb/>
Tilly non volse lasciar entrar in Manheim, che veniva <lb/>
in diligenza d’Inghilterra portasse<ptr target="#tn2" n="2"/> la commissione, che <lb/>
rese in mano del governator di Franchendal, il quale haverà <lb/>
poi trovato modo di farla haver ad esso Veer. Sarà <lb/>
la sostanza dei capitoli con quali è uscito il Veer nell’<lb/>
aggiunta copia per quelli dell’Eccellenze vostre che n’haverano gusto
<pb n="365v" facs="11_365v" rend="0"/>
et sono li medesimi, che l’agente delli signori Stati che sta in Colonia <lb/>
ha mandati all’Eccellenze loro. Non si sa ancora qual viaggio <lb/>
il Veer sia per prender doppo Francfort, dubitandosi, che <lb/>
Spagnoli possino tentar di sorprenderlo, et farlo prigione <lb/>
come servitore, et colonello di questi stati. Di Fanchen-<lb/>
dal non si ha qui altro avviso se non<ptr target="#tn3" n="3"/> che si mantenghi, ma <lb/>
si dubita d’hora in hora haver altre novelle, se ben si è <lb/>
detto, che gl’habitanti, ei li soldati siano risoluti di man-<lb/>
tenersi a tutto lor potere, né ancora si sa certo, che sia <lb/>
assediato. </p>
<p>Il giorno seguente all’avviso della perdita di Manheim questi <lb/>
Re et l’ambasciator d’Inghilterra ispedirono al re della Gran Berta-<lb/>
gna loro lettere espresse con un gentilhuomo di questa <lb/>
Maestà, et ella principalmente ha scritto al Re al Principe, <lb/>
et al marchese di Buchingam raccomandando li suoi in-<lb/>
teressi, et pregando instantemente la Maestà sua poiché vedeva <lb/>
già esser perso tutto ’l Palatinato, che finalmente risolvesse <lb/>
di abbracciar la sua causa, et haver compassione all’afflit-<lb/>
tione, et allo stato in che si trovava. Dovevano esser le <lb/>
lettere date al consiglier Pauli perché facesse ufficio in conformità. </p>
<p>Tutto il timore è che le risposte, che in Inghilterra si attendono <lb/>
di Spagna (non presuponendosi diverse dalle precedenti) <lb/>
possino trattener ancor sorpreso l’animo del re della <lb/>
Gran Bertagna inclinato che troppo alla quiete, et <lb/>
sendo piene di promesse, et di artificii non servino ad
<pb n="366r" facs="11_366r" rend="0"/>
altro, che ad avanzar tempo per avanzar in maggiori, <lb/>
et più vivi pregiudicii: tanto più sentendo questi signori <lb/>
venir dalla corte di Vienna, che tutto altrimenti si operi <lb/>
con lettere de’ Spagnuoli appresso l’Imperatore di quello, che si vogli <lb/>
dar ad intender, et tutto si facci in pregiudicio di <lb/>
questo Principe, et della causa commune: in ogni modo <lb/>
si vive colla speranza, et si spera pure, che l’istesse <lb/>
insidie, et gl’istessi artificii, che si usano siano per <lb/>
aprir gl’occhi al re della Gran Bertagna. </p>
<p>Et discorrendosi sopra l’instanze, che si fanno al duca di <lb/>
Baviera di cieder l’Alta Austria colla promessa del voto <lb/>
elettorale, et Alto Palatinato si giudica per certo, che <lb/>
quel Principe non sarà di tanto poco spirito di ceder <lb/>
detta Austria superiore, mentre è certo che haverà <lb/>
sempre vivo in contrasto sopra li beni di questo Re, <lb/>
et sopra il suo titolo di elettore, et che vi saranno <lb/>
dei più potenti, che in fine non vorranno, che ne <lb/>
sia spogliato et così me n’ha parlato l’ambasciator d’Inghilterra <lb/>
il quale comprendo molto bene capirla per il buon senso. </p>
<p>In conformità di quanto riverentemente scrissi la passata settimana <lb/>
che per nome della<ptr target="#tn4" n="4"/> maestà d’Inghiletrra<ptr target="#tn5" n="5"/> si desiderava, che li signori Stati <lb/>
mantenessero le truppe di Mansfelt, et di Bransvich, il signor <lb/>
ambasciator Carleton ne fece a nome regio instanza all’Eccellenze <lb/>
loro, ma elle se n’iscusorono, et dissero, che erano <lb/>
così aggravate queste Provincie, et così oppresse dalle<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="366v" facs="11_366v" rend="0"/>
spese, che non era lor possibile far più; ma aggiunsero anco, <lb/>
che pure se havessero havuta sicurezza in maniera ferma <lb/>
da quella Maestà, ch’ella doppo ’l mese per il quale si ricercava <lb/>
il trattenimento dai signori Stati di dette truppe finché venissero <lb/>
le risposte di Spagna, le havesse trattenute, haverebbono <lb/>
sue Eccellenze tentato, et sforzato sé stesse per far anco questo <lb/>
di vantaggio, altrimenti non vedevano come poter farlo. <lb/>
Et si vede che non saranno così facili ad imbarcarsi. <lb/>
Questa risposta è stata ispedita in Inghilterra. Con la quale, <lb/>
et con gl’avvisi di Manheim si spera tanto più tirarne <lb/>
frutto conveniente. </p>
<p>Nell’interezza, et mentre s’aspetta la risolutione d’Inghilterra <lb/>
è stato stimanto ispediente non<ptr target="#tn7" n="7"/> lasciar partir (come <lb/>
haveva risoluto) il giovane duca di Bransvich <lb/>
oltre che non è ancor consolidato dalla ferita, et meno <lb/>
haveva che portar per il mantenimento delle sue, et delle <lb/>
truppe di Mansfelt; et l’andata di lui si regolerà colle <lb/>
risposte, che veniranno dal re della Gran Bertagna. </p>
<p>Per nome del conte di Mansfelt solecita antiosamente il <lb/>
mercante Dulbier appresso signori Stati, et appresso il signor <lb/>
principe Mauritio; ma incontra delle difficoltà perché <lb/>
questi non vorrebbono <lb/>
esborsar qualche somma, da che <lb/>
prendesse materia il re d’Inghiletrra di tener le mani <lb/>
tuttavia chiuse; ma questo vorrebbe pur indurli <lb/>
a sovenir, et assister a Mansfelt: allegando, che
<pb n="367r" facs="11_367r" rend="0"/>
non dimandava, che la sodisattione per il debito <lb/>
delli 150 mila fiorini; che havevano data parola al Conte <lb/>
fin quando era in Palatinato; sopra quali fece cambio, <lb/>
et già mai ha havuto un soldo: allegando esser questo <lb/>
credito liquido, et reale, ma qui si porta il tempo <lb/>
innanti, et solo se gli dà buone parole. </p>
<p>Hora si ha per sicuro, che ’l conte di Mansfelt si trova nel paese <lb/>
di Munster ridottosi in luoco avantaggioso, et sicuro per <lb/>
evitar il tentativo, che potesse dall’inimico esser fatto <lb/>
di cacciarnelo. Ci sono alcuni avvisi, che delle <lb/>
genti del marchese Spinola, et di Cordova fossero <lb/>
passate il Rheno, et si dubitava, che passassero alla <lb/>
volta di Mansfelt la sua soldatesca non si leva dal <lb/>
solito nell’usar dell’insolenze contra li paesani. Et <lb/>
qui sono venuti alcuni di Linghen a dolersi con il signor <lb/>
principe d’Oranges di esser stati posti in contributione <lb/>
dal commissario della cavallaria di esso Mansfelt. <lb/>
Questi sono del territorio di Linghen, che come la piazza <lb/>
di giurisditione del signor principe d’Oranges resta fin <lb/>
delle guerre passate in poter dei Spagnuoli; così il <lb/>
territorio è neutrale, et gl’habitanti protestano, che pagando a Mansfelt contributione non la potranno pagar <lb/>
alli signori Stati: onde sua Eccellenza ha fatto scriver dal Dulbier al <lb/>
detto Mansfelt perché facci desister li suoi dal travagliar <lb/>
quei popoli. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 21 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Chritofforo Suriano </p>
<pb n="367v" facs="11_367v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="370r" facs="11_370r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="370v" facs="11_370v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 442 fin 443 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="104">
<!--
<p n="370vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 novembre 1622 ricevute a’ 7 decembre </p>
<p>Haya. n° 442 fin 443 </p>
<p>Manheim s’è reso al baron di Tigli per compo-<lb/>
sitione. </p>
<p>La nuova ha concuistato tutti; ma lor Maestà in parole <lb/>
se ne sono gravemente risentite, perché speravano <lb/>
Veer non si dovesse così facilmente render. </p>
<p>Il signor principe d’Oranges disse al secretario tenersi <lb/>
che il Veer habbi havuto commandamento <lb/>
dal </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="105" corresp="104" source="368r-369v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="105" corresp="104" >
<!--<p>Allegato I al n. 104 (cc. 368r-369v)</p>-->
<pb n="368r" facs="11_368r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Capitulatione colle quali il general Veer è uscito <lb/>
fuori della piazza di Manheim accordata <lb/>
dal baron di Tilly </p>
<p>Che sia permesso uscir alla soldatesca con tutte le loro ba-<lb/>
gaglie, insegna spiegata, corda accesa, et balla in bocca. </p>
<p>Che possino asportar doi falconetti con le amunitioni <lb/>
appartenenti consentendolo Tilly per riputatione sendo il <lb/>
Veer generale. </p>
<p>L’asporto di 30 fodri di vino, et 200 sacchi di biada, et <lb/>
concesso il poterli condur seco; potendone prender <lb/>
con essi per 3 giorni di provisione, et il resto inviar per <lb/>
acqua. </p>
<p>Che saranno accompagnati sicuramente con mille cavalli, sen-<lb/>
doli permesso di trattenersi verso Francfort, o li all’intor-<lb/>
no finché saranno condotti per qualche commissario, o <lb/>
ambasciatore nel loro Paese. Et gl’Alemani tutti doveranno <lb/>
esser licentiati. </p>
<p>Ch’a quello, che haverano beni acquistati altrove <lb/>
sarà libero il transporto dove vorranno senza che <lb/>
li sia presa alcuna cosa. </p>
<p>Che alli ministri sia permesso di trattenersi, o uscir secondo <lb/>
la loro buona volontà. </p>
<p>Che sia prohibito di portar l’armi in Palatinato, come <lb/>
anco lo sbarco a Papemuts: altrimenti possino farlo <lb/>
ove essi vorranno. </p>
<pb n="368v" facs="11_368v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="369r" facs="11_369r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="369v" facs="11_369v" rend="270"/>
<p>Capitoli per l’uscita delle <lb/>
genti inglesi di Manheim </p>
<p>nella prima n° 442<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-sse" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "quella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "d’Inghilterra" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "lasci" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-2" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
