<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.070 date 1622-11-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">070</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 371r-374v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">371r-374v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Spanish army is close to the Rhine, Maurice has assembled all troops to be ready and a prayer day has been held. Complaints from soldiers in Spanish army but so far mutinies have been contained. The Duke of Saxony-Weimar has been released after paying a high ransom. Suriano visited him and reports that the Spanish blame Venice as instigator of problems in Holy Roman Empire and Low Countries. The situation regarding to Palatinate is urgent with English king still thinking of marriage deal. The French spread rumours about Berck having discussed a Truce in Paris. Hope that peace in France will allow Louis XIII to act on behalf of his allies. A colonel Nauvi has arrived in The Hague, he served the Emperor but withdrew service after disputes with prominent members of imperial entourage. Reports that he plans to issue a manifesto, Suriano has visited him and concludes he will leave him to it, unless commanded otherwise. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-21">21 novembre 1622</date>
            <num>106</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="106">
<div type="main" facs="main text of letter" n="106">
<!--<p>21 novembre 1622, L’Aia (cc. 371r-374v)</p>-->
<pb n="371r" facs="11_371r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 443 comincia 442 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’armi spagnuole, et l’istesso marchese Spinola si trattengono <lb/>
all’alto alla parte del Rheno, che riguarda verso il paese <lb/>
di Wesfalia et di Munster, et non scoprendosi il loro disegno <lb/>
il signor principe Mauritio col consiglio delli signori Stati ha <lb/>
mandati ordini a tutte le compagnie di cavallaria, <lb/>
et infanteria, fatti venir li officiali principali a’ <lb/>
fine che tutti stiano in punto a muoversi al suo cenno. <lb/>
Mercordì prossimo è commandato digiuno, et pre-<lb/>
ghiere in tutte queste Provincie, et fu publicato la <lb/>
passata settimana per implorar l’aiuto di Dio all’<lb/>
armi del Paese, et a sua Eccellenza quell’impresa, che le <lb/>
potesse occorrer, et viene detto per fermo, che di <lb/>
nuovo l’Eccellenza sua uscirà in campagna, et forse primo <lb/>
sortirà il signor principe Henrico suo fratello. Tutti <lb/>
li capitani, et officiali stanno preparati al moto. <lb/>
La stagione è fastidiosa, piena di pioggia, et che <lb/>
si va disponendo al giaccio, et si tiene dall’univer-<lb/>
sale, che questa mossa sia con espresso disegno <lb/>
se ben alcuni, che intendono pensano, che habbi <lb/>
a servire per far diversione all’armi spagnuole <lb/>
mentre, come ho detto nelle mie<ptr target="#tn1" n="1"/> prime pareva, che <lb/>
una parte havesse drizzato il camino verso Mansfelt. </p>
<p>Ancorché si sentino tuttavia dei lamenti della soldatesca <lb/>
dello Spinola, et di quella di Anolt in particolare di non <lb/>
haver paga, non va però avanti l’amutinatione; se ben
<pb n="371v" facs="11_371v" rend="0"/>
alcuno conietura, che la molla di queste armi sia per haver <lb/>
da servir di fomento. Furono fatti partir li doi che erano qui <lb/>
per haver risolutione dal signor Principe, et qualche assistenza di ca-<lb/>
vallaria senza essersi publicato con che risposta; mostra <lb/>
ben sua Eccellenza far poco caso, tuttavia li detti sono tornati a Genep <lb/>
et a Hus per tenersi quivi fino ad altra miglior deliberatione <lb/>
così ho inteso. </p>
<p>Si sa, che ’l marchese Spinola tiene quasi in corpo tutta la soldatesca <lb/>
temendo, che nelle guarnigioni si sbandi, et si amutini. <lb/>
É venuto nell’Haya il duca di Sassonia di Wimar quello che <lb/>
fu fatto prigione dal conte Henrico di Bergh, havendo pagati <lb/>
milla fiorini per suo ranzone: et nonostante, che sia <lb/>
stato tre mesi in mano di detto Conte et a sue spese: nien-<lb/>
tedimeno egli non ha voluto, che paghi per questo alcuna <lb/>
cosa: onde il Duca va preparando alcune pistole, et <lb/>
altre armi per fargliene presente. Et quanto all’esser <lb/>
stato tanto trattenuto prigioni, havendolo io visi-<lb/>
tato mi disse, ch’è stato più tosto per riputatione che per <lb/>
occasione che vi fosse se ben si pigliava altro pretesto. </p>
<p>Mi disse in oltre haver in quei Spagnuoli, che haveva havuta <lb/>
occasione di vedere trovato in generale esser nella Natione <lb/>
mal animo contra quella serenissima Republica, et che ella sia <lb/>
stata autrice di tutti i mali di Alemagna, et della <lb/>
guerra in questi paesi, et che in generale fissano gl’<lb/>
occhi sopra l’Italia tutta. </p>
<pb n="372r" facs="11_372r" rend="0"/>
<p>Il medesimo Cavalliere mi disse anco, venendo in discorso delli <lb/>
correnti affari di Alemagna, che teneva per fermo, che si <lb/>
havesse a fare il terzo partito, et che tutto stava nell’<lb/>
haver capo, che et per la riputatione dell’armi, et per <lb/>
qualità potesse con auttorità essercitar la carica; et che <lb/>
niuno poteva esser più proprio, che ’l re di Danimarca <lb/>
ma che si stava attendendo a che si risolvesse il re della <lb/>
Gran Bertagna; poiché l’interesse, che haveva in questi <lb/>
affari era fatto sì grande, che non poteva il mondo <lb/>
presuponer altro, che d’una necessitata risolutione. </p>
<p>Et in questo punto m’è venuto a veder un signore ch’è informato <lb/>
assai delli affari, et mi disse a questo proposito, che li signori Stati <lb/>
erano avvisati da Londra, che sempre le cose stavano <lb/>
più nel peggiorare, che altrimenti; parendo guadagnato <lb/>
pur troppo l’animo del Re, et massime coll’ultimo <lb/>
dispaccio di Dighbi, che pur assicura quasi affatto <lb/>
del matrimonio che seguirà colla restitutione del <lb/>
Palatinato, et cose simili, più che congiungerà l’armi <lb/>
sue il re di Spagna con quelle di sua Maestà quando si <lb/>
trovi renitenza alla restitutione replica di un simil <lb/>
avviso con maggiori, et più certi particolari per la pena <lb/>
dell’eccellentissimo signor ambasciator Valaresso. Questo dà del <lb/>
disgusto, et del dispiacere grandissimo a questi signori <lb/>
et li fa cader da ogni speranza. </p>
<pb n="372v" facs="11_372v" rend="0"/>
<p>Francesi fanno tuttavia correr quella voce, che il Berch <lb/>
habbi parlato in Parigi a’ ministri del Re christianissimo oltre altre cose <lb/>
di tregua; ma qui da più d’una parte sono assicurato che <lb/>
non ha havuto minima commissione dal publico, et le lettere <lb/>
scritte alli signori Stati tanto di Parigi, che di Lione da lui non <lb/>
fanno pur minima mentione. Quello, che è restato qui dop-<lb/>
po la partenza dell’Ambasciator francese come agente fino al <lb/>
suo ritorno dise assai, ch’esso Berch habbi parlato col <lb/>
presidente Janino, et che gli habbi tocco questo punto di <lb/>
tregua, et perché il Christianissimo si interessasse il re d’Inghilterra <lb/>
et che habbi havuta risposta assai violente dal detto <lb/>
Ministro, et aspra; ma altro Signor francese, che ha lettere da’ <lb/>
più principali mi dice che non è stato, che in discorso <lb/>
che il Berch ha parlato, et questa publicatione <lb/>
spiace grandemente alli signori Stati, et partendo hieri di qua<ptr target="#tn2" n="2"/> il figliolo <lb/>
del cancellier Uluvelt di Danimarca è stato scritto <lb/>
al padre, che correndo una tal voce non si credi, et <lb/>
si diverti l’impressione, che potesse far nell’animo <lb/>
del Re. Io però ad ogni buon fine ho scritto tutto <lb/>
all’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro, et all’eccellentissimo Valaresso a’ fine <lb/>
che possino in ogni caso esser avvertiti; et discorren-<lb/>
done io coll’Ambasciator inglese disse, che stimava la publi-<lb/>
catione esser un tiro dell’antico Dogmo d’Arminio <lb/>
cioè un’inventione arminiana. </p>
<p>Si spera colla pace di Francia, che ’l Re al certo sia per portar
<pb n="373r" facs="11_373r" rend="0"/>
le<ptr target="#tn3" n="3"/> armi verso il paese de’ Grisoni, et quelli, che <lb/>
speculano dicono, che il Re, volendo far questo fo-<lb/>
menterà più tosto la guerra in questi parti, che <lb/>
divertirla, facendo così il profito a sé stesso, et al <lb/>
suo Stato, et avantaggandosi anco nell’effetto di <lb/>
quei pensieri, che tenesse per la ricuperatione della <lb/>
Valtelina, et della Pristina, et intiera<ptr target="#tn4" n="4"/> libertà a Grisoni. </p>
<p>Ho veduto una lettera di monsieur di Pisieurs scritta al <lb/>
colonello Altariva francese qui, che dice, che si attendeva <lb/>
a licentiar qualche truppe, et una buona parte se ne <lb/>
sarebbe messa in guarnigione per impiegarla, ove fosse <lb/>
stato stimato proprio, et servitio, perché havendo <lb/>
il Re dato la pace ai suoi sudditi haverebbe havuto <lb/>
modo la Maestà sua di assister alli suoi amici, et collegati <lb/>
questa è la sostanza delle parole francesi. </p>
<p>Questo Re ha risoluto d’inviar un gentilhuomo al <lb/>
Re christianissimo, rallegrarsi della pace, et qualcheduno gli <lb/>
ha dato il tema nell’ufficio, che non doverà far dir <lb/>
altrimenti se non della pace data ai suoi sudditi della <lb/>
religione, considerando, che sarebbe preso in mala <lb/>
parte se si dicesse, che havesse fatta la pace con li <lb/>
suoi sudditi della religione. Et pensa il Signore che <lb/>
me l’ha detto, che la necessità in che si trova, et forse <lb/>
il fine di tirar<ptr target="#tn5" n="5"/> qualche bene da quest’ufficio <lb/>
non lo farà ordinar altrimenti. </p>
<pb n="373v" facs="11_373v" rend="0"/>
<p>Il conte di Candal figliolo primogenito del duca d’Epersun, che <lb/>
anch’egli si fa chiamar duca ritornato da Bergh-op-Zoom <lb/>
ove è stato quasi dal principio sino alla fine di quell’asse-<lb/>
dio et trattenutosi qui qualche giorni, aspettando alcune <lb/>
risposte di Francia risolve la passata settimana partir <lb/>
per Francia con passaporto della serenissima Infanta, et va <lb/>
in diligenza alla corte, sendogli nell’absenza stati <lb/>
levati tre carichi, o governi che haveva del Limoisino, <lb/>
della Sant’Ongie, et dell’Amboise non sapendo perché <lb/>
et procurerà esserne rienvestito. Egli più volte nel <lb/>
tempo, ch’è stato qui m’ha fatto l’honor di vedermi <lb/>
in questa casa di vostra Serenità. Io anco non ho mancato di <lb/>
ogni conveniente ufficio, et ha sempre mostrato pro-<lb/>
fessar esser riverente, et devoto servitore di quella <lb/>
serenissima Republica, pregandomi di attestarglielo, et occor-<lb/>
rendo, ch’ella havesse a far di lui si è esshibito di <lb/>
venir a servirla; asserendomi questo esser stato <lb/>
sempre uno delli principali desiderii, che ha sempre <lb/>
havuto. </p>
<p>Qui si attrova arrivato nei<ptr target="#tn6" n="6"/> giorni sono il colonello Nauvi <lb/>
suddito, et vasallo della Serenità vostra da Vegia, ch’è stato <lb/>
al servitio dell’Imperatore in tutte queste ultime guerre <lb/>
cinque o sei mesi sono ha convenuto retirarsi da Vienna <lb/>
disgustato per qualche querela havuta col conte di <lb/>
Liechtestein, baron d’Aruch, et altri principali cavallieri
<pb n="374r" facs="11_374r" rend="0"/>
et ministri imperiali. Disegna di publicar un manifesto <lb/>
et si sarà impiegato portar anco l’armi all’offesa <lb/>
ove l’ha maneggiato in servitio. Io l’ho veduto in questa <lb/>
casa di vostra Serenità come suo suddito, et nella sua habitatione <lb/>
ancora, et lo lascierò nei suoi pensieri senza inge-<lb/>
rirmene punto et se vosta Serenità mi commanderà alcuna cosa <lb/>
l’ubidirò. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 21 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="374v" facs="11_374v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 443 comincia 442 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="106">
<!--
<p n="374vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 novembre 1622 ricevute a’ 7 decembre </p>
<p>Haia. n° 443 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "di qua" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Precedes "portar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "i-" corrected above "a-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
