<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.071 date 1622-11-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">071</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 375r-378v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">375r-378v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters 4 November and has informed both the States General and Maurice of the mission by Pesaro and Morosini. First, they will request restitution of territory to the Grison but will also recommend the interest of United Provinces and plead for good relationships with England reports that his message was well-received by members of the states General. Maurice is doubtful it will be possible to change England’s position. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-28">28 novembre 1622</date>
            <num>107</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="107">
<div type="main" facs="main text of letter" n="107">
<!--<p>28 novembre 1622, L’Aia (cc. 375r-378v)</p>-->
<pb n="375r" facs="11_375r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 444 fin 445 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi arrivorono venerdì passato le lettere della Serenità vostra de’ 4 dello <lb/>
stante, et per essequir li commandamenti, ch’ella m’ha dato con esse fui <lb/>
sabbato<ptr target="#tn1" n="1"/> nell’assemblea delli signori Stati, et esposi a sue Eccellenze <lb/>
gl’ordini, et gl’ufficii, ch’ella haveva commessi alli eccellentissimi <lb/>
Pesaro, et Morosini coll’occasione dell’andata alla corte del <lb/>
Christianissimo del signor duca di Savoia per eccitar quella Maestà <lb/>
a procurar la resitutione del suo dominio a’ Grisoni, <lb/>
disse la commissione, che havevano anco di raccomandarle <lb/>
gl’interessi di queste Provincie, et eccitarla ad una <lb/>
risolutione di effettiva assistenza; di procurar una <lb/>
buona corrispondenza con la corona d’Inghilterra aggiun-<lb/>
gendo tutto quel più in questi propositi, che bastava <lb/>
a mostrar all’Eccellenze loro la dispositione ottima di vostra Serenità al <lb/>
servitio, et ben commune, et al particolare di questi <lb/>
paesi per la loro conservatione. Et in fine mi ralle-<lb/>
grai a nome publico delli esser stato così felicemente <lb/>
disassediato Bergh augurando maggiori, et più felici <lb/>
progressi. Ben conobbi<ptr target="#tn2" n="2"/> dal principio, et <lb/>
nella continuatione della mia espositione, il contento, <lb/>
et sodisfattione generale di quei signori che col mezo <lb/>
d’uno d’Holanda, non parlando il Presidente<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="375v" facs="11_375v" rend="0"/>
altra lingua che la sua naturale mi fu<ptr target="#tn4" n="4"/> assai a pieno testi-<lb/>
ficata con parole piene<ptr target="#tn5" n="5"/> di affetto, et di devotione verso <lb/>
quella serenissima Republica augurorono felice essito alla buona <lb/>
volontà del signor Duca, et agl’ufficii delli eccellentissimi suoi ambasciatori <lb/>
dicendomi, che essi anco havevano commesso a monsieur <lb/>
di Langarach perché si trovasse in simil congiontura in <lb/>
Corer, et ivi si adoperasse con ogni studio per imprimer <lb/>
nel Re qualche buona risolutione, et con discreta, <lb/>
et effiace<ptr target="#tn6" n="6"/> maniera gl’imprimesse di abbracciare, et <lb/>
seguitar le massime del Re defunto suo padre; ben <lb/>
conoscendo, che tutte erano dirette più all’oppressione <lb/>
et ruina de’ Spagnuoli che ad altro, come quelli, che <lb/>
tendono alla monarchia, et al surmontar la libertà <lb/>
de’ principi; che si rallegravano, che vostra Serenità havesse <lb/>
intrapresa così buon’opera, et speravano, com’<lb/>
anc’ella faceva, che sua Maestà christianissima fatta prudente <lb/>
dai proprii motivi della Francia, et da quelli, che <lb/>
sono seguiti in diversi luochi fuori in Alemagna <lb/>
in Grisoni, et altrove haverebbe volto il pensiero <lb/>
a quello, che concerneva il proprio, et il servitio <lb/>
commune. Degl’ufficii per gl’interessi di questi
<pb n="376r" facs="11_376r" rend="0"/>
paesi verso sua Maestà christianissima mi fecero un pieno ringra-<lb/>
tiamento, et aggiunsero, che poteva esser sicura la Serenità vostra, <lb/>
che in ogni occasione, et gl’effetti, et gl’ufficii che havessero <lb/>
potuto venir da questa Republica sarebbono stati sempre pronti <lb/>
per il servitio di vostra Serenità; et che haverebbono di nuovo <lb/>
date più efficaci commissioni al suo ambasciatore in Francia, et <lb/>
principalmente per intendersi bene colli ambasciatori<ptr target="#tn7" n="7"/> di lei. <lb/>
Ne lasciorono anco in questo proposito di raccomandar <lb/>
sé stessi a quella serenissima Republica per haver maniera di <lb/>
potersi mantener contra il re di Spagna dicendo <lb/>
che a tal effetto speravano anco maggior assistenza <lb/>
da lei. Io lasciai passar questo concetto senza risposta <lb/>
ripigliando solo, che vostra Serenità era pronta al ben publico, <lb/>
che l’oggetto suo non mirava ad altro, et che ’l desiderio <lb/>
della conservatione di queste Provincie, et della sua <lb/>
libertà era grandissimo. Et doppo ricevuto il ringratia-<lb/>
mento per la congratulatione dell’essersi liberato Bergh dall’<lb/>
assedio, dissero, che veramente havevano havuta una <lb/>
gratia grande da Dio, che li haveva preservata quella <lb/>
importante piazza, et che quei felici augurii, che io <lb/>
in nome publico havevo fatto de’ più felici progressi
<pb n="376v" facs="11_376v" rend="0"/>
erano con altrettanto affetto augurati alla grandezza di <lb/>
quella serenissima Republica, et alla verità ho ben veduto un <lb/>
particolar gusto, et contento<ptr target="#tn8" n="8"/> ricevuto da tutti di questa <lb/>
confidente communicatione. </p>
<p>L’occupationi del signor principe Mauritio non mi permessero di <lb/>
esser con sua Eccellenza né il sabbato<ptr target="#tn9" n="9"/> né hieri. Sono stato <lb/>
hoggi con lei, che mi attestò haver particolar contento anc’<lb/>
ella di quanto doveva passar in Francia, et delli ufficii <lb/>
ordinati per il bene di queste Provincie; ma quanto a <lb/>
quello, ch’ella pensava prudentemente di fare per disporre <lb/>
il Re christianissimo a condur l’Inghilterra ad una buona intelli-<lb/>
genza (com’è libero) così crolò il capo, et disse piacesse <lb/>
a Dio, che si potesse far questo, ma dubito, per non <lb/>
dir, che dispero. Et mi aggiunse che sapeva, che li signori <lb/>
Stati havevano date commissioni in Francia, et che potevo <lb/>
affermar a vostra Serenità, che da questa parte si sarebbe <lb/>
incontrato tutto quello, che fosse stato stimato proprio <lb/>
per il commune servitio. Et doppo entrassimo in altro <lb/>
di quello, che sentirà nelle sussequenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 28 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="377r" facs="11_377r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="377v" facs="11_377v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="378r" facs="11_378r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="378v" facs="11_378v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 444 fin 445 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="107">
<!--
<p n="378vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 novembre 1622 ricevute a’ 15 decembre </p>
<p>Haia. Prima n° 444 sin 445 </p>
<p>Disse haver haver* esposto nell’assim-<lb/>
blea de’ signori Stati </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "passato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "dell" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "nei" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
