<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.072 date 1622-11-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">072</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 379r-384v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">379r-384v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>It is unsure when Maurice and Frederick-Henry will march, as he reported earlier preparations are well underway including ships in Dordrecht. Speculation about the destination, some say Damme and others claim it is to incite mutiny in the army. So far the mutineers are 48, their elect arrived in The Hague to request Maurice’s forgiveness about putting neutral territories under contribution. Mansfeld has crossed into Emden, agents have complained to States General. Veer is in Groningen with 800 troops, Carleton has suggested to States to keep this garrison. Frankendal will like also be taken by Tilly. Frederick has sent an envoy to Louis XIII requesting assistance. Reiterates Navi seeks to issue his manifesto. He has not been able to obtain a copy of Grotius’ apology in Dutch, as it has been suppressed and severe penalties were issued. Van der Mijle’s son has died, due to his confinement he was able to visit his son before his death. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-11-28">28 novembre 1622</date>
            <num>108</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="108">
<div type="main" facs="main text of letter" n="108">
<!--<p>28 novembre 1622, L’Aia (cc. 379r-384v)</p>-->
<pb n="379r" facs="11_379r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 445 comincia 444 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havendosi tutti questi giorni a dietro parlato, che ’l signor principe di <lb/>
Oranges, o il fratello dovessero di nuovo sortir in campagna, et <lb/>
presentito poi, che forse ambidoi dovessero far il viaggio presi campo <lb/>
da queste voci di passarne moto con sua Eccellenza, che mi affermò, che <lb/>
teneva per certo di dover uscire; ma non sapeva dir il giorno se <lb/>
appresso dimani, o doppo. Io le disse, che quando si fosse au-<lb/>
guravo buon viaggio all’Eccellenza sua felice succcesso alle sue intraprese, <lb/>
et per consaquente vittorioso ritorno con buona sanità; et <lb/>
che questo le auguravo di buon cuore a nome publico, sa-<lb/>
pendo, che ciò appunto era bramato, et desiderato per l’<lb/>
interesse di queste Provincie, et per maggior gloria dell’Eccellenze sue. <lb/>
Mi porse la mano, et mi ringratiò facendomi cortesi offerte. </p>
<p>In effetto come prima scrissi col dispaccio della passata settimana, <lb/>
che tutte le cose si andavano apparecchiando per uscir; così le <lb/>
provisioni si sono andate incaminando, barche sono appa-<lb/>
recchiate in gran quantità a Dort su la riviera della Mosa <lb/>
ogni barca, oltre altre provisioni ha ordine di haver sei <lb/>
barile di acqua, camineranno insieme ponti di legno, <lb/>
di paglioni, petardi, pezzi grandi, et piccioli di artiglieria <lb/>
carri cavalli per tirar l’artellaria, et condur l’amunitione <lb/>
in somma vi è tutto quello, ch’è necessario per una buona
<pb n="379v" facs="11_379v" rend="0"/>
intrapresa né ancor è palese il luoco. Alcuni dicono, che sia per <lb/>
tirar a Dama in Fiandra perché preso quel luoco servirebbe <lb/>
mirabilmente a metter in contributione tutta quasi quella Provincia. <lb/>
Altri per altrove pur per contributione dalla parte, che riguar-<lb/>
da alla Zelanda. Altri che sia per attirar le genti spagnuole dal <lb/>
seguitar il conte di Mansfelt, et dar insieme fomento <lb/>
all’amutinatione. Sono li amutinati per il presente, intor-<lb/>
no a qurant’otto, et incontratomi coll’Eletto, che questa <lb/>
mattina è arrivato qui egli stesso mi ha detto, che non <lb/>
dubita punto, che la cosa seguirà perché sapeva bene l’alte-<lb/>
ratione esser grande nella soldatesca del Re, et come <lb/>
egli era venuto qui per pregar sua Eccellenza ad<ptr target="#tn1" n="1"/> iscusarli <lb/>
se havevano messo in contributione li paesi neutrali; che <lb/>
sperava non havesse havuto male; così in Frisia era <lb/>
passato il Sargente maggiore del squadrone, ch’è un <lb/>
bressano di casa Lorana con 300 biglietti con nota sopra. <lb/>
Chi voleva esser pagato in oro dal Re dei suoi avanzi venis-<lb/>
se a Hus, et detti biglietti doveva farli sparger nella <lb/>
piazza di Linghen, et altrove, ove è soldatesca spagnuola o <lb/>
per meglio dire dal soldo del re di Spagna, non volendo <lb/>
haver spagnuolo alcuno nel squadrone, essendo ultimamente
<pb n="380r" facs="11_380r" rend="0"/>
stati benissimo ingannati da uno che sotto pretesto di esser anc’egli <lb/>
amutinati si unì, et disse voler viver, et morir con essi per esser pa-<lb/>
gato de’ suoi avanzi, sotto questa fede ricevuto, una notte <lb/>
colti doi dormendo uno ne ammazzò, l’altro ferì nella <lb/>
gola, et fuggì. Ricerca anco all’Eccellenza sua qualche numero di cavalleria <lb/>
per haver scorta da correr fino alle frontieri per dar nome di <lb/>
essi acciò la soldatesca inclinata all’alteratione sappi <lb/>
ove siano, sendo tenuto secreta dal marchese Spinola <lb/>
né lasciandovi passar alcuno, o lettere, che possino portar <lb/>
inditii, che si possi formar squadrone costui mostra buon <lb/>
animo, et si promette assai, et pretende in sua parte <lb/>
in vintidoi anni, et più di servitio di dover haver dal Re <lb/>
1500 scudi. Era sargente riformato. Si sono vedute <lb/>
lettere, et questo le crede finte, che a Goch dichiarino <lb/>
il squadrone amutinato esser in qual luoco, ma egli crede <lb/>
che sia fatta a finezza per attirar quivi quelli che potreb-<lb/>
bono venire, et pigliarli nella trappola. </p>
<p>Il conte Ernesto di Nassau, che si trova in Frisia ha ordine <lb/>
di tenersi in quella parte lesto colle sue genti, et accorrer <lb/>
ove sarà chiamato o dalla fortuna, o dalla necessità. </p>
<p>Dicono, che siano state fatte far dal signor principe Mauritio da
<pb n="380v" facs="11_380v" rend="0"/>
cinque mille picche un po’ più grosse dell’ordinarie, et tinte tutte di <lb/>
nero, et molti habiti di tela nera anco saranno condotti in <lb/>
questa occasione, et devono servir per nuotatori. Non vi è <lb/>
chi sappi il certo fuori di sua Eccellenza et di qualche altro di quello <lb/>
sia per effetuarsi. In tanto il conte di Mansfelt non contento <lb/>
di haversi<ptr target="#tn2" n="2"/> fatto patrone di Meppen, et Haselunen in <lb/>
Wasfalia è passato anco avanti traversando il contato di Embden. <lb/>
Prima ha ricercato quel Conte con termine nelle lettere cortese <lb/>
perché si compiacesse di farli haver qualche viveri. Questi accordati <lb/>
mentre marchiavano, ha marchiato anc’egli ad incontrarli <lb/>
ma si è tanto avanzato, che ha surpresa la giuriditione di <lb/>
detto Conte, et sua Eccelenza appunto parlandomi di questo ha mostrato <lb/>
burlarsi del Conte, poiché sia stato così mal avvertito mentre con <lb/>
cento soldati poteva molto ben difender il passo del conte <lb/>
di Mansfelt. Quello di Embden, havendo qui qualche suoi commis-<lb/>
sarii ha fatto far compianto di ciò alli signori Stati, et con sua Eccellenza, se <lb/>
ne sono gl’uni, et l’altra iscusati con dir che ’l Conte non era <lb/>
più in loro servitio. Intendo di più, che al medesimo conte d’Embden <lb/>
habbi doppo richiesto trentamille raistaleri, et un castello <lb/>
o casa per suo ricovero, altrimenti non sapeva, come tener la <lb/>
sua gente, che non corresse il Paese, che havuto questo
<pb n="381r" facs="11_381r" rend="0"/>
haverebbe potuto distorla dalla correria, et che era necessaria <lb/>
questa summa per potersi mantener finché gli venisse il com-<lb/>
mandamento del re della Gran Bertagna, come, et per dove lo <lb/>
volesse impiegare. Il Conte si trova impacciata, li paesani <lb/>
imauriti, et le genti del re di Spagna, che sono in Linghen <lb/>
ove è governatore il signor Marcello del Giudice stanno sul suo non <lb/>
havendo molto discosto da loro detto Mansfelt. Egli serve <lb/>
a divertione; l’armi che usciranno serviranno anco <lb/>
a diversione di quelle, che in quella parte li potrebbono <lb/>
andar adosso. </p>
<p>In Frisia al presente nella città di Grunighen deve trovarsi il general <lb/>
Veer colle sue genti uscite di Manheim, che non arrivano<ptr target="#tn3" n="3"/> a <lb/>
800. Il signor ambasciator d’Inghilterra ha fatta instanza alli signori Stati per <lb/>
haver quella guarnigione, con obligo, che non sarà interessata <lb/>
né la città, né il Paese, et perché si potesse trattener finché ven-<lb/>
ghino li ordini del Re suo signore, ove doveranno marchiare. </p>
<p>Mi communicò detto Ambasciatore gl’ordini, che ’l re di Spagna haveva <lb/>
mandati efficaci (diss’egli) all’Infanta di far saper a Tilly, <lb/>
che non havendo assediato Manheim non lo assediasse, asse-<lb/>
diatolo lo lasciasse presolo non attaccasse altra piazza, et <lb/>
che ’l Re voleva veder l’effetto di queste nuove commissioni
<pb n="381v" facs="11_381v" rend="0"/>
ne ha data parte il signor principe Mauritio, che me lo ha detto <lb/>
appunto sorridendo, et burlandosi di questa vanità aggiungendo <lb/>
può esser, che lascino libero Franchendal, ma che sarà niente <lb/>
et giusto appunto pigliar un gran paese, come hanno fatto <lb/>
et lasciar un villaggio vere burle disse, vere mocherie. </p>
<p>Quello habbi a succeder di detto Franchendal non si sa, ma si tiene <lb/>
per fermo, che sarà anch’egli preso, et che Tilly nonostante gli <lb/>
ordini, o lettere dell’Infanta si valerà di qualche buon <lb/>
pretesto a suo vantaggio. Esso Tilly haveva intimato come mi <lb/>
ha detto il signor ambasciator Carleton al governator di Franchendal di ren-<lb/>
der la piazza a nome dell’imperatore di Spagna, di Leopoldo, <lb/>
et di Baviera, che rendendosi sarebbe stato trattato egli <lb/>
et li soldati con honorevoli conditioni; non volendolo fare <lb/>
che sarebbono stati trattati alla peggio. Il Governator ha risposto <lb/>
che non era costume né si conveniva, ch’egli per una carta <lb/>
si abandonasse alla sommissione, meno stimava riputatione <lb/>
del medesimo Tilly, che così subito rendesse quella piazza <lb/>
ma che per maggior honor di esso Tilly, et di lui doveva <lb/>
esser batuta, et difesa. Hora di quello sarà seguito si sta <lb/>
attendendo la nuova. </p>
<p>Sono questi avvisi di gran mortificatione a questi principi,
<pb n="382r" facs="11_382r" rend="0"/>
et ogni dì sopravvengono poco felici da tutte le parti, et il figliolo <lb/>
stesso del conte della Corre<ptr target="#tn4" n="4"/>, ch’era in Gloss ha portato qui <lb/>
quello della resa della detta piazza. Io non l’ho ancor veduto, <lb/>
ho procurato con passar per il suo alloggiamento ma non ci era. <lb/>
Intanto l’ho fatto visitare. Arrivò hieri. </p>
<p>Questo Re ha data essecutione alla risolutione fatta d’<lb/>
ispedir in Francia mandandovi Dupont suo gentilhuomo, <lb/>
et di nation francese. Ho havute lettere per il Re, et per li ministri <lb/>
tre cose contengono le commissioni. Ringratiar quella Maestà <lb/>
del passaggio, c’hebbe libero nel venir qui caminando per <lb/>
il suo Stato; rallegrarsi, ch’ella habbi data la pace a’ suoi <lb/>
sudditi della religione; et per terza che havendo le armi <lb/>
vittoriose si prometteva, che sarebbono state impiegate da <lb/>
lei a servitio de’ suoi amici, del ben commune, et a solevatione <lb/>
degl’oppressi, et che nello stato, che si trovava, et nel suo <lb/>
infortunio haveva ferma speranza, che sua Maestà l’havesse <lb/>
compassionato, et preso quel riguardo, che da Principe <lb/>
così giusto poteva sperare in questa sostanza sono <lb/>
anco le lettere come le commissioni, et il medesimo <lb/>
gentilhuomo ha anco carico espresso di non mirar a <lb/>
pretensioni di titoli, ma con lieta fama, et con assersione
<pb n="382v" facs="11_382v" rend="0"/>
et testimonio di grato affetto ricever la risposta. Ho di più <lb/>
saputo che <hi rend="decoded">qualche</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">rispetto l’ha ritenuto dal far dimandar assoluta <lb/>
la protettione di sua Maestà christianissima</hi>. Hora si attenderà qual risposta riporterà detto <lb/>
gentilhuomo. </p>
<p>Hoggi col mezo di uno venuto di Zelanda sono avvisato, che undici <lb/>
vasselli da guerra usciti di quei porti si siano aviati verso <lb/>
Bologna, là doveva capitar altri di Holanda per tentar se <lb/>
potessero trovar alla costa d’Inghilterra qualche vasselli spagnuoli <lb/>
de’ quali hanno havuto lingua ritrovarsene in quella parte. </p>
<p>Furono qui li deputati per la nuova Compagnia dell’Indie Occiden-<lb/>
tali, et doppo haver trattato in più congressi per l’intiera formatione <lb/>
di essa; in fine sono partiti con commissione di andar nelle loro <lb/>
città a metter ordine per tutte le cose necessarie, et per far l’equi-<lb/>
paggio dei vasselli, che potranno perché sia pronto per il primo <lb/>
tempo il che si promettono qui, che habbi da esser, presupo-<lb/>
nendo, che vi sarà danaro sufficiente a tal effetto. Et gl’<lb/>
aministratori eletti per la Compagnia doveranno esser qui per <lb/>
riferire alla metà del venturo. </p>
<p>Scrissi riverentemente alla Serenità vostra la passata settimana, che qui si trovava il
<pb n="383r" facs="11_383r" rend="0"/>
colonello Nicolo Navi da Veglia. Egli continua a trattenersi in questo <lb/>
luoco, preparando il manifesto disegnato; nel quale fa stato di <lb/>
rappresentar il torto, che gli è stato fatto da suoi nemici, alle-<lb/>
gando che habbino subornato l’Imperatore in pregiudicio della sua <lb/>
riputatione. Vuol mandar fuori un cartello di disfida contra <lb/>
il principe di Liechtestein, baron d’Arach, consiglier generale <lb/>
di guerra Stadius, et colonello Diefenbach, et col mezo <lb/>
del signor <hi rend="decoded">ambasciator</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">Carleton cerce di haver campo franco il che parmi <lb/>
che chi già habbi come ottenuto, ma non dechiarito il luogo. <lb/>
</hi></p>
<p>Il Grotius, che fuggì di prigione imputato complice nelli acci-<lb/>
denti di Bernvelt ha scritta<ptr target="#tn7" n="7"/> un’apologia. Qui sono ca-<lb/>
pitati alcuni essemplari in fiamingo; ma immediate su-<lb/>
pressi, et posta pena grandissima a chi ne vendesse, o tenesse <lb/>
non ho per tanto potuto haverne alcuno ma lo procurerò <lb/>
se mi sarà possibile, se ben credo, che nella lingua latina <lb/>
potrebbe capitar assai facilmente costì. </p>
<p>Al<ptr target="#tn8" n="8"/> Vandermil genero del già Bernvelt è morto ultimamente <lb/>
un figliolo maschio, et essendo egli confinato a Bevervich <lb/>
in questa Provincia fu fatta instanza per lui quando
<pb n="383v" facs="11_383v" rend="0"/>
il figliolo era amalato, che potesse venir a vederlo doppo <lb/>
molto contrasto ottenne la gratia ma non arrivò a tempo <lb/>
di vederlo vivo. Sta in casa retirato, et credo che fin <lb/>
a dimani habbi la permissione, et poi doverà<ptr target="#tn9" n="9"/> tornar <lb/>
al suo confine. </p>
<p>In questo punto ho inteso, che ’l governator di Papemuts con buona <lb/>
maniera habbi fatto uscir lettere dal forte a sua Eccellenza con <lb/>
avviso, che si manteneva, et che ancor il magazino <lb/>
principale delle munitioni non era stato tocco. </p>
<p>Con questa saranno le mie lettere prima et seconda d’hogg[i]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
otto replicate n° 442 fin 443. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 28 novembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="384r" facs="11_384r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="384v" facs="11_384v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 445 comincia 444 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="108">
<!--
<p n="384vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 novembre 1622 ricevuta a’ 15<ptr target="#tn11" n="11"/> decembre </p>
<p>Haia. 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 445 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "assicurarli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "h-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "qualche … christianissima" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "ambasciator … luogo" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "tornar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "1-" corrected above "2-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
