<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.073 date 1622-12-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">073</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 385r-390v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">385r-390v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Mansfeld has entered into East Frisia and is terrorizing its inhabitants who have send representatives to States General to solicit help. Dulbier is confronted with the delays in payment by States General and Frederick has received a letter from his representative in England. Fear that Frankendal will fall in hands of Tilly soon. Mansfeld is sending a captain Tournon to the French king to consider diversions. Spanish mutineers in Goch are requesting payment which displeases the States General. 24 Dutch fishermen have been hanged and 2 Catholics have been hanged in Zeeland. Charles of Baden has returned from Venice and visited Suriano. The States ask whether Morosini will continue his voyage from Paris to the Low Countries, Suriano adds that he really want to return home as he has not received any payment since December 1619. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-12-05">5 dicembre 1622</date>
            <num>109</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="109">
<div type="main" facs="main text of letter" n="109">
<!--<p>5 dicembre 1622, L’Aia (cc. 385r-390v)</p>-->
<pb n="385r" facs="11_385r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 446 fin 447 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dalle precedenti lettere mie haverà la Serenità vostra inteso <lb/>
come il signor conte di Mansfelt si era condotto nel paese <lb/>
del conte di Embden. Per sua habitatione haveva presa <lb/>
la terra di Aurich, ma ha stimato più proprio <lb/>
condursi più a dentro colle sue genti, et retirarsi per <lb/>
la sua persona a Hoordem. Ma come nell’entrata <lb/>
in quel contado la sua militia ha<ptr target="#tn1" n="1"/> usate<ptr target="#tn2" n="2"/> delle solite <lb/>
insolenze contro gl’habitanti, così ha anco conti-<lb/>
nuato con desolatione di molte povere genti, onde <lb/>
s’è risoluto esso Mansfelt di far impiccar da <lb/>
dodici de’ più insolenti sperando col castigo di <lb/>
costoro metter in timore, et disciplina gl’altri. <lb/>
In tanto sono ricorsi a questi signori Stati, deputati <lb/>
del conte d’Embden, delli inhabitanti nel Paese, et <lb/>
della stessa città querelandosi, et lamentandosi <lb/>
ognuno per la parte sua. Le risposte sono di buone <lb/>
parole; ma non concludenti al desiderio delle parti <lb/>
offese, che vorrebbono bene, che l’auttorità delli <lb/>
signori Stati servisse per far uscir Mansfelt dal loro <lb/>
continente; sopra che si iscusarono sue Eccellenze colla
<pb n="385v" facs="11_385v" rend="0"/>
solita risposta, che Masfelt non è in loro servitio. </p>
<p>Quel signore sta attendendo quello, che di qua gli manderà <lb/>
il re di Bohemia della risolutione del padre. Il <lb/>
mercante Doulbier<ptr target="#tn3" n="3"/> solicita li signori Stati alla sodisfattione del <lb/>
già promesso; ma incontra le solite dilationi, et <lb/>
l’attentione in che stano anco l’Eccellenze loro di quello <lb/>
risolverà Inghilterra senza dichiarirsi né dar alcuna <lb/>
intentione che servi per metter in speranza di effetto <lb/>
all’instanze che Mansfelt fa loro col mezo di ess[o]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
Doulbier. </p>
<p>Sabbato passato capitò a questa Maestà una lettera del <lb/>
consiglier Pauli, che a nome suo si trattiene in Inghilterra et <lb/>
era de’ 21 del passato, nella quale con parole generali <lb/>
scrive la volontà di quella Maestà esser che sia <lb/>
restitito il Palatinato, et l’elettorato, et che per <lb/>
questo, non restituendo l’Imperatore, gli farà la guerra, <lb/>
et si rimette al di più, che più espressamente scriveva <lb/>
il baron Chichiester a questo signor ambasciator Carleton <lb/>
parlando in maniera, come se le lettere fossero <lb/>
già in viaggio nanti ’l partir delle sue et pur
<pb n="386r" facs="11_386r" rend="0"/>
ancor non sono arrivate. Né si sa che sperare di bene <lb/>
anzi li ministri di questo Principe formano mal giudicio <lb/>
perché se vi fosse stato qualche cosa di buono non si <lb/>
haverebbe lasciato di darne parte al Pauli: tuttavia <lb/>
con ansia si attendono dette lettere. </p>
<p>Il desiderio è che portino concetti tali, che spargendosene <lb/>
la voce servi ad eccitar gl’altri principi, et par-<lb/>
ticolarmente questo si vorrebbe per la congiuntura <lb/>
che s’incontra d’una recente convocatione <lb/>
de’ principi della Bassa Sassonia, intimato per li 15 <lb/>
del presente parmi nel ducato d’Holstein, ove <lb/>
intervenirà anco il re di Danimarca preveden-<lb/>
do molto bene<ptr target="#tn5" n="5"/> et queste Maestà, et gl’adherenti suoi, <lb/>
et li signori Stati in particolare che esso re di Danimarca <lb/>
né altri si muoveranno, che Inghilterra non dia la <lb/>
mossa con una suda, ferma, et sicura risolutione. </p>
<p>Ancor Franchendal con gl’ultimi avvisi<ptr target="#tn6" n="6"/> stava in piedi, ma <lb/>
si tiene per fermo, che non possi molto durar che <lb/>
non cadi in mano di Tilly et nonostante quello <lb/>
che scrive Dighbi di nuovo dalla corte di Spagna
<pb n="386v" facs="11_386v" rend="0"/>
come sono avvisate queste Maestà, che il Catholico, non <lb/>
facendo l’Imperatore la restitutione, che si ricerca, unirà le <lb/>
sue con le forze d’Inghilterra; l’avviso havuto, che detta <lb/>
Maestà catholica habbi fatto col mezo dell’Infanta scriver <lb/>
a Tilly di non assediare, o di levar l’assedio posto, <lb/>
si tiene che<ptr target="#tn7" n="7"/> li perseguirà alla presa di tutto; fondati assai <lb/>
bene questi ministri della maestà di Bohemia sopra <lb/>
lettere havute nuovamente di Francfort, che le truppe <lb/>
spagnuole che si trovano nei presidii di Oppenheim, <lb/>
Crucinach, et Altzem dovevano andar a congiungersi <lb/>
con le truppe di Tilly a’ fine di non restar escluse <lb/>
dalla restante preda. </p>
<p>La interezza, et irresolutione dell’Inghilterra dando da pensar ad <lb/>
ognuno, ha principalmente mosso il conte di Mansfelt a <lb/>
considerar anc’egli di quello possi fare, non capendo <lb/>
con un numero di militia mal pagata da lui, come <lb/>
poter sussister, et desiderando pure apportar qualche <lb/>
solievo alle cose di Alemagna ha pensato di ispedir <lb/>
al Christianissimo per veder pure se di là potesse <lb/>
cavar qualche cosa dell’intentione, che par che
<pb n="387r" facs="11_387r" rend="0"/>
habbi havuta, che quella Maestà darebbe qualche <lb/>
assistenza. La persona di che si vale il Conte in questo <lb/>
et nel portar sue lettere al Re è il capitan Tournon <lb/>
che venuto a sue mi ha salutato dalla parte di esso <lb/>
Conte, et dettomi pregandomi di tenerlo in me, che le <lb/>
lettere contengono in particolare di essortar sua Maestà christianissima <lb/>
a fare colle armi di lui una diversione in Alemagna, <lb/>
rimostrando, che questo gioverebbe molto più all’interesse <lb/>
commune, che se lo volesse impiegar altrove. Doveva <lb/>
ispedirsi di qua fino a’ 30 del passato; ma questo <lb/>
Re l’ha trattenuto fino a sabbato sperando pure <lb/>
haver qualche avviso d’Inghilterra di buona risolutione <lb/>
per tanto più muover sua Maestà christianissima a far qualche <lb/>
cosa per lui. Esso re di Bohemia ha pur anc’<lb/>
egli scritto a quella Maestà, et per quanto ho po-<lb/>
tuto cavare parmi, che le lettere contenghino <lb/>
li medesimo concetti di diversioni, et di aiuti per li suoi <lb/>
interessi; poiché gli par di vedersi altrimenti<ptr target="#tn8" n="8"/> appoggiato <lb/>
ad una debolissima speranza. Io ho mostrata <lb/>
buona ciera a detto Turnon, lo hebbi una sera
<pb n="387v" facs="11_387v" rend="0"/>
a cena meco, et non trovo in lui se non una libertà <lb/>
di parlare, et egli medesimo dice<ptr target="#tn9" n="9"/> che questa l’ha fatto patire <lb/>
a Venetia; giurandomi, che mai ha havuto, né mai <lb/>
haverà altro desiderio, che di servir quella serenissima <lb/>
Republica; et che in altra occasione saprebbe meglio governarsi <lb/>
havendo già imparato come si debba proceder, in <lb/>
che maniera parlare, et portar riverenza ai patroni. <lb/>
Io lo lasciai dire, aggiungendoli però, che bisognava <lb/>
che si governasse con maggior discretezza, et prudenza. </p>
<p>Non si meravigli la Serenità vostra che ’l signor conte di Mansfelt si <lb/>
vagli di quest’huomo in tal occasione perché sendo esso <lb/>
Conte fino si vale di quei soggetti, che pare a lui <lb/>
che possino inalzar, et portar le cose sue al suo van-<lb/>
taggio, et con poca spesa, et poco rumore cavar <lb/>
frutto da’ suoi disegni. In Francia si vale di questo <lb/>
soggetto, in altri luochi di più sedate persone. <lb/>
Et<ptr target="#tn10" n="10"/> esso Turnon ricercarà anco a sua Maestà christianissima li resti <lb/>
di quanto va creditore detto Mansfelt della pensione <lb/>
che dice essergli promessa di otto mille scudi per anno. </p>
<p>Di tutto ho data parte all’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro acciò
<pb n="388r" facs="11_388r" rend="0"/>
possi tirar il netto, et il vero delle trattationi di Turnon <lb/>
dando le lettere a lui medesimo, che mi ha pregato di <lb/>
raccomandarlo ad esso eccellentissimo Pesaro, dal quale mi ha <lb/>
detto che vuol prender consiglio, et assistenza. Ma <lb/>
per altro camino ho inviato all’Eccellenza sua il dupplicato. </p>
<p>Quelli della guarnigione spagnuola di Goch, così commandati, <lb/>
preso pretesto per quei pochi amutinati, che sono capitati <lb/>
di qua pretensori di paghe dal re di Spagna, si sono <lb/>
acn’essi (finti però) dichiariti come amutinati, et <lb/>
secondo, che queli hanno messo in contributione <lb/>
diversi luochi neutrali; così essi di Goch, hanno <lb/>
intimato con una lettera sottoscritta come da un <lb/>
eletto d’amutinati, ad un gentilhuomo di Gheldria <lb/>
di portarli 400 raistaleri altrimenti sarebbono venuti <lb/>
ad abbrucciar tutto il suo cominciando ad attaccar <lb/>
il fuoco ad una picciola tesa, che la<ptr target="#tn11" n="11"/> consumò. Et di <lb/>
più che dovesse venire ad accordar in cinquanta <lb/>
raistaltri per settimana. Questa maniera di fare <lb/>
è riuscita di dispiacere alli signori Stati; onde hanno <lb/>
commandato al governator del forte di Schinch, che nella
<pb n="388v" facs="11_388v" rend="0"/>
maniera, et coll’istesso termine facci intimar (come se fosser[o]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
amutinati) agl’habitanti intorno Goch onde non si <lb/>
sente che cridori, et lamenti de’ poveri paesani. </p>
<p>A Doncherchen sono stati impiccati vintiquattro pescatori <lb/>
sudditi di questi paesi cosa insolita, et inaudita non <lb/>
osservata in tutte le guerre passate, sendosi sempre <lb/>
liberati li pescatori con<ptr target="#tn13" n="13"/> un ranzone; et parmi che <lb/>
in<ptr target="#tn14" n="14"/> Zelanda siano stati impiccati doi <lb/>
frati, et un prete che da molti mesi in qua erano <lb/>
prigioni ritenuti mentre passavano per là andando <lb/>
in Spagna per veder di tirar dalle mani di Leo-<lb/>
poldo doi ministri della religione riformata, cred’io <lb/>
che fossero Grisoni. </p>
<p>Non so come se la passerà un iesuita, che ultimamente è stato <lb/>
preso a Goudem, il quale è stato condotto qui per <lb/>
ordine dei signori Stati, et contra il Placart dell’Eccellenze <lb/>
loro s’è lasciato trovar in questi paesi. </p>
<p>Hieri arrivò in questo luoco il marchese Carlo di Bada, <lb/>
che non ha molto era a Venetia. Io l’ho visitato <lb/>
questa mattina, se ben non voleva in maniera alcuna
<pb n="389r" facs="11_389r" rend="0"/>
ammettermi alla visita dicendo al mio che mandai <lb/>
innanti, che a lui toccava haver questo honore di <lb/>
veder prima me nella mia casa, come poi a me <lb/>
ha detto ancora, havendolo sopravenuto, che gl’<lb/>
oblighi, che haveva alla Serenità vostra per li favori ricevuti <lb/>
da lei, per la protettione, che haveva havuta della <lb/>
persona sua mentre era stato necessitato abban-<lb/>
donar l’Alemagna gli commandavano di venir <lb/>
ad attestarmi il suo debito, che mi pregava di con-<lb/>
fermarlo a vostra Serenità, et per rendersi capace di poter <lb/>
un giorno servirla. Usando altri concetti tutti <lb/>
pieni d’affetto devoto et di riverenza verso di lei <lb/>
è Principe molto spiritoso, ha maniere molto <lb/>
prudenti, et con sodi discorsi dà segno di dover <lb/>
far ottima riuscita; et io non mancarò di usargli <lb/>
ogni dimostratione di honore per renderlo tanto <lb/>
più devoto al servitio di quella serenissima Republica. </p>
<p>Hanno questi signori havuti avvisi, che ’l Luz sia andato ad <lb/>
incontrar il signor ambasciator Berch; ma non restano senza
<pb n="389v" facs="11_389v" rend="0"/>
qualche martello del viaggio, che doppo Turino sarà per fare <lb/>
quel signore dubitando assai di qualche inconveniente, che <lb/>
gli possi succeder. </p>
<p>Da quanto io esposi li dì passati della venuta in Francia <lb/>
del signor duca di Savoia, et che seco doverà esser l’eccellentissimo <lb/>
signor ambasciator Morosini qualcheduno m’ha dimandato se sua Eccellenza <lb/>
continuerà il suo viaggio per qua, o pur se ritornerà <lb/>
a Turino. Dissi che non sapevo; ma che più tosto <lb/>
pensavo, che dovesse ritornare non havendo ancora il <lb/>
suo successore; ma che credevo bene, che a sua Eccellenza sareb-<lb/>
be stato di gran commado se havesse potuto continuar <lb/>
il suo viaggio: poiché già anc’io l’havevo provisto <lb/>
di qualche servitore, di fieni, di paglia, di biada, <lb/>
di legna, et turba per brucciare, che havevo caparato <lb/>
l’huomo per li cavalli già lungo tempo fa, et che questo <lb/>
era tutto a sue spese, ma che speravo, che presto <lb/>
questi signori l’haverebbono havuto presso di loro per <lb/>
solievo anco della persona mia. Tanto ho stimato <lb/>
mio debito<ptr target="#tn15" n="15"/> accennar alla Serenità vostra ad ogni buon fine. <lb/>
Se bene a dire la verità col servitio, et commando
<pb n="390r" facs="11_390r" rend="0"/>
publico, haverei ben sentita grandissima consolatione, <lb/>
che di già esso eccellentissimo Morosini fosse di lungo tempo qua <lb/>
et io a piedi di vostra Serenità per esser libero da così grave <lb/>
peso, dalle intolerabil spese, che la guerra di questi <lb/>
paesi mi fa sentire, trovandomi in maniera indebitato <lb/>
che ho rossore da me medesimo al solo pensarvi, et mentre <lb/>
massime incontra difficoltà il mio commesso al poter <lb/>
riscuoter le mie provisioni correndo già la terza <lb/>
paga. Questo è buono per quelli a chi Dio benedetto <lb/>
ha concesso del proprio, et hanno aiuto dalle proprie <lb/>
facoltà; ma ciò non ho altro, che la Serenità vostra, che me <lb/>
ne dia; et dalla quale dal 1619 in qua, appunto <lb/>
nel mese di decembre non ho havuto alcun <lb/>
aiuto di costa. Ho tacciuto sin qui, stimando meglio <lb/>
usar questa debita modestia, che importunar le sue <lb/>
orecchie, ma la necessità mi spinge a romper il <lb/>
silentio con la Serenità vostra et con quell’eccellentissimo Senato in <lb/>
altri tempi a me tanto pietoso, munificente, et <lb/>
liberale, quanto al presente me lo prometto tale. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 5 decembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="390v" facs="11_390v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 446 fin 447 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="109">
<!--
<p n="390vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 decembre 622<ptr target="#tn16" n="16"/> ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. Prima n° 446 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-te" corrected above "-n-"; followed by "-do" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "si tiene che" added above the line on "che" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "Gheldria" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
