<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.077 date 1622-12-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">077</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 405r-410v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">405r-410v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Mansfeld has written to Brunswick that he will disband his part of the army which causes a lot of speculation regarding his motives and whether he is sincere. Suriano reports that States General, on the one hand, do not want to find money as the English king may continue to stall a decision and,on the other hand, find it useful to have an army close by to mobilise if necessary. Brunswick claims that Mansfeld is preparing to leave for Venice and has advised him to join him, but he would rather stay in The Hague to settle his affairs and fight for Elizabeth Stuart. Dolbier claims to have information that Venice has requested Mansfeld to come to the Republic and Suriano requests further intelligence on the topic. Don Gonzalez is near the Ruhr. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-12-19">19 dicembre 1622</date>
            <num>114</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="114">
<div type="main" facs="main text of letter" n="114">
<!--<p>19 dicembre 1622, L’Aia (cc. 405r-410v)</p>-->
<pb n="405r" facs="11_405r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 450 fin 451 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quattro o cinque giorni sono il signor duca di Bransvich hebbe <lb/>
lettere dal signor conte di Mansfelt l’ho vedute sono scritte <lb/>
a’ 8 del presente, et oltre a qualche altro particolare toccante <lb/>
la persona del conte di Stirum, che voleva il duca che <lb/>
fosse luogotentente generale della cavallaria, vi è ch’esso Mansfelt <lb/>
si vedeva in stato di non poter più mantener quelle truppe <lb/>
trovandosi sprovisto di ogni sicurezza, et con niuna <lb/>
speranza, aggiungendo, che correndo già il terzo mese <lb/>
non sapeva se dalle contributioni haverebbe potuto ritrar <lb/>
tanto, che havesse potuto pagar per doi mesi intieri <lb/>
quella militia; et per tanto facendo questo esborso era <lb/>
in risolutione per la parte sua di licentiarla, comprendendo <lb/>
che non poteva più sussister. Queste lettere mostrate dal <lb/>
Duca al Re, a sua Eccellenza a molti hanno commosso grandemente <lb/>
parendo ad alcuni strana questa intentione ad altri <lb/>
riuscendo importuna, et ognuno secondo la qualità <lb/>
degl’interessi, et secondo le proprie passioni ne discorre <lb/>
a modo suo. Et perché nel Conte più, et più volte si sono <lb/>
scoperti fini lontani da quello ch’è andato proponendo <lb/>
da gelosia anco questa propositione credendo, ch’ella non <lb/>
sia come la proferisce. Et perché, come ha detto ad <lb/>
altri, et a me<ptr target="#tn1" n="1"/> ancora ha espresso il signor duca di <lb/>
Bransvich, Mansfelt li ha fatto dir di bocca, che
<pb n="405v" facs="11_405v" rend="0"/>
licentiate le genti egli ha risolutione di passar a Venetia <lb/>
a servir a’ suoi patroni, m’è stato detto da qualcheduno <lb/>
che difficilmente si presta fede alle sue propositioni, et poco <lb/>
timore rendono le sue minaccie: non ostante questo concetto <lb/>
però ho saputo, che li signori Stati si trovano in gran <lb/>
pena perché dall’un canto non volentieri vorrebbono <lb/>
trovar denari per assister al Conte a fine di non dar addito <lb/>
all’Inghilterra di star sempre pensando, dall’altro non sano <lb/>
ove dar di capo per trovar denari prontamente come <lb/>
si vorrebbe, et massime in questi mesi del verno, che <lb/>
sarebbe un pagar senza tirar frutto: tuttavia questa <lb/>
militia vicina, in stato di potersene sempre servire, <lb/>
che tiene in brida l’inimico, et lo fa star sul suo <lb/>
mette in gran perplessità questo stato di quello si <lb/>
debbi fare. Quello ch’è qui per il Conte, ch’è il <lb/>
Doulbier mercante presentò a dì passati instanze, <lb/>
lettere, et poi memoriale a fine che questi signori Stati <lb/>
risolvessero alcuna cosa, doppo essergli stato portato <lb/>
il tempo innanti, et egli solicitata di nuovo la risposta <lb/>
non ha ritrato altro se non che non si era ancor <lb/>
data parte alle Provincie; havendo sue Eccellenze voluto <lb/>
portar il tempo innanti. Esso Dulbier medesimo <lb/>
m’ha detto che ’l Conte non poteva più, né si poteva
<pb n="406r" facs="11_406r" rend="0"/>
sostener con la sola espettatione, aggiungendomi almeno <lb/>
dicessero questi signori di voler far, o pensar qualche cosa, <lb/>
lo scrivessero al Conte, che questo basterebbe forse <lb/>
per trattenerlo un poco; ma da che partì da qua ha <lb/>
havuto mai né lettere da’ signori Stati, né da sua Eccellenza <lb/>
né da alcuno per nome loro. Mi aggiunse il signor Conte <lb/>
si è accorto molto bene, che li signori Stati, et sua Eccellenza <lb/>
li stimano sempre come par loro di haverlo provato <lb/>
che parli per cavare, et poi non facci ciò che dice <lb/>
et hora vuol una volta farli<ptr target="#tn2" n="2"/> provar il contrario. </p>
<p>Questo serenissimo Principe è il concetto in molti, et <lb/>
così si crede, che habbi fatto questa volta un tal <lb/>
passo a fine di far correr li signori Stati [a]<ptr target="#tn3" n="3"/> concorrer <lb/>
per l’interesse di queste Provincie al suo mantenimento. </p>
<p>Il signor duca di Bransvich, perché nelle lettere Mansfelt <lb/>
et a bocca anco gli ha fatto sapere, che a lui consignerà <lb/>
tutte le militie parla assai alto, lo vuole, et è in <lb/>
risolutione di partir a quella volta. Si duole il Re, <lb/>
si dogliono quelli della sua corte, et Bransvich in particolare <lb/>
parla libero. Et a me ha detto, che havendogli <lb/>
fatto dir che vuole andar a Venetia, che lo consigliava <lb/>
andarvi anc’egli, et li prometteva di farli haver <lb/>
una buona carica, o buon trattamento, et che quivi
<pb n="406v" facs="11_406v" rend="0"/>
haverebbe meglio potuto accommodar le cose sue, et far la <lb/>
sua pace coll’Imperatore. Quanto all’andar a Venetia disse <lb/>
non mi dubito che sarei molto ben veduto da quei signori <lb/>
(et io glielo confermai) et continuò ma questo non è il <lb/>
tempo, et per l’Imperatore non ho che far con lui, né ho <lb/>
che aspettar di pace, o di accommodamento seco. Io <lb/>
stimerò più honore, et più gloria portar l’armi <lb/>
et spender il sangue, et la vita per questa Regina <lb/>
che qual si sia maggior grandezza che possi havere, et <lb/>
lo disse con affetto sendo ella nella stessa camera, <lb/>
et si osserva, che l’ama appassionatamente, et n’è <lb/>
corrisposto da lei et per il sangue, et per l’interesse <lb/>
che ha al presente così grave trattandosi di tanta grave <lb/>
perdita per il marito, et per li figlioli. Et come prudente <lb/>
et savia, et spiritosa, ch’ella sa servirsi dell’occasione <lb/>
et fomentar lo spirito, et l’inclinatione viva del <lb/>
giovane Duca. </p>
<p>Oltre questo avviso pervenuto alli signori Stati, precedentemente <lb/>
ni hebbero un altro, che discontentò assai l’assemblea, <lb/>
et il signor principe Mauritio, perché havesse mandato il <lb/>
conte di Mansfelt, che si trattiene ancor a Aurich nel <lb/>
contado di Embdem, a far una propositione a quelli <lb/>
della città di Embdem col mezo del conte di Levenstein,
<pb n="407r" facs="11_407r" rend="0"/>
che è stato al servitio della Serenità vostra, colla quale si essortava <lb/>
quei popoli a darsi alli signori Stati, lasciando il Conte <lb/>
come quello, che dipende totalmente da’ Spagnuoli. Con li deputati <lb/>
che sono qui li signori Stati si sono iscusati, et fatto apparer <lb/>
chiaramente ad essi, che non hanno per pensiero havuta <lb/>
parte in quello, che da sé ha fatto il Conte, et che <lb/>
già mai si troverà<ptr target="#tn4" n="4"/> che l’Eccellenze loro habbino dato <lb/>
ordine alcuno al Conte. Li signori Stati tengono già guar-<lb/>
nigione in Embdem delle genti di questi paesi, così <lb/>
desiderate da quei cittadini, et in qualche altra <lb/>
piazza, et li medesimi cittadini le pagano; anzi <lb/>
mi è detto, che ’l Conte stesso altre volte volse darsi <lb/>
alli signori Stati; ma essi per degni rispetti lo ricusorono. </p>
<p>Il signor Principe ha a se chiamato il Dulbier, comman-<lb/>
dandogli di scriver al Conte, che di gratia desisti <lb/>
da tali concetti, che poiché è come patrone in quella <lb/>
parte vi si tenghi servendosi del detto dominus <lb/>
opus habet. Il Dulbier iscusa il Conte col <lb/>
dir, che non è stato, che effetto di buona volontà, <lb/>
che questo, non informato altrimenti haverà mosso <lb/>
pensando far bene. </p>
<p>Esso Dulbier mi ha detto haver ultimamente ricevute <lb/>
lettere dal Ferens ch’è costì presso la Serenità vostra
<pb n="407v" facs="11_407v" rend="0"/>
a nome di Mansfelt, et che vi era anco un pacchetto per <lb/>
esso<ptr target="#tn5" n="5"/> Mansfelt che pareva a lui, che fossero <lb/>
lettere in bergamina, et per consequente di quella <lb/>
serenissima Republica, et ho cavato, che si è valso dell’occasione <lb/>
esso Dulbier publicando che la serenissima Republica havea <lb/>
scritto al Conte doppo le lettere di lui venute <lb/>
a Bransvich, onde mi ha fatto molto ben avedere <lb/>
derivar l’instanza, che lo stesso Bransvich mi fece <lb/>
se vostra Serenità haveva scritto a Mansfelt che andasse <lb/>
a Venetia, o altrimenti perché così haveva egli inteso. <lb/>
Io dissi, che non ne sapevo alcuna cosa. Et mi aggiunse <lb/>
esso Dulbier, che haverebbe ben voluto, che questa publicatione havesse fatto l’effetto, che desiderava di <lb/>
muover li signori Stati, ma vedeva che poco poteva <lb/>
sperarne: tuttavia non disperava. </p>
<p>L’offerta, che fa il conte a Bransvich di lasciargli<ptr target="#tn6" n="6"/> consi-<lb/>
gnar a lui le sue genti nasce da qualche eccitamento <lb/>
che ha sentito Mansfelt esser stato fatto nel petto <lb/>
del Duca, che stando qui all’Haya, et anco che <lb/>
fosse all’armata tutto l’honor in ogni modo <lb/>
et il nome ridonda nella persona di Mansfelt, <lb/>
et come egli solo è al presente così sarebbe quello <lb/>
che haverebbe la riputatione, et la gloria a fine
<pb n="408r" facs="11_408r" rend="0"/>
con simili concetti di indur il Duca a non soggettarsi al <lb/>
conte di Mansfelt. </p>
<p>Se il Conte parte, et lascia quelle truppe a Bransvich non <lb/>
havendo manc’egli di che mantenerle, et forse non <lb/>
essendo il credito di lui equivalente a quello del <lb/>
Conte colla soldatesca, oltre la maniera, et discrezza <lb/>
della condotta, et la prudenza del reggerla, si dubita <lb/>
grandemente di qualche disastro, et che havendo vicino al <lb/>
paese di Munster don Gonzal di Cordova, et poco <lb/>
lontano altre truppe spagnole facilmente possi incon-<lb/>
trarsi dal Duca in qualche nuova disaventura <lb/>
con discapito et della riputatione, et del vantaggio, et <lb/>
con apparenza, che vittoriose l’armi spagnuole <lb/>
possi correr ad impossessarsi su le terre neutrali, <lb/>
et sul paese particolarmente d’Embdem, che per la troppo <lb/>
vicinanza alla Frisia sarebbe d’un sommo, et <lb/>
gravissimo pregiudicio a queste Provincie. Spero <lb/>
che ’l Conte si accommoderà, che questi signori troveranno <lb/>
o mezi, o speranze proprie per divertir questi <lb/>
sensi, et che ’l Conte adherisca ad ogni picciola apertura <lb/>
et promessa, me lo persuado da qualche parole che <lb/>
m’ha detto Dulbier, che ben ristrette hanno toccato <lb/>
questo, che porto per fondamento della mia presumptione. </p>
<pb n="408v" facs="11_408v" rend="0"/>
<p>Avvisi di Brusseles, et d’altrove col fondamento di quelli <lb/>
portano, che Mansfelt si sia attaccato con don Gonzales <lb/>
che questi habbi havuto la meglio, et in particolar Mansfelt <lb/>
sia restato prigione. Di là viene quello si vorrebbe <lb/>
et qui non se ne ha minimo incontro et io intanto <lb/>
lo scrivo in quanto potesse correrne la voce, come <lb/>
presupongo anco fino costì, acciò sappi, che non <lb/>
ci è occorso cosa alcuna. </p>
<p>È vero che don Gonzales si tiene su la rippa del fiume <lb/>
della Roera<ptr target="#tn7" n="7"/> passo molto avantaggioso, et che mira a <lb/>
metter in gelosia le terre neutrali di Munster, et di <lb/>
Paterborn, et altre del ducato di Giuliers. </p>
<p>Non devo tralasciar di aggiunger alla Serenità vostra quello che <lb/>
mentre scrivo m’è detto da gentilhuomo assai bene <lb/>
informato, che ’l conte di Mansfelt procura di eccitar <lb/>
il duca di Bransvich a pigliar il governo di <lb/>
Bransvich; di più m’ha confermato l’opinione <lb/>
di molti, che sia finta del Conte quello va publicando <lb/>
di voler licentiar le genti: che questo rappresenti <lb/>
per il bene che possono veder queste Provincie di <lb/>
ricever dalle sue truppe in piedi in quelle parti; <lb/>
ma aggiunse come poteva far del bene, così <lb/>
poteva anco<ptr target="#tn8" n="8"/> far veder alli signori Stati, che
<pb n="409r" facs="11_409r" rend="0"/>
haverebbe potuto far del male, massime havendo mostrato <lb/>
restar molto disgusto, che niun atto di gratitudine <lb/>
sia stato usato verso la sua persona quando fu qui <lb/>
non presentato, non regalato solo pagata l’hosteria. Così <lb/>
m’ha detto questo Cavaliere, ma disse posso ben<ptr target="#tn9" n="9"/> assicurarne <lb/>
che sì come il Conte è fino, et spiritoso; così se non <lb/>
sarà forzato, et necessitato non abbandonarà quello <lb/>
che ha in mano. Gratie. </p>
<p>Dall’Haya li 19 decembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="409v" facs="11_409v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="410r" facs="11_410r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="410v" facs="11_410v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 450 fin 451<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="114">
<!--
<p n="410vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 decembre 1622 ricevute a’ 5 gennaro </p>
<p>Haia prima n° 450 fin 451 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Corrected above "fargli."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "sua Ecc(ellenz)a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "far" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "b-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Traces of a seal"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
