<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.079 date 1622-12-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">079</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 419r-424v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">417r-418v, 419r-424v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Letters from Venice have arrived with delays and due to Christmas celebrations he has not been able to inform the States General about the latest developments in Valtellina. Reports in cipher on a conversation with Marsillac, a French envoy regarding Rhetia. Marsillac has been sent by French king to discuss matters related to principality of Orange with Maurice of Nassau. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-12-26">26 dicembre 1622</date>
            <num>116, 117</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="116" corresp="117" source="417r-418v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="116" corresp="117" >
<!--<p>Allegato I al n. 117 (cc. 417r-418v; decodifica di cc. 419r-421r)</p>-->
<pb n="417r" facs="11_417r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="417v" facs="11_417v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="418r" facs="11_418r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="418v" facs="11_418v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="117">
<div type="main" facs="main text of letter" n="117">
<!--<p>26 dicembre 1622, L’Aia (cc. 419r-424v)</p>-->
<pb n="419r" facs="11_419r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>452 fin 453 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havendo li miei dispacii, che vengono di costì preso in luoco <lb/>
del camino di Colonia quello di Anversa, che me ne fa ritardar <lb/>
la ricevuta quattro, et cinque giorni di più, le lettere di <lb/>
vostra Serenità de’ doi del presente non mi sono pervenute che <lb/>
hieri giorno del santissimo Natale, onde non ho potuto <lb/>
sendo anco questi della religione riformata attenti alle <lb/>
loro devotioni valermi con questi signori dell’avviso che <lb/>
la Serenità vostra mi manda <hi rend="decoded">dell’abbocamento</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">di sua Maestà christianissima con il signor duca di <lb/>
Savoia, et della rissolutione di quell’eccellentissimo Senato <lb/>
per servitio della Rethia, et Valtellina. Passato <lb/>
questo giorno non mancherò di sodisfar al desiderio <lb/>
vostra Serenità nel far constare il fine di lei, tanto <lb/>
nel detto negotio, che in quello del commune inte-<lb/>
resse, et del bene in particolare di queste Provincie <lb/>
procurato da lei con ogni miglior ufficio alla <lb/>
corte del Christianissimo. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Della rissoluta volontà della detta Maestà, oltre quello, <lb/>
che ne ha publicato il signor ambasciator di Franza, et <lb/>
vanno publicando Francesi, ch’ella non sia per <lb/>
aquietarsi che non veda restituita in</hi>
<pb n="419v" facs="11_419v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">pristino <lb/>
la cosa della Retia monsignor di Marsigliach inviato <lb/>
qui da sua Maestà christianissima per l’affare che intenderà la <lb/>
Serenità vostra la conferma, et la assicura tutta <lb/>
disposta, et ben affettionata a portar le armi <lb/>
per la ricuperatione di quell’importantissimo passo, <lb/>
et perché questi signori con lettere ultime di Venetia <lb/>
sono stati avvisati che l’ambasciator del Christianissimo costì <lb/>
ressidente haveva assicurata vostra Serenità, che il Re <lb/>
suo signore haverebbe mandati et 4 mila cavalli per la <lb/>
sudetta ricuperatione, mi disse nel venirmi a <lb/>
render la visita, che io gli feci al suo arrivo, <lb/>
che non gli pareva, che il tempo servisse, che havesse <lb/>
potuto</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">far una tal dechiaratione Franza <lb/>
nel primo congresso in Avignone non era seguita cosa <lb/>
di momento, et dovevasi andar a Lione, et di <lb/>
là a Parigi per quivi stabilirsi tutte le cosse, <lb/>
ma disse; io come buon servitore della corona di Franza <lb/>
et devotissimo alla serenissima Republica comprendendo, che l’<lb/>
interesse, et il bene del Regno, concor-</hi>
<pb n="420r" facs="11_420r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">re con il bene <lb/>
et interesse di lei le dirò confidentemente, et <lb/>
la prego non me ne far auttore, che in Periggi <lb/>
ho scoperti alcuni de’ ministri della Corona sì <lb/>
appassionati, che fino hanno preparato scrittura <lb/>
con diverse ragioni, non so quali si siano se <lb/>
sufficienti, o tali che possino imprimersi nell’<lb/>
animo del Re per divertirlo da impresa così reale <lb/>
tanto degna, et propria alla reputatione di sua Maestà <lb/>
al servitio commune de’ suoi amici, et collegati, et <lb/>
al sollievo de’ poveri Grisoni, et quando il Re <lb/>
dall’altro canto non habbi ufficii pieni, caldi, <lb/>
et efficaci per mantenerlo nella opinione, in <lb/>
che lo lasciai al partir mio, dubito, che mala-<lb/>
mente potrà guardarsi dalle persuasioni efficaci <lb/>
che li saranno fatte, et però bisogna che quei <lb/>
ministri di Venetia, di Savoia, et altri amici <lb/>
della causa di che si tratta rissal-</hi>
<pb n="420v" facs="11_420v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dino la mente <lb/>
buona del Re, et la fomentino divertendo quelle <lb/>
male intentioni, che come ho detto parmi haver <lb/>
scoperto, se ben vogliono sperare, che mediante li <lb/>
buoni ufficii, s’inganneranno quelli, che mala-<lb/>
mente cercano di usare; ho piacere di haver <lb/>
potuto significar questo tanto a vostra Signoria dichia-<lb/>
randomi dir tutto questo, come da me, non havendo <lb/>
havuto da chi si sia commissione alcuna, ma mi <lb/>
move la riputatione, et il bene del mio Re, <lb/>
facendomi temere l’amore che porto a questo <lb/>
negotio, et al suo buon effetto. Lo ringratiai <lb/>
con pieno ufficio mostrando di creder, et aggradir la <lb/>
confidenza et dissi, che io speravo che sua Maestà christianissima <lb/>
non si lascierà ingannare, né ufficio qual si sia <lb/>
potrà divertir dall’animo di lei una così hono-<lb/>
rata impresa tanto aspettata dal mondo, et <lb/>
dai buoni. Io ho stimato sendo vero questo <lb/>
aviso di gran momento il rappresentarlo</hi>
<pb n="421r" facs="11_421r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">alla Serenità vostra <lb/>
come anco ho presuposto non esser se non bene di <lb/>
darne conto, come ho fatto con mie lettere all’eccellentissimo ambasciator Pesaro, perché se è vero possi valer-<lb/>
sene in quello, che la prudenza sua troverà <lb/>
proprio, et se non fosse vero possi anco vostra Serenità <lb/>
et quell’eccellentissimo signor comprender la causa, et il tratto <lb/>
di questo Ministro altre volte creatura del <lb/>
duca di Luines. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Della rissolutione del Re, et dell’esser intentionato <lb/>
al soccorrer Grisoni a levar di mano la Valtellina <lb/>
a’ Spagnoli, et a restituir la Retia in libertà <lb/>
mi ha detto di haver fatta communicatione al signor <lb/>
principe di Oranges che ne haveva mostrato <lb/>
gusto particolare. <lb/>
</hi></p>
<p>Questo monsignor di Marsigliach è venuto qui dalla <lb/>
parte di sua Maestà christianissima a sua Eccellenza per gl’affari del prin-<lb/>
cipato di Oranges, et per rappresentarle, che la Maestà sua <lb/>
non restava contenta, ch’ella havesse fabricato <lb/>
novellamente con sì forti bastioni, et incamisature
<pb n="421v" facs="11_421v" rend="0"/>
la piazza di Oranges, che non poteva se non dar gelosia al <lb/>
Re, et alla Francia principalmente per rispetto degl’ugonoti <lb/>
che sono all’intorno, procurando, che l’ufficio servì <lb/>
ad indur l’Eccellenza sua non solo al non lasciar proseguire le <lb/>
fortificationi; ma anzi al demolir le nuove fatte in <lb/>
questi ultimi mesi. L’ufficio non è stato troppo <lb/>
caro all’Eccellenza sua; non ha fatta risposta se non generale <lb/>
che si professava servitore devotissimo di sua Maestà <lb/>
christianissima, et che questo per effetti gliel’haverebbe in <lb/>
ogni tempo fatto conoscer. Et esso Marsigliach a <lb/>
me ha detto, che non l’ha pressata alla risposta <lb/>
et che facile sarà al signor Principe (se vorrà) il dar <lb/>
sodisfattione a sua Maestà inviando a lei qualche persona <lb/>
discretta, che nel trattar affare di tanto momento <lb/>
sappi con buone ragioni portar l’ufficio senza <lb/>
condescender a far comparationi di sovranità <lb/>
come è successo altre volte con disgusto di sua Maestà <lb/>
et poco servitio del medesimo Principe. Volse dire <lb/>
di monsieur di Marchet, che doppo la morte dell’<lb/>
ultimo principe d’Oranges fu in Francia, parlò <lb/>
alto, et fino uscì a dire, che tanto era sovrano <lb/>
sua Eccellenza in quel principato quanto il Re nel suo <lb/>
Regno. Ho cavato dal discorso del detto <lb/>
Marsigliach, che in Francia per quel principato <lb/>
sospettino doi rilevanti cose. Una, che come
<pb n="422r" facs="11_422r" rend="0"/>
ho detto sendo quella piazza non molto distante da <lb/>
Monpelier, et da Mont’Albano, et da qualch’altre<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
città nelle quale resiedono ugonotti, et sendone di <lb/>
questi in quella Provincia di assai fatiosi, et turbu-<lb/>
lenti ha sempre tenuto il Re che habbino havuto <lb/>
l’occhio a quell’importante piazza posta nel più <lb/>
bel mezo per valersene all’effetto dei loro disegni <lb/>
l’altra è, che dubita sua Maestà, che non essendo maritato <lb/>
né il signor principe d’Oranges, né il signor principe Henrico <lb/>
suo fratello in mancamento di successione in questi, <lb/>
cadi la piazza in mano del conte Gioanni di Nassau <lb/>
che al presente si trova al servitio dei Spagnuoli, et mi <lb/>
aggiunse vorressimo bene in Francia, che per questo <lb/>
rispetto il signor principe Henrico si maritasse; et si <lb/>
vorrebbe bene trovargli una moglie in Francia <lb/>
degna di lui. </p>
<p>Questo<ptr target="#tn4" n="4"/> Marsigliach è il medesimo che fu qui a com-<lb/>
plir con il signor principe d’Oranges allhora, che fu <lb/>
herede per la morte del fratello del detto princi-<lb/>
pato, et sotto mano (così volendo a quel tempo l’<lb/>
affetto et la passione del favorito) fece tentar <lb/>
l’animo di sua Eccellenza per saper se voleva vender il <lb/>
detto Principato.<ptr target="#tn5" n="5"/> Che poi ben si avide, che non <lb/>
vi era tal volontà. Ma per quello posso scoprire <lb/>
parmi, che ancor quella corte facci l’amor al detto </p>
<pb n="422v" facs="11_422v" rend="0"/>
<p>Principato. Di già doppo la pace in Francia dalla <lb/>
piazza è stata levata per ordine di sua Eccellenza la metà della <lb/>
guarnigione, et levata mano alla continuatione <lb/>
del fortificarla; onde da’ servitori dell’Eccellenza sua si spera <lb/>
che con un honesto ufficio di rispetto, et riverenza <lb/>
verso sua Maestà christianissima possi ella tirar un quieto, et <lb/>
pacifico possesso medianti le operationi, che segui-<lb/>
ranno del non dar materia a’ mali ufficii, d’<lb/>
imprimer il Re di qualche gelosia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 decembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="423r" facs="11_423r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="423v" facs="11_423v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="424r" facs="11_424r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="424v" facs="11_424v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="117">
<!--
<p n="424vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 decembre 1622. Ricevute 18 gennaro </p>
<p>Haya. n° 452 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "dell’abbocamento … gusto particolare" decoding of the encrypted text can be found on cc. 419r-421r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "far una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "al-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "Marsi-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
