<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.080 date 1622-12-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">080</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 425r-430v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">425r-430v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>General Vere has arrived in The Hague to explain why they surrendered Mannheim to Tilly. Mansfelt continues to request assistance and continued speculation about his intentions. Reports that Mansfelt is seen with Rota discussing travel routes to Venice. Mansfelt’s presence in Emden might be to the advantage of the States to gain more territory. In Groningen, son of Enno III of East Frisia complains about Mansfelt’s actions and threats and seeks support from Carleton. Closes letter indicating that he will follow the instructions as received from the letters of 2 December. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-12-26">26 dicembre 1622</date>
            <num>118</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="118">
<div type="main" facs="main text of letter" n="118">
<!--<p>26 dicembre 1622, L’Aia (cc. 425r-430v)</p>-->
<pb n="425r" facs="11_425r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 453 comincia 452 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il general Veer colle sue<ptr target="#tn1" n="1"/> poche genti è disceso sino in <lb/>
Frisia, et nel porto di Harlinghem l’ha imbarcate, et la-<lb/>
sciate passar in Inghilterra; et egli si è transferito qui per <lb/>
abboccarsi con questi principi come ha fatto dando loro <lb/>
a conoscer la necessità, et la causa del ceder in mano <lb/>
di Tilly la piazza di Manheim. Fu sabbato a notte <lb/>
che arrivò, et anco non si sa le sue iscuse. Solo alcuni <lb/>
dicono, che vi fosse mancamento di polveri: ragione assai <lb/>
debole per sostener il peso della difesa, che deve fare <lb/>
delle sue attioni; quando ordine di più alta mano <lb/>
non lo sostenghi; come viene affermato, che habbi <lb/>
havute lettere dal secretario Coluvart. Egli col primo <lb/>
tempo partirà verso Inghilterra, et con lui anderà anco <lb/>
l’agente del re della Gran Bertagna, ch’è stato <lb/>
appresso l’Imperatore arrivato questa sera. Queste <lb/>
maestà hanno mostrato in apparenza buona <lb/>
ciera ad esso Veer; ma in effetto poco conto <lb/>
hanno fatto di lui, et ne restano disgustate. </p>
<p>Doppo le lettere scritte dal conte di Mansfelt al duca <lb/>
di Bransvich ha spedite altre solicitationi, et la-<lb/>
sciato venir anco qui un duca di Sassonia Lavan-<lb/>
burgh<ptr target="#tn2" n="2"/> giovane di spirito più tosto volante che vivo. <lb/>
Vorrebbe denari, ricerca aiuti per sostenersi; non <lb/>
parla d’altro che d’assistenza col lasciarsi in-<lb/>
tender, che abbandonato bisogna, ch’egli ancora
<pb n="425v" facs="11_425v" rend="0"/>
abbandoni, et si disfacci di quelle militie. Lo ha scritto al <lb/>
signor principe d’Oranges, l’ha scritto al Re, et si iscusa <lb/>
ha spedito in Inghilterra il colonello Seiton, et aspetta <lb/>
la risposta. Ha spedito in Danimarca il colonello <lb/>
Carpson ricerca da questi doi principi assistenza <lb/>
oltre quella a’ signori Stati, et permissione da sue Eccellenze<ptr target="#tn3" n="3"/> di <lb/>
poter nelle terre neutrali, che<ptr target="#tn4" n="4"/> non sono anco <lb/>
state messe in contributione, pigliarne per passar <lb/>
avanti o in Alemagna o verso Bohemia quando <lb/>
doverà partire per dove sarà trovato il meglio, et <lb/>
più profitevole. </p>
<p>Parte questa notte, o dimani mattina il Doulbier verso <lb/>
il signor conte di Mansfelt, et hoggi è stato a vedermi <lb/>
et si è lasciato uscir meco, che dai signori Stati haveva <lb/>
havuto una risposta assai generale, che lo stato <lb/>
presente dei loro affari non li permetteva il <lb/>
poter pensar a far quello, che ’l signor Conte desiderava <lb/>
ma che se si havesse potuto mantenere ancor fino <lb/>
al primo tempo, che forse haverebbono l’Eccellenze loro <lb/>
havuto qualche mezo di sostener per la parte sua <lb/>
quelle armi. Et m’è andato tanto dicendo <lb/>
che parmi di poter comprender, che ’l Conte <lb/>
sarà fermato, et non lasciava sbandar quelle <lb/>
militie. Perché sarà anco avvertito, che qualcheduni <lb/>
non vorrebbono per il loro interesse veder altro, che ’l
<pb n="426r" facs="11_426r" rend="0"/>
licentiamento che facesse il conte, et questo Doulbier <lb/>
senza dubio lo essorterà a star fermo anco dalla <lb/>
parte del signor principe d’Oranges. </p>
<p>Mi è stato detto, che esso Mansfelt si era lasciato intender, <lb/>
che in Inghilterra Danimarca, et questi signori non gli assistevano <lb/>
che converrebbe cercar altro rimedio. Et m’ha affermato <lb/>
<hi rend="decoded">il conte di Levenstein</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> havergli lo <lb/>
stesso Mansfelt detto che haveva parola per nome <lb/>
dell’Imperatore et del re di Spagna, che volendo disfarsi <lb/>
delle genti, che gli sarebbe stato fatto haver denari <lb/>
per pagarlo, et il perdono alle medesime, et ad alcuni se non <lb/>
il ritorno alla loro Patria il godimento almeno dei <lb/>
loro beni. Aggiungendomi, il Conte questo mi ha <lb/>
affermato, ma io non so quello che possi pro-<lb/>
mettermi di sicuro: ma per me disse, faccio giudicio <lb/>
che prima non si fiderà dei Spagnuoli et l’ho cavato <lb/>
da altri suoi discorsi, et che se potrà far di meno <lb/>
non si libererà dal commando delle genti, che tiene <lb/>
per non perder il credito, et la riputatione. Ben anderà <lb/>
temporreggiando finché venga risposta d’Inghilterra <lb/>
Danimarca, et anco di Francia colla speditione <lb/>
di Turnon: ma se parte al certo anderà in <lb/>
Francia, et quivi può esser vorrà far la sua fortuna. </p>
<p>Mi è detto di più, che (o per ingelosire, o per finta, o perché <lb/>
così vogli effettuare di passar a Venetia come
<pb n="426v" facs="11_426v" rend="0"/>
ha fatto qui inteder, et ha detto ancor ove si tiene) <lb/>
si trova spesso col capitan Bernardino Rotta, discor-<lb/>
rendo sopra le carte disegnando il viaggio più facile <lb/>
più breve, più sicuro. Qui, et da per tutto in questi <lb/>
paesi, non si parla d’altro se non, che il Conte vogli passar <lb/>
a Venetia; ma quello che par strano in questa corte <lb/>
è l’eccitamento, che ha fatto al duca di Bransvich <lb/>
di andarvi anc’egli, ma più che gli farà haver <lb/>
buon trattenimento o condotta, come riverentemente avvisai <lb/>
alla Serenità vostra hoggi otto; dichiarandosi, che troppo <lb/>
ardisca, et che si presumi più di quello si conviene <lb/>
a lui con una sì gran Republica. </p>
<p>Tutte queste cose non servono, che a disgradarlo dall’<lb/>
amore di questi principi, che mostrano disgusto <lb/>
grande delle attioni di lui, et massime nella <lb/>
concorrenza del vedersi poco men che derelitti da <lb/>
tutto. Ma non si sa se convenga ascriversi questo <lb/>
disgusto a poca gratitudine verso esso Mansfelt <lb/>
che tanto si è in sì lungo spatio di tempo impe-<lb/>
gnato, et affaticato per loro, overo a ragione <lb/>
evidente che con gl’artificii, con le propositioni, <lb/>
et con altre maniere accorte esso Conte vogli <lb/>
dar martello, et minacciar quella parte, che <lb/>
purtroppo resta afflitta, et oppressa da un lungo <lb/>
continuato infortunio. </p>
<pb n="427r" facs="11_427r" rend="0"/>
<p>La propositione, che fece far Mansfelt col mezo del conte <lb/>
di Levenstein a quelli di Embdem conteneva in sostanza <lb/>
esser venuto il Conte in quel Paese di ordine delli signori <lb/>
Stati, che doppo esservi entrato havevasi accorto, che ’l <lb/>
conte di Embden si era adombrato di lui, et difidato <lb/>
assai, che tiratosi a Essens haveva ispedito il suo <lb/>
figliolo in Danimarca, et Svetia; che queste missioni non <lb/>
potevano riuscire che di pregiudicio alli signori Stati <lb/>
a lui, et al Paese, che esso di Embdem haveva sempre <lb/>
tenuto comercio coll’inimico, et col mezo del fratello <lb/>
che lo serviva continuava ancor li suoi trattati <lb/>
non senza sospetto, che questa maniera di fare <lb/>
possi apportar danno a loro, et pregiudicio a <lb/>
queste Provincie; et per tanto li essortava ad <lb/>
appigliarsi alla protettione dei signori Stati: concetti <lb/>
che in apparenza sono qui fatti conoscer nella <lb/>
presenza de’ deputati di quel contado scandolosi, <lb/>
improprii et pernitiosi più di quello, ch’egli <lb/>
ha proferito del Conte: ma in effetto cavo <lb/>
che a’ signori Stati non spiacerebbe con questa <lb/>
occasione far profito se non di tutto il Paese <lb/>
almeno di quella parte, che più trovano commoda <lb/>
et avantaggiosa per li loro interessi, che sarebbe <lb/>
d’impossessarsi o per via di compositione, o per <lb/>
altra stradda simile plausibile di doi principali
<pb n="427v" facs="11_427v" rend="0"/>
porti capaci di navi di portata di trecento in quattro-<lb/>
cento lasti, che sono Norden, et Grimersin spingendo <lb/>
il disegno l’ultimo vento che hebbero questi signori <lb/>
quando la flotta di Spagna accostò questi mari. <lb/>
Et tanto mi ha detto il conte di Levenstein, che par <lb/>
che habbi cavato, che li medesimi di Embdem <lb/>
non disdirebbono di collegarsi in Provincia con <lb/>
queste quando lo potessero convenientemente fare <lb/>
sgravandosi del tutto dell’auttorità del conte, <lb/>
nel che quando vostra Serenità con la prudenza sua consi-<lb/>
dererà. Ch’egli è apparentato con Inghilterra con <lb/>
Danimarca, et con Svetia troverà, che vi concor-<lb/>
reranno diversi rispetti et di questi signori et di <lb/>
quelli di Embdem a fine di divertir l’invidia, <lb/>
l’odio, et non intorbidare quelle buone risolutioni <lb/>
che nelle congionture presenti si possono ritrare <lb/>
più profitevoli al ben commune. </p>
<p>Con qualche fermezza mi è stato detto, che in un medesimo <lb/>
tempo, che il conte di Mansfelt ha fatta far la sudetta <lb/>
propositione non ha anco lasciato di tentare se <lb/>
poteva in quel contado profitar a sé stesso <lb/>
coll’haver se non l’investitura di qualche terre in <lb/>
quelle parti, almeno il commando, et il governo <lb/>
asserendo, che haverebbe havuto chi l’havesse <lb/>
sostentato, portando l’asseveranti speranze
<pb n="428r" facs="11_428r" rend="0"/>
di Francia, l’effettivo trattenimento di Venetia, li aiuti <lb/>
che aspettava d’Inghilterra, di Danimarca, et che questi <lb/>
signori per la ragione di Stato sarebbono facilmente concorsi. </p>
<p>Non andò il figlio del conte di Embdem in<ptr target="#tn6" n="6"/> Danimarca <lb/>
ma si ritirò a Grunighen in Frisia, et di là è venuto <lb/>
qui per dolersi delle attioni del conte di Mansfelt, <lb/>
et principalmente che habbi<ptr target="#tn7" n="7"/> uno de’ suoi capitani, o <lb/>
colonelli levati dal proprio palazzo del padre <lb/>
a Essens venticinque milla raistaleri forzatamente <lb/>
di più che habbi esso conte di Mansfelt fatto sapere<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
al padre conte d’Embdem, che intendendo esser <lb/>
egli obligato per certa summa assai notabile al <lb/>
vecchio conte di Lichtenstein, voleva egli haver <lb/>
quel denaro, o che si metterebbe in possesso del <lb/>
bene hipotecato come di ragione di esso Lichtenstein <lb/>
pretendendolo suo nemico. Questo figliolo non ha <lb/>
dubio sarà favorito dal signor ambasciator d’Inghilterra come <lb/>
quello che ha ordini generali dal suo Re di favo-<lb/>
rir in ogni occorrenza gl’affari di detto conte <lb/>
di Embdem. </p>
<p>Il medesimo signor Ambasciatore opera anco quanto potò a favore <lb/>
delle terre di Colonia, Munster, Paterbern, <lb/>
et Lieges dalle quali ricercano li signori Stati <lb/>
contributione come altre volte ho riverentemente <lb/>
rappresentato alla Serenità vostra. Sue Eccellenze stano tuttavia
<pb n="428v" facs="11_428v" rend="0"/>
nella loro instanza, ma ancor non l’hanno mandata <lb/>
ad essecutione. </p>
<p>Il conte di Mansfelt però per il suo interesse<ptr target="#tn9" n="9"/> non ha lasciato di far passar <lb/>
nel paese di Munster da trecento cavalli del conte <lb/>
di Levenstein, che sono stati poi seguitati da<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
altri per sforzar alcuni di quei popoli, che non <lb/>
hanno voluto acconsentire, né prometter come <lb/>
qualche tre, o quattro terre hanno fatto col <lb/>
mezo de’ suoi deputati; et qui si dubita, che Spagnuoli <lb/>
non entrino di mezo colla carità subito d’impedire <lb/>
questo sforzo, ma in effetto per profitar essi, <lb/>
stando vicini al posto, et non aspettando, che <lb/>
una buona occasione per avanzarsi sicuri <lb/>
che dai paesani per loro difesa (credendola così) <lb/>
non li sarà precluso camino. </p>
<p>Stava a Mastricht il marchese Spinola senza passar <lb/>
a Brusseles, et si era in quella piazza proveduto <lb/>
di casa con apparenza di voler quivi forse passar <lb/>
la vernata. </p>
<p>Le lettere mie dei 19 spedite la settimana passata sarano <lb/>
replicate colle presenti numerate 450 et 451. </p>
<p>Haverò particolar riguardo a quanto mi commette da Serenità vostra <lb/>
nel fine delle sue lettere delli 2 del presente per soggetti <lb/>
principali da commando se altre se ne afferissero, ch’io <lb/>
conoscessi poter corrisponder alla sodisfatione et bisogno di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 decembre 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="429r" facs="11_429r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="429v" facs="11_429v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="430r" facs="11_430r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="430v" facs="11_430v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 453 comincia 452 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="118">
<!--
<p n="430vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 decembre 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute 18 gennaro </p>
<p>Haya. n° 453 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "s(ue) E(ccellenz)e" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ancor" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "il conte di Levenstein" is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "Ing" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "tr" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line on "intender" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "per il suo interesse" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
