<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.081 date 1623-01-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">081</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 435r-438v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">431r-433r, 433v-434v, 435r-438v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The States General were pleased to hear that Venice decided to support France’s effort to reclaim Rhetia and Valtellina and have instructed Langerack to cooperate at the Avignon meeting. They requested continued support from Pesaro in France urging Louis XIII to assist the Dutch Republic. Maurice of Nassau notes that it is best if Mansfeld’s troops stay in their current location to disrupt Spanish plans in the Low Countries rather than moving them to the Grisons. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-02">2 gennaio 1623</date>
            <num>119, 120</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="119" corresp="120" source="431r-433r, 433v-434v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="119" corresp="120" >
<!--<p>Allegato I al n. 120 (cc. 431r-433r, 433v-434v; decodifica di cc. 435r-437r)</p>-->
<pb n="431r" facs="11_431r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 454 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="431v" facs="11_431v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="432r" facs="11_432r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="432v" facs="11_432v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="433r" facs="11_433r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="433v" facs="11_433v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="434r" facs="11_434r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="434v" facs="11_434v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="120">
<div type="main" facs="main text of letter" n="120">
<!--<p>2 gennaio 1623, L’Aia (cc. 435r-438v)</p>-->
<pb n="435r" facs="11_435r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 454 fin 455 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fu aggradita da questi signori la confidenza colla quale ben compren-<lb/>
dono, che la Serenità vostra passa con loro <hi rend="decoded">nel</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">farli communicar quello occorre di più rile-<lb/>
vante et che tocca al publico servitio et al commun <lb/>
interesse delle doi republiche et sentirono con-<lb/>
tento d’intender, ch’ella havesse fatta così degna <lb/>
et savia rissolutione di dechiarar per la parte <lb/>
sua l’assistenza, che voleva contribuire per <lb/>
secondar le armi della Franza alla recuperatione <lb/>
della Retia et della Valtellina, et mi disse il <lb/>
pressidente, che si comprendeva purtroppo dal <lb/>
vivo, che non è più tempo di pensare, poiché <lb/>
il re di Spagna non mirava ad altro, che alla <lb/>
depressione dei stati liberi, et della libertà <lb/>
delle republiche, che come li signori Stati havevano già <lb/>
dati ordini al loro ambasciatore di cooperar nell’abboc-<lb/>
camento di Avignone, et di non cessar d’alcun <lb/>
ufficio possibile, per l’avanzamento del negotio, <lb/>
così mi permettevano di voler aggiunger nove <lb/>
commissioni, tanto più vive, quanto ne com-<lb/>
prendevano il bisogno, massime per quello, che <lb/>
stimai proprio et necessario di dir loro, haver cavato <lb/>
da monsignor di Marsiglia</hi>
<pb n="435v" facs="11_435v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che si trovassero ministri della <lb/>
corona in Parigi, che havessero già formato scrittura <lb/>
con ragioni per dissuader, et divertir il Re dall’impresa. <lb/>
Poi ringratiorono con parole di gran osservanza, et obligo <lb/>
verso quella serenissima Republica di quanto faceva operar con <lb/>
ufficii dall’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro alla corte christianissima per <lb/>
indur sua Maestà ad assister a queste provintie con <lb/>
effettivi aiuti, et hebbero gratissimo quello, che a loro <lb/>
dissi dell’estentione di sua Maestà di voler mantener <lb/>
queste sue truppe francesi, se bene dissero, che non <lb/>
havevano tanto espressa la rissolutione del Re, <lb/>
quanto io glela dicevo, benché l’ambasciator Langarac scrive <lb/>
haver trovata buonissima speranza; et poi mi fecero <lb/>
instanza di pregar per loro nome la Serenità vostra ad haver <lb/>
sempre in raccomandatione g’’interessi et il bene di <lb/>
queste Provincie. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ho inteso doppo a proposito di detta assistenza che il conte <lb/>
di Scionburgh haveva col medesimo Langarach mostrato <lb/>
che il Re mi fosse inclinato, communicandogli quello <lb/>
che l’ambasciatore di Spagna l’haveva lasciato intendere <lb/>
</hi>
<pb n="436r" facs="11_436r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">nella materia della Valtellina che se sua Maestà christianissima <lb/>
voleva intraprender di pigliar l’armi contra sua Maestà <lb/>
cattolica ch’ella haverebbe accordata una tregua ne’ <lb/>
Paesi Bassi per esser tanto più forte a resister alle <lb/>
forze della Franza, et di quelli, che saranno colle-<lb/>
gati con essa, et di più che havesse aggiunto, che non <lb/>
credeva, che li signori Stati s’havessero lasciato condur <lb/>
a questo; che potevano esser sicuri che dalla Maestà sua <lb/>
christianissima non se li sarebbe mancato, et che per assicurarli <lb/>
li haverebbe mandato ambasciator espresso: a chi mi <lb/>
communicò questo principal punto mi pianse bene <lb/>
di dire, che le tregue passate havevano molto <lb/>
ben fatto risentir alli signori Stati gl’incommodi dell’<lb/>
otio, et che gl’inconvenienti fossero andati ser-<lb/>
pendo ananti che se dalla mano di Dio non era <lb/>
riparato al colpo era imminente a questi paesi <lb/>
la ruina, et si può dir la sua total dessolatione, <lb/>
che haverano anco veduto con che termine è venuto <lb/>
qui il cancellier</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">Pechius, come doppo Spagnuoli <lb/>
affine di andar</hi>
<pb n="436v" facs="11_436v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">disponendo le cose a lor vantaggio <lb/>
havevano tentato di tener in sospeso le armi <lb/>
et gl’animi di questi populi, che già acostumati <lb/>
ad altro che all’otio in questo perdevano più che <lb/>
nel tenersi</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">in atto di mostrar la faccia all’<lb/>
inimico: mi confirmò quel signore con chi parlai, <lb/>
che così entro ma, che mi assicurassi, et potevo <lb/>
assicurar la Serenità vostra et chi si sia, che potevano <lb/>
venir Spagnuoli; quando havessero voluto, che non <lb/>
haverebbono trovato quel piano che si promettevano <lb/>
et davano ad intender ad altri, et non forse a <lb/>
sé stessi. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Stimo di haver incontrato con la mente anco di vostra <lb/>
Serenità, che vede di gran longa meglio di me il <lb/>
benefficio, che apporta questo canterio alli <lb/>
affari de Italia, per li humori d’oro, che di quà <lb/>
collano a’ Spagnuoli, et il lasciarlo serare non è manco <lb/>
di apparente consiglio. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Poi col signor principe di Oranges che paremente laudò la <lb/>
rissolutione di vostra Serenità, mostrò stimar l’aiuto di mo-<lb/>
mento, et disse, che haverebbe solecitati li signori Stati <lb/>
a visionar buoni ordini al loro ambasciatore; perché procurasse <lb/>
che sua Maestà christianissima fermasse nel rissoluta,</hi>
<pb n="437r" facs="11_437r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et per le assistenze <lb/>
che dovessero venir dalla Franza a queste <lb/>
Provincie disse questo l’altretanto a proposito <lb/>
quanto è necessario, et mi soggiunse haver inteso, <lb/>
che il signor duca di Savoia eta in intentione, che <lb/>
callasse in Italia, o in Grisoni le armi di Mans-<lb/>
felt, il che l’Eccellenza sua non laudava né in maniera <lb/>
alcuna stimava bene per il servitio publico, che si <lb/>
levassero quelle armi da questi contorni, et <lb/>
dall’Alemagna, per la diversione, che vi possono <lb/>
far, perché dato il caso, che partissero sarebbono <lb/>
al certo seguitate da quelle de’ Spagnuoli, che <lb/>
vuol dir rinforzar maggiormente le altre d’<lb/>
Italia, il che doveva esser più tosto disturbato <lb/>
alfine che le armi di Franza et quelle di <lb/>
vostra Serenità et di Savoia possino esser tanto più <lb/>
bastanti a contrastar all’inimico. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 2 genaro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="437v" facs="11_437v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="438r" facs="11_438r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="438v" facs="11_438v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 454 fin 455 </p>
<p><metamark facs="Seals and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="120">
<!--
<p n="438vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 gennaro 623<ptr target="#tn4" n="4"/>. Ricevute a’ 18 detto </p>
<p>Haya. n° 454 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "nel … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on cc. 431r-433r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "Chins" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
