<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.082 date 1623-01-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">082</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 441r-444v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">439r-440v, 441r-444v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Marsillac will pass via Brussels on his way to France. Suriano notes that during their mutual visits Marsillac was secretive and is seen to be talkative and unreliable. Regarding the principality of Orange Maurice has asserted his sovereignity. Marsillac’s mission was influenced by papacy and Du Maurier has conveniently not joined Suriano on his visits. The States General is concerned about the impact of personal matter of Orange on their relationship with Louis XIII. Christian of Brunswick has left to join Mansfeld’s army with clear instructions from Maurice. Count Levenstein has considered resigning in service of Mansfeld but has been convinced to keep his troops, he is thinking of offering his services to Venice for the Valtellina campaign. Hornech has left for Venice and hops to gain employment in Venice. He has not received letters from Venice and reiterates his dire financial situation. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-02">2 gennaio 1623</date>
            <num>121, 122</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="121" corresp="122" source="439r-440v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="121" corresp="122" >
<!--<p>Allegato I al n. 122 (cc. 439r-440v; decodifica di c. 441r)</p>-->
<pb n="439r" facs="11_439r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="439v" facs="11_439v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="440r" facs="11_440r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="440v" facs="11_440v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="122">
<div type="main" facs="main text of letter" n="122">
<!--<p>2 gennaio 1623, L’Aia (cc. 441r-444v)</p>-->
<pb n="441r" facs="11_441r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 455 comincia 454 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>monsieur Marsigliach partì venerdì alla volta di Francia <lb/>
ripasserà per Brusseles, ove disse, che doveva ricever <lb/>
qualche risposta dall’Infanta. Non mi ha detto, né <lb/>
io ho potuto penetrar qui sopra che negotio. Non ho <lb/>
mancato di visitarlo più volte, et egli fu la seconda <lb/>
volta a me, et mi attestò di <hi rend="decoded">voler</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">metter ogni suo spirito, sendo alla corte <lb/>
perché svaniscano li mali ufficii che potessero esser <lb/>
intestati al Re per divertirlo da ben operare nel <lb/>
negotio de’ Grisoni: ho cavato esser questo soggetto <lb/>
stimato qui di compiacersi di parlar assai et <lb/>
prometter niente meno. <lb/>
</hi></p>
<p>Per l’affare d’Oranges è partito con risposta generale, <lb/>
ma nondimeno con haver seco usato il signor principe <lb/>
Mauritio qualche particolar confidenza acciò facesse <lb/>
apparer al Re, che ’l suo fine era di farsi cono-<lb/>
scer, humilissimo servitore della Maestà sua, né <lb/>
haver havuto altro oggetto nel munir quella <lb/>
piazza, che del preservarla, et mantenerla contra <lb/>
gl’<ptr target="#tn2" n="2"/>istessi nemici di sua Maestà. A me ha <lb/>
detto l’Eccellenza sua, che haverebbe ben volentieri mandato <lb/>
in Francia, ma che non sapeva come fare <hi rend="decoded">perché</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">non voleva mandarà a dar conto delle <lb/>
attioni sopra non bene che è suo hereditario, nel <lb/>
quale ha sovranità, et che sempre è stato tale <lb/>
nella sua casa. <lb/>
</hi>
<pb n="441v" facs="11_441v" rend="0"/>
che<ptr target="#tn4" n="4"/> le difficoltà promesse altre volte erano state <lb/>
anco al presente portate a nome del Re da Marsigliach <lb/>
cioè che vorrebbe la Maestà sua, che nella nova investitura <lb/>
del feudo che tante volte ha ricercata di quelle terre <lb/>
che sono all’intorno d’Oranges s’includesse anco quel <lb/>
Principato cosa che non poteva esser; più che demolisse <lb/>
le fortificationi nuove della cittadella, et della stessa piazza <lb/>
che quelle della cittadella non erano che reparationi <lb/>
havendo incamirati li<ptr target="#tn5" n="5"/> beloardi, che volevano <lb/>
ruinare; che quanto alle fortificationi della piazza <lb/>
queste erano state fatte dalli habitanti per sua sicurezza <lb/>
propria, et per difendersi dalle invasioni poiché prima <lb/>
erano facili ad esser sorpresi; in oltre, che volesse <lb/>
anco il Christianissimo, che sua Eccellenza dichiarasse, che le terre di <lb/>
Borgogna rilevano dalla corona di Francia; cosa che <lb/>
non poteva fare per esser nella giuriditione dei Spagnuoli <lb/>
che come al presente per la guerra le hanno in sequestro <lb/>
così pigliarebbono materia di privarvela, et confinar-<lb/>
gliela assolutamente; ma aggiunse, che sapeva bene <lb/>
che tutto questo maneggio procedeva dal vice legato <lb/>
di Avignone, et dal vescovo di Oranges; et che <lb/>
appunto per scoprir questo haveva havuta fortuna <lb/>
che li cadessero in mano alcune lettere, et trattati <lb/>
del nuntio, che al presente si trova in Brusseles per <lb/>
avanti stato vice legato in Avignore; che non poteva <lb/>
dir più di quello che haveva fatto altre volte dir <lb/>
alla Maestà sua, ch’ella era tanto forte, che bastava <lb/>
assai per travagliarla, et per levarle col tempo quella
<pb n="442r" facs="11_442r" rend="0"/>
piazza per forza, che l’haverebbe messa in spese; ma che <lb/>
di condescender per tal rispetto ad attioni, che pregiudi-<lb/>
chino al dritto, et alla sovranità che teneva antica <lb/>
sopra quel Principato non vedeva apparenza di <lb/>
doverlo, né di poterlo fare in pregiudicio del suo <lb/>
fratello, et della casa. Parlò, et essagerò meco con <lb/>
qualche confidente passione; ma disse sperar anco <lb/>
che sua Maestà haverebbe mirato al dovere, et all’honesto <lb/>
né li haverebbe voluto per l’altrui suggestione travagliar <lb/>
l’antico legitimo possesso di quel Principato. </p>
<p>Ho penetrato col mezo di gentilhuomo amico mio, che <lb/>
monsieur di Maurier ambasciator ordinario di Francia non ha <lb/>
voluto accompagnarmi con esso Marsigliach in questa <lb/>
trattatione, dicendogli liberamente che conosceva molto <lb/>
bene, che non haverebbe reportato frutto dal suo viag-<lb/>
gio; et che già essendo ultimamente in Parigi haveva <lb/>
detto tanto, che bastava a quei ministri procurando, <lb/>
che si andasse destramente portando innanti senza<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
disgustar questo Principe tanto necessario per questi <lb/>
paesi. Et parmi, che esso Ambasciatore habbi presa <lb/>
buona occasione da un poco d’indisporsi<ptr target="#tn7" n="7"/> di fred-<lb/>
dore di tenersi in casa aggravandola con finta di <lb/>
accidente di gotta; ma ho anco cavato di più <lb/>
che la missione di questo soggetto sia effettivamente <lb/>
stata spinta dall’instanze efficaci, che in Avi-<lb/>
gnone ha fatte il Vice legato, et il Nuntio pon-<lb/>
tificio, et che sua Maestà per sodisfar ad ambidoi habbi <lb/>
commandata la partita al medesimo Marsigliach dalla
<pb n="442v" facs="11_442v" rend="0"/>
stessa città d’Avignone. Non ha dubio, quella piazza <lb/>
d’Oranges è come uno spino agl’occhi<ptr target="#tn8" n="8"/> tanto per il <lb/>
contado di Avignone, che per la Francia per li rispetti <lb/>
che ho significati riverentemente la passata settimana <lb/>
alla Serenità vostra nelle mie prime n° 452 che con il n° 453 <lb/>
vengono replicate colle presenti. </p>
<p>Questo affare dà molestia alli signori Stati per la consequenza <lb/>
et per veder, che ancor non possono agiustarsi con <lb/>
la Francia come ben vorrebbono, la quale per le <lb/>
cose passate publiche, et per l’interesse de’ particolari <lb/>
si chiama disgustato assai di questo Governo. Ancor <lb/>
che tengono, che questo sia più tosto per soggestione <lb/>
particolare. Ma il signor Principe, del cui interesse si <lb/>
tratta risente maggior il dispiacere, che aggrava <lb/>
la indispositione, che da alcuni giorni in qua lo tra-<lb/>
vaglia per il patimento passato nel viaggio, et doppo <lb/>
che rivenne dalla condotta di quell’impresa, che <lb/>
fallì, et d’allhora sin qui non è mai stato bene <lb/>
ha frequenti alterationi, che non vuol, che siano <lb/>
febri, et spesso cade in sudori, che col non haver<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
il<ptr target="#tn10" n="10"/> riposo ordinario del sonno massime la notte <lb/>
lo rende pian piano fiaco, et debole; resta in <lb/>
camera per il più; ma levato del letto; non <lb/>
lascia tal volta di uscir di casa; come anco non <lb/>
cessa dal negotio: tuttavia si dubita che senza <lb/>
un buon governo possi cader in qualche fastidiosa <lb/>
infirmità da che Dio lo liberi per servitio di <lb/>
questi paesi, et del publico. </p>
<pb n="443r" facs="11_443r" rend="0"/>
<p>Sabbato partì alla volta delle sue truppe il signor duca di Bransvich <lb/>
et dal signor principe Mauritio ha havute ottime instruttioni <lb/>
perché stia in buona intelligenza con Mansfelt a fine di <lb/>
non pregiudicar altrimenti al publico servitio. Per effetto <lb/>
di che prima anco haveva scritto a’ suoi colonelli, che si <lb/>
erano mostrati renitenti dall’ubidir al Conte, che lo <lb/>
dovessero fare, et che sarebbe stato presto appresso di loro <lb/>
questo Principe mostra tuttavia gran cuore, et si è lasciato <lb/>
intender, che non tornerà all’Haya, che non venga <lb/>
per levar la Regina per riporla nei suoi stati; et all’Ambasciator <lb/>
inglese ha detto, che lo pregava a scriver al suo Re <lb/>
che le viveva servitore, et che haverebbe sparso il sangue <lb/>
et spesa la vita per la Regina sua figlia. A detto Principe <lb/>
nell’età sua di ventidoi anni bole ancor vivamente il <lb/>
sangue; ma s’egli havesse presso di sé qualche huomo <lb/>
sodo, et di chi si fidasse al certo riuscirebbe col tempo <lb/>
un degno signore. </p>
<p>Dalli signori Stati ho havute promesse, et speranze assai buone <lb/>
che per lui haverebbono fatto tutto quel più, che <lb/>
havessero potuto; et più, che non haverebbono fatto <lb/>
per quel si sia altro; et in tanto hanno prestato <lb/>
il loro credito per armi per l’amontar di sessanta, <lb/>
et più milla fiorini. </p>
<p>Del conte di Mansfelt non si sente altro se non compianti che gl’<lb/>
habitanti di Embdem, che ricorrono o per procuratore, o <lb/>
in persona alli signori Stati, dolendosi, che vogli contribuir, et <lb/>
ranzonarli anco oltre quello, che di gran lunga possono <lb/>
portar le loro forze; et che li suoi, non potendo da
<pb n="443v" facs="11_443v" rend="0"/>
alcuni haver denari li piglino li loro libri di crediti, et vadino dalli <lb/>
debitori, facendosi pagar a loro il debito, et che in quel contado <lb/>
si usino mille altre insolenze con manifesto inditio della vicina <lb/>
di tutto quel Paese. Il giovane figliolo del conte d’Embdem ha fatte <lb/>
qui le sue indoglienze a nome del padre; et principalmente col duca <lb/>
Christiano di Bransvich, come quello che hora è fatto cognato <lb/>
del giovane conte d’Embdem per la sorella che li è già <lb/>
promessa in matrimonio. Et questo forte potrebbe servir <lb/>
di stromento per solevar quell’afflito conte, ritenuto <lb/>
come prigione a Essens. </p>
<p>Alli signori Stati spiace in estremo questa maniera di trattare <lb/>
et uno di essi, che fu hieri a sera meco mi disse, che <lb/>
sue Eccellenze non vorrebbono più haver (non parlò di Mansfelt) <lb/>
ma le genti di lui in servitio in questi paesi havendole <lb/>
provate quando gran necessità non lo ricercasse, ben <lb/>
perché corressero per far diversione altrove in Alemagna. </p>
<p>Il conte di Levenstein haveva in pensiero di rasignar in <lb/>
mano di Mansfelt, et disfarsi del terzo d’infanteria, et <lb/>
della cavallaria sua<ptr target="#tn11" n="11"/> ma che come n’haveva havuto consenso <lb/>
dal re di Bohemia; così, instato da Bransvich, che in <lb/>
ogni caso che esso Mansfelt si fosse risoluto di aban-<lb/>
donar quelle armi, gli prometteva tutto quel più, che <lb/>
poteva aspettar da buon amico, si era risoluto di <lb/>
lasciar ancor continuar sotto a suo nome dette genti; <lb/>
ma in ogni modo ha fatto pensiero di voler passar <lb/>
nel ducato di Wirtimbergh sopra alcune terre che <lb/>
quivi gli restano, sendogli tutti li altri suoi beni confiscati <lb/>
dall’Imperatore, et di là vuole ispedir costi per veder se
<pb n="444r" facs="11_444r" rend="0"/>
nelle congiunture presenti vostra Serenità haverebbe bisogno, che <lb/>
da quella parte conducesse genti per la Valtelina, il che <lb/>
commodamente, et con poca spesa presumo, che si potrebbe <lb/>
fare; et haverebbe aspettata la risposta, o forse <lb/>
egli stesso sarebbe andato a prenderla dal signor secretario <lb/>
Scaramelli a Zurich. </p>
<p>È partito il capitan Hornech sabbato per venir a piedi <lb/>
della Serenità vostra, et si conduce a lei con ottima volontà <lb/>
di continuar a quel servitio sperando, che mi ha <lb/>
detto, che<ptr target="#tn12" n="12"/> ella lo farà degno della sua <lb/>
munificentissima gratia a fine che possi mantenersi <lb/>
et che le darà carico tale di che lo stimerà degno <lb/>
et desidera, che la sua compagnia sia dichiarita (come <lb/>
sono altre) ordinaria al servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Non ostante, che in Amsterdam siano capitate le lettere di <lb/>
Venetia per via di Colonia fin della settimana passata <lb/>
io però non ho havute le mie ordinarie né anco per <lb/>
la via di Anversa, che mi travaglia per il publico ser-<lb/>
vitio (<ptr target="#tn13" n="13"/>et per il particolar interesse; trovandomi in una <lb/>
compassionevol strettezza, senza denari, carico di <lb/>
debiti, et presto presto* senza credito correndo già <lb/>
il<ptr target="#tn14" n="14"/> terzo<ptr target="#tn15" n="15"/> termine del mio salario. La supplico per <lb/>
l’amor di Dio ad havermi compassione, et solevar <lb/>
la mia afflitione d’animo, che risento principalmente <lb/>
per la publica riputatione, che con ogni humil ri-<lb/>
verenza metto innanti alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 2 genaro<ptr target="#tn16" n="16"/> 1623<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="444v" facs="11_444v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 455 comincia 454 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="122">
<!--
<p n="444vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 gennaro 1622<ptr target="#tn18" n="18"/> rivevute a’ 18 detto </p>
<p>Haia. n° 455 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "voler … niente meno" decoding of the encrypted text can be found on c. 439r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "istessi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "perché … nella sua casa" decoding of the encrypted text can be found on c. 439r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "sua casa" crossed out; is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "beltar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by -"o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "la S(ereni)tà v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Precedes "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-3" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
