<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.085 date 1623-01-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">085</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 453r-454v, 457r-458v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">453r-454v, 457r-458v, 455r-456v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on conversation with Magnus on the urgent financial assistance requested by States General from France, England and Venice. Despite Suriano’s claim that Venice is already aiding with troops in Valtellina, Magnus urges Venice to consider extraordinary assistance. Reports that the States General are pleased with the reception of Berck in Venice and conferment of the title ’Excellence’ which has caused jealously from French and English ambassadors. The States General have granted Philip Calandrini permission to travel to Zurich. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-09">9 gennaio 1623</date>
            <num>126, 127</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="126">
<div type="main" facs="main text of letter" n="126">
<!--<p>9 gennaio 1623, L’Aia (cc. 453r-454v, 457r-458v)</p>-->
<pb n="453r" facs="11_453r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 458 sola seguita n° 457 </p>
<p>sola spedita la mattina </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>questa mattina colla barca di Amsterdam ho spedito il <lb/>
mio ordinario pacchetto con la lettera per la Serenità vostra <lb/>
n° 457 sola, et annesse le precedenti tre replicate <lb/>
della passata settimana. Hora all’instanza delli signori <lb/>
Stati convengo aggiunger le presenti. Il signor Magno <lb/>
di Zelanda per nome dell’Eccellenze loro mi è venuto a <lb/>
dire, che sendo ridote queste Provincie in gran <lb/>
bisogno di haver denari per sostenersi contra l’inimico <lb/>
che col rinforzo di quattro potenti armate, con <lb/>
apparenza di far discender anco Tilly minacciava <lb/>
di voler fortemente attentare contra questi stati <lb/>
et tentar la loro oppressione: onde non trovando <lb/>
buono di aggravar per hora di maggior impositione <lb/>
li popoli per non indebolir li membri di questa unione <lb/>
havevano risoluto di far capo alli migliori mezi <lb/>
et alli più buoni amici, et come havevan risoluto <lb/>
di scriver in Francia, et in Inghilterra ricercando assisten-<lb/>
za a quei principi o per obligo di aleanza, o <lb/>
per termine di amicitia, o di quella maniera, che <lb/>
la preservatione di questo Stato li doveva eccitare <lb/>
così promettendosi dell’amore, et dell’interesse della <lb/>
serenissima Republica unito col loro dovevano col mezo <lb/>
di lettere, et della viva voce dell’ambasciator loro <lb/>
Berch ricercar alla Serenità vostra alcun sussidio <lb/>
estraordinario sia in conformità del nono
<pb n="453v" facs="11_453v" rend="0"/>
capitolo dell’aleanza, o di quella maniera, che stimerà <lb/>
per sua prudenza più propria: aggiungendomi, che <lb/>
con l’uno, et con l’altro di questi ambasciatori francese, et <lb/>
inglese haveva fatto il medesimo ufficio; che a dir la <lb/>
verità non sapeva, che cosa promettersi d’Inghilterra; ben <lb/>
di Francia speravano soccorso per gl’avvisi, che <lb/>
anco questa mattina havevano ricevuti; ma più <lb/>
che d’altri si promettevano della Serenità vostra onde mi <lb/>
pregavano di raccommandarle questo interesse con <lb/>
vivo affetto; et tanto maggiormente me lo raccom-<lb/>
mandavano quanto vedevo, et conoscevo la <lb/>
necessità esser altrettanto maggiore quanto <lb/>
l’inimico era forte da tutte le parti. Che questo <lb/>
mancamento presente di denari li condanava a non <lb/>
poter intratener le truppe di Mansfelt, come <lb/>
ben haverebbono desiderato farlo; et quello che <lb/>
più loro premeva era il sentir, che Spagnuoli <lb/>
andavano disseminando, et spargendo discordia <lb/>
tra le genti di Mansfelt per divertirle da lui, et <lb/>
valersene nel loro servitio; ma che anco senza <lb/>
questo si dubitava, che per mancamento di denari <lb/>
dovessero sbandarsi; et poi torno a replicarmi <lb/>
che mi pregava di raccommandar questo <lb/>
necessario bisogno alla Serenità vostra. Io dissi, che non <lb/>
potevo far di meno di non sodisfar al desiderio
<pb n="454r" facs="11_454r" rend="0"/>
delli signori Stati nel rappresentar a quella serenissima Republica <lb/>
quanto da sua Signoria m’era per nome loro stato riferto; ma che <lb/>
<hi rend="decoded">ben</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">si sovenivano le Eccellenze sue che la settimana passata <lb/>
le esposi la deliberatione che haveva fatta la Serenità vostra <lb/>
d’impiegar dieci mille fanti et dui mille cavalli <lb/>
per servitio della Valtellina concorendo con le assi-<lb/>
stenze del Re christianissimo, che queste cose sarebbono <lb/>
state tutte le sue spese, che haveva lo Stato suo continuo <lb/>
allo Spagnolo, che per il termine di buon governo <lb/>
doveva esser da dei ben provisto, et ben munito <lb/>
per tutti gli accidenti, che i fatti delle guerre incerti <lb/>
possono partorire; onde non sapevo quello, che potesse <lb/>
operar qui d’avantaggio suo nelle angustie dei tempi <lb/>
presenti, che ben</hi> <lb/>
mi persuadevo la buona <lb/>
volontà, che ha mostrato la serenissima Republica al bene <lb/>
di queste Provincie, et al loro mantenimento <lb/>
sempre sarebbe stata la medesima. Mi replicò
<pb n="454v" facs="11_454v" rend="0"/>
il Magno la conservatione di questa Republica è di gran <lb/>
consequenza agl’interessi della serenissima Republica. Ella <lb/>
stessa lo conosce, et come prudente, et savia, quando <lb/>
col porger<ptr target="#tn2" n="2"/> poco la mano straordinaria <lb/>
al suo sostegno può mantenerla, siamo sicuri, che <lb/>
appresso le altre spese stimerà questa per molto <lb/>
propria, profitevole, et degna di lei in servitio <lb/>
de’ popoli, che oblugati per communità d’interessi <lb/>
saranno anco per effetti di amore, et di un honesto <lb/>
straordinario sussidio tanto maggiormente obligati. Io <lb/>
disse, che tanto haverei scritto. </p>
<p>Doppo mi rappresento il gusto particolare che tutta <lb/>
l’assemblea haveva sentito dell’arrivo del signor Berch <lb/>
dell’incontro, del ricevimento per nome della Serenità vostra <lb/>
del titolo di Eccellenza, et dell’honore ricevuto da lei <lb/>
nella prima audienza; che questi erano dimostra-<lb/>
tioni, che indicavano sempre maggior l’affetto <lb/>
di vostra Serenità verso questo Stato, et che la ringra-<lb/>
tiavano; et perché mi aggiunse intorno al <lb/>
titolo di Eccellenza, che li ambasciatori di Francia, et d’Inghilterra <lb/>
ne erano gelosi, et lo contendevao al Berch, <lb/>
dissi,<ptr target="#tn3" n="3"/> non saper alcuna cosa di ciò, come <lb/>
in effetto non havendo le mie lettere non lo posso <lb/>
sapere. Ho ben cavato da un altro dei signori <lb/>
Stati, che poco prima mi era stato a vedere<ptr target="#tn4" n="4"/>,
<pb n="457r" facs="11_457r" rend="0"/>
che havendo il signor Berch scritto a questi signori per <lb/>
saper quello doverà fare, lo essortano ben a soste-<lb/>
nersi poiché dal re Henrico Quarto havevasi havuta<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
quella dichiaratione che fece a favor di questa Republica <lb/>
et perché anco costì haveva havuto il medesimo titolo <lb/>
di Eccellenza; ma che però non contrasti, né contesti. <lb/>
Aspetto con desiderio le lettere mie, che mi doveranno <lb/>
portar sopra questo qualche particolare, o almeno <lb/>
desidero esserne informato per saper se occorresse <lb/>
regolarmi col senso prudente di quell’eccellentissimo <lb/>
Senato. </p>
<p><hi rend="decoded">Con</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">questo stesso dispaccio gli signori Stati danno licenza <lb/>
al signor Filippo Calandrini di ritornarsene con comman-<lb/>
dargli di far il viaggio per Zurino, affine di far <lb/>
qualche ufficio di creanza con quell’Altezza spe-<lb/>
tialmente per gli honori, che l’ambasciator Berch ha rece-<lb/>
vuti nello stato dell’Altezza sua anco mentre ella era <lb/>
assente, meritano li servicii, che qui in tutte le occasioni <lb/>
ha esso Callandrini prestati alla Serenità vostra, et massime nelle passate <lb/>
provi-</hi>
<pb n="457v" facs="11_457v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">sioni tanto di genti, che di navi esser favorito nel suo <lb/>
ritorno dalla gratia di vostra Serenità per servitio di honore. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 9 genaro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="458r" facs="11_458r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="458v" facs="11_458v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 458 sola<ptr target="#tn7" n="7"/> seguita n° 457 </p>
<p>sola spedita questa mattina </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="126">
<!--
<p n="458vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 gennaro 622<ptr target="#tn8" n="8"/>. Ricevute 25 detto </p>
<p>Haya. n° 458 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="127" corresp="126" source="455r-456v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="127" corresp="126" >
<!--<p>Allegato I al n. 126 (cc. 455r-456v; decodifica di cc. 454r, 457r-v)</p>-->
<pb n="455r" facs="11_455r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Aia n° 458 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="455v" facs="11_455v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="456r" facs="11_456r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="456v" facs="11_456v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "ben … presenti, che ben" decoding of the encrypted text can be found on c. 455r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-ta" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Con … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on c. 455r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
