<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.086 date 1623-01-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">086</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 459r-462v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">459r-462v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt of dispatches dated 16 and 23 December from Venice, the letter from 16 December has been tampered with. Reports he has communicated the content to States General: the favourable reception of Berck in Venice and the decision to send Morosini to The Hague. The States General appreciate the continued diplomatic efforts of Venice at the French court on their behalf. Based on ninth clause of their alliance they reiterate the need for extraordinary aid as they are faced with powerful Spanish armies controlling the major rivers. In Gelre and Holland new taxes are either implemented or are being considered. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-16">16 gennaio 1623</date>
            <num>128</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="128">
<div type="main" facs="main text of letter" n="128">
<!--<p>16 gennaio 1623, L’Aia (cc. 459r-462v)</p>-->
<pb n="459r" facs="11_459r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 459 fin 460 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>come appunto m’imaginai, così è successo, che li doi dispacci de’ <lb/>
16 et 23 decembre mi pervenero unitamente la passata settimana <lb/>
doi giorni doppo l’ispeditione delle mie doi ultime lettere <lb/>
457 e 458, che mando replicate colle presenti; ma quello <lb/>
dei 16 era tutto separato sendo stato rotto da Malandrini <lb/>
nell’Alemagna, et vi era una lettera publica della medesima <lb/>
data, che non era tocca. Feci però communicatione del <lb/>
contenuto d’essa a questi signori tanto per la sodisfattione <lb/>
ricevuta dalla Serenità vostra della persona del signor ambasciator Berch; <lb/>
quanto per la venuta qui dell’eccellentissimo signor ambasciator Morosini, <lb/>
ch’ella sarebbe stata al più presto rappresentando la <lb/>
diligenza, che sarebbe stata usata a tal effetto per <lb/>
quella reciproca corrispondenza, che ben meritavano <lb/>
gl’interessi d’ambedoi le Republiche; allargandomi <lb/>
nell’ufficio sopra questi doi punti quanto seppe la mia <lb/>
debolezza farlo. Li signori Stati mostrorono sodisfattione di <lb/>
questo nuovo testimonio, che proveniva dal commandamento di <lb/>
vostra Serenità, consolandosi, che fosse riuscito accettò il signor <lb/>
Berch nel suo ingresso, et che speravano anco che <lb/>
nella continuatione della sua ambasciata havesse cor-<lb/>
risposto al concetto in che è qui tenuto di buono, et <lb/>
discretto ministro; che delli honori ricevuti, et <lb/>
delle accoglienze fattegli erano stati puntualmente av-<lb/>
vertiti; onde ne ringratiavano humilmente vostra Serenità, et <lb/>
promettevano, che non altrimenti haverebbono fatto
<pb n="459v" facs="11_459v" rend="0"/>
et conforme al loro potere all’eccellentissimo Morosini procurandoli <lb/>
ogni honore, et ogni dimostratione di buon et cordial <lb/>
affetto per comprobar la loro osservanza verso quella <lb/>
serenissima Republica. </p>
<p>Doppo le aggiunsi il di più, che mi viene significato nelle <lb/>
medesime lettere toccante l’inclinatione di sua Maestà christianissima, et de’ suoi <lb/>
ministri di mirar con miglior occhi agl’interessi di queste <lb/>
Provincie, et della promessa di rinovar li soccorsi soliti, et <lb/>
sodisfar alli quattro anni decorsi. A che mi risposero, <lb/>
che con lettere fresche di monsieur di Langarach havevano <lb/>
havuta della volontà del Re assai pronta la dispositione <lb/>
alli effetti; ma che si avedevano anco, che non tanto <lb/>
a quella corte si fossero aperti con il loro ambasciatore, come <lb/>
pareva da ciò che havevo detto che lo havessero fatto <lb/>
con quello della Serenità vostra: onde haverebbono aspettato <lb/>
con sommo<ptr target="#tn1" n="1"/> desiderio l’effettuatione, et perché seguissero <lb/>
quanto prima, come ringratiavano vostra Serenità di quello <lb/>
che sinhora haveva fatto operar col mezo dell’eccellentissimo <lb/>
signor ambasciatore Pesaro; così di nuovo la pregavano a voler <lb/>
continuar li suoi amorevoli ufficii, che essi anco dall’<lb/>
altro canto haverebbono<ptr target="#tn2" n="2"/> solecitato con buoni <lb/>
termini; et studiato a quello, che havessero in <lb/>
corrispondenza potuto fare per accomplir al desi-<lb/>
derio loro di servir la Serenità vostra. Poi mi aggiunse <lb/>
il Presidente. Tanto, et sì grande è il bisogno
<pb n="460r" facs="11_460r" rend="0"/>
di questa Republica, che ben haverebbono desiderato li <lb/>
signori Stati, che appresso la buona nuova di Francia, voi <lb/>
ce n’haveste data un’altra, che la serenissima Republica per solievo <lb/>
ci dasse un estraordinario; ma quello, che non potesse dirci <lb/>
per hora,<ptr target="#tn3" n="3"/> non servendo il tempo per non essersi scritto <lb/>
che con l’ultimo dispaccio, speriamo, che a suo tempo <lb/>
ci sarà notificata con altrettanta consolatione, et contento <lb/>
quanto è il bisogno<ptr target="#tn4" n="4"/> veduto, et conosciuto da voi <lb/>
così bene, come da noi medesimi, che siamo nella strettezza <lb/>
et attorniati da inimico così potente, come è il re di <lb/>
Spagna. Molte altre cose andò dicendo il Presidente <lb/>
per tanto più rappresentar il bisogno di queste di queste provin-<lb/>
cie, et l’obligo, che haveranno a vostra Serenità per questo <lb/>
bene, che provenirà dalla sua mano. <lb/>
Io dissi, che <lb/>
come m’havevano fatto ricercare, così havevo scritto <lb/>
alla Serenità vostra la passata settimana. Et qui stimai pro-<lb/>
prio di aggiungerle per appunto il concetto che <lb/>
espressi al Magno<ptr target="#tn5" n="5"/> scritto nelle mie lettere <lb/>
n° 458, et fornito di dire presi licenza senza <lb/>
aspettar altra replica. M’avidi bene che la vo-<lb/>
levano fare, et che non hebbero tutto il contento; <lb/>
ma tanto più caro riuscirà l’effetto, et la risolutione <lb/>
di vostra Serenità di acconsentir alla loro instanza. Né <lb/>
posso qui lasciar di dire colla mia solita riverenza, <lb/>
et con ogni sincerità, che queste Provincie si trovano
<pb n="460v" facs="11_460v" rend="0"/>
molto allo stretto, et in stato di haver chi di buona mano <lb/>
le soccorri, sapend’io certo, che l’inimico ha al suo ser-<lb/>
vitio vintinove reggimenti di fanteria, più di cento <lb/>
cornete di cavalleria, et da ottanta, o novanta compa-<lb/>
gnie libere se non sono più, et cadauna vuol esser di 300 <lb/>
fanti l’una al meno. Non si comprende in questo <lb/>
numero le genti di Anolt, che pur sono al presente <lb/>
in Westfalia a cenni, et commandamenti dei Spagnuoli: li avisi <lb/>
vengono pure, che Tilly sia per calare, et già era <lb/>
ridotto nell’abbatia di Eischefelt, dove si dice habbi <lb/>
investito un abbate cacciato già dal landtgrave <lb/>
Mauritio di Hassia, et che dovesse proseguir avanti <lb/>
per attentar altro contra detto landtgrave. Più <lb/>
Anolt sul Vesar (sendo alloggiato lì presso colle sue <lb/>
genti, et parte nella Westfalia) faceva con forte sopra <lb/>
la detta riviera del Vesar, che vuol dire, chiuder <lb/>
anco da quella parte il passo per caminar fino a Brem, et far anco<ptr target="#tn6" n="6"/> per di là come una gran <lb/>
trinciera contra queste Provincie. Don Gonzales <lb/>
tiene si può dir il fiume della Roera; et il Rheno <lb/>
al presente è quasi tutto in possesso dei Spagnoli, comin-<lb/>
ciando da Manheim, se non più ad alto fino a Rees. <lb/>
Quanto però habbino bisogno questi popoli di <lb/>
difesa, et di esser sostenuti a fine che o non <lb/>
cadino, o necessitati non pensino a qualche
<pb n="461r" facs="11_461r" rend="0"/>
accommodamento (da che nodimeno li veggo sin qui assai <lb/>
alieni, et particolarmente Holanda, et Zelanda nel generale) <lb/>
lo lascio alla prudenza di vostra Serenità. Il tempo può portar <lb/>
mille accidenti perché depresse queste Provincie dalla <lb/>
forza, et dalla fortuna dei Spagnuoli, non possono <lb/>
aspettar gl’altri, che ’l flusso delle medesime armi <lb/>
vittoriose, che li corri sopra. Con qualche honesto <lb/>
straordinario sussidio mi hanno detto qualcheduni di questi signori <lb/>
doppo esser stato nell’assemblea, potrebbe animare, <lb/>
et dar spirito a queste Provincie, et sarebbe (volendo <lb/>
così) in conformità del contenuto nell’aleanza al <lb/>
nono capitolo. Io a chi mi discorre di ciò parlo col <lb/>
medesimo concetto detto al Magno, et nell’assemblea, <lb/>
et essi veggono bene, che proviene<ptr target="#tn7" n="7"/> da mio pensiero, <lb/>
ma sperano, et lo dicono, che altrimenti penserà <lb/>
vostra Serenità, et che vorrà mostrar l’amor, che porta <lb/>
a questi stati con segni più evidenti, et più chiari <lb/>
della sua munificenza per sostenerli, et conservarli; <lb/>
et così far il profito di lei tenendo qui occupato <lb/>
lo Spagnuolo. Tanto è il mancamento che già <lb/>
in gran parte le compagnie di cavalleria, et <lb/>
infanteria d’ogni natione vanno creditori di <lb/>
cinque mesi cercano denari. In Gheldria hanno <lb/>
accresciute le impositioni sopra le consumptioni; ma <lb/>
leggiermente<ptr target="#tn8" n="8"/>. In questa provincia di Holanda
<pb n="461v" facs="11_461v" rend="0"/>
li deputati sono ultimamente partiti, con portar ai loro <lb/>
principali il concertato di metter una nuova impositione <lb/>
del centesimo denaro sopra le facoltà; et sono stati <lb/>
incaricati assai perché ella sia acconsentita. Tentano <lb/>
cavar denari per altra stradda; ma temeno di far <lb/>
strillar da un canto il commun popolo, et dall’<lb/>
altro di qualche grave disordine nelle truppe <lb/>
et vanno pensando all’evitar gl’inconvenienti con <lb/>
gran applicatione di spirito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 16 genaro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimmo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="462r" facs="11_462r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="462v" facs="11_462v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 459 fin 450<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="128">
<!--
<p n="462vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 gennaro 1622<ptr target="#tn10" n="10"/>. Ricevute primo febraro </p>
<p>Haya. n° 459 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ben" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "nelle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-vi-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Second -"g-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
