<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.088 date 1623-01-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">088</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 471r-474v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">471r-474v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Delay in receiving letters, he has written to postmaster in Cologne to know what is happening, but has so far not received a reply. Two deputies of States General have visited Suriano before going to Emden. Fear that the Spanish troops of Tilly may be approaching the Dutch Republic, hope that Louis XIII will hold his word and intervene in Valtellina. Mansfeld has requested more contributions in East-Frisia, news that army of Tilly is destroying large parts of Holy Roman Empire, including the territory of Nassau. Reports he has visited Maurice, who had been ill recently, </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-23">23 gennaio 1623</date>
            <num>132</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="132">
<div type="main" facs="main text of letter" n="132">
<!--<p>23 gennaio 1623, L’Aia (cc. 471r-474v)</p>-->
<pb n="471r" facs="11_471r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima replicata </p>
<p>n° 461 fin 462 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>resto con non poca perplessità d’animo, non comprendendo da che mi <lb/>
nasca il mancamento, o il ritardo dei miei pacchetti, che vengono <lb/>
di costà, poiché quello dei 30 del passato ancor non mi è <lb/>
pervenuto, et tutti hanno havuti li suoi. Resto nudo delli <lb/>
avvisi, et principalmente di quei commandamenti, che per il servitio publico <lb/>
mi potrebbono venire da quell’eccellentissimo Senato. Non so da chi <lb/>
naschi la colpa. Io ho scritto al mastro di poste in Colonia <lb/>
ma ancor non ne ho havuta la risposta. Stimerei non <lb/>
esser se non bene, che dalla Serenità vostra fosse fatto commandar <lb/>
a quello, c’ha costì cura dell’ispeditione delle lettere per <lb/>
Alemagna, che dovesse haver a render conto del buono, <lb/>
et pronto adrizzo di esse. Il rispetto publico mi <lb/>
tormenta; il mio particolar interesse mi preme sendo<ptr target="#tn1" n="1"/> qui <lb/>
in espettatione, et senza denari. Non mancarò di nuovo <lb/>
replicar al sudetto mastro di poste in Colonia, et userò <lb/>
in ciò quella maggior diligenza, che per me sarà possibile <lb/>
per evitar questo inconveniente. </p>
<p>Partirono martedì li doi deputati delli signori Stati verso Embdem. <lb/>
Li vidi in casa loro, et mi sono confirmato dal parlar <lb/>
di ambidoi, che si metterà innanti al conte di Mansfelt <lb/>
tutti li mezi possibili perché si trattenghi in queste parti. <lb/>
Per amunitioni, et armi se li assisterà a tutto potere. </p>
<p>Confermasi, che Tilly calerà a basso, et la speranza maggiore, <lb/>
che l’armi dei Spagnuoli, et austriache non siano <lb/>
per nuocer a queste Provincie è che la Francia
<pb n="471v" facs="11_471v" rend="0"/>
concorri da dovero per la ricuperatione della Valtelina, perché <lb/>
allhora haveranno essi Spagnuoli, che debatter da quella <lb/>
parte. Alcuni sono qui, che ancor dubitano dell’effetto, <lb/>
et temono, che gl’artificii divertino la buona volontà, <lb/>
che mostra il Re christianissimo; anzi viene scritto da qualcheduno, <lb/>
che il Re non era stato disuaso affatto dall’impresa; ma <lb/>
ben si tentava di persuaderlo non esser a proposito, che <lb/>
così apertamente pigliasse l’armi contra Spagnuoli, che ben <lb/>
poteva dar denari sotto mano per far la guerra in Val-<lb/>
telina, et nel paese dei Grisoni. <lb/>
Può esser, che questo <lb/>
concetto, o altri simili conformino con l’apertura, che <lb/>
mi fece monsieur di Marsigliach<ptr target="#tn2" n="2"/>, quando fu qui ultimamente. </p>
<p>Questo signor ambasciator di Francia dice la risolutione del Re esser <lb/>
ferma di apertamente procurar la ricuperatione del Paese <lb/>
a’ Grisoni. Monsieur di Langarach di Francia ha <lb/>
scritto in conformità, et questo signor principe Mauritio <lb/>
si promette, che seguirà, anzi ne ha fatta scomessa con <lb/>
qualche officiali francesi. Alcuni de’ quali con licenza <lb/>
sono ultimamente passati in Francia per tornar verso la <lb/>
fine di marzo. </p>
<p>Doppo che partì di qua il signor duca di Bransvich non si <lb/>
hebbero lettere di lui, che di Leuwerden in Frisia, di <lb/>
dove partì verso il conte di Mansfelt; et qualche avviso <lb/>
porta, che sia passato a Bransvich appresso la madre, <lb/>
et il fratello; con voce, che al suo ritorno si sarebbe
<pb n="472r" facs="11_472r" rend="0"/>
sentita cosa di momento, onde con curiosità si attendono altre <lb/>
novelle. </p>
<p>Di Mansfelt per hora non si ha altro, se non che havendo fatta <lb/>
correr intimatione al contado di Embdem di pagar una <lb/>
contributione di 200 milla raistaleri assignandoli il tempo <lb/>
tanto maggiore era la confusione in quel Paese. Ma <lb/>
si spera, che l’andata dei deputati accommodi il tutto. <lb/>
Si è anco saputo, che ’l medesimo Mansfelt haveva fatta <lb/>
ispeditione di 3 milla cavalli non si sapeva per dove, solo si <lb/>
coniecturava, che fosse per far prender posti ai passi <lb/>
più avantaggiosi anco fino vicino a Brem per <lb/>
assicurarsi dalle armi di Tilly, o da quelle di Anolt, <lb/>
che li sono più vicine. </p>
<p>Nella contea di Nassau si trovano alloggiati con la cavallaria <lb/>
in numero di doi milla il duca di Holstein, et quello <lb/>
di Sax Lauenburgh che sono al servitio dei Spagnuoli, <lb/>
et rovinano tutto quel Paese, ch’è per la maggior parte <lb/>
del conte Gioanni di Nassau padre del già conte Gioan <lb/>
Ernesto, che fu al servitio di vostra Serenità. La sorella del <lb/>
principe Mauritio contessa d’Hainaut anc’ella <lb/>
viene rovinata per l’armi di Tilly, come parte delle <lb/>
medesime, et di quelle dei Spagnuoli ritiratisi da Franchendal <lb/>
havendovi lasciati li Cosacchi rovinano le terre di <lb/>
questo signor conte di Solms. </p>
<p>Al medesimo conte di Mansfelt arrivano ogni dì soldati
<pb n="472v" facs="11_472v" rend="0"/>
come anco l’armi di Bransvich si augumentano; et quello <lb/>
che per questi signori risiede d’ordinario in Amburgh venuto <lb/>
ultimamente qui riporta, che tante genti concorrevano alli <lb/>
sudetti, ch’era cosa di stupore. Ma questo non è qui <lb/>
ben inteso, sovenendosi delli essempii del marchese <lb/>
Mauritio di Brandemburgh a tempo di Carlo quinto <lb/>
che fece ben gran armate messe terror in Alemagna <lb/>
colle corse, et colle stesse maniere di fare, che si usano da <lb/>
Mansfelt, et da Bransvich; ma infine non apportorono <lb/>
altro profito né a lui, né a[l]<ptr target="#tn3" n="3"/> partito c’haveva preso. </p>
<p>Sopra questi particolari si compiacque il signor principe Mauritio <lb/>
passar meco hieri discorso, send’io stato a visita dell’Eccellenza sua <lb/>
doppo buoni giorni, che non l’havevo veduta; me ne <lb/>
ero astenuto rispetto alla sua indispositione, et cono-<lb/>
scendo la natura di lui abhorir in simil accidenti <lb/>
esser occupata senza gran causa; ma come prima <lb/>
tentai saper se havesse gusto, ch’io la visitassi; così <lb/>
scopersi dall’accoglimento, che come humile ministro <lb/>
di vostra Serenità mi vedeva volontieri. La trovai assai <lb/>
estenuata in faccia; ma non tanto quanto mi fu <lb/>
riferito esserlo stato per avanti; et io d’ogni’altra <lb/>
cosa parlai, che della sua malatia. </p>
<p>Mostrò sua Eccellenza non far gran caso di tante armi di Mansfelt, <lb/>
quando non habbino l’ordine, et la disciplina. <lb/>
A gl’altri anco in generale spiace questo, et l’estorsioni
<pb n="473r" facs="11_473r" rend="0"/>
ma non che si scostino di qua a fine di haverle in neces-<lb/>
sità. Tutto sta soggiunse il signor Principe l’haver anco <lb/>
di che mantenerle, et qui entrò a dire, che li signori Stati <lb/>
haverebbono fatto quello havessero potuto dal canto <lb/>
loro; ma che havevano bisogno di assistenza <lb/>
estraordinaria, et che sapeva, che havevano fatto ricorso <lb/>
alla serenissima Republica. Io non lasciai di dire, che vedevo <lb/>
ben al presente vostra Serenità assai avilupata, et necessitata <lb/>
a gravissime spese per quello, che già sapeva l’Eccellenza sua et <lb/>
con queste parole generali me la passai; poiché più <lb/>
ella non mi aggiunse se non, che queste Provincie <lb/>
havevano bisogno del sostenimento degl’amici. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 genaro 1623<ptr target="#tn4" n="4"/> </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="473v" facs="11_473v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="474r" facs="11_474r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="474v" facs="11_474v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>Prima replicata </p>
<p>n° 461 fin 462<ptr target="#tn5" n="5"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="132">
<!--
<p n="474vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 gennaro 1623 ricevute 16 febraro </p>
<p>Haya. n° 461 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-d-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-h" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-3" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-6-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
