<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.090 date 1623-01-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">090</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 479r-482v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">479r-482v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters 28 December for States General and Maurice. Both the States and Maurice express the wish that Morisini will travel to the Dutch Republic soon. Suriano in response reiterates that Venice is committed to the alliance. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-30">30 gennaio 1623</date>
            <num>134</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="134">
<div type="main" facs="main text of letter" n="134">
<!--<p>30 gennaio 1623, L’Aia (cc. 479r-482v)</p>-->
<pb n="479r" facs="11_479r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 463 fin 464 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>come il dispaccio dei 16 decembre venne con quello dei 23; così quello, che <lb/>
mi mancava la passata settimana dei 30 mi arrivò<ptr target="#tn1" n="1"/> giovedì con <lb/>
quello dei 6 dello stante. In quello dei 30 trovai le lettere di <lb/>
vostra Serenità de’ 28 aggiunte quelle per li signori Stati, et per il signor principe <lb/>
d’Oranges, et venerdì diedi essecutione ai commandamenti di lei presen-<lb/>
tandomi nell’assemblea con l’espressione conforme al con-<lb/>
tenuto delle lettere, et della risposta insieme data al signor ambasciator <lb/>
Berch. Per la persona del signor Berch dissero li signori Stati, <lb/>
che sentivano gusto, che di nuovo, et più ampiamente loro <lb/>
accertassi la sodisfattione, che ricevevano l’Eccellenze vostre dalli <lb/>
ufficii del loro ambasciatore et speravano, che dovesse confor-<lb/>
marsi sempre colla loro buona volontà nel farle co-<lb/>
noscer anco come fossero obligate, et devote queste Pro-<lb/>
vincie alla serenissima Republica; ringratiando di nuovo <lb/>
vostra Serenità delli honori, che haveva fatti al signor Berch; che <lb/>
in corrispondenza haverebbono fatto tutto quel più, <lb/>
che havessero potuto nel ricever, et honorar l’eccellentissimo <lb/>
signor Morosini, della persona del quale si promettevano <lb/>
ogni bene, et ogni compita sodisfattione, et tenivano <lb/>
per fermo, che non<ptr target="#tn2" n="2"/> dovesse molto tardar il suo arrivo <lb/>
qui ove era aspettato, et desiderato; che havevano inteso <lb/>
l’ordine, che haveva fatto dar vostra Serenità all’illustrissimo Paruta <lb/>
per Turino; et non dubitavano, che sarebbe (come di dovere) <lb/>
stato essequito. Quanto poi all’osservanza della capitula-<lb/>
tione di aleanza disse quello, che portava la parola <lb/>
per tutti, che come poteva esser certa, et sicurissima vostra Serenità <lb/>
che quando il caso lo porti, che debbano concorrer queste<ptr target="#tn3" n="3"/> </p>
<pb n="479v" facs="11_479v" rend="0"/>
<p>Provincie all’interesse della Serenissima Serenissima* dal canto loro sarà <lb/>
inviolabilmente, et religiosamente osservato il contenuto della <lb/>
medesima capitulatione, come si promettevano di certo, che da sua <lb/>
Serenità, et dall’eccellentissimo Senato si sarebbe continuata l’assistenza <lb/>
che sin qui hanno ricevuta; et non solo si promettevano questo <lb/>
frutto dell’aleanza; ma anco maggiori effetti dal canto della <lb/>
Serenità vostra; et che fosse ella per allargar anco d’avantaggio <lb/>
la mano a solievo degl’interessi di queste Provincie, <lb/>
che sarebbe<ptr target="#tn4" n="4"/> conforme al capitulato: estendendosi in questo <lb/>
punto nel far nuova dimostratione del bisogno che <lb/>
hanno queste Provincie rispetto alle preparationi dell’<lb/>
inimico; per le armi che si sentono muoversi ai confini <lb/>
per quelle che minacciano discender dall’Alemagna; <lb/>
et per altre che già hanno diversi cavallieri havuto ordine <lb/>
di levar in questi circonvicini di Lieges, et altri; che <lb/>
la preservatione di questa<ptr target="#tn5" n="5"/> libertà, et di questa <lb/>
Republica concerneva<ptr target="#tn6" n="6"/> all’interesse di quella serenissima Republica <lb/>
et altri simil concetti si andò portando innanti per cor-<lb/>
roborarsi da sue Eccellenze tanto maggiormente la ragione per <lb/>
la quale havevano ricercato l’estraordinario, et perché era <lb/>
stato tocco l’obligo reciproco del nono capitolo, li lasciai <lb/>
con questo, che in conformità d’esso se li affari della <lb/>
serenissima Republica l’havessero potuto comportare, potevano <lb/>
l’Eccellenze sue sperare, che dal canto di lei si sarebbe fatto <lb/>
quello, che si havesse potuto. Nel resto replicai qualche <lb/>
cosa in termini convenienti per espressione della volontà di <lb/>
vostra Serenità di complir alla corrispondenza dell’ambasciata; et
<pb n="480r" facs="11_480r" rend="0"/>
mi licentiai. </p>
<p>Ufficio conforme passai l’appresso desinare col signor principe d’Oranges <lb/>
accommodandolo al concetto delle lettere dirette all’Eccellenza sua alla quale <lb/>
le presentai; et anc’ella mostrò contento della sodisfattione, <lb/>
che riceveva la Serenità vostra della persona del signor Berch, et espress-<lb/>
samente mi addimandò quando l’eccellentissimo Morosini sarebbe stato <lb/>
qui; usando qualche parole, che ben mi avidi esser espresse <lb/>
col medesimo fine, che quelle dell’assemblea, che poiché l’<lb/>
ambasciator suo era a Venetia non havesse a ritardarsi la <lb/>
venuta dell’eccellentissimo Morosini qui. Et io dissi, che speravo <lb/>
che ben presto sarebbe sua Eccellenza venuta ad essercitar <lb/>
la sua ambasciata et qui si terminò questo proposito entran-<lb/>
dosi in altro. Vostra Serenità colla prudenza sua dall’instanza <lb/>
fatta costì col mezo del signor Berch; da quello, che qui mi è <lb/>
detto, comprenderà il fine, et il desiderio di questi signori <lb/>
di esser corrisposti. A che bramerei ben anc’io, <lb/>
che non fosse fraposto<ptr target="#tn7" n="7"/> maggior tempo a fine di poter <lb/>
esser libero da questa residenza pesandomi, et do-<lb/>
lendomi troppo la dilatione. Spero per tanto, che <lb/>
l’ordine dato da vostra Serenità sarà essequito perché unitamente <lb/>
restino questi signori compiacciuti, et io solevato. In tanto <lb/>
le rendo humilissime et riverentissime gratie delli <lb/>
buoni ordini dati perché il mio agente fosse sodisfatto <lb/>
di quei pochi stipendii<ptr target="#tn8" n="8"/>, che solicitava riscuoter per <lb/>
me. Haveva fino al partir dell’ultime lettere <lb/>
provato in buona parte il frutto delle commis-<lb/>
sioni di lei; sperava riscuoter: anco il resto
<pb n="480v" facs="11_480v" rend="0"/>
che così bramo per poter in quella miglior maniera, che <lb/>
mi sarà possibile dar qualche sodisfattione a quelli, che <lb/>
devono haver da me. Consolandomi nel resto di <lb/>
sentir nelle medesime lettere de’ 30 del passato aggradito <lb/>
dall’Eccellenze vostre et da quell’eccellentissimo Senato quel poco di <lb/>
servitio, che in vintidoi anni, et di questi particolarmente <lb/>
in sette che corrono da che sono qui, ho coll’aiuto <lb/>
di Dio, et mercé alle prudenti instruttioni di vostra Serenità <lb/>
potuto prestare a quella serenissima Republica. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 genaro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="481r" facs="11_481r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="481v" facs="11_481v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="482r" facs="11_482r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="482v" facs="11_482v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 463 fin 464 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="134">
<!--
<p n="482vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 gennaro 1622<ptr target="#tn9" n="9"/> ricevute 16 febraro </p>
<p>Haya prima n° 463 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "no(n)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Second "-b-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> First "-n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "f-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-nd-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
