<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.091 date 1623-01-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">091</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 483r-485v, 488r-490v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">483r-485v, 488r-490v, 486r-487v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Mansfelt has retreated to burg Sitckhausen and sent most of his troops towards Munster. His secretary has left with the assurance of States that they will provide additional funds and arms. Army of Mansfelt and Brunswick are continously growing in numbers with numerous levies in Bremen and Hamburg. Aitzema is leaving for meeting of Lower Saxon princes and the States are continouing to find additional funds to resist a potential Spanish attack. Maurice informs Suriano that he has received intelligence that Spanish are raising cavalry. Reports that Duke of Saxony is going to the Diet in Regensburg, raises fears that the Palatinate is lost for Frederick. Further reports on Gondomar, who is trying to keep James I for taking firm decisions.In cipher he reports that Frederick has received letters from Gabor that he has accepted the offer of the Ottomans to assist him, and Frederick’s reply will be attached to this letter as a sign of friendship and affection. Veer has returned from Haarlem where he has paid and dismissed his troops, and the king and queen of Bohemia are doing their utmost to present a favourable opinion of Veer at the English court. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-01-30">30 gennaio 1623</date>
            <num>135, 136</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="135">
<div type="main" facs="main text of letter" n="135">
<!--<p>30 gennaio 1623, L’Aia (cc. 483r-485v, 488r-490v)</p>-->
<pb n="483r" facs="11_483r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 464 comincia 463 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo la partenza delli doi deputati dei signori Stati verso <lb/>
Embdem, et al conte di Mansfelt, non si è havuto da loro <lb/>
alcun avviso, né meno per altre lettere l’arrivo in <lb/>
quel contado. Bene s’è inteso, che ’l medesimo Mansfelt si <lb/>
sia da Aurich retirato a Stichhausen a fine come ha <lb/>
mostrato di far creder di lasciar libero il luoco d’<lb/>
Aurich al giovane<ptr target="#tn1" n="1"/> duca di Bransvich come più <lb/>
commodo, et di maggior habitatione che non è Stich-<lb/>
hausen, che non è che un semplice castello: in oltre <lb/>
per lasciar libero anco il conte di Embdem, et perché <lb/>
così li deputati sudetti lo trovino al loro arrivo; <lb/>
et anco per accommodarsi più vicino ai confini <lb/>
di quel territorio, havendo fatta passar una buona <lb/>
parte delle sue truppe nel paese di Munster. </p>
<p>Il Veis secretario di esso conte di Mansfelt è partito verso <lb/>
lui hieri mattina con haversi assicurato, che li signori <lb/>
Stati risponderanno per cinquanta milla fiorini <lb/>
d’armi; che non<ptr target="#tn2" n="2"/> mancaranno al signor conte <lb/>
sudetto di Mansfelt di polveri, et amunitioni nella <lb/>
quantità, che potranno; et che per assistenza <lb/>
di denari metteranno in consulta l’affare, riser-<lb/>
bandosi di trattar, et strabilir questo punto prin-<lb/>
cipale alla riduttione che si deve fare a’ 6 <lb/>
del venturo qui di deputati delle Provincie <lb/>
per l’istesso effetto, et per altri importanti <lb/>
affari dello Stato. Esso Veis ha mostrata <lb/>
sodisfattione di questo tanto, et sendomi
<pb n="483v" facs="11_483v" rend="0"/>
venuto a veder prima della sua partenza ha meco <lb/>
mostrato promettersi molto da questa parte per il mante-<lb/>
nimento dell’armi del signor Conte, aggiungendomi, che <lb/>
haverebbono tentato certo di tener il suo patrone <lb/>
obligato al servitio di questi paesi per la sua <lb/>
sicurezza. </p>
<p>L’armi d’esso Mansfelt, et quelli di Bransvich si vanno <lb/>
sempre più rinforzando, et questo viene particolarmente <lb/>
scritto dalla parte d’Amburgh. Scrivono anco <lb/>
che Brem, et qualche altra città habbino fatte <lb/>
qualche levate; ma quella di Brem in particolare <lb/>
ha levati mille fanti per<ptr target="#tn3" n="3"/> sua propria sicu-<lb/>
rezza. Si dice anco, che ’l re di Danimarca <lb/>
levi le genti, et qualche altri di quei principi della <lb/>
Bassa Sassonia; ma non è sicuro. </p>
<p>Dovevano come fu avvisato qui detti principi convo-<lb/>
carsi nel paese d’Holstein a’ 25 del passato; ma <lb/>
con lettere accordorono, che fosse per altro tempo <lb/>
et in tanto ognuno pensasse a provedersi; ma <lb/>
come la risolutione è certa di convocarsi così <lb/>
la giornata è ancor incerta. </p>
<p>Quello che resiede<ptr target="#tn4" n="4"/> a Amburgh per questi signori che ancor <lb/>
è qui è sul partire, et per quanto ho potuto cavare <lb/>
parmi che sia venuto qui per haver instruttioni <lb/>
per quella dieta della Bassa Sassonia quand’ella <lb/>
habbi ad esser insieme; premendo molto a <lb/>
questi signori che da essa ne eschi qualche buona
<pb n="484r" facs="11_484r" rend="0"/>
risolutione. Con esso lui partirà anco uno col quale <lb/>
mandano li signori Stati lettere in Danimarca, et in <lb/>
Svetia per solicitar quei doi principi per assistenza <lb/>
a questa Republica; et l’agente sudetto che risiede <lb/>
in Amburgh haverà l’ordine di solicitar per il <lb/>
medesimo le città ansiatiche. </p>
<p>Continuano li signori Stati ad usar le loro diligenze<ptr target="#tn5" n="5"/> da per <lb/>
tutto fuori del Paese; et a solicitar le Provincie <lb/>
a trovar mezi per cavar denari, come ho <lb/>
riverentemente scritto a vostra Serenità con altre mie, che <lb/>
facevano. Dubitando di esser prevenuti dalla <lb/>
potenza de’ Spagnuoli che minacciano grandemente <lb/>
a questo Stato; et il signor principe Mauritio <lb/>
mi disse quando fui seco, che haveva havuto <lb/>
avviso di Lieges, che alcuni signori havevano <lb/>
a Brusseles havute patenti in numero<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
di dieci o dodici per far tante compagnie <lb/>
di cavallaria; che haveva passata la Mosela <lb/>
et il Rheno il conte d’Isemburgh, che calava <lb/>
verso il contado della Marca con disegno di <lb/>
pigliar posto, et impossessarsi con l’aiuto dell’<lb/>
altre armi spagnuole et austriache di Lip. Overo <lb/>
di qualche altra piazza, che<ptr target="#tn7" n="7"/> non poteva <lb/>
ciò riuscir, che d’incommodo a questi paesi <lb/>
li quali da’ Spagnuoli si andavano pian piano <lb/>
serrando. </p>
<p>Con tutto questo ho da buona mano, et anco altri qui
<pb n="484v" facs="11_484v" rend="0"/>
sono avvertiti, che Spagnuoli non hanno denari, sono <lb/>
in pena grande, et tanto maggiore quanto il credito <lb/>
de’ mercanti non li serve, mentre tutte le piazze <lb/>
che servono la corte di Brusseles sono nell’incerto <lb/>
dell’arrivo della flotta in Spagna. Il bene de’ Spagnuoli <lb/>
è l’essersi impatroniti<ptr target="#tn8" n="8"/> di tanto Paese, l’haver maniera <lb/>
di dar legge, et necessitar li adherenti ad assisterli<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
o<ptr target="#tn10" n="10"/> di buona volontà o per forza, potendo <lb/>
ognuno esser tocco, et incommodato dal colpo <lb/>
de’ Spagnuoli; ma non tutti sufficienti ad unirsi contra <lb/>
et ad evitarlo. </p>
<p>Tentano quelli di Colonia appoggiati all’auttorità del <lb/>
loro Principe elettore di indur Spagnuoli a sman-<lb/>
telar il forte Papemuts, intitolato al presente <lb/>
Isabella del nome della serenissima Infanta; et fanno <lb/>
passar li loro ufficii alla corte di Brusseles; <lb/>
ma non si sa veder, che siano per ottener l’<lb/>
intento; profitando troppo alli<ptr target="#tn11" n="11"/> interessi de’ <lb/>
Spagnuoli<ptr target="#tn12" n="12"/> l’haver quel posto, che li dà maggior possesso nel <lb/>
Rheno; et tiene in freno, et in timore di esser <lb/>
posta in contributione la città di Colonia. </p>
<p>Si è sempre sperato da ognuno qui; et questi principi <lb/>
hanno confidato assai, che ’l duca di Sassonia non <lb/>
andasse<ptr target="#tn13" n="13"/> alla dieta di Ratisbona; ma gl’ultimi <lb/>
avvisi hanno portato, che quell’Altezza havesse <lb/>
tutto pronto, et che per li 20 del presente stilo <lb/>
vecchio, ch’è appunto il giorno d’hoggi dovesse
<pb n="485r" facs="11_485r" rend="0"/>
mettersi in viaggio a quella volta; et di concerto <lb/>
dovesse anco incaminarsi a’ 14 cioè a’ 24 pur per <lb/>
Ratisbona il marchese elettore di Brandemburgh <lb/>
partendo 6 giorni prima havendo il viaggio più <lb/>
lungo, ma<ptr target="#tn14" n="14"/> a fine di trovarsi in un istesso tempo sul <lb/>
luoco. Temono queste Maestà, che l’andata di <lb/>
detti principi elettori non sia punto per profitarli; <lb/>
et lo stesso Re a me lo disse con qualche passione <lb/>
mostrando di dubitare, che o constretti dagl’ufficii, <lb/>
o indutti dagl’artificii; o condotti per le minaccie <lb/>
possino assentir a quello che forse<ptr target="#tn15" n="15"/> non hanno in <lb/>
intentione. </p>
<p>Qui è stato avvisato di Colonia che l’Imperatore sia risoluto <lb/>
di passar avanti con il transporto dell’elettorato <lb/>
in Baviera: tuttavia quello che scrive<ptr target="#tn16" n="16"/> mostra <lb/>
di dubitar anco se effettivamente così sia mentre <lb/>
si è saputo, che l’ultime lettere di Cesare al duca <lb/>
di Sassonia contenevano in particolare promessa <lb/>
assai ferma che niente si sarebbe fatto nella causa <lb/>
del Palatino senza<ptr target="#tn17" n="17"/> saputa di esso Sassonia. </p>
<p>Hanno anco havuti avvisi queste Maestà dalla corte <lb/>
d’Inghilterra che il signor Simon Dighbi passato ultimamente <lb/>
per qua, di<ptr target="#tn18" n="18"/> ritorno dalla corte cesarea, ove si <lb/>
era trattenuto come agente d’Inghilterra sia stato <lb/>
ispedito in Spagna per accompagnarsi con <lb/>
il conte di Gondemar, che deve d’ordine del <lb/>
Catholico conferirsi alla maestà di Cesare
<pb n="485v" facs="11_485v" rend="0"/>
con voce che detto Gondemar sia per negotiar la restitutione <lb/>
del Palatinato come quello che n’ha fatte le prime <lb/>
promesse in Inghilterra alla<ptr target="#tn19" n="19"/> maestà della Gran <lb/>
Bertagna. Di che vostra Serenità deve esser a pieno informata. <lb/>
Può<ptr target="#tn20" n="20"/> ben ella per sua prudenza imaginarsi che <lb/>
fondamento fanno questi principi di questa <lb/>
intramessa, et il tempo che sia per fraponersi tanto <lb/>
nel muoversi del conte di Gondemar dalla corte <lb/>
di Spagna, quanto nel viaggio, et nel negotiare <lb/>
et ben comprendono quest’esser una nuova burla, <lb/>
et una nuova maniera di tener irresoluto il <lb/>
re della Gran Bertagna, che dicono esser pasciuto <lb/>
a tutt’hore delle speranze del matrimonio. Al qual <lb/>
proposito<ptr target="#tn21" n="21"/> ho saputo, che come Spagnuoli lo fanno <lb/>
publicar in questi contorni, et anco altrove per <lb/>
fatto; così l’ambasciator Dighbi di Spagna scrive a questo <lb/>
signor ambasciator Carleton sole speranze senza certa <lb/>
sicurezza. Et le lettere l’ha ultimamente ricevute. </p>
<p>Questi incontri mettono in pensiero questo Re, et lo <lb/>
fanno considerar a’ casi suoi, et vorrebbe bene <lb/>
che miglior mano lo solevasse da tanta caduta. </p>
<p>Qui è venuto in questi ultimi giorni <hi rend="decoded">gentilhuomo</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">boemo partito con lettere di Betelem <lb/>
Gabor dalla sua corte direte a quello Re, con le <lb/>
quali lo assicura di quello, di che precedentemente <lb/>
gli haveva fatta per apertura a Ledam</hi><ptr target="#tn23" n="23"/> <hi rend="decoded">di <lb/>
voler assicurargli</hi>
<pb n="488r" facs="11_488r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">in conformità dell’aleanza <lb/>
già contrata insieme, che stava nel medesimo senso, <lb/>
vedendo che l’Imperatore, et casa d’Austria non <lb/>
osservavano ciò che promettevano, havendolo <lb/>
provato in diversi accidenti anco con la parola <lb/>
Imperatore</hi><ptr target="#tn24" n="24"/> <hi rend="decoded">in questi passati mesi; era però risoluto <lb/>
di secondarlo, et solevar la sua fortuna: aggion-<lb/>
gendo, che più tosto (ridotto a termine disperato) <lb/>
haverebbe accettato il soccorso che Turchi già <lb/>
li havevano offerto per non abbandonarsi, et <lb/>
perder quello, che haveva, et per tanto si dechia-<lb/>
rasse, et procurasse che li signori Stati dal canto <lb/>
loro facessero quello, che potessero per secondar <lb/>
questa buona risolutione: per effetto di che simil <lb/>
ufficio ha fatto il medesimo gentilhuomo nella sem-<lb/>
blea</hi><ptr target="#tn25" n="25"/> <hi rend="decoded">dell’Eccellenze loro, et con sua Eccellenza con la quale <lb/>
è stata più di</hi><ptr target="#tn26" n="26"/> <hi rend="decoded">una volta anco sua Maestà. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Lettere non ha portate esso gentilhuomo né a’ signori <lb/>
Stati, né a sua Eccellenza. Fu</hi><ptr target="#tn27" n="27"/> <hi rend="decoded">sentita</hi>
<pb n="488v" facs="11_488v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">con allegro animo <lb/>
questa propositione, et li signori Stati quanto potrà <lb/>
provenir da loro tanto hanno promesso, che faranno. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il Re ha scritto al Gabor parendogli che non <lb/>
fosse tempo da perder a fine di mantenerlo <lb/>
in tal buona volontà, et spingerlo alla essecu-<lb/>
tione, havendo sua Maestà spedito al detto Papem</hi><ptr target="#tn28" n="28"/> <hi rend="decoded"><lb/>
per altre strade; ha mandato a me, il signor baron <lb/>
di Donà pregandomi per nome di lei d’inviar <lb/>
il duplicato, che sarà aggiunto sotto coperta di <lb/>
vostra Serenità perché si compiaccia farlo adrizzare per <lb/>
la più sicura via, acciò li capiti nonostante, <lb/>
che sia il duplicato per ogni buon rispetto, <lb/>
promettendosi sua Maestà, come disse il Barone, <lb/>
dell’amore, et dell’affettione di vostra Serenità tanto <lb/>
verso li suoi interessi, che si compiacerà, che <lb/>
queste lettere habbino buon ricapito; et ha <lb/>
mostrato anco desiderio di sapere per qual strada <lb/>
da cotesta parte potesse far far senso il camino <lb/>
a qualcheduno che haverebbe intentione di man-<lb/>
dar a detto Bettelem, et mi disse che et per questo, <lb/>
et per il ricapito <lb/>
</hi>
<pb n="489r" facs="11_489r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">delle lettere haverebbe atteso la <lb/>
risposta. Io ho stimato bene non ricusar alla <lb/>
instanza, essendomi ella fatta a nome di sua Maestà, <lb/>
et con grande efficacia dal detto Barone. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Vedrà che tratta Gabor con titolo di Re, et il <lb/>
gentilhuomo tanto con sua Maestà che con gli Stati et <lb/>
sua Eccellenza ha dato sempre titolo di re al <lb/>
medesimo Gabor. <lb/>
</hi></p>
<p>Il general Veer è ritornato hieri sera da Harlem <lb/>
ove ha licentiata, et pagata quella soldatesca <lb/>
che haveva condotta di Palatinato. Vostra Serenità dalla <lb/>
corte d’Inghilterra haverà inteso come si sparli di lui <lb/>
et come si procuri sempre più di metterlo in mal concetto <lb/>
appresso il suo Re. Qui si procura che ’l re, et regina <lb/>
di Bohemia, et sua Eccellenza faccino ufficii tali che <lb/>
servino a disimprimer la maestà della Gran Ber-<lb/>
tagna di tutto il male, che fosse opposto a questo <lb/>
cavalliere, che vive con gran perplessità d’animo, <lb/>
dolendosi dell’infortunio, mentre professa di<ptr target="#tn29" n="29"/> haver <lb/>
con ogni termine di buon soldato tentato di <lb/>
sostenersi in Manheim, et che colpa l’altrui condotta <lb/>
imputandone<ptr target="#tn30" n="30"/> monsieur di Sciomburgh <lb/>
et pura necessità per riputatione del suo Re lo habbi <lb/>
indotto ad abbandonar la piazza. Credo che <lb/>
dimani partirà per Inghilterra per ivi render conto di sé<ptr target="#tn31" n="31"/>
<pb n="489v" facs="11_489v" rend="0"/>
et dell’attioni sue. </p>
<p>Aggiungo a queste le doi precedenti lettere in replica <lb/>
del n° 361<ptr target="#tn32" n="32"/>, et 362. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30<ptr target="#tn33" n="33"/> genaro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="490r" facs="11_490r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="490v" facs="11_490v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 464 comincia 463 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="135">
<!--
<p n="490vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 gennaro 1622<ptr target="#tn34" n="34"/> ricevute 16 febraro </p>
<p>Haya n° 464 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="136" corresp="135" source="486r-487v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="136" corresp="135" >
<!--<p>Allegato I al n. 135 (cc. 486r-487v; decodifica di cc. 485v, 488r-489r)</p>-->
<pb n="486r" facs="11_486r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="486v" facs="11_486v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="487r" facs="11_487r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="487v" facs="11_487v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<p></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "g-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" is the result of a correction"e."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-li" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added in the outer margin with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "an-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-rs-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "du" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-la" is the result of a correction; followed by "quella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Second "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "gentilhuomo … medesimo Gaber" decoding of the encrypted text can be found on cc. 486r-487r.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Added above the line on "Leffran" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Followed by "volta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "F-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Followed by ; crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "-1" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "3-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
