<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.092 date 1623-02-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">092</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 495r-499v, 502r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">491r-494v, 495r-499v, 502r-v, 500r-501v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the States General thank the Republic for communicating that a league with France and Savoy has been concluded. Maurice is especially pleased with this news as it will provide the necessary diversions and expresses the wish that they will help to sustain Mansfeld and Brunswick’s armies. Talks of a truce is being presented by numerous individuals, such as Maurice and two deputies, as Spanish inventions. Carleton equally thinks the Spanish have ulterior motives to talk about a truce, including to see whether it will dissuade James from allowing English troops to go to United Provinces and Suriano has infored Valaresso on this matter. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-06">6 febbraio 1623</date>
            <num>137, 138, 139</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="137" corresp="138" source="491r-494v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="137" corresp="138" >
<!--<p>Allegato I al n. 138 (cc. 491r-494v; decodifica di cc. 495r-499r)</p>-->
<pb n="491r" facs="11_491r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 465 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="491v" facs="11_491v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="492r" facs="11_492r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="492v" facs="11_492v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="493r" facs="11_493r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="493v" facs="11_493v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="494r" facs="11_494r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="494v" facs="11_494v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="138">
<div type="main" facs="main text of letter" n="138">
<!--<p>6 febbraio 1623, L’Aia (cc. 495r-499v, 502r-v)</p>-->
<pb n="495r" facs="11_495r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 465 fin 466 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">li signori</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">Stati dopo la communicatione, che in conformità delle lettere <lb/>
de’ 13, del passato loro feci di quanto era passato in Avignone <lb/>
in Lione, et dopo degli ordini dati da vostra Serenità per concluder et <lb/>
stabilir l’aleanza con il Christianissimo et col duca di Savoia dissero <lb/>
in risposta, che ringratiavano la Serenità vostra della confidenza che continuava <lb/>
con loro, et delle buone nuove che gl’havevo portate, et che</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded"><lb/>
molto più haverebbono goduto dell’effetto confessando che tal <lb/>
risolutione et aleanza non poteva che riuscir di pubblico servitio <lb/>
et perché gli toccai nell’espositione il benenficio che l’Eccellenze loro <lb/>
sarebbono venute a ricever da simile aleanza, et per conseguente <lb/>
che dovevano chiuder l’orecchio a quello che per inganargli insidio-<lb/>
samente et sotto vari pretesti potesse essergli messo inanti di <lb/>
tregua</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">mi fu in corrispondenza detto con parole però</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">generali <lb/>
che come conoscevano che haverebbe ricevuto questo Stato notabil <lb/>
beneficio da opera, et intrapresa tanto degna, così dal canto loro <lb/>
haverebbono</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">contribuito quello che per parte sua <lb/>
havessero stimato proposito, et io gli ho aggionta qualche altra cosa <lb/>
del medesimo soggetto per l[asci]argli</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">tanto più impressionati mi <lb/>
licentiai. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Fui</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">poi al signor principe Mauritio, che mostrò gusto particolare <lb/>
che ’l nego-<lb/>
tio havesse caminato</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">fino <lb/>
</hi>
<pb n="495v" facs="11_495v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">al segno che gli dicono et mi aggionse <lb/>
che doveva sperarne l’effetto dicendo anco l’Eccellenza sua che questo <lb/>
sarebbe stato un commun bene, et una grande diversione per queste <lb/>
Provincie, et intrò poi subito a parlar delle truppe del conte di <lb/>
Masfelt</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">uscendo a dire bisognerebbe con qualche poca cosa, che <lb/>
oltre gli affari della Valtellina fossero anco sostenute esse <lb/>
truppe, et parlò come se volesse inferir della Serenità vostra. Io perché <lb/>
non si espresse dissi solo, che anch’io stimavo, che sarebbe stato <lb/>
necessario il mantenerle, perché credevo</hi><ptr target="#tn10" n="10"/><hi rend="decoded">, che li signori Stati no</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">have-<lb/>
rebbono lasciato, che si sbandassero, et egli replicò non ha <lb/>
dubio gli Stati faranno quello, che potranno, et tutti un poco si</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded"><lb/>
farà bene anco a’</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">vostri signori</hi><ptr target="#tn14" n="14"/>. </p>
<p>Questo concetto è uscito anco dalla bocca di altri, et <lb/>
par ad ognuno che ’l<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
<hi rend="decoded">un poco</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">gioverà al negotio perché serviranno le truppe di Masfelt, <lb/>
et Bransvich a tener in queste parti di qua sei overo otto mille <lb/>
fanti per necessità impegnati, et poi disse si doverebbe indur <lb/>
la</hi><ptr target="#tn17" n="17"/> <hi rend="decoded">Franza Venetia</hi><ptr target="#tn18" n="18"/><hi rend="decoded">, et Savoia a contribuir insieme per <lb/>
sostener esso Masfelt, et Bransvich. Questo concetto è uscito <lb/>
anco dalla bocca d’altri, et pare ad ognuno, che ’l negotio <lb/>
stesso, l’anima dell’aleanza, et la ragione <lb/>
</hi>
<pb n="496r" facs="11_496r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di Stato ricerchi <lb/>
questa prudente risolutione considerando, che essendo la dichia-<lb/>
ratione</hi><ptr target="#tn19" n="19"/> <hi rend="decoded">contra Spagnoli fatta già publica, et commodo <lb/>
a sé stessi, et il maleficio dell’inimico si deve tentar per <lb/>
tutte le strade, et vie. Io</hi> […]<ptr target="#tn20" n="20"/> <hi rend="decoded">incontro</hi><ptr target="#tn21" n="21"/> <hi rend="decoded">a</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">queste forme <lb/>
di discorsi con dir, che la Serenità vostra</hi><ptr target="#tn23" n="23"/> <hi rend="decoded">in particolare haverà la <lb/>
spesa, et per conseguente</hi><ptr target="#tn24" n="24"/> <hi rend="decoded">la somma assai grave non dovendo consister <lb/>
la sua portione nella sola assistenza dichiarita in Francia</hi><ptr target="#tn25" n="25"/><hi rend="decoded">, all’armi di <lb/>
quella Maestà et di Savoia ma in altre spese maggiori mi è opposto con <lb/>
dir che vostra Serenità</hi><ptr target="#tn26" n="26"/> <hi rend="decoded">è danarosa, et che potrà ben sostener, et quella, et altra</hi><ptr target="#tn27" n="27"/> <hi rend="decoded"><lb/>
tanta</hi><ptr target="#tn28" n="28"/> <hi rend="decoded">doppia spesa d’avantaggio. Et</hi><ptr target="#tn29" n="29"/> <hi rend="decoded">almeno gli signori Stati si pro-<lb/>
mettono qualche estraordinaria all’ordinaria mensual assistenza. <lb/>
Sopra il discorso con sua Eccellenza del beneficio che apparentemente saranno <lb/>
per ritrar</hi><ptr target="#tn30" n="30"/> <hi rend="decoded">gli signori Stati dall’effetto della sudetta aleanza entrai nella diversione <lb/>
che doverebbe far la medesima aleanza da qualche propositione che facesse <lb/>
correr l’inimico di tregua, et dissi, che più tosto gli signori Stati <lb/>
doverebbono haverle una mortal</hi>
<pb n="496v" facs="11_496v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">aversione, mentre hanno per <lb/>
isperienza conosciuto, che li dodici anni passati in la tregua <lb/>
non hanno punto profittato a queste Provincie, ma più tosto hanno <lb/>
servito per condurle quasi ad una ruinosa divisione. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il signor Prencipe non mi lasciò a pena terminar di dire, che</hi><ptr target="#tn31" n="31"/> <hi rend="decoded">soggionse <lb/>
non vi è apparenza di tregua gli Spagnoli hanno delle intentioni</hi><ptr target="#tn32" n="32"/> <hi rend="decoded"><lb/>
et se ne sanno servire, et fanno correr le voci per adormentar <lb/>
questi</hi><ptr target="#tn33" n="33"/> <hi rend="decoded">popoli, et per metter in dubio gli amici di quello devono, o vor-<lb/>
rebbono fare, et aggionse sono ben sicuro che non daranno gli signori <lb/>
Stati così facilmente l’orecchia a queste vanità spagnole, conoscendo <lb/>
benissimo quali siano li loro fini, se però</hi><ptr target="#tn34" n="34"/> <hi rend="decoded">pura necessità non <lb/>
gli constringesse, il che spero (così disse) che non sarà, promettendomi <lb/>
che dalli buoni amici, et particolarmente dalla serenissima Republica non saranno <lb/>
abbandonati.</hi><ptr target="#tn35" n="35"/> </p>
<p><hi rend="decoded">Pian piano, et distintam[ente]</hi><ptr target="#tn36" n="36"/> <hi rend="decoded">anderò</hi><ptr target="#tn37" n="37"/> <hi rend="decoded">toccando questa materia <lb/>
in particolare</hi><ptr target="#tn38" n="38"/> <hi rend="decoded">con chi mi venirà a proposito, et fin qui o havuta occasione di veder <lb/>
due di questi signori uno alla sua casa et l’altro che venne sabato a questa <lb/>
di vostra Serenità et facendo cader a proposito col primo mi disse. Posso ben assicurar <lb/>
che se il Re</hi>
<pb n="497r" facs="11_497r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">christianissimo si risolve di far parlar qui perché non assentiamo o diamo <lb/>
d’orecchio a proposition di tregue, come che ’l nostro ambasciator Langarat <lb/>
ci ha</hi><ptr target="#tn39" n="39"/> <hi rend="decoded">avisato, che la Maestà sua haveva intentione di farlo con persona espressa <lb/>
noi non gli daremo mai di</hi><ptr target="#tn40" n="40"/> <hi rend="decoded">orecchio</hi><ptr target="#tn41" n="41"/> <hi rend="decoded">et massime assistendone <lb/>
come par che ne habbi data intentione anzi posso dir che si obligheremo</hi><ptr target="#tn42" n="42"/> <hi rend="decoded"><lb/>
tener</hi><ptr target="#tn43" n="43"/> <hi rend="decoded">sempre le arme in mano nel rimetterle senza la sua <lb/>
conoscenza, et facendo noi</hi><ptr target="#tn44" n="44"/> <hi rend="decoded">sua Maestà, la pace con Spagnoli potrà <lb/>
allhora farla generale con l’inclusione di queste Provincie, et <lb/>
questo signor</hi><ptr target="#tn45" n="45"/> <hi rend="decoded">che è di Olanda,</hi><ptr target="#tn46" n="46"/> <hi rend="decoded">ha in questo</hi><ptr target="#tn47" n="47"/> <hi rend="decoded">parlato assai liberamente <lb/>
et risoluto. L’altro che è di Gheldria provincia frontiera <lb/>
all’inimico mi ha anch’egli parlato risoluto, dicendomi che <lb/>
nonostante che si dica, che la sua Provincia et altre che sono <lb/>
le</hi><ptr target="#tn48" n="48"/> <hi rend="decoded">più vicine a’ primi colpi, come Frisia, et Orisel siano <lb/>
quelle che più desiderino la tregua con tutto ciò disse non con-<lb/>
correranno così facilmente a</hi><ptr target="#tn49" n="49"/> <hi rend="decoded">dar di orecchia a qualche proposition <lb/>
de’ Spagnoli, et in altre seconderanno la Olanda, et la Zelanda <lb/>
</hi>
<pb n="497v" facs="11_497v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che sono le due provincie, che manco di</hi><ptr target="#tn50" n="50"/> <hi rend="decoded">tutte desiderano <lb/>
assentir ad alcun trattato. Poi soggionse quello che ci tormen</hi>[ta]<ptr target="#tn51" n="51"/> <hi rend="decoded">è <lb/>
sentir tanto nelle lettere del nostro Ambasciator dalla corte di Francia <lb/>
che dalle voci communi, et da quanto anco voi ci havete espresso <lb/>
nell’assemblea li giorni passati che sua Maestà christianissima voglia far per noi <lb/>
cose grandi; ma non vedemo ancora apparenza di alcun</hi><ptr target="#tn52" n="52"/> <hi rend="decoded">evento <lb/>
et il bisogno si fa ogni dì maggiore, et quanto più si va avanzando <lb/>
la nuova stagione, tanto più sentimo la necessità dell’assistenza <lb/>
et queste voci di dover esser assistiti dal Re christianissimo, et tali asse-<lb/>
veranti assertioni causano tra le</hi><ptr target="#tn53" n="53"/> <hi rend="decoded">Provincie stesse un gravissimo <lb/>
disordine perché altri</hi><ptr target="#tn54" n="54"/> <hi rend="decoded">non hanno così pronta volontà di <lb/>
contribuire</hi><ptr target="#tn55" n="55"/> <hi rend="decoded">portano inanzi ognuno</hi><ptr target="#tn56" n="56"/> <hi rend="decoded">nelli stati della sua <lb/>
Provincia, che dovendo venir denari di Francia</hi><ptr target="#tn57" n="57"/> <hi rend="decoded">non è necessario gravarla <lb/>
communemente così dalli</hi><ptr target="#tn58" n="58"/> <hi rend="decoded">interessati. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si procura di divertir il ben publico con quel pregiudicio che l’huomo <lb/>
può imaginarsi, et concluse a dir tutta</hi><ptr target="#tn59" n="59"/> <hi rend="decoded">la nostra più gran speranza <lb/>
è sopra la Sere-</hi>
<pb n="498r" facs="11_498r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">nissima Republica. Parlò questo signore con affetto sopra</hi><ptr target="#tn60" n="60"/> <hi rend="decoded">questi particolari <lb/>
et non sono fuori di opinione che la sua visita sia stata concertata per <lb/>
il particolar della tregua</hi><ptr target="#tn61" n="61"/> <hi rend="decoded">per quei fini, che la prudenza <lb/>
di vostra Serenità si può imaginare. Secondo che mi occorrerà come ho riverentemente detto anderò discorrendo sopra questo particolare <lb/>
importante di tregua di quella maniera, che per mia debolezza <lb/>
conoscerò</hi><ptr target="#tn62" n="62"/> <hi rend="decoded">incontrar con la mente</hi><ptr target="#tn63" n="63"/> <hi rend="decoded">et intentione di vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il</hi><ptr target="#tn64" n="64"/> <hi rend="decoded">baron di Grusbech, ch’è qui per il negotio di Lieges va gettando <lb/>
qui alle volte qualche parola con dire che sarebbe buona una pace <lb/>
o una tregua in altri paesi per la quiete publica, ma per esser <lb/>
conosciuto fino</hi><ptr target="#tn65" n="65"/> <hi rend="decoded">spagnolizato, et vecchio servitor, et consegliero dell’<lb/>
elettor di Colonia non ha gran credito.</hi><ptr target="#tn66" n="66"/></p>
<p>Egli anco nei discorsi ha proposta tra particolari, che si <lb/>
doverebbe introdur di pari consenso tra sua Altezza et <lb/>
queste Provincie il trafico libero della Mosa <lb/>
dice, che questo sarebbe ben inteso da’ Spagnuoli <lb/>
ma che una difficoltà si incontrava, et era <lb/>
che vorrebbono essi Spagnuoli, che li signori Stati <lb/>
dichiarassero, et si obligassero venendo nelle terre <lb/>
neutrali di Lieges di non passar più oltre, non volendo
<pb n="498v" facs="11_498v" rend="0"/>
che passino a danneggiar per di là Namurs, Rurmonda, <lb/>
et altri paesi, che confinano con quelli di Lieges; ma <lb/>
possono ben esser sicuri, che li signori Stati già mai assentiranno <lb/>
di privarsi di quel passo per poter correr adosso all’<lb/>
inimico, quando vedranno di poterlo<ptr target="#tn67" n="67"/> fare. </p>
<p>Non lascierò di dir alla Serenità vostra che trovandomi un giorno <lb/>
della passata settimana col signor ambasciator d’Inghilterra mi disse<ptr target="#tn68" n="68"/> <lb/>
discorrendo <lb/>
<hi rend="decoded">delle</hi><ptr target="#tn69" n="69"/> <hi rend="decoded">finezze</hi><ptr target="#tn70" n="70"/> <hi rend="decoded">de’ Spagnoli, et delle voci di tregua</hi><ptr target="#tn71" n="71"/> <hi rend="decoded">con questi <lb/>
paesi che teneva per fermo, ch’essi haverebbono per questo anno <lb/>
voluto</hi><ptr target="#tn72" n="72"/> <hi rend="decoded">far due cose; una veder quello, che le arme in Germania potessero <lb/>
fare, et l’altra se potevan</hi>[…]<ptr target="#tn73" n="73"/> <hi rend="decoded">disponer il Re suo signore a non lasciar <lb/>
passar genti dai sui regni in questi paesi per levar ai signor <lb/>
Stati anco quest’assistenza; et lo disse in maniera tale come <lb/>
se la cosa fatta fosse già in</hi><ptr target="#tn74" n="74"/> <hi rend="decoded">negotio alla corte d’Inghilterra; et io ho <lb/>
stimato proprio il</hi><ptr target="#tn75" n="75"/> <hi rend="decoded">darne conto, come ho fatto all’eccellentissimo signor ambasciator Valaresso. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il medesimo signor ambasciator inglese mi ha mostrato un traslato in francese <lb/>
di una lettera venuta da Turino, che mostra come</hi><ptr target="#tn76" n="76"/> <hi rend="decoded">se la lega tra <lb/>
vostra Serenità, la Franza</hi><ptr target="#tn77" n="77"/> <hi rend="decoded">et Savoia sia stabilita, et parla della portione particolare delle <lb/>
genti, et per l’artegliarie,</hi>
<pb n="499r" facs="11_499r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et altro ne ho fatto la traduttione aggionta <lb/>
ad ogni buon fine per quelli dell’Eccellenze vostre che vorranno vederla. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Questo Ambasciator francese ancora</hi><ptr target="#tn78" n="78"/> <hi rend="decoded">publica la cosa come perfatta</hi><ptr target="#tn79" n="79"/> <hi rend="decoded">onde tanto più <lb/>
questi signori restano contenti non però mancano di quelli</hi><ptr target="#tn80" n="80"/><hi rend="decoded">, in</hi><ptr target="#tn81" n="81"/> <hi rend="decoded">questo <lb/>
Governo, che sino a tanto che non veggono la mossa, et gli effetti non si <lb/>
promettono alcuna asseveranza. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 6 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>hristofforo Suriano </p>
<pb n="499v" facs="11_499v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="502r" facs="11_502r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="502v" facs="11_502v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 465 fin 466 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="138">
<!--
<p n="502vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 febraro 622<ptr target="#tn82" n="82"/> ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 465 sola </p>
<p>Li signori Stati ringrazian la serenissima Republica della confidenza <lb/>
per la communicatione dell’aleanza col Christianissimo et Savoia <lb/>
che riuscirà di publico servitio. </p>
<p>Il segretario dice che dovessero serrar gli occhi et quel che loro <lb/>
fosse messo avanti di tregua. Rispondono generalmente <lb/>
che conoscevano il notabil beneficio che haverebbono <lb/>
contribuito con quello che havessero stimato a proposito. </p>
<p>Il principe Mauritio mostra gusto, che sarebbe stato ben commune <lb/>
et gran diversione per quelle Provincie. </p>
<p>Le truppe di Masfelt bisognerebbe che fossero soste-<lb/>
nute: risponde il segretario che stima necessario il man-<lb/>
tenerle li signori Stati non le haverebbono lasciate sbandar <lb/>
replica il Principe che faranno quello che potranno; tutti un<ptr target="#tn83" n="83"/> poco <lb/>
si farà bene: che Franza Venetia Savoia si deverebbono <lb/>
indur a contribuir per sostener Masfelt, et Bransvich <lb/>
ciò è uscito di bocca ad altri; la ragione di Stato par <lb/>
che lo ricerchi. </p>
<p>Il segretario risponde che la Republica haverà assai grave somma; vi considera <lb/>
oppone il Principe la Republica è danarosa potrà sostener ogni spesa. </p>
<p>Il segretario dice del beneficio che riceveranno gli Stati per la diversione. </p>
<p>Il Principe soggionge non esservi apparenza di tregua gli Spagnuoli fanno <lb/>
delle inventioni. </p>
<p>Un de’ signori di Olanda dice che ’l Christianissimo se si risolve di far parlar <lb/>
perché non diano orecchio a tregua non gli darà<ptr target="#tn84" n="84"/> mai orecchio <lb/>
massime assistendo come par che habbi data intentione anzi si obli-<lb/>
gheranno tener sempre le arme in mano facendo poi sua Maestà pace <lb/>
con Spagnuoli potrà farla generale con la inclusion di quelle Provincie. </p>
<p>L’altro di Gheldria dice che le sue Provincie non vi concorreranno <lb/>
così facilmente a dar orecchie a proposition de’ Spagnuoli gli tormenta <lb/>
a sentir che sua Maestà voglia far per loro cose grandi ma che non vedo[no]<ptr target="#tn85" n="85"/> <lb/>
apparenza: ciò causa grandissime disordine, conclude che la maggio[re]<ptr target="#tn86" n="86"/> <lb/>
speranza è sopra la Republica. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="502vD">———</p>
<p>Il baron di Grusbech getta qualche parola che <lb/>
sarebbe buona una pace, o tregua in altri paesi <lb/>
non ha credito per esser spagnuolo. </p>
<p>L’ambasciator d’Inghilterra dice delle voci di tregua, che <lb/>
tenevano per fermo che Spagnuoli haverebbono voluto <lb/>
veder quello che le arme in Germania potessero fare <lb/>
et se poteva disponer il re d’Inghilterra a non <lb/>
lasciar passar genti da’ suoi regni in que’ <lb/>
paesi per levar ai Stati quest’assistenza <lb/>
ne parla come se la cosa fosse in negotio in <lb/>
Inghilterra ne ha dato conto al Valaresso <lb/>
manda una lettera da Turino <lb/>
della lega <lb/>
come stabilita. </p>
<p>L’Ambasciator francese publica la cosa come <lb/>
fatta. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="139" corresp="138" source="500r-501v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="139" corresp="138" >
<!--<p>Allegato II al n. 138 (cc. 500r-501v)</p>-->
<pb n="500r" facs="11_500r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya. n° 465 </p>
<p><hi rend="decoded">Estrato</hi><ptr target="#tn87" n="87"/> <hi rend="decoded">di una lettera di Turino de’ 26 <lb/>
de decembre mileseicento-<lb/>
vintidoi silo novo <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Li punti più inportanti della negoti-<lb/>
atione del principe di Piemonte in Francia <lb/>
sono stati per servitio de’ Grisoni <lb/>
lo stato de’ quali è come segue la proposi-<lb/>
tione fata in Avignone durante <lb/>
il sogiorno del duca di Savoia <lb/>
nella deta piaza havendo ricevute mo-<lb/>
lte variationi per a postile fa-<lb/>
te per il signor Pesaro ambasciator di Venetia nel mar-<lb/>
gine dei primi scriti per core-<lb/>
tione agiunti dopo i per il <lb/>
Senato et qualche si</hi><ptr target="#tn88" n="88"/> <hi rend="decoded">per il deto <lb/>
Principe a Lione a la fine tanto <lb/>
è acordato di questa maniera <lb/>
che il re di Francia mantenirà (secondo che <lb/>
si era oferto dal principio) <lb/>
quindecimile huomini tra piedi <lb/>
et doimile cavali da questa par-<lb/>
te di qua delle montagne et sei-<lb/>
mila svizeri dall’altra et stan-<lb/>
te che li Venetiani erano <lb/>
dal principio tassati alla me-<lb/>
desima proportione che il re di <lb/>
Francia era in questi quartieri hano <lb/>
ridota la carica a 12 mila <lb/>
huomini da piedi et doimile <lb/>
cavali alagando molte ragioni <lb/>
</hi>
<pb n="500v" facs="11_500v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">per le quali non potevano passar altra <lb/>
proportione che hano havuto luoco <lb/>
in Francia et loro oferta è aceta-<lb/>
ta il duca di Savoia continua nel-<lb/>
la sua tassa di oto mile huomi-<lb/>
mi da piedi et doimile cavali <lb/>
al re di Francia al primo proieto era <lb/>
obligato di mantener altra ar-<lb/>
mata solamente per tre ani in caso <lb/>
che la guera sse</hi><ptr target="#tn89" n="89"/> <hi rend="decoded">sì longo <lb/>
tempo ma al presente li tutt ani <lb/>
et il duca di Savoia ha prevalso <lb/>
sì avanti con sua Maestà che è la <lb/>
ha promeso di continuar questa <lb/>
confederatione non solamente sino <lb/>
a tanto che li Grisoni sarano re-<lb/>
staurati nella loro libertà <lb/>
ma fino a che il stato di Venetia et il duca <lb/>
di Savoia sarano fuori di <lb/>
tutto il pericolo dall’altra <lb/>
parte poiché li Veneziani si inpe-<lb/>
gnorono dal principio per il re-<lb/>
aquisto della Valtelina sola-<lb/>
mente hora si sono alargatisi ava-<lb/>
nti che vi includono tutta la <lb/>
Retia nel loro contrato <lb/>
tocante l’artiglieria <lb/>
</hi>
<pb n="501r" facs="11_501r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">della quale la carica nel principio <lb/>
era stato messo dal re di Francia sopra li <lb/>
Veneziano et il duca di Savoia <lb/>
stante l’incomodità di trans-<lb/>
portar canone per l’Alpi il principe <lb/>
di Piemonte ha acomodato <lb/>
questo articolo in questa manie-<lb/>
ra che il stato di Venezia et il duca di Sa-<lb/>
voia fornirano quell’artigli-<lb/>
erie che sarano conveniente <lb/>
ma che il re di Francia farà la spesa per <lb/>
la metà dell’atiraglio dell-<lb/>
a munitioni canonieri et tutte <lb/>
dipendenze dell’artiglirie</hi><ptr target="#tn90" n="90"/>. </p>
<pb n="501v" facs="11_501v" rend="270"/>
<p>Nella prima 465 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "li … mi licentiai" decoding of the encrypted text can be found on c. 491r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "io" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "gli f" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "continuato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Fui … a’ vostri s(igno)ri" decoding of the encrypted text can be found on c. 491"r-v"; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "in-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "sareb-|be" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction; followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "un … ha gran credito" decoding of the encrypted text can be found on cc. 491v-493r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "fatta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "al" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Second "-n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "in Francia" added above the line; followed by "a ch(e) il ch(e)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Followed by "er" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Followed by "alle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "per ritrar" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Added above the line on "gli altri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Added above the line on "havera(n)no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Followed by "[…] disse che non saranno abbandonati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "-ò" corrected above "-à."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "in particolare" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "ci ha" added above the line on "hav" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Followed by "m" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-mo" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Precedes "ben" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Added above the line on "questo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> Followed by "et in questo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "in questo" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> Followed by "le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Followed by "trar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> Followed by "altre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> "tra le" added above the line on "dalle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "-tri" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> Precedes "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> "di Francia" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> Followed by "signori" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> Added above the line on "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> Followed by "perché i fini" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> Followed by "d’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> Followed by "di v(ostra) S(ereni)tà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn64"><p><hi rend="footnote">64</hi> Followed by "baron" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn65"><p><hi rend="footnote">65</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn66"><p><hi rend="footnote">66</hi> Followed by "egli anco ne’ discorse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn67"><p><hi rend="footnote">67</hi> Followed by "farlo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn68"><p><hi rend="footnote">68</hi> "-se" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn69"><p><hi rend="footnote">69</hi> "de-" corrected above "ne-."</p></note>
<note xml:id="tn70"><p><hi rend="footnote">70</hi> "-zze" is the result of a correction; "delle … Gratie. etc." decoding of the encrypted text can be found on c. 493r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn71"><p><hi rend="footnote">71</hi> Followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn72"><p><hi rend="footnote">72</hi> Added in the internal margin; followed by "fatto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn73"><p><hi rend="footnote">73</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn74"><p><hi rend="footnote">74</hi> "già in" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn75"><p><hi rend="footnote">75</hi> "proprio il" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn76"><p><hi rend="footnote">76</hi> Added above the line on "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn77"><p><hi rend="footnote">77</hi> "la Franza" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn78"><p><hi rend="footnote">78</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn79"><p><hi rend="footnote">79</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn80"><p><hi rend="footnote">80</hi> "-i" is the result of a correction; followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn81"><p><hi rend="footnote">81</hi> "-n" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn82"><p><hi rend="footnote">82</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn83"><p><hi rend="footnote">83</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn84"><p><hi rend="footnote">84</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn85"><p><hi rend="footnote">85</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn86"><p><hi rend="footnote">86</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn87"><p><hi rend="footnote">87</hi> "Estrato di una … dipendenze dell’artiglirie" is encrypted and has not been deciphered by the secretary.</p></note>
<note xml:id="tn88"><p><hi rend="footnote">88</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn89"><p><hi rend="footnote">89</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn90"><p><hi rend="footnote">90</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
