<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.093 date 1623-02-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">093</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 505r-508v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">503r-504v, 505r-508v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States General are closely observing the amassing of troops by the Habsburgs both in Low Countries and the Holy Roman Empire to be prepared. Due to icy conditions there is no further news on the arrival of the deputies in Emden. Meanwhile Rota has sent letters to Suriano that Mansfeld is requesting 600,000 reichstaler from Emden. Christian is near Minden and Knyphausen has taken Wecht (Vechta). Continuing reports of levies in Lower Saxony. The Elector of Brandenburg is in Dresden to assist with the burial of Sophie of Brandenburg, mother of John George of Saxony, which raises the hopes that they will not attend the Diet in Regensburg. Thanks to prince of Portugal Suriano knowns that the Queen of Bohemia is convinced that the Spanish match will not take place because the Spanish king wants approval of pope and the English parliament, to which her father will not consent. Hope of Frederick and Elizabeth to recover territories relies on Mansfeld and Gabor, Frederick would be happy with Palatinate, but Elisabeth aims to see Prague again. Thienen has visited him, he has been ordered by Maurice to guard the border in Frisia. The elect of mutineers has been in The Hague. News that a ship with silver has arrived in Madeira from Peru. Attached to the letter he send the bills from Calandrini and the postmaster of Antwerp. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-06">6 febbraio 1623</date>
            <num>140, 141</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="140" corresp="141" source="503r-504v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="140" corresp="141" >
<!--<p>Allegato I al n. 141 (cc. 503r-504v; decodifica di c. 505r)</p>-->
<pb n="503r" facs="11_503r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="503v" facs="11_503v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="504r" facs="11_504r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="504v" facs="11_504v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="141">
<div type="main" facs="main text of letter" n="141">
<!--<p>6 febbraio 1623, L’Aia (cc. 505r-508v)</p>-->
<pb n="505r" facs="11_505r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 466 comincia 465 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hanno li signori Stati molto ben l’occhio agl’andamenti dei Spagnuoli <lb/>
da questa parte dei Paesi Bassi, et della casa d’Austria in <lb/>
Alemagna, et si accorgono, che una gran massa di genti <lb/>
calarà dalla Germania in questi circonvicini sotto pretesto <lb/>
del conte di Mansfelt, quando non siano ritenute da una <lb/>
buona diversione; et tanto più la desiderano quanto che <lb/>
sono avvisati, che la dieta di Ratisbona non può appor-<lb/>
tar, che pregiudicio ai loro interessi, mentre hanno saputo <lb/>
che in essa si è trattato, come si potrà nuocer a queste <lb/>
Provincie, onde tra gl’altri rimedii hanno pensato sopra<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
la <hi rend="decoded">propositione</hi><ptr target="#tn2" n="2"/><hi rend="decoded">, et assertione di quel gentilhuomo del</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">principe <lb/>
Gabor, et se bene non hanno havuto altro di lui stimando <lb/>
nondimeno a proposito scrivergli hanno formato una lettera <lb/>
molto piena, eccitandolo ad uscir in campagna, et <lb/>
assicurandolo, che dal canto loro haverebbono da altra <lb/>
parte tenuto buono, et fatto tutto quel più che si <lb/>
havesse potuto. <lb/>
</hi></p>
<p>Cercano sue Eccellenze, et desiderano haver tanto, che <lb/>
a primo tempo potessero esser armati, et prima <lb/>
dell’inimico, acciò non succedesse quello, che li <lb/>
avvenne l’anno passato, che non puoteno far tanto, che lo Spagnuolo non fosse pronto in
<pb n="505v" facs="11_505v" rend="0"/>
un medesmo tempo. </p>
<p>Ancor non si ha nuova dell’arrivo dei deputati ispediti <lb/>
verso Embdem per l’impedimento dei giacci: in tanto <lb/>
sono li signori Stati avvisati, et io n’ho la confirmatione <lb/>
dal capitano Rota, che ’l conte di Mansfelt soleciti appresso <lb/>
la città di Embdem di haver da quel contado seicento <lb/>
milla raistaleri; ma che quei popoli non si sapevano <lb/>
risolver: tuttavia si credeva, che per redimersi da maggior <lb/>
male havessero contribuita una buona summa. Il me-<lb/>
desimo Rota mi dice, che ’l giovane duca di Bran-<lb/>
svich era passato con le sue genti nel vescovati di <lb/>
Minden, et che ’l colonello Chnipusen fosse entrato, <lb/>
nella piazza di Clopemburgh entro il paese di Munster <lb/>
havendo fallito di poche hore di mettersi in Wecht <lb/>
nel medesimo Paese sendo stato prima occupato esso <lb/>
luoco da 500 cosacchi, et alcuna infanteria di <lb/>
Anolt. Da altra parte ho saputo, che ’l medesimo <lb/>
Anolt haveva tentato di cacciar qualche genti di <lb/>
Mansfelt; ma non gli era riuscito. </p>
<p>Continuano gl’avvisi, che nella Bassa Sassonia quei principi, <lb/>
et città si vadino armando; ma ancor non si può <lb/>
conieturare il beneficio, che ne potrà tirar la causa <lb/>
commune, mentre questa levata d’arme non è <lb/>
dichiarita, che per la propria difesa ognuno per <lb/>
la parte sua, et resta ancor incerto il giorno di
<pb n="506r" facs="11_506r" rend="0"/>
quella Dieta. Et in alcune parti della Germania si sta <lb/>
con ansia, et con devotione attendendo di haver qualche <lb/>
buon capo accorgendosi hormai ognuno del fine, che <lb/>
ha la casa d’Austria di rendersi soggetta tutta <lb/>
l’auttorità de’ principi alemani, et farsi hereditaria <lb/>
la stessa Alemagna. </p>
<p>Il re di Bohemia hebbe avviso con l’ultime lettere <lb/>
dalla corte dell’elettor di Brandemburgh, che quel <lb/>
Principe doveva trovarsi a Dressen residenza dell’elettor di Sassonia per assister alla sepoltura della <lb/>
madre di esso di Sassonia, et che vi era speranza, <lb/>
che ambidoi quei principi desistessero di passar avanti <lb/>
alla dieta di Ratisbona; et come è facile il per-<lb/>
suadersi quello, che si vorrebbe; così par, che questa <lb/>
Maestà credi, che ’l viaggio sarà divertito; et li suoi <lb/>
ministri coi quali uno di questi giorni mi trovai <lb/>
in ragionamento, mostrorono persuadersi il medesimo; ma <lb/>
non vi è cosa di certo, et ognuno sta con curiosità attendendo il successo. </p>
<p>Questa Regina anc’ella per la parte sua si persuade, che ’l <lb/>
matrimonio del fratello colla Spagnuola non habbi a <lb/>
seguire, dicendo esser avvisata, che ’l re Cattolico <lb/>
oltre la dispensa del Papa vogli anco, che ’l <lb/>
Parlamento d’Inghilterra dichiari esser contento, che segui <lb/>
il matrimonio, et che in questo proposito habbi esso
<pb n="506v" facs="11_506v" rend="0"/>
re di Spagna scritte lettere al Re suo padre; ma che <lb/>
era sicura ch’egli non haverebbe a tal effetto, meno per <lb/>
altri rispetti convocato il Parlamento, et convocandolo <lb/>
si prometteva che esso Parlamento non haverebbe assentito <lb/>
già mai<ptr target="#tn4" n="4"/> a tal matrimonio; di che n’ha la Maestà sua par-<lb/>
lato con gran asseveranza colla signora principessa di <lb/>
Portugallo, che me lo disse. </p>
<p>La speranza di questi principi per la restitutione nel <lb/>
suo stato consiste al presente nell’armi di Mansfelt <lb/>
et del principe Gabor, et in qualche motione, che <lb/>
colla<ptr target="#tn5" n="5"/> sponda di questi potesse suscitarsi nel <lb/>
corpo dell’Imperio. Il Re per quello si scuopre <lb/>
si contenterebbe della restitutione del Palatinato <lb/>
et possessione dell’elettorato; ma nella Regina <lb/>
si scuopre animo più generoso, et ha detto <lb/>
in confidenza a qualche sua dama, che poi <lb/>
per buona via mi è venuto a notitia, che le <lb/>
sarebbe grandemente contracuore di dover ritornar in <lb/>
Palatinato; ma che ambisca, et brami di riveder <lb/>
Praga. La grandezza dell’animo di questa <lb/>
Principessa apparisce anco nelle più minime <lb/>
attioni. Et solo manca a lei l’auttorità; ma <lb/>
più il modo dell’essercitarla. </p>
<p>In questo punto è venuto a trovarmi il signor luocotenente <lb/>
colonello Thinen per pigliar licenza da me, sendo
<pb n="507r" facs="11_507r" rend="0"/>
stato commandato questa mattina da sua Eccellenza <lb/>
di partir dimani alla volta di Bomel per condur <lb/>
in quei contorni una buona truppa di genti sopra <lb/>
le riviere, che al presente sono tutte gelate a fine <lb/>
di assicurar il paese di Gheldria, d’Ourisel, et di <lb/>
Frisia dall’incursioni, che colla commodità dei <lb/>
giacci potrebbe far l’inimico havendosi massime <lb/>
intese, che ’l conte Henrico di Bergh sia là all’intor-<lb/>
no, et si vada muovendo. </p>
<p>L’eletto delli amutinati è stato qui la passata settimana <lb/>
ha riferto a sua Eccellenza che sono al presente in circa ottanta <lb/>
et che sperava fra doi mesi al più, che si sarebbe <lb/>
fatto un buon ammasso. Era stato trattenuto esso <lb/>
eletto a Nimeghem con otto soldati de’ suoi come <lb/>
prigione; ma a fine di divertir che non corressero <lb/>
hora liberato gli è stato commandato di ritirarsi <lb/>
a Hus, et star quieto non potendo sendo pochi <lb/>
far danno all’inimico; ma al solo vicino neutrale. <lb/>
In tanto saranno mantenuti con dieci piacchi al <lb/>
giorno per testa del denaro dei signori Stati. </p>
<p>Hanno sabbato li signori Stati havuto avviso col mezo <lb/>
di un vassello, ch’era arrivato a Cales, che <lb/>
li marinari di esso riferiscono, che a Madera <lb/>
in Spagna al partir loro era arrivato un <lb/>
vassello tutto sconquassato, et batuto dal mare
<pb n="507v" facs="11_507v" rend="0"/>
et portava argento dal Perù, et che haveva riferto <lb/>
il patrone, che nanti a’ suoi occhi per la tempesta <lb/>
grandissima di mare haveva vedute affoggarsi tre <lb/>
navi pur di quelle con danari, et che delle altre non sapeva far riporto. Questi signori godono dell’avviso <lb/>
ma più resentiranno il contento se venirà la <lb/>
confirmatione. </p>
<p>Con le presenti invio alla Serenità vostra la copia del conto manda-<lb/>
tomi da Calandrini, et compagni per il pagamento fatto da <lb/>
loro di porti di lettere dal mese di aprile dell’anno <lb/>
1621, fino all’ultimo decembre 1622, che sono mille, et <lb/>
quattro fiorini, et undeci piacchi, et fanno ducati quattro-<lb/>
cento uno, et cinque sesti di moneta di banco per li quali <lb/>
ho fatte lettere di cambio in questo giorno alli medesimi <lb/>
Calandrini, et compagni, che saranno presentate alla <lb/>
Serenità vostra dal signor Melchior Noirott per esserne pagato a suo <lb/>
tempo in banco. </p>
<p>Con questa occasione invio anco il conto di quanto è stato <lb/>
esborsato dal mastro di poste in Anversa, et da me <lb/>
fatti buoni, et spesi in altre lettere venute dalla parte <lb/>
medesima di Anversa, et d’altrove delli doi milla sessanta <lb/>
quattro fiorini nove piacchi, et otto denari, che mi <lb/>
restorono in mano doppo il conto fatto dal signor <lb/>
Marco Dardani dal principio d’aprile 1621 fino <lb/>
all’ultimo decembre 1622. Vi sono qualche altre
<pb n="508r" facs="11_508r" rend="0"/>
picciole spese delle quali mi riservo a darne conto <lb/>
al mio ritorno a Venetia, che voglio sperare colla <lb/>
gratia di vostra Serenità et colla venta dell’eccellentissimo Morosini <lb/>
in breve tempo: in tanto se si compiacerà la prego di farmi balotar qualche summa di denaro per il più <lb/>
che mi potesse occorrer di sodisfare per li medesimi porti <lb/>
di lettere, et altre spese straordinarie<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
prima del partir mio. Gratie. </p>
<p>Aggiunto al presente dispaccio<ptr target="#tn7" n="7"/> sarà quello della settimana passata <lb/>
di doi lettere 463, et 464 replicate<ptr target="#tn8" n="8"/> dei 30 de genaro. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="508v" facs="11_508v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 466 comincia 465 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="141">
<!--
<p n="508vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 febraro 622<ptr target="#tn9" n="9"/> ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 466 </p>
<p>Li signori Stati osservano Spagnoli dalla parte de’ Paesi<ptr target="#tn10" n="10"/> Bassi. </p>
<p>Si accorgono sotto pretesto <lb/>
di Masfelt calerà gran massa <lb/>
dalla Germania a que’ circonvicini quando non sieno ritenute <lb/>
da una diversione la desiderano perché la dieta di Ratis-<lb/>
bona può apportar se non pregiudicio a’ loro interessi haven-<lb/>
dosi in essa trattato come si può<ptr target="#tn11" n="11"/> nuocer a’ loro <lb/>
interessi. </p>
<p>Per rimedio hanno pensato alla propositione del principe Gabor <lb/>
gli hanno scritta una lettera essortandolo ad uscir in <lb/>
campagna. </p>
<p>Il conte Masfelt sollicita di haver dal contato di <lb/>
Embdem 8 mila raistalera que’ popoli non si sapevan risolver. </p>
<p>Il giovane duca di Bransvich era passato con le sue genti nel <lb/>
vescovato di Minden. </p>
<p>Il colonello Chuipusen entrato nella piazza di Clopem-<lb/>
burgh fallito di poche hore di mettersi in Wecht prima <lb/>
occupato da 500 casacchi et infanteria di Anolt. </p>
<p>Nella Bassa Sassonia que’ principi si vanno armando non si può <lb/>
conietturar il beneficio. L’elettor di Brandemburgh doveva <lb/>
trovarsi a Dressen per assister alla sepoltura della <lb/>
madre di Sassonia. </p>
<p>Quella Regina si persuade che ’l matrimonio del fratello con la Spagnola non <lb/>
habbia seguito che è avisata che ’l Catholico vuol che ’l Parlamento <lb/>
dichiari contentarsene: che non seguirebbe. </p>
<p>La speranza de que’ principi per la restitutione nel suo stato consiste <lb/>
nelle armi di Masfelt et del principe Gabor et qualche motione nell’Imperio. </p>
<p>A Medera era arrivato un vassello tutto conquassato portava argento <lb/>
dal Perù. Haveva riferto il patron che per la tempesta haveva <lb/>
vedute affogarsi tre navi con danari. </p>
<p>Manda il conto de Calandrini etc. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "propositione … havesse potuto" decoding of the encrypted text can be found on c. 503r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "che mi potessero occorrer" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above "li."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "venir" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
