<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.095 date 1623-02-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">095</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 511r-514v, 517r-518v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">511r-514v, 517r-518v, 515r-516v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Update with the latest information about the discovery of a plot to assassinate Maurice of Nassau by the Arminians. Thanks to a carpenter the plot was discovered. Several conspirators have been imprisoned, including members of household of Oldenbarnevelt. Several others have fled and States General have published a placard with reward for those who hand in the fugitives. Suspicion that the two sons of John of Oldenbarnevelt are implicated as well and Cornelis van der Mijle is being interrogated. Suriano adds that the discovery of this conspiracy might bring unity. One document attached: "Placart dei Signori Stati"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-13">13 febbraio 1623</date>
            <num>143, 144</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="143">
<div type="main" facs="main text of letter" n="143">
<!--<p>13 febbraio 1623, L’Aia (cc. 511r-514v, 517r-518v)</p>-->
<pb n="511r" facs="11_511r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 468 fin 470 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>rappresentai alla Serenità vostra la passata settimana nelle mie terze <lb/>
lettere n° 467 che con le due 465, et 466 vengono replicate <lb/>
l’avviso, che ’l signor principe Mauritio haveva havuto di alcuni <lb/>
traditori, et anco la prigionia fatta di quattro di essi, et dissi <lb/>
che erano imputati, che volessero metter fuoco nelle amuni-<lb/>
tioni; ma in effetto si è scoperto, che volevano appunto <lb/>
rovinar il meglio, et il più necessario sostenimento di <lb/>
questo Paese, sendo la loro intentione di attaccarsi per <lb/>
primo a questo signor principe d’Oranges, dargli la morte; <lb/>
et passar poi a quello di più, che la loro<ptr target="#tn1" n="1"/> rabbiosa <lb/>
passione et scelerata iniquità li havessi potuti condur <lb/>
ad effettuare. Li complici sono arminiani; et se succedeva <lb/>
il caso a lor disegno senza dubio (essendo sua Eccellenza amatissima <lb/>
dal commun popolo) questo Paese correva rischio di <lb/>
veder miserabilmente corrersi sopra da’ proprii habitanti <lb/>
il ferro, et il fuoco, quando Dio benedetto non <lb/>
havesse repressa con una prudenza sopra naturale <lb/>
la furia del popolo. Iniqua, et proditoria è stata <lb/>
l’intentione; salubre et miracolosa è stata la scoperta. </p>
<p>Per la condotta, et direttione di alcuni ministri pre-<lb/>
dicanti del dogmo d’Arminio, et l’adherenza di <lb/>
altre persone più qualificate è stato maneggiato <lb/>
et praticato l’affare; et l’ultima mano, che <lb/>
lo conduceva è stata quella, che l’ha miracolosamente <lb/>
precipitato. Un mastro marangone, sendo nella <lb/>
sua casa un predicante suo parente concertorono
<pb n="511v" facs="11_511v" rend="0"/>
insieme di trovar persone atte per venir all’eccidio perpetrato <lb/>
et haver tanti, che potessero sostener qualche incontro, che <lb/>
loro potesse impedir la fugga. Chiamò il marangone <lb/>
un marinaro suo vicino pur arminiano, et gli dimandò <lb/>
se voleva servir al Paese, et far un buon servitio al <lb/>
medesimo Paese, et alli signori Stati; et se haverebbe havuto cor-<lb/>
raggio d’intraprender quello, che gli fosse stato ordinato. <lb/>
Ardito l’huomo disse che sì. Dissero che gli haverebbono <lb/>
dati denari, rispose, che trattandosi del servitio del Paese <lb/>
era anco pronto senza denari a far tutto. Lo lascio-<lb/>
rono per allhora partire, dicendo, che ’l giorno seguente <lb/>
tornasse. Lo fece, et gli fu replicato il medesimo, et egli <lb/>
confirmò la stessa buona volontà. Poi fu ricercato <lb/>
se havesse saputo trovar doi, o tre altri compagni <lb/>
del medesimo corraggio: sì disse. Andò; trovò tre altri, <lb/>
et li condusse nella stessa casa, che furono ben ricevuti; <lb/>
et li furono dati da cento cinquanta o cento sessanta <lb/>
fiorini per uno; et poi aggiunti tanti, che fecero 300 <lb/>
et promessa d’altri con ordine di trovarsi la sera <lb/>
del lunedì all’Haya, ch’era li 6 del presente in certa <lb/>
hosteria. Partiti questi quattro coll’appuntamento <lb/>
preso cominciorono tra loro a pensare, discorrendo, <lb/>
che gran servitio fosse questo per il Paese, et perché li <lb/>
fossero stati dati tanti denari alla mano. Onde uno <lb/>
disse. Non possiamo saperlo meglio, che da sua Eccellenza <lb/>
bisogna andar a lei. Uno di essi non credo per
<pb n="512r" facs="11_512r" rend="0"/>
finezza di spirito; ma inspirato da Dio aggiunse sì bisogna <lb/>
far questo; ma bisogna anco, che non diamo sospetto, et <lb/>
assicurarsi di questi, che ne hanno assoldati perché se vi è <lb/>
qualche forfanteria possiamo darli nelle mani a sua Eccellenza. <lb/>
Fu però concertato, che doi s’incaminassero verso <lb/>
l’Haya, et doi altri verso il Principe con la narrativa <lb/>
in scrittura della sostanza del seguito, ch’era assai <lb/>
mal composta. Nel venir questi per parlar a sua Eccellenza <lb/>
intesero<ptr target="#tn2" n="2"/> ch’ella doveva andar a veder <lb/>
li suoi cavalli a Risvich (questo è villaggio mez’<lb/>
hora discosto di qua) quivi si condussero, et cercorono <lb/>
di parlar all’Eccellenza sua; ma come ch’ella d’ordinario si <lb/>
conduce in quel luoco due, o tre volte alla settimana <lb/>
per goder un poco di libertà, et non esser tormentata <lb/>
da instanze, et da negotii, negò di sentirli, et tanto <lb/>
più di quanto venivano da quelli del seguito di lei <lb/>
stimati nell’aspetto huomini fieri, et dei quali dai lineamenti della faccia non si poteva far buon giudicio. </p>
<p>Questi reietti dai servitori di sua Eccellenza ricorsero al secretario <lb/>
del villaggio, che anc’egli hebbe di loro il medesimo senso <lb/>
tuttavia vedendoli risoluti, et appassionati, né volendo <lb/>
in maniera alcuna lasciarsi uscire di quello havevano in <lb/>
petto con altri che con sua Eccellenza il medesimo secretario fece <lb/>
l’ufficio per contentarli. Manco questo giovò solo <lb/>
che li fu appuntato di venir all’Haya. Questi <lb/>
mostrorono alteratione di tal appuntamento, che
<pb n="512v" facs="11_512v" rend="0"/>
riferto a sua Eccellenza li fece richiamare, et essi raserenati presentatisi <lb/>
a lei li diedero la scrittura fatta alla marinara, che non la <lb/>
seppe ben intender; ma essi spiegorono quanto era <lb/>
ricercandola, che se vi era qualche cosa per servitio del Paese <lb/>
erano pronti a spender la vita, et mostrorono buona <lb/>
parte del denaro, che havevano havuto. Inteso l’Eccellenza sua <lb/>
quanto bastava rivenuta all’Haya diede gl’ordini <lb/>
necessarii, et fu preso il marangone con tre altri <lb/>
nei suoi alloggiamenti in uno de’ quali fu trovato un <lb/>
forziero con alcune pistolle in numero di quattro o <lb/>
cinque, qualche archibuso lungo, et certe spadde <lb/>
corte, et pugnali. Negava l’hoste haver esso forziero <lb/>
(trovatolo) anc’egli fu fatto prigione; anco li quattro, <lb/>
che hanno rivelato il fatto sono non in prigione; ma <lb/>
appresso questo Castellano ben trattati. In breve tempo <lb/>
constituiti li rei confessorono il disegno esser stato di <lb/>
ammazzar sua Eccellenza sul camino di Risvich o andando <lb/>
o rivenendo, et facile sarebbe stata l’intrapresa, mentre <lb/>
ella non va che con doi, o tre nella sua carrozza armati <lb/>
della sola spadda, et quattro o sei lache, che corrono <lb/>
innanti. Questi prigioni hanno data materia di <lb/>
prender qui, et altrove degl’altri et per inditio, <lb/>
et per sospetto, et doi anco della casa di Bernvelt si <lb/>
trovano prigioni il pedagogo dei figli <lb/>
del primogenito di Bernvelt<ptr target="#tn3" n="3"/>, et un <lb/>
servitore di Vandermil. Sono fuggiti tre ministri
<pb n="513r" facs="11_513r" rend="0"/>
che havevano la mano in questo negotio, et un secretario del villag-<lb/>
gio di Blesvich, che sono stati chiamati, et per ogni uno di essi <lb/>
a chi li prenderà, et condurrà vivi nelle mani della giustitia <lb/>
saranno dati quattro milla fiorini; et seicento di ogn’altro, <lb/>
che sarà oltre li quattro sudetti colpevole; et se sarà complice <lb/>
che accusi un altro haverà la impunità come più <lb/>
ampla-<lb/>
mente viene espresso nell’aggiunta tradutione in sostanza dal <lb/>
fiamingo. Sono stati accusati haver complicità in questo <lb/>
fatto da quelli, che sono prigioni li doi figlioli del già <lb/>
Bernvelt, li quali partirono dall’Haya il giorno seguente <lb/>
alla carceratione dei rei. Si vanno cercando, né si sa <lb/>
ancora, ove siano andati. Le loro case sono guardate et <lb/>
la moglie del maggiore ha parlato arditamente dicendo, che <lb/>
poteva ben il suo marito soffrir anco questa calumnia <lb/>
se haveva sofferta l’ingiuria fatta al padre. Si sa che <lb/>
ella ha consigliato il marito a retirarsi. Mentre <lb/>
stavano le guardie alle dette case fu da un messag-<lb/>
giere portata una lettera, che non haveva sottoscrittione <lb/>
né data di giorno, o di dove fu levata di mano alla <lb/>
detta donna moglie del primo figliolo, et portata ai signori <lb/>
Stati. Conteneva di haver sentito gran rumore, che <lb/>
era seguito di prigionia nell’Haya; ma che il secretario <lb/>
di Blesvich in particolare haveva havuta fortuna <lb/>
di fuggire, che era ridotto in luoco sicuro, et aggiun-<lb/>
ge nel margine così sta bene, il che ha dato gran <lb/>
sospetto; ma non potendosi saper dalla detta donna <lb/>
di dove venisse detta lettera fu trovato il messaggiero
<pb n="513v" facs="11_513v" rend="0"/>
che disse haverla havuta a Roterdam dalla figliola del fratello del già <lb/>
Bernvelt. Questa et un’altra si sono mandate ad essaminare <lb/>
et devono esser condotte qui. Anco il sudetto Vandermil che <lb/>
fu genero di Bernvelt, et è quello che fu il primo ambasciator <lb/>
straordinario appresso vostra Serenità doppo la conclusione della passata <lb/>
tregua, è stato venerdì condotto qui da Bevervich luoco, <lb/>
ove è confinato per li passati tumulti. Veniva detto <lb/>
che fosse stato condotto<ptr target="#tn4" n="4"/> più tosto per sospetto, che per <lb/>
inditie: tuttavia mi disse hieri a sera sua Eccellenza che li <lb/>
suoi servitori si erano lasciati uscire, che fosse stato con-<lb/>
sapevole della trama. Ancor non è serrato, venendo <lb/>
lasciato libero in una camera dentro la corte; ma la sola <lb/>
moglie ha addito di andar a lui. Non è stato gior-<lb/>
no sino a questo, che non sia stato condotto qualcheduno […]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
prigione. Molti arminiani o per complicità, o per <lb/>
haver sparlato del Principe, et dei magistrati si sono <lb/>
absentati tanto da questo luoco, che da altre città; <lb/>
et molti voltano mantello; alcuni indotti dal <lb/>
timore, altri dal zelo di conscienza altri col <lb/>
pretesto, o pretensione di esser stati ingannati <lb/>
nella credenza; et si crede, che questo disordine <lb/>
potrà causar qualche buon effetto di miglior <lb/>
unione tra questi popoli mentre fatti accorti della <lb/>
sudetta pratica, o dalla prudenza di chi governa, <lb/>
resteranno impressi, che la seta di Arminio era <lb/>
condotta da genti che per primo (vivente Bernvelt) <lb/>
hanno tentato col mantello della religione sovertir
<pb n="514r" facs="11_514r" rend="0"/>
lo stato, et farsi patroni del Governo con abbassar l’auttorità <lb/>
di questo signor Principe; et per secondo havevano perpetrata una <lb/>
sì scelerata attione contra la medesima persona di sua Eccellenza contra <lb/>
lo stato, et con pericolo iminente di ridur queste Pro-<lb/>
vincie ad un massacro in sé stesse, et ad esser preda <lb/>
all’inimico; et si conietura, che le molte armi, che <lb/>
Spagnuoli havevano presso ai confini non servissero <lb/>
che per valersi del tempo, et del beneficio, che li havesse <lb/>
apportato un simil accidente: sospettandosi assolutamente <lb/>
che il medesimo inimico havesse havuta notitia del <lb/>
maneggio, come di negotio che non poteva esser che non <lb/>
fosse di lunga mano in consultatione; et tanto più <lb/>
se ne fa la conietura poiché a Vesel fin della pre-<lb/>
cedente settimana alla passata si diceva, che ’l signor <lb/>
principe d’Oranges fosse morto. È vivo lodato Id-<lb/>
dio, et sarà preservato a confusione di chi machina <lb/>
contra la sua vita tanto necessaria a queste Pro-<lb/>
vincie, et profitevole al ben publico. </p>
<p>Di questo negotio<ptr target="#tn6" n="6"/> li signori Stati questa sera per doi della loro <lb/>
assemblea a me come humilissimo ministro di vostra Serenità <lb/>
mi hanno fatta dar parte perché a nome loro rappresenti <lb/>
il bene che haveva havuto lo Stato, che si fosse scoperta <lb/>
questa congiura contra il signor Principe, contro lo Stato, <lb/>
et contra le particolari persone di quelle del Governo <lb/>
dicendo, che sapevano bene, che si sarebbe ralle-<lb/>
grata di questa gratia, che havevano havuta <lb/>
da Dio. Io supplii con quelle parole che più stimai
<pb n="514v" facs="11_514v" rend="0"/>
proprie a questa confidente communicatione dei Signori <lb/>
Stati; pregando<ptr target="#tn7" n="7"/> detti signori a<ptr target="#tn8" n="8"/> ringratiar <lb/>
l’Eccellenze loro, et dirle, che le potevo assicurare, che la Serenità vostra <lb/>
haverebbe<ptr target="#tn9" n="9"/> sentito consolatione, et alle-<lb/>
grezza di questo, come se fosse del proprio interesse <lb/>
et passate altre parole di reciproco ufficio se ne <lb/>
andorono. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="517r" facs="11_517r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="517v" facs="11_517v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="518r" facs="11_518r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="518v" facs="11_518v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 468 fin 470 </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="143">
<!--
<p n="518vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 febraro 622<ptr target="#tn10" n="10"/>. Ricevute primo marzo 1623 </p>
<p>Haya. n° 468 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="144" corresp="143" source="515r-516v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="144" corresp="143" >
<!--<p>Allegato I al n. 143 (cc. 515r-516v)</p>-->
<pb n="515r" facs="11_515r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 468 </p>
<p>Placart delli signori Stati </p>
<p>Havendo la corte di Holanda scoperta una molto enorme et scandalosa <lb/>
conspiratione contra lo stato, et la quiete del Paese, et che sopra tutti <lb/>
siano principali auttori, et direttori Henrico figliolo di Daniele Slatio <lb/>
stato predicante a Blesvich, Adriano figliolo di Adriano Vandich stato <lb/>
secretario del medesimo luoco: Cornelio Gesteranuc stato predicante di Gorcon <lb/>
et Gerardo Vellio altre volte predicante in Rachangie, et che tutte queste <lb/>
persone sono nascosti, et non si sappino trovarre per tanto la medesima <lb/>
corte con le presente fa saper che quelli che potranno far pervenir nelle <lb/>
mani della giustitia le medesime persone o alcuna di essi o anco altri <lb/>
le quali fussero consapevoli del medesimo dellito saranno ricompensati <lb/>
per ogni uno dei quattro nominati con quattro milla fiorini, et in <lb/>
riguardo, di ogni altro consapevoli con la somma di seicento fiorini <lb/>
et haverà l’impunità quello che così facesse se fusse complice del <lb/>
medesimo delitto, et ancora con le presenti si vieta notabilmente et espressamente <lb/>
a tutti et a cadauno di alloggiar alcuni delli 4 nominati o ancora <lb/>
a loro consapevole né darli casa, o corte o altra commodità sotto <lb/>
pena della vita, et dei beni a quelli che fossero trovati haver contrariato <lb/>
a questo; non pottendo esser iscusati né da corso di tempo meno né da <lb/>
progresso di molti anni. </p>
<pb n="515v" facs="11_515v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="516r" facs="11_516r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="516v" facs="11_516v" rend="270"/>
<p>Placart dei signori Stati </p>
<p>nella prima n° 468 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "l-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "a Risuich" crossed out</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "si trovano prig-" crossed out</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-o" corrected above "-a", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "-li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "rallegrarsi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes "haverebbe sentito" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
