<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.096 date 1623-02-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">096</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 523r-528v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">519r-522v, 523r-528v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Waiting to hear from States deputies about their agreement with Mansfeld. Reports he has received a letter from Mansfeld. Reports on levies in Low Saxony. Frederick has received proposal by the emperor in favour of Bavaria and he has immediately copied it and send it with letters to James I to show how their house is being ruined. They have however little hope. The ambassadors of the States have concluded the negotiations with English EIC. The troops of Veer has been disbanded. In cipher Suriano reports on a conversation with the baron of Dona about Frederick´s negotiations with Gabor. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-13">13 febbraio 1623</date>
            <num>145, 146</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="145" corresp="146" source="519r-522v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="145" corresp="146" >
<!--<p>Allegato I al n. 146 (cc. 519r-522v; decodifica di cc. 523r, 524v-527r)</p>-->
<pb n="519r" facs="11_519r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="519v" facs="11_519v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="520r" facs="11_520r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="520v" facs="11_520v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="521r" facs="11_521r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="521v" facs="11_521v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="522r" facs="11_522r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="522v" facs="11_522v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="146">
<div type="main" facs="main text of letter" n="146">
<!--<p>13 febbraio 1623, L’Aia (cc. 523r-528v)</p>-->
<pb n="523r" facs="11_523r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 469 comincia 468 fin 470 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono ancor questi signori in espettatione di quello che appresso il <lb/>
conte di Mansfelt haveranno operato li loro deputati<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
toccante il suo trattenersi a questi servitii, il modo, et <lb/>
le conditioni. Mentre per l’altro perché erano andati già <lb/>
l’accorto Cavalliere haveva dato luoco, lasciato libero <lb/>
il conte d’Embdem, et retiratosi in parte, ove poteva <lb/>
iscusarsi colla necessità, et evitar l’indoglienza, che per <lb/>
nome dei signori Stati, et di sua Eccellenza havevano li stessi deputati <lb/>
in commissione di fare. </p>
<p>Questa mattina appunto <hi rend="decoded">ho</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">havuta una lettera da esso signor conte di <lb/>
Mansfelt, il cui contenuto è in sostanza che <lb/>
per affari grandemente importanti et alla serenissima <lb/>
Republica, et al commun servitio, mi raccommanda <lb/>
le aggionte lettere per il signor Ferens, havendo <lb/>
stimato il proprio inviarle</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">sotto mio piego <lb/>
per evitar</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">le diligenze, che usano li nemici <lb/>
d’intercederle et impedir le buone intentioni, <lb/>
poi mi aggionge, che una parte delle sue genti <lb/>
havevano preso quartiere nella contea di <lb/>
Dionolt, et Diogé, perché l’inimico haveva dis-<lb/>
segno di venir alla riviera del Vesar, et <lb/>
farsene patrone, per impedir le sue levate</hi> et <lb/>
che questo non li era potuto riuscire le lettere sono
<pb n="523v" facs="11_523v" rend="0"/>
de 30/20 genaro passato di Stickhausen. </p>
<p>Qualche nuova è capitata a questo Re che ’l duca di Bran-<lb/>
svich tirava con delle sue truppe verso Brem. Alcuni <lb/>
riconfermano pure, che andasse nel vescovato di <lb/>
Minden, non vi essendo apparenza, come disse la <lb/>
Regina, che volesse aventurarsi verso Brem per non <lb/>
incontrar il disgusto, et l’offesa, che haverebbe <lb/>
risentita il re di Danimarca suo zio. </p>
<p>La stagione fa, che si habbino delle armi di Tilly, et che gl’<lb/>
altri, che sono alloggiati nella contea di Nassau, et all’<lb/>
intorno li medesimi avvisi, che per avanti; ma sempre si <lb/>
minaccia, che quelle di Tilly in particolare descenderanno <lb/>
a congiungersi colle spagnuole. </p>
<p>Continuano sempre più certi le voce delle effettive levate, che <lb/>
si fanno nella Bassa Sassonia; ma non si sa ancor né il <lb/>
numero, né la qualità delle genti, et questo Re non <lb/>
fa gran caso di tal motivo, quando non habbi mag-<lb/>
gior forza, o vigore, et che sia con fine di farsi sentir <lb/>
unito agl’interessi della libertà dell’Alemagna, <lb/>
il che per anco non apparisce. </p>
<p>Quello che dà un poco di animo a questi principi è sopra <lb/>
gl’avvisi, che hanno sempre continuato, che né <lb/>
l’elettor di Sassonia, né l’elettor di Brandemburgh <lb/>
vadino a Ratisbona: ma in forse sta qui ancora <lb/>
ciò ce particolarmente Sassonia sia per risolvere. </p>
<p>Il Re ha havuti qui nella lingua tedesca li articoli proposti <lb/>
dall’Imperatore della Dieta elettorale a Ratisbona, de’ quali
<pb n="524r" facs="11_524r" rend="0"/>
immediate è stata fatta copia, et ispeditala col mezo <lb/>
del nipote di questo signor ambasciator Carleton in Inghilterra con lettere <lb/>
del Re, et della Regina al Re loro padre, et al Principe <lb/>
fratello, rappresentando in particolare a quella Maestà con <lb/>
ufficio molto pieno quello, che tra detti articoli è espresso <lb/>
toccante il loro interesse in proposito dell’elettorato per <lb/>
la translatione, che di esso così ampla è dichiarata nella <lb/>
Dieta a favor di Baviera; et rimostrando il fine <lb/>
di Cesare esser di passar avanti, et di rovinar affatto <lb/>
questa casa. Desiderando pure, che questo tocco ecciti <lb/>
l’animo del re Gran Bertagna a comprender <lb/>
la burla, il danno, la loro depressione, et la com-<lb/>
mune ignominia, che ridonda tanto a questa <lb/>
oppressa casa, che alla riputatione della corona d’Inghilterra <lb/>
che la deve solevare, et sostenere. Qual frutto siano <lb/>
per apportar simil ufficii vostra Serenità lo sentirà dalla <lb/>
prudenza dell’eccellentissimo signor ambasciator Valaresso. </p>
<p>Questi principi però non sperano gran cosa meno si dispera <lb/>
affatto massime da hieri in qua, che hanno havuto <lb/>
avviso, che ’l Niderzol secretario della Regina sia <lb/>
arrivato in Zelanda, et si attende di hora in hora <lb/>
che la sua venuta apporti qualche miglior nuova <lb/>
o speranza di miglior evento. In oltre si è col <lb/>
medesimo messaggero havuto avviso, che ’l favorito stia per <lb/>
traboccare, et che li ambasciatori di questi signori havevano
<pb n="524v" facs="11_524v" rend="0"/>
finalmente terminato con sodisfattione il negotio che trattavano <lb/>
con quelli della Compagnia dell’Indie Orientali in Inghilterra <lb/>
di più che essendo delle genti del Veer partite doi <lb/>
compagnie oltre quelle, che sono state licentiate ultimamente <lb/>
in queste in questo Paese arrivate alle coste d’Inghilterra <lb/>
li sia stato commandato di ritornar in questo Stato <lb/>
per esse licentiate et prender qui servitio li soldati se <lb/>
vorranno. Di questi doi avvisi hieri l’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Carleton me ne mandò a dar parte et da <lb/>
essi si fa conietura di qualche essito migliore a <lb/>
profito delli affari di queste Maestà. </p>
<p>Scrissi riverentemente a vostra Serenità nelle precedenti mie della passata settimana che <hi rend="decoded">questo</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">Re tra le speranze che lo nutriscono, faceva <lb/>
non poco capitale di quello, che haveva havuto <lb/>
di offerte</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">di Betelen Gabor ancor vive <lb/>
con la medesima speranza, et si promette qualche bene, et <lb/>
qualche gran vantaggio da quella parte, così mi <lb/>
rifferì</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">un giorno della passata settimana il <lb/>
signor baron di Dona, che per nome della Maestà sua, vene <lb/>
espressamente a trovarmi, et conferirmi quanto <lb/>
intenderà la Serenità vostra. Mi disse; la Maestà del <lb/>
Re mio signore ha inteso con gran contento il buon <lb/>
incaminamento dell’aleanza,</hi>
<pb n="525r" facs="11_525r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">trattata in Avigno-<lb/>
ne tra sua Maestà christianissima, la serenissima Republica et il duca di <lb/>
Savoia, il progresso in Lione, et per quanto se ne <lb/>
sente lo stabilimento in Parigi con la sottoscrit</hi>-<hi rend="decoded"><lb/>
tione che se n’è fatta, o doveva farsi, è <lb/>
presuposto, disse il Re mio Signore, che questa</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">buona <lb/>
confederatione non possi apportar che avantaggio <lb/>
alli interessi di lui, onde tanto più se ne gode, <lb/>
e prega Dio, che l’effetto ne segui conforme al suo <lb/>
desiderio; spera in questo, et spera anco nell’amore <lb/>
et nell’affetto, che la serenissima Republica ha mostrato sem-<lb/>
pre cordiale alla sua casa, et alli affari della <lb/>
Maestà sua, di che fa quel capitale, et quella <lb/>
stima che ben merita l’obbligo, che le deve <lb/>
et si promette inoltre dalla buona direttione dell’<lb/>
affetto, et dei consegli prudenti di sua Serenità <lb/>
poter</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">ritrar frutto nelle sue angustie, <lb/>
et ch’ella, come che ha dato sempre segno evi-<lb/>
dente al mondo di amar il ben commune <lb/>
abbracierà volentieri di cooperar per esso, in <lb/>
tutti i tempi, et dove più farà bisogno; già <lb/>
si vede che la casa d’Austria, et il re di <lb/>
Spagna vanno impossessandosi</hi>
<pb n="525v" facs="11_525v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">hor qua, hor là <lb/>
tanto dei stati, che della libertà, et aut-<lb/>
torità dei principi, et popoli liberi a questo <lb/>
corso di fortuna chi ha il miglior mezo, deve <lb/>
per il ben publico, et per la commune quiete, et <lb/>
libertà far ostacolo; già un buon negotio è in <lb/>
piedi per la Valtellina, e per Grisoni, altro di <lb/>
non minor consequenza è in buon camino, et è, che <lb/>
l’armi di Betlem sono in promessa, et in <lb/>
stato di moversi, disgustato quel Principe <lb/>
con alcuno de’ suoi sudditi dei tratti di <lb/>
Cesare deluso in le promesse, et apparentemente <lb/>
rissoluto di chiuder le orecchie, et passar avanti <lb/>
a far rissentir il suo sforzo contra la violenza <lb/>
del medesimo Cesare: questo ha esso Prencipe <lb/>
fatto saper al mio Re, ha voluto saper il suo <lb/>
senso, et la rissolutione della Maestà sua, se <lb/>
vuole continuar nell’aleanza, già trattata, <lb/>
a che ha ella data risposta corispondente, <lb/>
et invigorito esso Gabor, con lettere, et con la <lb/>
commissione di qualche ufficio a parte, in</hi>
<pb n="526r" facs="11_526r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">oltre <lb/>
si adoprano altri mezi, per condur il dissegno <lb/>
all’essito, et tanto più vivamente, e libera-<lb/>
mente lo fa sua Maestà poiché ha havuto libertà <lb/>
dal Re della Gran Bertagna di poter tener <lb/>
viva la pratica con esso prencipe Gabor, <lb/>
resta quello, di che si promette grandemente il <lb/>
mio Re per il buon indriccio, et buon essito di <lb/>
quest’affare di momento, et è il prudente <lb/>
consiglio, et la prudente operatione di sua Serenità <lb/>
il consiglio per sapersi sua Maestà regolar con esso <lb/>
in quello, che quei eccellentissimi signori troveranno a <lb/>
proposito somministrargli per una miglior diret-<lb/>
tione a’ suoi affari, tanto appresso quel Re <lb/>
che altrimenti; la cooperatione, perché <lb/>
sua Serenità si adopri con quel mezo, che più stimerà <lb/>
proprio, o sia di lettere, o meglio per qualche <lb/>
soggetto, che trovasse, per far capitar alla corte <lb/>
di Gabor per la stradda di Viena; per Buda, <lb/>
o per altra, non come ambasciator, o persona publica, <lb/>
per divertir la cognitione di questa intrames<lb/>
sa, ma per qualche galanthuomo,</hi>
<pb n="526v" facs="11_526v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">habile a <lb/>
persuader esso Prencipe in nome di sua Serenità <lb/>
sotto mano, o altrimenti, a proseguir, et nella <lb/>
offerta, et nella rissolutione, che ha significata <lb/>
al mio Re: questo mi ha egli comandato di <lb/>
significarvi disse il detto signor baron di Dona, et farvi <lb/>
instanza di rappresentarlo dal vivo alla serenissima Republica <lb/>
pregandola per suo nome ad obligarlo di vantag-<lb/>
gio ad incontrar tutte le occasioni, che si potranno <lb/>
offerire per servitio di lei, alla quale in ogni stato <lb/>
di fortuna si farà conoscer suo partialissimo, et <lb/>
obligatissimo, et mi pregò anco, che tutto <lb/>
passasse segretto. Fu l’espressione di <lb/>
quest’ufficio del signor Baron fatta con grande <lb/>
affetto, et io con quel termine, che stimai <lb/>
proprio, corisposi alla confidenza, che il <lb/>
suo signore mostrava havere in quella</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">serenissima Republica, <lb/>
dicendo in particolare che sua Maestà non s’ingannava <lb/>
punto dell’affetto di vostra Serenità verso gl’inte-<lb/>
ressi di lei, et del concorso della sua volontà <lb/>
ad operar tutto ciò,</hi>
<pb n="527r" facs="11_527r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che dipendendo da lei <lb/>
possi riuscir al servitio et beneficio commune, <lb/>
che quanto mi haveva detto, tanto haveva <lb/>
rappresentato et doveva creder, che dal <lb/>
canto della serenissima Republica haverebbe rincon-<lb/>
trata sempre corrispondenza di affetto alle <lb/>
offerte, che per nome del Re suo signore mi haveva <lb/>
fatte. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Un simil ufficio feci anche con il Re medesimo come <lb/>
vidi il giorno seguente, il quale nella <lb/>
medesima sostanza, con altretanta affettuosa <lb/>
maniera mi parlò, et mi obligò di rap-<lb/>
presentar il tutto, come facio a vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Al qual proposito le dirò riverentemente haver pene-<lb/>
trato, che il signor prencipe di Oranges ha <lb/>
informato di questo con sue lettere particolari <lb/>
il signor ambasciatore Berc costì, et egli deve informar il Ferens, con ordine ad ambi duoi <lb/>
di dar calore all’effetto di questa instanza <lb/>
et io attenderò quello si compiacerà, ch’io <lb/>
rispondi. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 13 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="527v" facs="11_527v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="528r" facs="11_528r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="528v" facs="11_528v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 469 comincia 468 <lb/>
fin 470 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="146">
<!--
<p n="528vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 febraro 622<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute primo marzo 623<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
<p>Haya. n° 469 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "-one" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "ho … levate" decoding of the encrypted text can be found on c. 519r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "sotto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "-le" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Questo … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on cc. 519r-522r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "debite" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "disse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line on "altra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "ritrattar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "in quella" added above the line on "alla" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
