<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.097 date 1623-02-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">097</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 529r-530v, 533r-534v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">529r-530v, 533r-534v, 531r-532v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The matter of contributions requested by States General of Luik has been discussed in the States General as well as their treatment of refugees. Sad to hear that Sarpi has died, whose name and writing were highly esteemed in Leiden </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-13">13 febbraio 1623</date>
            <num>147, 148</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="147">
<div type="main" facs="main text of letter" n="147">
<!--<p>13 febbraio 1623, L’Aia (cc. 529r-530v, 533r-534v)</p>-->
<pb n="529r" facs="11_529r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="529v" facs="11_529v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="530r" facs="11_530r" rend="0"/>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 470 comincia 468 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nell’affare, che trattava qui il baron di Grusbech toccante <lb/>
la contributione, che questi signori ricercavano da quelli di <lb/>
Lieges è stata dibatuta assai la materia nell’assemblea <lb/>
dei signori Stati, et perché varie, et contrarie erano le opinioni <lb/>
altri proponendo di dissimulare, altri di diferire, altri <lb/>
di proseguir nell’essecutione si trovava il Banne a <lb/>
stretti termini, quando infine non si accordando assolu-<lb/>
tamente in quella dell’essecutione, che pare fosse più <lb/>
vigorosamente sostenuta si è risoluto di risponder, che <lb/>
per hora non si essendo del tutto ben essaminate le <lb/>
ragioni che haveva et di bocca et per scritto rappre-<lb/>
sentate si sarebbe sopraseduto sino ad altro tempo <lb/>
et diferita l’essecutione pregando in tanto che a <lb/>
quei sudditi rifuggiti in questi paesi essuli da <lb/>
quella Patria per false imputationi di esser stati par-<lb/>
tecipi, et mediatori d’intrapresa di questi signori <lb/>
contra la città di Lieges promise di far il suo <lb/>
possibile, et della risposta si è molto ben contentato. </p>
<p>Prima d’andarsene ha lasciato per scritto quello che <lb/>
in voce haveva tra particolari nei privati discorsi <lb/>
gettato dell’apertura, o libero comercio della <lb/>
riviera della Mosa. Li signori Stati non hanno rifiutato <lb/>
di ricever questa propositione, dicendoli solo <lb/>
che vi haverebbono havuta sopra consideratione
<pb n="530v" facs="11_530v" rend="0"/>
et occorrendo data anche la risposta. Si conietura, che ’l <lb/>
fine di questo soggetto sia di aprir per questa via un <lb/>
addito alla propositione di una tregua, et che questo <lb/>
proietto li servi di materia per tornarsene qui. Egli si è <lb/>
ben accorto di esser conosciuto; ma come ch’è fino <lb/>
cortigiano, et astuto negotiatore è andato dissimulando. </p>
<p><hi rend="decoded">Io</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">non ho tralasciato di esser doppo la sua partenza <lb/>
con uno di questi signori; col quale parlando di questo <lb/>
negotio, et del fine, che comprendevo esser in questo <lb/>
soggetto. Crolò detto signore il capo, et disse non <lb/>
no creda vostra Signoria, che siamo assai conoscitori di <lb/>
quello che ci vuol dar ad intendere Grusbet: <lb/>
ma non vano sarà il tentativo, et non tirerà ciò <lb/>
che pensa. Quello disse, che ha proposto del <lb/>
traffico della Mossa ha in sé molte oppositioni, <lb/>
et contrarii molto difficili a superare. Et <lb/>
io soggionsi per cavare, et egli si appiglierà <lb/>
al più facile; che è non volendosi assentir a <lb/>
questo di</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">propor una tregua; et il detto <lb/>
signore soggiunse, et questo</hi>
<pb n="533r" facs="11_533r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">è il più difficile me lo <lb/>
credi; et credi che gli Stati stano con gli occhi <lb/>
aperti assai, né lascieranno che qualche vello d’<lb/>
insidie loro sia teso da’ Spagnuoli con le loro finezze, <lb/>
et artificii. Habbiamo anco speranza, che lo <lb/>
stato delli affari del mondo darà volta, che la <lb/>
Francia ci assisterà, che coadiuverà di una <lb/>
miglior assistenza questa la serenissima Republica, et <lb/>
che Betelem Gabor farà anco la parte sua: <lb/>
tutte queste cose insieme saranno un gran polso <lb/>
per sostener questa Republica, et divertir ogni senso, <lb/>
che la oppressione de’ mali intestini, et la <lb/>
previdenza dei pericoli di fuori potesse causar <lb/>
qualche ascolto a’ propositioni de’ Spagnoli</hi>. Io <lb/>
non, mancai anco a questo dir qualche cosa per <lb/>
divertir il senso, che potesse esser <hi rend="decoded">di</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">ascoltar <lb/>
la sirena</hi>. Ma serenissimo Principe non devo <lb/>
tralasciar di dirle con ogni riverenza, et con quel <lb/>
zelo, che humilmente porto al publico servitio se ben <lb/>
non dubito che la prudenza sua lo comprende
<pb n="533v" facs="11_533v" rend="0"/>
meglio di me, che l’unico, et salveifero rimedio <hi rend="decoded">del</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">divertir ogni trattato di tregua da questa <lb/>
parte consiste in doi cose: l’una che questi <lb/>
popoli siano un poco più forniti di assistenza da chi si sia; l’altra che con vivi ufficii <lb/>
sia operato in Francia che quella Maestà, o col <lb/>
mezo di lettere, o col mezo di ambasciata tenghi <lb/>
alieni gli animi di questi popoli dal pensiero, <lb/>
nonché dal dar orecchio a’ Spagnoli; ma bisogna <lb/>
che l’ambasciata, o l’essortatione venga accompa-<lb/>
gnata (non sole le apparenti promesse supliranno) <lb/>
ma meglio sarebbe che fosse con effettivo soccorso. <lb/>
</hi></p>
<p>In particolare, et in universale è stata sentita qui con estremo <lb/>
dispiacere la morte del padre mastro Paulo <lb/>
Servita era il suo nome venerato in questa <lb/>
accademia di Leidem, et i suoi scritti tenuti in <lb/>
grandissimo preggio, et in grandissima stima, et ogn-<lb/>
uno si persuade che vostra Serenità habbi fatto perdita <lb/>
grande colla morte di così degno soggetto che sia <lb/>
in cielo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="534r" facs="11_534r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="534v" facs="11_534v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 470 comincia 468 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="147">
<!--
<p n="534vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 febraro 622<ptr target="#tn5" n="5"/>. Ricevute primo marzo 623<ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p>Haya. n° 470 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="148" corresp="147" source="531r-532v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="148" corresp="147" >
<!--<p>Allegato I al n. 147 (cc. 531r-532v; decodifica di cc. 530v, 533r-v)</p>-->
<pb n="531r" facs="11_531r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="531v" facs="11_531v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="532r" facs="11_532r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="532v" facs="11_532v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Io … Spagnuoli" decoding of the encrypted text can be found on c. 531r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-scorso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "di ascoltar la sirena" is encrypted and has not been deciphered by the secretary on c. 531r-v.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "del … soccorso" decoding of the encrypted text can be found on c. 531v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
