<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.098 date 1623-02-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">098</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 535r-539v, 542r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">535r-539v, 542r-v, 540r-541v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports of a diet in Lower Saxony on 7 March where they will discuss matters of security. Ambassadors of Christian the Elder and Frederick Ulrich (Duke of Brunswick-Luneburg) to request neutrality to save their territories from Cordova. Frederick has decided to send Dohna to princes of Lower Saxony (and Denmark) to act without the king of England. Dutch ambassadors have returned from London and James I remains irresolute, he has ordered Frankendal to surrender to the Spanish. The news upsets Federick and two men from Frankendal have been sent to England to plead in their favour. News that troops are gathering in Spanish service in Lower Germany (around 80 companies of calvary). A lot of hope rides on the new alliance between Venice and France, received further news from Rota about Mansfeld. Matters on the indies in England have been concluded and praise for the assistance given by the Venetian ambassador. The king could not be moved to supply financial assistance to the States. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-20">20 febbraio 1623</date>
            <num>149, 150</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="149">
<div type="main" facs="main text of letter" n="149">
<!--<p>20 febbraio 1623, L’Aia (cc. 535r-539v, 542r-v)</p>-->
<pb n="535r" facs="11_535r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 471 fin 472 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>a’ 25 del presente stilo vecchio, che saranno li 7 del venturo <lb/>
a nuovo stile, si doverà convocar nella Bassa Sassonia quella <lb/>
Dieta, ch’era per farsi fino al mese di decembre; ma non si <lb/>
ha avviso, che quei principi, et città tratteranno di altro, <lb/>
che della sicurezza propria, il che viene stimato non po-<lb/>
ter dar alcun profito al publico interesse, et meno alla <lb/>
particolar salvezza per la neutralità, che par che si <lb/>
vogli osservare dannosa a sé stessi, et agl’altri, et perché <lb/>
possono ben assicurarsi, che Mansfelt, et Bransvich <lb/>
non si fermeranno sempre in un luoco; ma mangiato <lb/>
ove si trovano al presente<ptr target="#tn1" n="1"/> vorranno condursi <lb/>
altrove secondo che li tornerà commodo. </p>
<p>Per questa neutralità ho avviso, che in particolare si tro-<lb/>
vassero a Brusseles doi ambasciatori uno del duca più <lb/>
vecchio di Bransvich, et l’altro del duca di Lunemburgh <lb/>
ricercando a quell’Altezza di ordinar, che li loro stati <lb/>
non fossero da don Gonzales, et da altre armi <lb/>
spagnuole corsi, et mal trattati: ben tenuti, come <lb/>
neutrali. Havevano havuta pronta pronta promessa dalla <lb/>
serenissima Infanta con questo però, che né al vescovo <lb/>
d’Alberstat, né a Mansfelt fosse dato passaggio <lb/>
o permessa levata da detti principi nei loro paesi <lb/>
il che li ambasciatori non havevano accordato iscusandosi
<pb n="535v" facs="11_535v" rend="0"/>
con il non haver tanto che lor bastasse in commissione, et <lb/>
si erano rimessi alla volontà dei loro principi. Il che <lb/>
accorda molto bene con l’opinione sudetta, che essi prin-<lb/>
cipi non si voglino impegnare; ma vogliono spettatori delle <lb/>
miserie altrui aspettar, che la ruina precipiti anco <lb/>
sopra di loro: tuttavia per far qualche bene ha <hi rend="decoded">risoluto</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">questa Maestà ispedir verso <lb/>
quella parte il baron di Dona, che <lb/>
sotto pretesto di andar a casa sua <lb/>
in Prusia, haverà lettere principalmente <lb/>
per il re di Danimarca, et spingerà l’affare <lb/>
tanto appresso quei principi, et sendomi stato <lb/>
a vedere mi disse ch’era per imprimer il meglio <lb/>
che havesse saputo, et potuto, per disporli a <lb/>
qualche buona rissolutione soleciterà il <lb/>
viaggio per trovarsi in tempo doppo li funerali <lb/>
della madre del duca di Sassonia, sperando <lb/>
che con quell’occasione si sarà fatta qualche buona <lb/>
rissolutione, nel qual caso si è trovato buono che \ per spinger inanti la ruota vi sia chi soleciti, et <lb/>
porga la mano.</hi></p>
<pb n="536r" facs="11_536r" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Dal discorso di esso Barone <lb/>
ho cavato ch’egli ha in commissione di disponer <lb/>
quei prencipi, et particolarmente Danimarca a non <lb/>
pensar più all’Inghilterra, ma più tosto far <lb/>
non presuposito, che il re della Gran Bertagna non <lb/>
sia al mondo et non si habbi più a far stato di <lb/>
sua assistenza, et a tirar se potrà in tal <lb/>
maniera gl’animi, et le volontà a pigliar <lb/>
una buona rissolutione.</hi> Se sia per far questo soggetto <lb/>
alcun profitto non lo so, mentre si vedono le cose disposte <lb/>
in maniera, che vi vuole, et polso, et buona condotta per <lb/>
ridurle ad altro stato. </p>
<p>Venero gl’ambasciatori dei signori Stati dalla corte d’Inghilterra; ma non <lb/>
riportorono a questi principi quello, che il desiderio <lb/>
li faceva sperare, riferendo, che stava tuttavia <lb/>
quella Maestà nelle solite incertezze, et solo aspettando <lb/>
per il Palatinato l’essecutione delle promesse fatte <lb/>
da Spagna: anzi hanno aggiunto, che la medesima <lb/>
Maestà non contenta di quello haveva fatto sin qui <lb/>
adherendo sempre alle promesse de’ Spagnoli haveva <lb/>
commandato con sue lettere a quelli di Franchendal <lb/>
che si rendessero ai Spagnuoli, portandosi per
<pb n="536v" facs="11_536v" rend="0"/>
fondamento di questo, che sia per tanto più obligare il re <lb/>
di Spagna alla restitutione tanto di detta piazza, che <lb/>
delle altre, che ha in mano, et di quelle, che sono in <lb/>
mano di Cesare, et altrimenti facendo haverà giusto <lb/>
soggetto di procurar il tutto per la via della forza. <lb/>
Quanto tal raporto<ptr target="#tn3" n="3"/> habbi turbato l’animo di queste <lb/>
Maestà la prudenza di vostra Serenità se lo può imaginare, <lb/>
massime havendo havuto avviso, che quelli di Fran-<lb/>
chendal non solo si mantenevano, et si sarebbono tenuti <lb/>
doi mesi; ma quattro altri ancora. La relatione <lb/>
è stata fatta da doi, che sono venuti qui dalla stessa <lb/>
terra, et hieri partirono alla volta di Londra con <lb/>
commissione di rappresentar per quanto intendo la <lb/>
constanza di quei habitanti, et che non aspettavano <lb/>
altro, che soccorso, et che in tanto si mantenevano <lb/>
colle spesse sortite, et colle prede, che andavano facendo. </p>
<p>Questo signor principe Mauritio ha havute lettere dal duca <lb/>
di Sassonia di Weimar, che qualche giorni sono <lb/>
andò a Weimar a veder le cose sue. Scrive che <lb/>
haveva al suo arrivo trovato molto mal contento <lb/>
de’ Spagnoli il duca di Sassonia Altemburgh perché <lb/>
havendo havuto ordine da loro di far una gran <lb/>
levata, havevano mancato mandargli il denaro
<pb n="537r" facs="11_537r" rend="0"/>
promesso; ma che doppo haveva havuto et ordine, et <lb/>
nuova sicurezza: onde haveva avanzato tanto essa <lb/>
levata, che si trovava in piedi 3 mila fanti, et da quattro <lb/>
in cinquecento cavalli. Questo intesi di bocca di sua Eccellenza <lb/>
et più, che Spagnuoli dovevano riempir tutti li loro <lb/>
reggimenti; et fa ella conto, che quest’anno, discen-<lb/>
dendo<ptr target="#tn4" n="4"/> l’armi di Tilly, come hanno principiato <lb/>
siano per haver con esso Tilly in questa Bassa Germa-<lb/>
nia da cento ottanta compagnie di cavallaria <lb/>
oltre il numero maggiore a doppio, et a doppio dell’<lb/>
infanteria. Il che dà non poco a pensar da questa <lb/>
parte, che ha bisogno di resister a tanto nervo, et <lb/>
potenza di casa d’Austria et de’ Spagnoli: essi <lb/>
nondimeno con tutte queste levate fanno correr voci <lb/>
di tregua in Brabant, et che vi siano persone di questi <lb/>
Paesi in quella Provincia, il che mi ha l’ambasciator d’Inghilterra<ptr target="#tn5" n="5"/> assicurato <lb/>
che non è, et che sono tutte finte per far il fatto loro mentre <lb/>
non hanno havuta ancor la flotta, confermandosi quell’<lb/>
avviso, che ho scritto in questo proposito colle precedenti <lb/>
lettere mie <hi rend="decoded">ma</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">questa sola voce di tregua, oltre il mal <lb/>
intestino in questo Paese potrebbe dar fomento <lb/>
agl’animi di quelli che la desiderano. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il <lb/>
</hi>
<pb n="537v" facs="11_537v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">divertirla può venir particolarmente dalli ufficii <lb/>
et dalli effetti della Franza, che presti gioveranno <lb/>
grandemente, et non so qual nocumento possi causar <lb/>
la dilatione, ma sarà considerato dalla prudenza <lb/>
di vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p>Si teme anco, che ’l conte di Mansfelt, et il giovane duca di Bran-<lb/>
svich siano mal trattati quando qualche diversione <lb/>
non facci il bene, che si vorrebbe. Si aspetta intender <lb/>
la mossa di Bethelem Gabor. Si fa fondamento sopra un avviso, <lb/>
che corre qui di mossa di Turchi in Ongeria, et delli stessi <lb/>
habitanti; si fa fondamento <hi rend="decoded">nella</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">aleanza di vostra Serenità <lb/>
con la Franza et Savoia con Grisoni</hi> <lb/>
et questo s’accresce tanto più quanto quel monsieur Quat <lb/>
che fu spedito da Mansfelt al contestabile capitato <lb/>
hieri qui ha riferto al Re, et a sua Eccellenza <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">era venuta la confirmatione di detta aleanza <lb/>
all’eccellentissimo Pesaro</hi> et che il Re faceva prometter assai buone <lb/>
parole al conte di Mansfelt tutto sta nell’effettuatione <lb/>
mentre il Conte manco<ptr target="#tn9" n="9"/> si contenta per quello mi <lb/>
scrive il signor capitano Rota delli soli complimenti et promesse <lb/>
che hanno fatti li doi deputati dei signori Stati, et
<pb n="538r" facs="11_538r" rend="0"/>
altre lettere portano, che ’l Conte non aspettava altro che denari <lb/>
dai signori Stati, et li deputati si erano presi di farne una buona <lb/>
relatione a sue Eccellenze. </p>
<p>Mi aggiunge il Rota, che esso Conte restava assai mal contento <lb/>
di Bransvich vedendo, che voleva far del generale non del <lb/>
luocotenente generale, et mi prega di far sotto mano qualche <lb/>
buon ufficio per divertir queste nocive mal intelligenze <lb/>
di che io non mancarò con quella destrezza però che <lb/>
si conviene. </p>
<p>Mi scrive anco esso Rota, che ’l Conte era entrato in gelosia, che <lb/>
li detti doi deputati trattassero con quelli di Embdem <lb/>
di far di quel contado una provincia incorporata a <lb/>
queste, et particolarmente che havendo le sue armi su quel <lb/>
Paese si facesse tal trattatione senza dargliene notitia<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
ma par bene, che da questa parte non sia per muoversi <lb/>
un tal trattato; sapendosi la gelosia, et il dispetto, che <lb/>
ne haverebbono Danimarca, Svetia, le città ansiatiche, <lb/>
et altri vicini ancora. Ben si condogliono, che ’l Conte habbi <lb/>
tentato, et si scuopri ancor nell’animo di lui di voler <lb/>
esser governator di quel Paese. Da qualcheduno non si parla <lb/>
bene del Conte per queste forme di trattare, et se non <lb/>
fosse il merito, che si è acquistato colla prudenza, et <lb/>
colla sagacità di haver saputo mantener tante armi
<pb n="538v" facs="11_538v" rend="0"/>
et per sì lungo tempo in piedi, poco avantaggio haverebbono <lb/>
le sue lodi, et la sua riputatione. </p>
<p>Li tre ambasciatori tornati d’Inghilterra hanno portata la conclusione <lb/>
del negotio con quelli della Compagnia dell’Indie Orientali, et <lb/>
come ella è stata di contento di quella Maestà, così <lb/>
riesce anco a gusto di questi signori che finalmente sia ispedito <lb/>
un tal negotio; ma gl’interessati non si contentano punto <lb/>
della conclusione. Ho visitati tutti tre essi ambasciatori a <lb/>
parte. Li quali si sono laudati dell’assistenza, che hanno <lb/>
havuta nelle cose loro dalli ufficii, et favori delli eccellentissimi <lb/>
signori ambasciatori di vostra Serenità in quella corte. </p>
<p>Terminato il negotio dell’Indie volsero, come hanno riferto <lb/>
et a me detto ancora entrar a parlar con quella <lb/>
Maestà di aleanza, et assistenza per questi stati; ma <lb/>
che il Re si era iscusato non haver denari, et che di <lb/>
genti ne haverebbe lasciate venir quante ne havessero <lb/>
voluto. Riferendo insieme, che quella Maestà era tutta <lb/>
involta nel pensiero, né haveva altro oggetto, che ’l <lb/>
matrimonio; ma che tenevano per fermo, che non <lb/>
sarebbe seguito pur come si sia fanno disperato <lb/>
il soccorso da quella parte quando o la riputatione <lb/>
o la ruina iminente, che sovrasta alle vicine <lb/>
Provincie, et al circolo sassone non muovi quella </p>
<pb n="539r" facs="11_539r" rend="0"/>
<p>Maestà, et la risvegli ad atti più generosi. </p>
<p>Fra queste male nuove si è havuto qui avviso, che ha consolato <lb/>
il publico, et particolarmente questo Re, et Regina dell’apparenza <lb/>
che dovesse sciogliersi il convento senza haver operato <lb/>
gran cosa; et principalmente che quei principi (eccetto Colonia) <lb/>
havessero ricusato di adherir alla depositione dell’elettorato <lb/>
dalla persona di questa Maestà. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="539v" facs="11_539v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="542r" facs="11_542r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="542v" facs="11_542v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 471 fin 472 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="149">
<!--
<p n="542vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 febraro 623<ptr target="#tn11" n="11"/>. Ricevute 8 marzo <lb/>
623<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
<p>Haya. n° 471 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="150" corresp="149" source="540r-541v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="150" corresp="149" >
<!--<p>Allegato I al n. 149 (cc. 540r-541v; decodifica di cc. 535v-536r, 537r-v)</p>-->
<pb n="540r" facs="11_540r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="540v" facs="11_540v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="541r" facs="11_541r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="541v" facs="11_541v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "vol-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "risoluto … rissolutione" decoding of the encrypted text can be found on c. 540r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "avviso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "-ndo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "l’ambasciator d’Inghilterra" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "ma … v(ostra) Ser(eni)tà" decoding of the encrypted text can be found on cc. 540v-541r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "nella … Guisoni" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "che … Pesaro" decoding of the encrypted text can be found on c. 541r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "parte, il che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
