<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 11.099 date 1623-02-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">11</idno>
                <idno type="letterno">099</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 11, fol 543r-545v, 548r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">543r-545v, 548r-v, 546r-547v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the measures taken after the discovered plot against Maurice of Nassau: the two sons of Oldenbarnevelt have been given 15 days to hand themselves in (after this term their goods will be confiscated). The secretary of Bleiswijk has been apprehended and he has confessed, they have tortured him to know more about the accomplices. A warrant has been published and more people have been imprisoned. Young Charles of Baden wants to join army of Mansfelt. Colonel Havi is much beloved in the Netherlands. Acknowlegdes receipt of letters informing him of the death of Paolo Sarpi. One document attached: "Placart dei Signori Stati"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-02-20">20 febbraio 1623</date>
            <num>151, 152</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="151">
<div type="main" facs="main text of letter" n="151">
<!--<p>20 febbraio 1623, L’Aia (cc. 543r-545v, 548r-v)</p>-->
<pb n="543r" facs="11_543r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 472 comincia 471 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo l’ultimo mio dispaccio d’hoggi otto (che invio qui ag-<lb/>
giunto replicato di tre<ptr target="#tn1" n="1"/> lettere) il giorno seguente, che <lb/>
fu il martedì, havendo il fiscale, et essaminatori di <lb/>
questi rei prigioni tanto che li bastava, fecero chia-<lb/>
mar li doi figlioli del già Bernvelt a presentarsi in ter-<lb/>
mine di quindeci giorni, li quali espirati se li comi-<lb/>
nava la confiscatione dei loro beni. Questo seguì la <lb/>
mattina, nella quale si hebbe avviso della presa del <lb/>
secretario del villaggio di Blesvich, che riuscì di contento <lb/>
generale, et uno si rallegrava con l’altro come di <lb/>
cosa grande guadagnata, sendo egli uno de’<ptr target="#tn2" n="2"/> principali maneg-<lb/>
giatori della pernitiosa intrapresa contra questo Stato, <lb/>
et contra il signor principe d’Oranges. Fu la sera condotto <lb/>
prigione, et da sé senza tormento ha confessata la <lb/>
perpetrata iniquità, il come, et in qual maniera, <lb/>
si disegnava di ammazzar sua Eccellenza, che se non era <lb/>
scoperta<ptr target="#tn3" n="3"/> seguiva indubitatamente; che fosse sicura <lb/>
sua Eccellenza che difficilmente la poteva scapare; che restavano <lb/>
ancor molti con tal affetto, et intentione, onde haveva <lb/>
ella soggetto di guardarsi; che li figlioli di Bernvelt <lb/>
erano delli principali auttori, et instigatori del consi-<lb/>
glio, et disse assai da sé; ma la giustitia, volendo <lb/>
haver più piena cognitione, et penetrar il fondo
<pb n="543v" facs="11_543v" rend="0"/>
et scoprir tutti li complici, cominciò a dargli la tortura <lb/>
non volse confessar altro; ma disse, che vedeva bene, che <lb/>
era degno di morte, et che questa non li poteva mancare, <lb/>
quando non se gli havesse voluto far gratia della vita; <lb/>
che havendo questa direbbe tanto, che servirebbe a <lb/>
beneficio dello Stato, et di sua Eccellenza in particolare<ptr target="#tn4" n="4"/>. Sopra questa <lb/>
ha havuto più forte tormento, et ancor non si sa che <lb/>
habbi passato a maggior dilucidatione. In tanto havendo <lb/>
detto tanto dei figlioli di Bernvelt di un suo cugino, <lb/>
d’un altro di Roterdam, et di doi di Leidem, il <lb/>
giovedì publicorono taglia di cinque milla fiorini <lb/>
per uno sopra li tre primi; sopra il quarto di 4 milla <lb/>
et sopra li doi di Leidem di 600 fiorini per uno da darsi <lb/>
a chi li farà capitar nelle mani della giustitia. È stato <lb/>
fallito di hore l’haver nelle mani il maggior figliolo <lb/>
di Bernvelt, perché l’istesso giorno della taglia capitale <lb/>
era stato come avanti occulto nell’Haya. Ancor si <lb/>
va cercando<ptr target="#tn5" n="5"/>; ma si crede, che con qualche picciolo <lb/>
vassello si sia dato al mare, et raccommandato al vento per <lb/>
fuggir le mani della giustitia. Dicono che detto <lb/>
secretario habbi accusati più di 25 et si va pian <lb/>
piano proseguendo in<ptr target="#tn6" n="6"/> questo negotio per venirne <lb/>
al total lume. Mentre qui si trattava questo
<pb n="544r" facs="11_544r" rend="0"/>
sendo stato messo prigione a Roterdam un archibusiero <lb/>
imputato di haver accommodate le pistole, egli havendo <lb/>
ottenuto dai signori di quella città di far fuoco nella<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
camera ove era custodito fece fuoco da dovero, che <lb/>
tanto si avanzò, che gli fece stradda al poter uscire <lb/>
nel resto consumò una buona parte della casa della <lb/>
città, entro la quale sono le prigioni. Onde fattisi accorti <lb/>
anco qui tengon[o]<ptr target="#tn8" n="8"/> non solo sentinelle alle prigioni; <lb/>
ma vi hanno fatto un corpo di guardia. Di questo <lb/>
negotio ben presto se ne haverà il fine colla condanna <lb/>
a buona parte de’ rei a patir l’ultimo supplicio. <lb/>
Di quello succederà degno della notitia di vostra Serenità <lb/>
non mancarò di riverentemente darlene parte. </p>
<p>Qui si rinova quel disegno, che l’estate passata si hebbe <lb/>
di mandar fuori nove vasselli armati. Hora si <lb/>
vanno apprestando per la medesima impresa, che si tiene <lb/>
tuttavia celata <lb/>
<hi rend="decoded">ma</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">parmi fuori haver scoperto, che sia o per far un sbarco <lb/>
in luoco opportuno, per danneggiar lo Spagnuolo, o più tosto <lb/>
per veder di rincontrar la flotta. <lb/>
</hi> Scorse il tempo l’<lb/>
altra volta, et hora anticipatamente si provede<ptr target="#tn10" n="10"/> per <lb/>
proseguir all’impresa designata. </p>
<pb n="544v" facs="11_544v" rend="0"/>
<p>Vedendo il giovane marchese Carlo di Bada, che qui non <lb/>
era per lui né luoco, né modo di avanzarsi, o di poter <lb/>
haver tanto che gli servisse a trattenersi con suo honore <lb/>
ha risoluto di ridursi appresso il conte di Mansfelt, <lb/>
con oggetto di haver il reggimento del conte di <lb/>
Levenstein, col quale ha qui concertato prima del <lb/>
partir suo; et credo che partirà dimani. Egli spesso <lb/>
mi ha veduto in questa<ptr target="#tn11" n="11"/> casa della Serenità vostra et <lb/>
io non ho mancato di sodisfar con frequenti visite a <lb/>
questo testimonio d’honore, che le faceva, et in ogni <lb/>
tempo si è mostrato devoto, et riverente al nome di <lb/>
lei, et pronto al suo servitio; et io pensando concor-<lb/>
rer col gusto di vostra Serenità hieri in particolare la convitai <lb/>
a desinar in questa casa col figliolo del principe di <lb/>
Portogallo, et altri principali cavalieri di corte; et spero <lb/>
che vostra Serenità aggradirà quello, che ho riputato esser <lb/>
proprio per testificar ancor più ad esso Marchese <lb/>
et agl’altri la stima, ch’ella fa di lui. </p>
<p>Il signor colonello Navi<ptr target="#tn12" n="12"/> ritornò all’Haya doppo esser stato <lb/>
sopra il luoco, ove haveva chiamati li suoi aversarii a <lb/>
battersi non essendo comparso pur uno dei quattro <lb/>
si contenta almeno di haver per la parte sua supplito <lb/>
a quell’obligo, che lo astringeva et la riputatione;
<pb n="545r" facs="11_545r" rend="0"/>
et l’appello. Mi ha pregato di supplicar vostra Serenità a crederlo <lb/>
suo pronto servitore, et humil suddito di lei, et che ad <lb/>
ogni suo minimo cenno correrà a spender l’havere, <lb/>
et la vita in servitio di quella serenissima Republica. Qui è amata <lb/>
grandemente da tutti questi principi, et soggetti<ptr target="#tn13" n="13"/> di guerra <lb/>
in particolare, che godono stimando<ptr target="#tn14" n="14"/> molto il suo <lb/>
buon discorso: massime nella professione militare.<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
<p>Con l’ultimo ordinario ricevei colla mia solita riverenza <lb/>
le lettere di vostra Serenità de’ 21 <lb/>
del passato coll’avviso del <lb/>
seguito nella morte del padre mastro Paulo servita <lb/>
la cui memoria ancor<ptr target="#tn16" n="16"/> vive qui nella mente de’ <lb/>
più dotti et virtuosi; come il scontento della <lb/>
perdita è universale. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 febraro 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="545v" facs="11_545v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="548r" facs="11_548r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="548v" facs="11_548v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>seconda<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
<p>n° 472 comincia 471 </p>
<p><hi rend="decoded">Tracce di sigillo <lb/>
</hi></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="151">
<!--
<p n="548vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 febraro 623<ptr target="#tn18" n="18"/>. Ricevute 8 marzo <lb/>
623<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p>Haya. n° 472 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="152" corresp="151" source="546r-547v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="152" corresp="151" >
<!--<p>Allegato I al n. 151 (cc. 546r-547v)</p>-->
<pb n="546r" facs="11_546r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Editto delli signori Stati </p>
<p>Come doppo la publicazione fatta a’ 3 di questo mese per ordine <lb/>
della corte di Holanda della scoperta dell’horribile, et <lb/>
scandalosa<ptr target="#tn20" n="20"/> congiura fatta contra lo stato, et riposo <lb/>
del Paese viene trovato esser conduttori, et direttori <lb/>
Reynero di Oldenbernevelt signor di Grunevelt, Gu-<lb/>
glielmo<ptr target="#tn21" n="21"/> di Oldenbernevelt signor di Stotemburgh, Adriano <lb/>
Vander Dussen habitante a Roterdam David Cor-<lb/>
renvinder stato secretario di Derckel<ptr target="#tn22" n="22"/>. Abram Blan-<lb/>
cert<ptr target="#tn23" n="23"/>, et Gio. Blancert<ptr target="#tn24" n="24"/> ambi habitanti a Leidem <lb/>
li quali perché non comparono, et non possono esser trovati <lb/>
notifica per tanto la sopradetta corte con queste<ptr target="#tn25" n="25"/> tutti <lb/>
che<ptr target="#tn26" n="26"/> publicaranno le dette persone o una di esse <lb/>
sì che vengano vivi nelle<ptr target="#tn27" n="27"/> mani della giustizia che <lb/>
haverà per honorario in rispetto di Reyniero, et <lb/>
Guglielmo di Oldenbernevelt, et di Adriano Vander <lb/>
Dussen per cadauno la summa di cinque milla fiorini. <lb/>
Per Correnwinder la summa di 4 milla fiorini, et per <lb/>
Abram, et Gio. Blancer per cadauno seicento fiorini et in <lb/>
oltre resteranno impuniti del medesimo delitto quando <lb/>
di esso fossero colpevoli. Mandando anco ad ognuno <lb/>
ben espressamente che potranno sapere dove si trovino <lb/>
alcune delle sopradette persone, che di fatto, et secretamente <lb/>
le anuntiino al capo officiale del luoco. Et si prohibisce
<pb n="546v" facs="11_546v" rend="0"/>
a tutti di alloggiare alcune delle<ptr target="#tn28" n="28"/> dette persone, di <lb/>
concederli case, habitationi di campagna, o altri simil <lb/>
luochi, il tutto sotto pena di perder la vita, et li beni <lb/>
a quelli, che saranno trovati haver contrariato a questo <lb/>
senza che alcun corso di tempo ancorché fosse di <lb/>
molti anni possi giovarli, o escusarlo. Fatto<ptr target="#tn29" n="29"/> nell’<lb/>
Haya a’ 16 febraro 1623 </p>
<pb n="547r" facs="11_547r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="547v" facs="11_547v" rend="270"/>
<p>Placart dei signori Stati </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 472 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "uno de’" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-re" is the result of a correction on "-te."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "sua" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "ma … la flotta" decoding of the encrypted text in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-v-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "casa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-tti" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "gra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by a crossed-out word, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "q" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "seco-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "G-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "D-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "ad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Precedes "ognuno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Followed by "delle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "F-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
