<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 4.42 date 1617-06-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">4</idno>
                <idno type="letterno">42</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <biblScope unit="page">215r-218v, 219r-220v, 221r-225v, 231bis r-v; decodifica di cc. 232r-236v, 227r-v, 230r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>L’Aia</settlement>
            <date when="1617-06-27"></date>
            <num>67, 68, 69, 70</num>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="original">
    <div type="text" n="67">
<head>27 giugno 1617, L’Aia (cc. 215r-218v)</head>
<pb xml:id="f215r" n="215r"/>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>come hanno sentito tutti questi signori disgusto delle operationi de’ Spagnoli <lb/>
et di quelle del duca di Ossuna<ptr target="#tn1" n="1"/> in particolare, in pregiudicio della <lb/>
Serenità vostra così altrettanto è stato il contento, et il gusto di ognuno <lb/>
nel sentir li prosperi successi di lei nel Friuli: sperando anco che <lb/>
le prime lettere siano per portar novelle di maggior alle-<lb/>
grezza, et che vostra Serenità si sia resa patrona della piazza di <lb/>
Gradisca. Pare qui di haver gran parte nella felicità <lb/>
de’ successi poiché si trovano genti di questi paesi a quelle imprese. Il signor principe Mauritio a cui con gl’altri <lb/>
avvisi diedi parte del passaggio delle genti di là del <lb/>
Lisonzo, dell’acquisto dei posti, et della speranza d’altri <lb/>
prosperi successi, havendo egli havuto lettere dal signor conte <lb/>
Gio. Ernesto, et dal colonello Rocalaura (s’allegrò meco) <lb/>
et scopersi in lui segni evidentissimi di consolatione. <lb/>
Et havendogli il medesimo Rocalaura mandato un disegno <lb/>
fatto a penna del Paese, ove si tratta la guerra, me lo <lb/>
mostrò, et con particolar gusto andò discorrendo sopra esso <lb/>
et mi disse, che hora le pareva di veder l’armi di <lb/>
vostra Serenità in sito tale, che se ne poteva prometter buon<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
essito. Risposi, che così mi giovava sperare, et <lb/>
massime per il valore, et prudenza del signor Conte <lb/>
et della buona condotta delli altri suoi capi; ripigliò <lb/>
egli, non dubito, che ’l Conte non sia per far il suo debito
<pb xml:id="f215v" n="215v"/>
et della qualità delle genti mi prometto ogni bene. Et mi <lb/>
replicò quello, che mi haveva detto la passata settimana <lb/>
che consigliava la Serenità vostra andar rimettendo genti nelle <lb/>
compagnie a poco a poco, et secondo che andavano <lb/>
mancando perché così li sarebbono<ptr target="#tn3" n="3"/> riuscite, et pronte <lb/>
et intere le truppe. </p>
<p>Havendomi hoggi otto sua Eccellenza mandate lettere per il signor Conte, <lb/>
et per il signor di Rocalaura per l’effetto, et desiderio di vostra Serenità <lb/>
stimai bene renderle<ptr target="#tn4" n="4"/> gratie di esse, et di quelle scritte per <lb/>
li patroni di nave; non facendole<ptr target="#tn5" n="5"/> maggior instanza se non <lb/>
che quando altre volte scrivesse al signor Conte gli aggiungesse <lb/>
li suoi gratiosi avvertimenti tanto profitevoli al publico <lb/>
servitio, et proprii a quel fine, col quale egli è passato <lb/>
a servire vostra Serenità<ptr target="#tn6" n="6"/>, il che mi promise di fare aggion-<lb/>
gendomi, che volontieri haverebbe incontrate tutte le occasioni <lb/>
che potessero valere per servitio di quella serenissima Republica. <lb/>
Sopra questi buoni avvisi discorrendo hieri col signor Magno <lb/>
disse egli se piacerà a Dio, che sua Serenità habbi Gradisca <lb/>
nelle mani servirà questa forse per buona occasione <lb/>
che li signori Stati Generali ispediscano qualcheduno di qua <lb/>
per rallegrarsene con lei, et l’istesso anco potrà doppo <lb/>
haver ordine di trattenersi appresso di essa in corrispondenza <lb/>
della residenza, che vostra Signoria fa qui per nome di sua Serenità apresso
<pb xml:id="f216r" n="216r"/>
di noi: perché se bene sempre si è andato pensando a questo: <lb/>
con tutto ciò non si è saputo ancora trovar occasione opportuna <lb/>
considerandosi dalla nostra parte qualche rispetti; et da <lb/>
quella della Republica, che vi siano li suoi; et massime nella <lb/>
congiontura presente particolarmente per il Pontefice: perché il suo <lb/>
star qui così non dà tanto a dire quanto haverebbe dato <lb/>
una subita corrispondenza di Ministro, sendo<ptr target="#tn7" n="7"/> che par che <lb/>
ella sia per le levate passate, et per quelle, che fossero per farsi. <lb/>
Io risposi, che pregavo Dio di poter dar la buona nuova <lb/>
a questi signori perché sapevo, che l’haverebbono sentita <lb/>
con ugual consolatione a quella della serenissima Republica, <lb/>
et che quanto poi alla deputatione di ministro o sia <lb/>
ambasciatore o sia altro era proprio della prudenza dell’Eccellenze <lb/>
loro, come anco dell’abbracciar l’opportunità del tempo <lb/>
et dell’occasione, et che mi pareva, che le considerationi <lb/>
fatte non militassero, dove si cerca di stabilir un’<lb/>
amicitia senza fine di offender alcuno. Egli mi replicò <lb/>
horsù credo, che questi signori vi penseranno; ma bisogna <lb/>
compassionare all’imbecillità di questo Stato, che <lb/>
ha in sé le sue passioni nel particolare; ma nel <lb/>
generale si dichiarerà sempre amico delli amici, <lb/>
et interessato nel servitio della serenissima Republica a che<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
corrisposi con termine proprio, et che stimai
<pb xml:id="f216v" n="216v"/>
conveniente. Il mottivo di questo signore credo, che sia nato dal <lb/>
reflesso, che so essersi fatto sopra la parola di residente <lb/>
posta dentro a queste ultime lettere credentiali, che <lb/>
presentai sabbato passato nell’assemblea dei signori Stati, <lb/>
se ben egli veramente ha havuto l’animo sempre inclinato <lb/>
a questa, et a più stretta corrispondenza. </p>
<p>Essendomi rallegrato con questi signori de’ felici progressi che <lb/>
vostra Serenità haveva inteso haver le sue genti, et vasselli <lb/>
fatto nell’Indie contra Spagnoli fui ringratiato; ma in <lb/>
particolar poi dal medesimo signor Magno, dal secretario Arsen<ptr target="#tn9" n="9"/>, et da <lb/>
qualche altro mi fu detto, ch’io li havevo addolcita <lb/>
la bocca; ma che essi non havevano nuove de’ successi <lb/>
che le dicevo: pure perché sapevano, che vostra Serenità potesse <lb/>
esser più prontamente avvisata di loro delli avveni-<lb/>
menti di quelle parti per via di Constantinopoli, cre-<lb/>
devano all’avviso; havendo anco provato, che <lb/>
tutti gl’altri, ch’io li ho dati sono sempre riusciti veri. </p>
<p>Scrissi a’ giorni passati al signor conte di Levenstein, replicai anco <lb/>
sabbato per persona, che andava espressamente ad <lb/>
Amsterdam per suoi affari, et lo sollecitai nelle <lb/>
lettere dandogli cuore, et instandolo<ptr target="#tn10" n="10"/> all’ispeditione <lb/>
ma ritornato questa mattina l’apportator delle lettere <lb/>
mi ha riferto non haver havuta la risposta, et che
<pb xml:id="f217r" n="217r"/>
stava ancor travagliando per venir all’accordo; et m’ima-<lb/>
gino, che ’l non mi haver scritto sia stato per non haver <lb/>
da dirmi sempre una medesima cosa; la quale mi spiace <lb/>
che venga con le mie lettere all’orrecchie di vostra Serenità mentre <lb/>
vorrei di già gran pezzo haver avvisata la partenza <lb/>
di questa levata, per la quale io non mancarò di far <lb/>
tutto quel che saprò poter incontrare con il gusto dell’<lb/>
Eccellenze vostre; ma il non veder genti<ptr target="#tn11" n="11"/> levate, il non sentir <lb/>
che siano fermati li vasselli, il non haver avviso <lb/>
di alcun accordo mi fa star perplesso, et dubioso <lb/>
dell’essito; mentre non<ptr target="#tn12" n="12"/> posso io oviare, che li patroni de’ vasselli <lb/>
non faccino l’instanze<ptr target="#tn13" n="13"/> essorbitanti, né si fermassero in esse a loro piacere. </p>
<p>Il presidente di Frisia, con chi fui hieri mi raccomandò<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
affettuosamente li negotii del Wassonhoven, et perché io pregassi <lb/>
vostra Serenità ad haver in consideratione le spese fatte nella <lb/>
levata del suo reggimento, all’interesse de’ patroni delle <lb/>
navi, et spetialmente a quello di alcuni de’ signori Stati Generali <lb/>
che hanno li loro figli in detto reggimento<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
et hoggi anco è venuto a me il residente <lb/>
di Brandemburgh, et mi ha fatta la medesima instanza <lb/>
per il fratello, et perché ella non lasci, che sia fatto torto <lb/>
dal Colonello, al quale ha causato colla sua assistenza
<pb xml:id="f217v" n="217v"/>
et col mezo del loro padre l’honore, et<ptr target="#tn16" n="16"/> si compiaccia <lb/>
di haver consideratione alle grosse spese, che ha fatte nel levar <lb/>
anco li 300 fanti di sua borsa. All’uno, et all’altro <lb/>
ho risposto in conformità facendoli le considerationi, che <lb/>
vostra Serenità mi scrisse precedentemente. Sono restati sodisfatti <lb/>
della buona mente di lei; ma di nuovo mi hanno pregato <lb/>
ch’ella li habbi per raccommandati. </p>
<p>A quest’hora sarà partito di Brusseles per venir a’ piedi di <lb/>
vostra Serenità il capitano Gio. Francesco Baldassini havendomi scritto <lb/>
con lettere sue de’ 29 che doveva partir il giorno seguente. </p>
<p>Il Pasini mi dice haver havuta risposta dal Belgioioso, et <lb/>
haver cavato ch’egli ha gran pretensioni, et dimanda <lb/>
lo stipendio, che haveva il signor Sforza Palavicino, et <lb/>
voleva saper il commando, che teneva, et egli gli ha <lb/>
risposto, che non lo sapeva; et mi aggiunge, che si è <lb/>
ben aveduto, che non gustava di parlar liberamente, et però <lb/>
si sarebbe destramente astenuto di passar più innanti; <lb/>
aspettando o lettere, o l’operato del signor abbate Moronato <lb/>
del quale mostrava esso Belgioioso confidarsi assai. </p>
<p>Erano di già pronte, et alla vella le sei navi destinate <lb/>
per Svetia, et l’amiraglio di Holanda, che doveva <lb/>
partir con esse haveva ricevuti gl’ordini per dar <lb/>
la mostra, et uscire quando li signori Stati suspesero
<pb xml:id="f218r" n="218r"/>
ogni effetto, havendo ricevute lettere, le quali non portorono <lb/>
rincontro, o apparenza, che ’l re di Polonia havesse a <lb/>
travagliar la Svetia; onde si crede, che più non partiranno. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suria<supplied>no</supplied> </p>
<pb xml:id="f218v" n="218v"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rend="italic">Regesto antico</hi></p>
<pb xml:id="f218vC" n="218vC"/>
<p>27 giugno 1617 ricevute a’ 12 luglio </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. C. </p>
</div>
<div type="appendix" n="68" corresp="67" source="219r-220v" >
<head>Allegato I al n. 67 (cc. 219r-220v)</head>
<pb xml:id="f219r" n="219r"/>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>vengho con questa a fare sapere alla Serenità vostra <lb/>
di come tutte le nave restano nolleggiato, et al ordine <lb/>
per fare partensa Iddio piacendo, per tutto li cinque del mese <lb/>
prossimo d’agosto della città d’Emden, in numero de 3100 <lb/>
fanti insieme accompagnato con la persona mia. </p>
<p>Restano delle nave in bonissimo echipaggio, tanto per condurre <lb/>
la sudetta soldatesca quanto anche che la Serenità vostra <lb/>
se ne potrà servire in qual si voglia occasione di guerra. </p>
<p>Come n<supplied>ot</supplied>o<ptr target="#tn17" n="17"/> tuttavia con l’opera in mano di fare levata <lb/>
di gente, et di nolleggiare nave al servitio della serenissima Republica <lb/>
sino al numero già concessomi. In tal caso mi saria <lb/>
facile con questa occasione di fare più levata di gente, stimando <lb/>
che con la perdita che giornalmente va seguendo la serenissima <lb/>
Republica ne potesse havere di bisogno maggior numero <lb/>
e come già mi ritrovo al servitio della Serenità vostra <lb/>
mi è parso mancare del debbito mio se non gli facesse <lb/>
conocere<ptr target="#tn18" n="18"/> l’intento mio, che è di potere fare levata d’altri <lb/>
mille cinquecento fanti, quali mi contento di condurre costì <lb/>
franco <supplied>da</supplied><ptr target="#tn19" n="19"/> ogni spesa, et questo per la somma de fiorini 40
<pb xml:id="f219v" n="219v"/>
stimando che tanto per il manco mi faria di bisogno in consideratione <lb/>
delle grosse et extraordinari spese che mi converria <lb/>
fare, et che già ho fatto in complire il mio primo contratto <lb/>
tanto in fare ben armare la sudetta soldatesc<supplied>a</supplied><ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
quanto al ben montare delle nave. </p>
<p>Come gli è aparensa grande che da diversi Potentati come <lb/>
dal re de Denemarca Zueden et altri verrà fatto <lb/>
grossa levata di soldatesca in questo Stato, mi è <lb/>
parso bene di farlo sapevola a<supplied>l</supplied>la<ptr target="#tn21" n="21"/> Serenità vostra, poiché il <lb/>
tempo lo comporti di mandare la presente per la posta <lb/>
ordinario, ho giudicato a proposito di questo partico<supplied>la</supplied>re<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
dare aviso alla Serenità vostra, acci<supplied>ò</supplied><ptr target="#tn23" n="23"/> mi capita la risposta <lb/>
della resoluttione sua per li 26 o 27 del presente mese <lb/>
di luglio, o se fusse possibile segua con corriero expresso, <lb/>
che di quanto della Serenità vostra mi verrà ordinato sarà <lb/>
da me puntualmente opservato. </p>
<p>Desidero detta risposta quanto prima acciò possi <lb/>
mettere ordine in caso di aprobatione che la
<pb xml:id="f220r" n="220r"/>
sudetta soldatesca sia in ordine, e bene echipato, tanto <lb/>
di arme quanto di nave per potermi seguire <lb/>
al più tardo per tutto li 20 d’agosto prossimo. </p>
<p>Con che fenisco pregando dal sommo Iddio per la <lb/>
conservatione e prosperità di suo Stato. </p>
<p>D’Amsterdam a’ 4 di luglio 1617 </p>
<p>devotissimo <lb/>
servitore </p>
<p>Giorgio Ludovico conte <lb/>
de Leuvenstein </p>
<pb xml:id="f220v" n="220v"/>
<p>Serenissimo principe di Venetia </p>
<p><hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi></p>
<p><hi rend="italic">Regesto antico</hi></p>
<pb xml:id="f220vC" n="220vC"/>
<p>4 luglio 1617 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Conte di Leuvenstein <lb/>
da Ans<supplied>terd</supplied>an<ptr target="#tn24" n="24"/> </p>
<p>L. C. R<hi rend="italic">.</hi> </p>
</div>
<div type="appendix" n="69" corresp="71" source="221r-225v, 231bis r-v; decodifica di cc. 232r-236v" >
<head>Allegato I al n. 71 (cc. 221r-225v, 231bis r-v; decodifica di cc. 232r-236v)</head>
<pb xml:id="f221r-225r" n="221r-225r"/>
<p><hi rend="italic">Segue decodifica di testo cifrato</hi></p>
<pb xml:id="f225v" n="225v"/>
<p><hi rend="italic">Bianca</hi></p>
<pb xml:id="f231bis_r-v" n="231bis r-v"/>
<p><hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi></p>
</div>
<div type="appendix" n="70" corresp="71" source="227r-v, 230r-v" >
<head>Allegato II al n. 71 (cc. 227r-v, 230r-v)</head>
<pb xml:id="f227r-v" n="227r-v"/>
<p><hi rend="italic">Segue testo cifrato</hi><ptr target="#tn25" n="25"/></p>
<pb xml:id="f230r-v" n="230r-v"/>
<p><hi rend="italic">Segue testo cifrato</hi><ptr target="#tn26" n="26"/></p>
<p>n. 70bis</p>
<p>Allegato III al n. 71 (cc. 226r-v, 228r-229v, 231r-v; decodifica di cc. 227r-v, 230r-v)<ptr target="#tn27" n="27"/></p>
<pb xml:id="f228r" n="228r"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>Cose intese sotto mano intorno <lb/>
la dispositione de’ signori Stati <lb/>
di unirsi con la serenissima Republica et <lb/>
come si potrebbe accordare. <lb/>
Che quando la serenissima Republica <lb/>
habbia ferma risolutione di far questa alleanza con li signori <lb/>
Stati, avisi la sua volontà sopra il come, il quanto tempo <lb/>
et le le* conditioni con che si <lb/>
haverà a stabilire. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Si vorrebbe interessar la <lb/>
Republica per molto tempo. </p></cell>
<cell><p>Che si stima che il maggior <lb/>
tempo sarà con maggior servitio <lb/>
comune, come sarebbe a dir ferma <lb/>
una aleanza per 15 o 20 anni. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sarano li vaseli non meno, che di 150 laste, et <lb/>
ascenderano alcuni a 250, et più. </p></cell>
<cell><p>Che sotto mano si è cavato <lb/>
che li signori Stati si obbligherano <lb/>
di dare a sua Serenità con quella <lb/>
celerità, che sarà possibile <lb/>
20 navi da guerra preparate <lb/>
di gesti, di monitioni, di <lb/>
vettovaglie, et di tutte le altre <lb/>
cose necessarie. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Che tutto si mantenirà a <lb/>
spese de’ signori Stati durante <lb/>
la guerra presente della <lb/>
serenissima Republica. </p></cell>
</row>
</table>
<pb xml:id="f228v" n="228v"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>Che tutto si mantenirà a <lb/>
spese de’ signori Stati durante <lb/>
la guerra presente della serenissima <lb/>
Republica o che potesse haver <lb/>
in altro tempo durante lo <lb/>
accordo, il che doverà però <lb/>
intendersi con le condicioni <lb/>
che seguirano di reciprochi <lb/>
aggiuti, et altre, che haverano <lb/>
ad accordarsi. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Si potrebbe addimandar <lb/>
che fusseno obligati di <lb/>
metter una tal quantità <lb/>
di soldati per cadaun <lb/>
vaselo che fussero atti <lb/>
per sbarcar in terra <lb/>
et boni per far fattioni <lb/>
questo lo ho accennato, <lb/>
et par che non vi si <lb/>
disentirà. </p></cell>
<cell><p>Che venendo la risoluta <lb/>
voluntà dalla serenissima Republica <lb/>
di far unione con li signori <lb/>
Stati, essi per dimostra-<lb/>
tione del loro buon animo <lb/>
fatti certi, che habbi a <lb/>
seguire l’effetto non atten-<lb/>
devano la conclusione dell’<lb/>
accordo perché volendoci <lb/>
tempo a stabilire et <lb/>
dall’altro canto essendo <lb/>
il bisogno urgente della <lb/>
Republica et intendendosi <lb/>
di Spagna habino dall’</p></cell>
</row>
</table>
<pb xml:id="f229r" n="229r"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>audire di armar gran numero <lb/>
di vaseli subbito si farano aportar<ptr target="#tn28" n="28"/>. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Le dette 20 navi da guerra <lb/>
si manderano immediate al <lb/>
suo servitio. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Che potendo esser che questa <lb/>
provisione de’ signori Stati <lb/>
in aggiuto della serenissima Republica <lb/>
apportasse la pace a sua Serenità <lb/>
et per consequenza restando <lb/>
offeso il re di Spagna <lb/>
da tal dichiaratione <lb/>
bisognerebbe che li signori <lb/>
Stati fussero asicurati <lb/>
di quello fussero per fare <lb/>
in caso, che la guerra <lb/>
o al presente o fornito <lb/>
il tempo della tregua <lb/>
cadesse sopra le loro braccia. </p></cell>
</row>
</table>
<pb xml:id="f229v" n="229v"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>Che per tanto doverà inten-<lb/>
dersi li aggiunti reciprochi <lb/>
nella maniera seguente. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>50 mila ongari sono doi cento <lb/>
milla di questi fiorini <lb/>
per mese. </p>
<p>Il Vandermil ha detto che <lb/>
quando fu a Venetia da <lb/>
signor principale<ptr target="#tn29" n="29"/> seriosamente <lb/>
seben parve per modo di <lb/>
discorso le era stato detto <lb/>
che la Republica haverrebbe <lb/>
posuto dar a’ signori Stati <lb/>
400 mila ducati per mese senza <lb/>
incommodarsi. </p></cell>
<cell><p>Mentre li Stati sarano in <lb/>
guerra et la Republica non <lb/>
ella sia obbligata di contribuir durante la <lb/>
guerra cinquantamille<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
ongari al mese. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Se sua Serenità et li signori <lb/>
Stati sarano in guerra <lb/>
in uno istesso tempo la <lb/>
serenissima Republica non darà da <lb/>
30 mila ongari per mese ma <lb/>
li signori Stati dall’altro <lb/>
canto sarano obligati di <lb/>
mantener a sua Serenità <lb/>
le dette 20 navi. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Che non essendo essi signori <lb/>
Stati in guerra et la <lb/>
serenissima Republica sia travagliata <lb/>
come è al presente darà </p></cell>
</row>
</table>
<pb xml:id="f226r" n="226r"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>ella 25 mila fiorini per mese. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Se l’uno, et l’altro Stato <lb/>
sarano in pace cessarano le spese per anchidoe le <lb/>
parti. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Si intende col titolo <lb/>
che vostra Serenità tratta gli <lb/>
altri ambasciatori. </p></cell>
<cell><p>Che mandandosi un ambasciatore <lb/>
a Venetia doverà esser <lb/>
reccevuto et trattato della <lb/>
medesima maniera et <lb/>
forma, che fu trattato il <lb/>
signor Vandermil. </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Si pretende il titolo di <lb/>
eccellenza dalli ambasciatori de’ Stati <lb/>
da ogni altro. </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb xml:id="f226v" n="226v"/>
<p><hi rend="italic">Bianca</hi></p>
<pb xml:id="f231r-v" n="231r-v"/>
<p><hi rend="italic">Bianca</hi></p>
</div>
</div>
<div type="secretarial">
    
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> O- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  V-<hi rendition="simple:italic">.</hi></p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> -n <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> -ono <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -e<hi rendition="simple:italic">.</hi></p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> -le <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -gli<hi rendition="simple:italic">.</hi></p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> -le <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  -gli<hi rendition="simple:italic">.</hi></p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> V(ostra) S(ereni)tà <hi rendition="simple:italic">corretto su</hi>
  la<hi rendition="simple:italic">;</hi>
  <hi rendition="simple:italic">segue</hi> S(erenissi)ma Rep(ublic)a
  <hi rendition="simple:italic">depennato</hi>.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> s- <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi>
  t-<hi rendition="simple:italic">, come pare.</hi></p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> -he <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> A- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> ins- <hi rendition="simple:italic">aggiunto in sopralinea su</hi>
  solleci- <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> -i <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> -e.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> <hi rendition="simple:italic">Aggiunto in sopralinea.</hi></p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> -e <hi rendition="simple:italic">corretta su</hi> -a.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> <hi rendition="simple:italic">Segue</hi> affett
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> <hi rendition="simple:italic">Segue</hi> et sono | interessati
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> <hi rendition="simple:italic">Segue</hi> habb
  <hi rendition="simple:italic">depennato.</hi></p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> <hi rendition="simple:italic">Così A.</hi></p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> <hi rendition="simple:italic">Foro nel supporto.</hi></p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> <hi rendition="simple:italic">Per la decodifica si vedano cc.
  228r-v, 229r.</hi></p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> <hi rendition="simple:italic">Per la decodifica si vedano cc.
  229r-v.</hi></p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> <hi rendition="simple:italic">Errata fascicolazione delle cc.
  226r-v, 228r-229v, 231r-v.</hi></p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> -r- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione</hi>.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> p- <hi rendition="simple:italic">esito di correzione.</hi></p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> <hi rendition="simple:italic">Seguono lettere
      depennate.</hi></p></note>
</div>
<div type="summary">
    
</div>
</body>
</text>
</TEI>
