<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.001 date 1623-03-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">001</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 5r-9v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">1r-4v, 5r-9v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>This letter is entirely written in cipher about the envoys from France and Savoy being sent to Mansfeld and reports on conversation with Maurice about the potential plans to divert Spanish attention by a large army uniting Mansfeld and Christian the Younger’s forces in German lands. Others talk about a diversion in Burgundy. From Maurice he hears that Mansfeld had requested the daughter of Count of Emden in marriage, but they had refused. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-06">6 marzo 1623</date>
            <num>001, 002</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="001" corresp="002" source="1r-4v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="001" corresp="002" >
<!--<p>Allegato I al n. 2 (cc. 1r-4v; decodifica di cc. 5r-8v)</p>-->
<pb n="001r" facs="12_001r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 476 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="001v" facs="12_001v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="002r" facs="12_002r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="002v" facs="12_002v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="003r" facs="12_003r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="003v" facs="12_003v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="004r" facs="12_004r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="004v" facs="12_004v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="002">
<div type="main" facs="main text of letter" n="002">
<!--<p>6 marzo 1623, L’Aia (cc. 5r-9v)</p>-->
<pb n="005r" facs="12_005r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 476 fin 477 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle mie seconde d’hoggi otto n° 475 che con le prime <lb/>
n° 474 mando qui aggiunte dupplicate dissi, che qui <lb/>
si trovava un <hi rend="decoded">gentilhuomo</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">del conte di Mansfelt il <lb/>
quale doppo</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">l’essersi trattenuto sono al martedì, vedendo <lb/>
che li due gentilhuomeni del Christianissimo et di Savoia <lb/>
non comparivano risolse il ritorno al suo Signore <lb/>
assicurato dall’Ambasciatore francese, poiché voleva <lb/>
partire che haverebbe ispedita immediatamente a quel <lb/>
signor Conte la loro venuta; egli affrettò tanto più <lb/>
il camino quanto che doveva anco trattenersi <lb/>
in Asterdam due, o tre giorni per far imbarcar alcune <lb/>
arme: io fui giovedì dall’Ambasciatore francese per <lb/>
intender se haveva alcuna nuova delli detti <lb/>
due gentilhuomeni, niente ne sapeva, solo <lb/>
mi disse, che li aspettava ogni momento; <lb/>
la</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">missione loro si sa qui da molti, perché <lb/>
quello di Mansfelt che fu in Franza al conte-<lb/>
stabile nel passar di qua la disse particolar-<lb/>
mente al signor principe d’Oranges, et io per <lb/>
trarne qualche particolare havendo presa occasione <lb/>
di veder sua Eccellenza per altro soggetto, che intenderà <lb/>
la Serenità vostra nelle seconde, ella <lb/>
mi confermò lo stesso, che li haveva detto il Quat,</hi>
<pb n="005v" facs="12_005v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">disse, che ap-<lb/>
probava il concetto del Christianissimo del valersi in queste <lb/>
congionture del conte di Mansfelt per far diversione <lb/>
ma che non vedeva dove meglio l’havesse saputa, <lb/>
o potuta fare, che da questa parte di qua dell’<lb/>
Alemagna, che anco col solo fermarsi erano suf-<lb/>
ficienti le armi di Mansfelt et di Bransvich a <lb/>
trattener con buon numero delle genti spagnole et austria-<lb/>
che, et che haveva scoperto che si voleva ch’egli <lb/>
andasse in Borgogna, ma che non vi vedeva <lb/>
il mezo, né</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">la maniera del farlo <lb/>
dovendo traversar tutta l’Alemagna, che a <lb/>
far questo vi voleva un potente essercito, <lb/>
ma come</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">l’havesse potuto far passar le riviere, <lb/>
et li passi angusti per condursi nella Franca Contea, <lb/>
o sia in Borgogna in ciò consisteva la difficoltà, <lb/>
dovendo massime incontrar l’armi a Nolt di <lb/>
don Gonzales più in su quelle di Tilli, et il resto <lb/>
di Baviera, et havendo qua avisato monsignor di <lb/>
Langarac a sua Eccellenza che a Parigi si trovava un padre</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">capuccino <lb/>
che trattava a quella corte per Baviera, che voleva <lb/>
entrar ancor egli nella aleanza, per vendicarsi <lb/>
de’ Spagnuoli, che li facevano fortuna all’elettorato <lb/>
disse ella, che non sapeva</hi>
<pb n="006r" facs="12_006r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">discernere, se se* ne <lb/>
havesse potuto tirar frutto, et andò discorendo con <lb/>
sottil concetti, replicando la difficoltà, et la <lb/>
impossibilità del passaggio del conte di Mansfelt, <lb/>
cadendo sempre al fine, che le armi di lui più <lb/>
haverebbono profittato alla lega impiegate, o <lb/>
trattenute da questa parte, che di farle cami-<lb/>
nar ad alto profferendo il concetto altre volte <lb/>
dettomi, et da me riverentemente scrittomi, che partendo <lb/>
Mansfelt sarebbe seguitato, onde tanto maggiori <lb/>
si farebbono le forze dei Spagnuoli per ostar a quelle <lb/>
dei colegati, replicando che dubbita, et che <lb/>
dubbitava, che Mansfelt fosse battuto in camino. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Dell’interesse del duca di Baviera sopra li concetti scritti <lb/>
da Langarac un signore che è all’orecchio assai <lb/>
frequente del signor principe Mauritio mi disse <lb/>
hieri, che non si poteva formar buon giuditio rispetto <lb/>
alla annessione, et troppo gran interesse, ch’<lb/>
egli ha con l’Imperatore, et che doveva dubbitar assai <lb/>
che questa non fosse una finta, et che Spagnuoli, che cercano <lb/>
sturbar per li loro fini l’intentione di Cesare di dar <lb/>
l’elettorato</hi>
<pb n="006v" facs="12_006v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">a Baviera così si vogliono servir della <lb/>
medesima Altezza, et spingerla sotto mano a tentar <lb/>
d’esser uscito in lega, perché la trattatione porta <lb/>
tempo, et il tempo, et le trattationi erano l’anima <lb/>
delli artificii, et inganni de’ Spagnuoli: mi aggionse, <lb/>
che essendosi inteso anco che il Nuntio apostolico <lb/>
appresso il Re christianissimo haveva procurato tempo di <lb/>
scriver a Roma, et haver la risposta sopra la rissolutione <lb/>
di quella Maestà et de’ collegati per la Valtellina, non <lb/>
si poteva formar buon giuditio di questo intermedio <lb/>
rispetto alla troppo stretta intelligenza tra il Papa, <lb/>
et Spagnuoli al mal affetto, che il Papa porta alla <lb/>
Republica et alle doppie, che si fanno correr in Francia <lb/>
per trattener, o divertir l’essecutione alla coleganza, che <lb/>
dell’effetto di essa non si sapeva, che promettersene, <lb/>
mentre il Re non facci saper cosa, non manda <lb/>
o non comanda ufficii con qualche concetti di offerte, o <lb/>
di effettive assistenze, perché da questa parte si tenga <lb/>
buono, et diverti l’entrar in trattato di tregua, et <lb/>
mi accorsi dal parlar di questo Signore,</hi>
<pb n="007r" facs="12_007r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che si entra <lb/>
in gelosia, et dalla gelosia si vien al dubbio, o</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded"><lb/>
che il tutto habbia a risolversi nel solo haver trat-<lb/>
tato, et sottoscritto all’aleanza, senza che in <lb/>
Franza si habbia</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">volontà di essequire, et <lb/>
tanto più vedendo, che non compareno li due gentil-<lb/>
huomeni, ben si presupone, che si vogli dar sodisfattione <lb/>
al Nuntio del Pontefice di aspettar sin alli 12 <lb/>
del presente, termine preso da esso Nuntio alla <lb/>
risposta, ma in tanto par strano, che non si <lb/>
senti far alcuna provisione in Franza. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Di vostra Serenità</hi><ptr target="#tn9" n="9"/><hi rend="decoded">, et del signor duca di Savoia si presume, <lb/>
che siamo saldi, et fermi nel deliberato <lb/>
ma che non si rissolveranno di far alcun moti-<lb/>
vo, che prima non procedi la battuta del tamburo in <lb/>
Franza, et dei pensieri, o delle passioni in <lb/>
quel Regno, et in quella corte non si fa molto <lb/>
buon giuditio da questi di qua, rispetto agl’avisi <lb/>
freschi, che hanno, che non solo non si sia ancor <lb/>
smantellata la fortificatione inanzi la Rocella, <lb/>
ma, che in oltre in Delfinato si vada razzando <lb/>
hor qua hor là, et che fino si gettino ad atterar <lb/>
case</hi>
<pb n="007v" facs="12_007v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">de’ particolari gentilhuomeni in quella Provincia. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Questi come dalla religione s’ingelosiscono d’ogni ben-<lb/>
ché piciola attione, che appari diretta contra quelli <lb/>
del suo partito, questo non venir alcuna cosa, né \ alcun ufficio di Franza, nonostante le intentioni date, <lb/>
dà da pensare, ingelosisce et infastidisce quelli <lb/>
che vorrebbono bene haver più tosto modo di far <lb/>
guerra all’inimico commune, che con un spetioso titolo <lb/>
di tregua ruinar maggiormente nell’otio col dissidio <lb/>
interno il colpo di questa Republica. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il concetto di questo signor Ambasciator francese per il passaggio <lb/>
del conte di Mansfelt in Borgogna, è che non possi <lb/>
riuscir così facilmente, ma disse io non posso ancor <lb/>
parlare, sin che non mi arrivino questi gentilhuomeni <lb/>
di sua Maestà et di Savoia, la venuta de’ quali vi farò <lb/>
subito sapere, acciò possiamo subito communicar quello, <lb/>
che haveranno in commissione. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il signor principe Mauritio mi disse, quando fui seco, che <lb/>
essendo capitato al conte di Mansfelt il Quat con <lb/>
l’intentione di doverlo impiegar per passar in Borgogna, <lb/>
haveva ricevuto lettere da lui con instanza</hi>
<pb n="008r" facs="12_008r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di <lb/>
haver dalli signori Stati tanti vasselli, che con le sue <lb/>
genti si potesse trasportar a Granelingenh, per <lb/>
quivi sbarcar, et travesar per la Franza, per <lb/>
andar in Borgogna; aggionse ho convenuto <lb/>
rider di questa instanza per la difficoltà, et <lb/>
impossibilità del metterla in essecutione, tuttavia <lb/>
per non negarli affatto, di primo abordo li ho rescritto, <lb/>
che non sapevo, se li signori Stati si fossero rissoluti <lb/>
a far questa spesa; in oltre se il Re christianissimo <lb/>
fosse così contento, che egli fosse passato per il <lb/>
suo Regno, et li ho aggionto qualche cosa dello <lb/>
incommodo dello sbarco alla spiagia di Grane-<lb/>
lingenh, et bono, disse, per</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">imbarcar tante <lb/>
genti, et cavalli vi vorrebbono più di 150 vas-<lb/>
selli, et purché bastassero. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Prima che fossero ad ordine di provisioni di vivere, di <lb/>
munitioni, a Dio, vi vorrebbe ben del tempo, et della <lb/>
spesa, et mi avidi bene che si burlava di questa, <lb/>
instanza. <lb/>
</hi></p>
<p>Mi disse anco sua Eccellenza che ’l conte di Mansfelt et il duca di Bran-<lb/>
suich restavano reparati, aggiungendo sua Eccellenza che si era <lb/>
ben accorta, che non poteva seguir altrimenti, quando
<pb n="008v" facs="12_008v" rend="0"/>
hebbe avviso, che sendosi alloggiato Mansfelt nella contea di <lb/>
Embdem vi haveva fatte entrar le sole genti di lui; ma quelle <lb/>
di Bransvich erano restate fuori in luoco più incommodo, <lb/>
et in sito più esposto all’inimico. </p>
<p>Un altro particolare aggiungerò alla Serenità vostra del conte di Mansfelt detto-<lb/>
mi dal signor principe Mauritio, che habbi al conte di Embden <lb/>
<hi rend="decoded">dimandata</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">in matrimonio la sua figliola, et ch’<lb/>
egli gliel’habbia negata apertamente, anzi il <lb/>
fratello di lei figliolo del medesimo conte di Embden <lb/>
che è qui ha fatto ufficio con sua Eccellenze perché ella con <lb/>
qualche modo diverti questi pensieri di Mansfelt, <lb/>
et mi disse l’Eccellenza sua, non so quello sarà. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ha Mansfelt come prigione il padre, et la figliola, et <lb/>
in contributtione il Paese, di modo che se parla <lb/>
da dovero si può far congettura avantaggiosa per <lb/>
Mansflet più che per il conte di Embdem. <lb/>
Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 6 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="009r" facs="12_009r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="009v" facs="12_009v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 476 fin 477<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="002">
<!--
<p n="009vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 marzo 623<ptr target="#tn13" n="13"/>. Ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 476 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "gentilhuomo … di questa, instanza" decoding of the encrypted text can be found on cc. 1r-4v.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "nella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line on "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line on "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "ap-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "v(ostra) Ser(eni)tà" added above the line on "Spagna" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "imp-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "dimandata … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on c. 8v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
