<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.002 date 1623-03-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">002</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 10r-12v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">10r-12v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>He has visited prince Maurice because he received a letter from Admiralty of Rotterdam about the burnt ship (Three Kings). Reports on the dissolution of the Diet of Regensburg without a resolution for the Palatinate. The latest news from Holy Roman Empire is that the emperor will invade territory of elector of Saxony. Due to the peace between Poland and Ottomans, a Catholic member of Radziwiłł family has offered to send 25.000 to 30.000 troops. Meanwhile the Hanseatic cities and saxon princes are arming themselves. Proceedings against the conspirators continues, reports from Frisia that Slatius has been spotted. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-06">6 marzo 1623</date>
            <num>003</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="003">
<div type="main" facs="main text of letter" n="003">
<!--<p>6 marzo 1623, L’Aia (cc. 10r-12v)</p>-->
<pb n="010r" facs="12_010r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 477 comincia 476 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la causa perché andai al signor principe d’Oranges fu per par-<lb/>
largli di una lettera, che havevo ricevuto dai signori dell’amira-<lb/>
lità di Roterdam, colla quale mi davano parte di haver <lb/>
havuta sententia contro di loro da questa corte di Holanda <lb/>
et obligatoria a pagar ai partionevoli quella nave nominata <lb/>
Li tre re delle<ptr target="#tn1" n="1"/> dodici, che mandai del 1618 al <lb/>
servitio della Serenità vostra, et si abbracciò li 16 del mese di <lb/>
luglio del 1619 in golfo. Mi dolsi con sua Eccellenza come havevo <lb/>
fatto il giorno innanti colli signori Stati, che mi si tornasse a <lb/>
suscitar negotio, in che non vedevo, che vostra Serenità dovesse <lb/>
correr interesse alcuno poiché la nave era stata licentiata <lb/>
qualche giorni innanti all’incendio di essa; et mi <lb/>
meravigliavo assai, che si stasse ancora su stasse su questi <lb/>
tentativi di pagamento d’essa. Onde pregai l’Eccellenze loro <lb/>
pregai sua Eccellenza ancora, che questo affare restasse hormai <lb/>
sopito. Mi fu detto che si haverebbe parlato con detti <lb/>
signori dell’Amiralità, et poi mi si sarebbe fatto<ptr target="#tn2" n="2"/> saper <lb/>
quello fosse stato necessario. Io dissi, che non aspettavo <lb/>
altra risposta, se non che ’l negotio fosse sopito, et che la serenissima <lb/>
Republica non havesse altra instanza. Io non ho risposto <lb/>
alla lettera, havendo così stimato proprio, non so quello <lb/>
mi si dirà, ma se per maggiormente far constar la vali-<lb/>
dità delle ragioni della Serenità vostra oltre quello che mi mandò <lb/>
l’eccellentissimo signor general Veniero in quel tempo, et doppo anco <lb/>
vostra Serenità; m’inviasse l’ordine, o il mandato o qualche
<pb n="010v" facs="12_010v" rend="0"/>
nota fatta del giorno appunto della licenza della nave con <lb/>
l’altre quattro, et che sia autentica, questo gioverà<ptr target="#tn3" n="3"/> a <lb/>
fare che ’l negotio resti del tutto terminato. L’aspetterò per <lb/>
levar affatto questa molestia all’eccellentissimo signor ambasciator Monsem. </p>
<p>Si ha qui l’assoluto scioglimento della dieta di Ratisbona senza <lb/>
la dispositione dell’elettorato. A Brusseles publicano <lb/>
pagnuoli, che si haverebbe trovato modo di sodisfar <lb/>
all’Inghilterra con dar l’elettorato a questo giovane prin-<lb/>
cipe figlio del re<ptr target="#tn4" n="4"/> di Bohemia purché si vadi a <lb/>
nutrir in corte cesarea; et per sodifar a Baviera, <lb/>
si aggiungerebbono doi altri elettori al numero ordinario <lb/>
tanto che siano otto uno ecclesiastico l’altro laico per questo <lb/>
Baviera per l’altro Vispurgh; ma si tiene qui, che siano <lb/>
delle solite burle dei Spagnuoli. </p>
<p>Vengono avvisi freschi di Alemagna, che portano un mal <lb/>
talento<ptr target="#tn5" n="5"/> talento, che in corte cesarea si ha contra l’elettor <lb/>
di Sassonia, et che se non vorrà adherir, come ha fatto <lb/>
per il passato alla casa d’Austria se li minaccia d’in-<lb/>
vaderli il Paese, et privarlo dello Stato; che a <lb/>
tal effetto sendo seguita la pace tra il Turco, <lb/>
et Polonia un signor principale catolico polacco della <lb/>
casa Razivil si ha offerto di condur 25 et 30 mila <lb/>
conchi, et gettarsi sopra il Paese del detto elettore <lb/>
quando non adherirà ai fini, et interessi di casa <lb/>
d’Austria; et che per tanto quel Principe si trovi
<pb n="011r" facs="12_011r" rend="0"/>
molto perplesso; onde poco più fondamneto si fa o delle <lb/>
sue forze, o della sua buona volontà quando anco l’<lb/>
havesse di far qualche bene. </p>
<p>Armano le città ansiatiche, armano quei principi sassoni; <lb/>
et mi disse sua Eccellenza è per non far altro che per difendersi da <lb/>
Mansfelt, da Bransvich, et dall’armi di casa d’Austria. </p>
<p>è stato inviato dal duca di Lorena un gentilhuomo a questo <lb/>
Re per la compreda di certa terra nel confine dello stato <lb/>
di Lorena. Offerisce 100 mila soldi per essa cinquanta mille <lb/>
al presente, et cinquantamilla, come le cose siano accommo-<lb/>
date. Vorrebbe sua Maestà il denaro tutto al presente; et per <lb/>
quanto intendo per coprarsi in qeusto Paese qualche <lb/>
cosa o sia in terre, o sia in rendite per poter viver <lb/>
finché la sua fortuna cambii una volta faccia. </p>
<p>Si conferma qui l’avviso per via di Zelanda della perdita <lb/>
di alcuni vasselli della flotta di Spagna con l’oro. Altro <lb/>
avviso porta anco, che da 30 vasselli di questi paesi <lb/>
stati al ponte del Re nell’Indie Occidentali presale <lb/>
non havendo potuto caricarne, rispetto all’ostacolo <lb/>
del forte, che vi hanno fatto Spagnuoli per difender quel <lb/>
passo, et quel carico, né havendo potuto espagnar <lb/>
detto forte si erano ridotti in luoco per aspettar la <lb/>
flotta, et attaccarla se potranno. </p>
<p>Qui si continuano le formationi dei processi contra questi <lb/>
traditori; et del figlio di Bernvelt prigione si tiene
<pb n="011v" facs="12_011v" rend="0"/>
che non la scapava; et per venir ad essecutione d’altri si <lb/>
aspetta un avviso di Frisia, ove si crede sia stato preso <lb/>
uno dei predicanti nominato Slatius, ch’è il più prin-<lb/>
cipale; come quello ch’è stato tra gl’altri la guida, et <lb/>
il sedutore. </p>
<p>Li quattro, che<ptr target="#tn6" n="6"/> scopersero quello, che doveva esse-<lb/>
quirsi sono stati regalati di 600 fiorini per uno d’un <lb/>
vestito dai signori Stati; d’una medaglia con l’impronto <lb/>
del signor principe d’Oranges data da sua Eccellenza; et ad ognuno <lb/>
d’essi sono stati assignati sedici fiorini per mese <lb/>
in vita loro di trattenimento, et promessa di avanzamento <lb/>
nelle prime occasioni. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="012r" facs="12_012r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="012v" facs="12_012v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> n° 477 comincia <lb/>
476 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="003">
<!--
<p n="012vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 marzo 623<ptr target="#tn7" n="7"/>. Ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 477 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "dond-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "(" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "pur" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes the struck-through letters.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "spo-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
