<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.004 date 1623-03-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 21r-24v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">21r-24v, 25r-26v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Rumour circulated for a few days that Prince of England had been assassinated together with the Marquis of Buckingham and other gentlemen. Elizabeth Stuart was upset, but it turned out to be false, they had arrived in Boulogne to travel to Spain. Maurice informs Suriano that the Spanish publicize in Switzerland that they have concluded a truce with United Provinces. A gentleman of the Count of Mansfeld left to England who earlier had received news that Colonel Gray was allowed to levy some 6,000 footmen in Scotland. The same men has told Suriano about the levies by Mansfeld and Christian the younger. Slatius has been recognised in Frisia and been imprisoned. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-13">13 marzo 1623</date>
            <num>006, 007</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="006">
<div type="main" facs="main text of letter" n="006">
<!--<p>13 marzo 1623, L’Aia (cc. 21r-24v)</p>-->
<pb n="021r" facs="12_021r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 479 comincia 478 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>per tre o quattro giorni della passata settimana è corso qui un <lb/>
avviso assai infausto che ’l principe d’Inghilterra fosse nella sua carrozza <lb/>
col marchese di Bochingam, et altri signori stato amazzato; or per <lb/>
questo era stato interdetto il passaggio ad ogni viandante fuori <lb/>
di quei porti, et arrestati tutti li vasselli. Risentì la Regina <lb/>
particolarmente dell’avviso, et tanto più quanto non si havevano <lb/>
altri incontri, che della voce commune; ma sabbato si seppe, che <lb/>
detto Principe col medesimo marchese Buchingam era passato <lb/>
il mare, passato a Bologna, et quivi si era messo su le <lb/>
poste, et correva con cinque, et doi postiglioni, dicono <lb/>
volta di Spagna. Ha assai stordito questo avviso l’<lb/>
universale, et se in altri tempi poco si sono promessi <lb/>
di quella Maestà meno al presente ne fanno stato con questo <lb/>
nuovo maritaggio, che tengono più che sicuro coll’<lb/>
andata di detto Principe alla volta di Spagna, et si <lb/>
conietura, che niun’altra cosa habbi indotti Spagnuoli <lb/>
a far terminar il matrimonio, che l’affar di Valtelina, <lb/>
et la lega de’ confederati. </p>
<p>Vostra Serenità deve haver l’istesso dal paese de’ Svizzeri, che hieri mi <lb/>
communicò l’ambasciator di Francia, che Spagnuoli publicano <lb/>
tra quei popoli, che la tregua tra Holandesi, et loro sia <lb/>
fatta, mostrando l’ambasciator di sua Maestà christianissima appresso quei <lb/>
popoli il pregiudicio notabile, che simil dichiaratione, <lb/>
o l’effetto di essa, quando sia vero, può apportar alli <lb/>
affari di là perché spaventate quelle genti di questo <lb/>
titolo di tregua si presumono, che li ben Spagnoli da
<pb n="021v" facs="12_021v" rend="0"/>
questa parte possino correr a dar la legge anco a quei paesi. </p>
<p>Se ben dir alla Serenità vostra che non è fatta la tregua meno se <lb/>
ne tratta; ben è vero, che viene detto, che uno andato a <lb/>
Brusseles a stabilir a nome di sua Eccellenza la neutralità della contea <lb/>
di Meurs presso Colonia, et divertir certi pensieri, che si <lb/>
scuoprono nei ministri della serenissima Infanta di voler <lb/>
non solo intender l’usufrutto; ma confinar il possesso dei <lb/>
beni di questo Principe, et della casa, che sono sotto la <lb/>
giuridittione di sua Altezza ha detto a qualcheduno che haverebbe <lb/>
tentato l’humor, che quivi fosse per la sudetta tregua se <lb/>
Spagnoli la volessero haver com’è stata la passata, et <lb/>
il principe di Portugallo, che me lo ha detto par che si <lb/>
mescoli in questo per suo vantaggio, ma non penetro da <lb/>
parte alcuna, che vi sia consenso né dei signori Stati, et meno <lb/>
di sua Eccellenza. L’ambasciator di Francia mostra burlarsene; quello <lb/>
d’Inghilterra continua pur a tener per fermo, che non <lb/>
vi sia alcuna cosa, né posso tirar se non i medesimi concetti <lb/>
con chi parlo, che siano voci, che per li loro fini publicano <lb/>
Spagnuoli. Al signor ambasciator di Francia <hi rend="decoded">dissi</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">hieri quel che stimai in questo propo-<lb/>
sito perché nella presente congiontura, che <lb/>
havevano una sì lodevole colleganza pro-<lb/>
curasse in Francia, che prontamente si diver-<lb/>
tisse anco l’istesso dubio da questa parte <lb/>
di trattato di tregua, che doppo sarebbe <lb/>
</hi>
<pb n="022r" facs="12_022r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">nociva, et pericolosa a quel bene, che <lb/>
si pretende dai confederati. Io non mancarò <lb/>
d’haver l’occhio, e tener l’orecchio attento, <lb/>
et destramente anderò gettando di quei con-<lb/>
cetti, che potranno provenire dalla mia <lb/>
debolezza, per divertir un simil negotio, et <lb/>
aviserò quello ne sarà tanto a vostra Serenità, che <lb/>
in Francia, di dove principalmente si devono <lb/>
procurar gli ufficii per una tal diversione. <lb/>
</hi></p>
<p>Sabbato doppo ’l mezogiorno partì di qua per Inghilterra un gentilhuomo <lb/>
del conte di Mansfelt, che poco fa era partito da quella <lb/>
Maestà con assai buona intentione data al colonello Gren <lb/>
di lasciargli levar in Scotia qualche 6 mila fanti; ma questo <lb/>
nuovo accidente haverà cambiato apparentemente l’animo <lb/>
di quel Re, né si vede, che con ragione si possi Mansfelt <lb/>
prometter per hora alcuna cosa da quella Maestà. </p>
<p>Il medesimo gentilhuomo mi ha confermato quello che mi scrive il <lb/>
signor capitan Rota, che le levate di esso Mansfelt, et di Bran-<lb/>
suich si augumentino ancorché il duca fratello di esso <lb/>
Bansuich, et quello di Lunenburgh gliele impedisca in virtuù <lb/>
della promessa fatta dai loro ambasciatori in Brusseles. Riferisce <lb/>
anco, che li principi della Bassa Sassonia, et città erano <lb/>
ridotti; che Danimarca havesse fatti passar 3 mila fanti a <lb/>
Brem; et che quella Maestà s’intendeva bene con esso Mansfelt. </p>
<p>Questi signori dall’altro canto si trovano in pena provando difficoltà
<pb n="022v" facs="12_022v" rend="0"/>
estrema nel condur le città ad accordar alle impositioni, che <lb/>
vorrebbono metter, et massime avvicinandosi il tempo di dover fra un mese, o doi unir in campagna. </p>
<p><hi rend="decoded">Trovo</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">in qualcheduno, che forse non <lb/>
sarebbe porto difficile, che volendo li con-<lb/>
federati haverli in lega, lo farebbono volon-<lb/>
tieri mantenendo per terra la guerra, et <lb/>
gettandosi in mare, con buona quantità <lb/>
di vasselli verso le coste di Spagna <lb/>
assistiti però in questo dai confederati, <lb/>
potendosi anco prometter hora, che hanno <lb/>
accordato con li pirati, che haverebbono assi-<lb/>
stenza da essi, o sarebbono spaleggiati per <lb/>
proseguir a qualche buona impresa contra <lb/>
Spagnuoli; chi me lo disse mostrò questo esser <lb/>
un unico rimedio, et che proposto con quelle <lb/>
conditioni, che havessero potuto muoverli li <lb/>
signori Stati, non sarebbe stato difficile il venir-<lb/>
ne a buon segno, et volse inferir, come ho <lb/>
detto di assistenza, presuponendo, che la ferita <lb/>
nelle proprie viscere alli Spagnuoli fosse il <lb/>
colpo più sicuro, tanto per sollevar questi <lb/>
paesi, quanto per abbandonar li dissegni, <lb/>
che hanno</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">di stabilir nido nella <lb/>
Valtelina, et altrove in <lb/>
</hi>
<pb n="023r" facs="12_023r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">pregiudicio di tutta <lb/>
l’Italia, et della Francia, et della libertà <lb/>
in generale de’ principi; tanto ho stimato mio debito <lb/>
significar in passando alla Serenità vostra per quel <lb/>
riflesso, ch’ella con la prudenza sua po-<lb/>
tesse farne. <lb/>
</hi></p>
<p>Il predicante Slatius riconosciuto in Frisia, nonostante, che fosse tra-<lb/>
vestito, et cambiato di nome fu condotto hieri a notte in queste <lb/>
carceri, et come uno dei complici, et sedutori principali della <lb/>
proditoria intrapresa contra questo Stato, et sua Eccellenza, doverà dilucidar <lb/>
più a pieno il fondo del negotio. è amalato, o fa dell’amalato <lb/>
ma questo non lo salverà dalla tortura. </p>
<p>Rendo humilissime gratie a vostra Serenità dell’ordine, che mi dice nelle lettere <lb/>
sue dei 17 del passato, che haverebbe dato quando fosse stata <lb/>
instanza per le mie provisioni. Ella sarà fatta dal mio agente <lb/>
et certo serenissimo Principe il bisogno mio è grandissimo, et i debiti <lb/>
grossissimi per consequenza, et se non fosse anco la speranza che <lb/>
mi promette vostra Serenità del mio presto ritorno a piedi di lei, <lb/>
patirei in estremo nell’animo per una sì lunga absenza <lb/>
et dispendiosa carica. Piaccia a sua divina Maestà, che <lb/>
l’eccellentissimo signor ambasciator Morosini s’incamini in breve a questa <lb/>
volta; aspettandolo io con somma devotione<ptr target="#tn4" n="4"/>. </p>
<p>Doi lettere replicate saranno qui aggiunte delli 6 del corrente <lb/>
n° 476 et 477. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="023v" facs="12_023v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="024r" facs="12_024r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="024v" facs="12_024v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 479 comincia 478 </p>
<p><metamark facs="Seals and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="006">
<!--
<p n="024vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 marzo 1623. Ricevute 5 d’aprile <lb/>
</p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi>. n° 479 </p>
<p>Dicon, dal paese de’ Svizzeri doversi <lb/>
havere quella, che a lui ha detto l’ambasciator <lb/>
francese, venire publicata da Spagnuoli tra <lb/>
quei popoli per conclusa la tregua <lb/>
loro con Olandesi, mostrando qui l’<lb/>
ambasciator francese il pregiudicio di simil dechia-<lb/>
ratione alli affari di là per ispa-<lb/>
vento di quelle genti. </p>
<p>L’ambasciator di Francia mostra <lb/>
burlarsi delle voci di tregua. </p>
<p>Prodeza di là di entrar <lb/>
nella lega. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="007" corresp="006" source="25r-26v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="007" corresp="006" >
<!--<p>Allegato I al n. 6 (cc. 25r-26v; decodifica di cc. 21v-23r)</p>-->
<pb n="025r" facs="12_025r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="025v" facs="12_025v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="026r" facs="12_026r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="026v" facs="12_026v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "dissi … tal diversione" decoding of the encrypted text can be found on c. 25r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Trovo … sua po-|tesse farne" decoding of the encrypted text can be found on c. 25r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "di stimarli" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "Gr-" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
