<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.005 date 1623-03-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">005</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 31r-35v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">27r-30v, 31r-35v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports in cipher that upon receiving letters from 24 February he visited Du Maurier to inquire whether he had received instructions to inform States General on the alliance between France, Venice and Savoy and their intention to hire Mansfeld. Du Maurier had only informed Maurice and Henry, but not the States General. Suriano discussed the matter with Maurice who wants to keep the war away from United Provinces and inquires how much the allied want to pay Mansfeld per month. People fear his army and the damages they cause, Maurice thinks it will be better to have Mansfeld gone. Similary Du Maurier hopes that money will arrive in a timely manner to Mansfeld. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-20">20 marzo 1623</date>
            <num>008, 009</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="008" corresp="009" source="27r-30v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="008" corresp="009" >
<!--<p>Allegato I al n. 9 (cc. 27r-30v; decodifica di cc. 31r-34v)</p>-->
<pb n="027r" facs="12_027r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 480 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="027v" facs="12_027v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="028r" facs="12_028r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="028v" facs="12_028v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="029r" facs="12_029r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="029v" facs="12_029v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="030r" facs="12_030r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="030v" facs="12_030v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="009">
<div type="main" facs="main text of letter" n="009">
<!--<p>20 marzo 1623, L’Aia (cc. 31r-35v)</p>-->
<pb n="031r" facs="12_031r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 480 fin 481 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>subito ricevute le lettere di vostra Serenità de’ 24 del passato <hi rend="decoded">procurai</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">di veder questo signor ambasciator di <lb/>
Francia per conferirgli la commissione, che havevo, <lb/>
et intender da lui se della conclusione della lega <lb/>
tra sua maestà christianissima la serenissima Republica et il signor duca di Savoia haveva <lb/>
havuto ordine di farne communicatione agli signori Stati come anco <lb/>
dell’impiego che si disegnava far d’essa <lb/>
persona del signor conte di Mansfelt, mi disse che <lb/>
non haveva havuto tal commissione, ma solo <lb/>
di communicar col signor principe</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">di Oranges <lb/>
come haveva fatto, et lo stesso anco col <lb/>
principe Enrico, parendo che tanto bastasse <lb/>
aggiongendomi è vero che per occasione <lb/>
che erano stati qualcheduni dei signori Stati per altro <lb/>
a lui, li haveva in passando detta l’intentione <lb/>
de’ confederati; et che consigliava, che io facessi anco <lb/>
lo stesso dicendomi in oltre, che se li fosse venuto altra <lb/>
commissione dalla corte, che non lo credeva, non haverebbe <lb/>
mancato di communicarmela presi però il tempo, et la <lb/>
commodità di trovarmi con il serenissimo principe Mauritio, et gli <lb/>
esposi il seguito, et l’intentione insieme de’ collegati <lb/>
di valersi del conte di Mansfelt, facendoli con l’iscusa, <lb/>
et causa della dilatione tutte quelle considerationi <lb/>
che mi vengono detate da vostra Serenità del beneficio, et <lb/>
sollievo, che</hi>
<pb n="031v" facs="12_031v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">venirebbono a ricever queste Provincie <lb/>
dall’effetto di detta colleganza, non lasciando a <lb/>
dietro nel caso del ragionamento quella, che stimai <lb/>
proprio per cavar anco l’intentione di detto signor Principe, <lb/>
come mostrò sua Eccellenza di aggradir con parole di molto <lb/>
rispetto verso vostra Serenità, la confidenza, ch’ella usava <lb/>
con lui; così mostrò anco, come in effetto haverà <lb/>
ella inteso da doi precedenti dispacci esser molto <lb/>
ben informata et del fatto, et dell’intentione de’ <lb/>
collegati: mi disse però il pensiero è buono, et degno <lb/>
di quei principi: ma tutto sta nell’assecutione, perché <lb/>
non so veder per ove passarà, che non sia attacato, <lb/>
impedito, et disfatto; se si fa fondamento nella <lb/>
forza dell’armi di lui, bisognerà ben che sia <lb/>
forte: perché gli inimici sono forti forse più di quello, ch’egli possi esser; continuò il fidarsi <lb/>
che il duca di Baviera, come mi han detto li <lb/>
doi gentilhuomini non farebbe ostacolo al suo <lb/>
passaggio, questo non è credibile, stanti le cose, che <lb/>
corrono, et per l’odio mortale, che si porta dal medesimo <lb/>
duca di Baviera al Conte; può esser, che habbi <lb/>
promesso qualche cosa alla corte di Francia, che <lb/>
non impedirà il passaggio: ma si possono all’incontro <lb/>
da chi vuol far male trovar mille, e mille pretesti <lb/>
che saranno plausibili. Li soli paesani uniti sono <lb/>
bastevoli ad impedir, che non passi,</hi>
<pb n="032r" facs="12_032r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et questi saranno <lb/>
spinti da’ Spagnuoli, et da Austriaci con la sponda, <lb/>
et impiego insieme delle loro armi. Confesso <lb/>
disse, che se il conte di Mansfelt potesse metter <lb/>
in effetto l’intentione de’ collegati questo Paese <lb/>
riceverebbe sollievo: ma in fine non sarebbe di <lb/>
più, che di un qualche numero di genti nemiche, <lb/>
et si leverebbono di qua: ma seguiterebono esso <lb/>
Mansfelt con la sicurezza o di batterlo, o di ri-<lb/>
dursi a raforzar l’altre armi nemiche in Italia. <lb/>
Lascio adunque</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">considerar alla prudenza della serenissima Republica, che profitto ne tirerebbe dalli signori <lb/>
Stati, et credo che anco sua Serenità considererà, che <lb/>
meglio sia tener la guerra lontana in casa d’altri, <lb/>
che haverla vicina alla sua; per questo li signori <lb/>
Stati diedero aiuto li anni passati in Boemia <lb/>
in Palatinato, et altrove, et se anco fosse a dargli-<lb/>
ene gliene darebbono per fomentar una guerra <lb/>
lontana. Io parlo disse sinceramente, et dico quello, <lb/>
che sento: perché prevego, che malamente potrà Mans-<lb/>
felt o passare, o fidarsi di chi si sia; onde né li</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded"><lb/>
collegati sarebbono serviti, né li signori Stati ha-<lb/>
verebbono in tutto il sollievo, che si presupone. <lb/>
Aggiunse poi</hi>
<pb n="032v" facs="12_032v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">bisogna ch’io ve la dia prontamente <lb/>
non so manco come la soldatesca di Mansfelt <lb/>
sta per caminare; si sa ch’egli di tre paghe, che <lb/>
hanno dati li signori Stati non ne ha dato che una, <lb/>
delle altre doi par che li soldati ne voglino ragione; <lb/>
so che il duca di Bransvich haveva scritto a Man-<lb/>
sfelt per haver per le sue truppe, et parmi sentir, <lb/>
che Mansfelt era in pena; so bene che le spese <lb/>
ch’egli fa sono grandi tanto in mandar qua, et <lb/>
là frequenti Rapa, o gentilhuomini, che in provi-<lb/>
sioni d’armi, et levate; et a questo vi si aggion-<lb/>
ge le spese particolari della casa, et della tavola. <lb/>
Et mi addimandò quanto li collegati li haverebbono <lb/>
dato</hi><ptr target="#tn5" n="5"/><hi rend="decoded">, per mese; dissi cinquanta mille scudi, et ella <lb/>
replicò, questa sarebbe una buona summa, et po-<lb/>
trebbe ben contentarsi: perché haverebbe fondo <lb/>
sicuro: ma bisogna veder se potranno li gentil-<lb/>
huomini, che sono andati ad acordar in maniera, che <lb/>
li soldati si muovino, et che non pretendino prima <lb/>
sodisfattione per quello dicono andar creditori delli <lb/>
doi mesi:perché del tempo avanti dicono, che non <lb/>
havendo tirato denari, non ne dimandino: ma <lb/>
ben vogliono haver quello, che di ragione loro viene <lb/>
essendo stato esborsato dalli signori Stati, et se si <lb/>
muovono così dubito, che</hi>
<pb n="033r" facs="12_033r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">caminino senza disciplina, <lb/>
et per consequenza con disordine; che sarà il <lb/>
peggio, et la rovina totale. In fine havendo io <lb/>
detto a sua Eccellenza, per tirar il suo senso, ben, che parerebbe <lb/>
a vostra Eccellenza che si havesse a fare perché li collegati <lb/>
tirassero profitto da questo impiego. Alla verità; <lb/>
rispose; io non saprei dir meglio, se non che <lb/>
Mansfelt profitterebbe più sicuramente stando <lb/>
da questa parte, che passando avanti: perché può <lb/>
far del danno assai all’inimico; et coll’assistenza <lb/>
de’ confederati far una gran diversione alle sue <lb/>
armi, facendo, chosì getti in questi luochi vicini, <lb/>
et intendendosi bene con noi, potressimo meglio, et <lb/>
più commodamente dar del travaglio a Spagnuoli. Et <lb/>
ripigliò: confesso però anco, che, se potesse passar in <lb/>
Borgogna, sarebbe un gran bene, et un gran vantaggio: <lb/>
ma sinceramente non vi veggo il mezo, né la via <lb/>
del farlo; li passi sono troppo stretti; ha da passar <lb/>
riviere; ha da toccar luochi di sospetto, et che tutti <lb/>
hanno in horrore il nome di Mansfelt, et della sua <lb/>
soldatesca. Tutte queste cose andò dicendo concisamente; <lb/>
et secondo, che proponevo, o le opponevo. Ma ho stimato <lb/>
più proprio distintamente rappresentar alla</hi></p>
<pb n="033v" facs="12_033v" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Serenità vostra il <lb/>
discorso dell’Eccellenza sua, acciò ella tano meglio possi <lb/>
formarne il suo prudentissimo giudicio; cavando in <lb/>
sostanza quello, che altre volte ho riverentemente scritto <lb/>
che sua Eccellenza non sente, che il conte di Mansfelt si <lb/>
muovi da questi</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">contorni: stimando che <lb/>
sia per riuscire et più profittevole et più di riputatione <lb/>
et servitio a’ collegati che si fermi, che che se ne <lb/>
eschi. Questi stessi, o simil concetti mi disse il <lb/>
signor ambasciator di Francia prima ch’io mi trovassi col signor Principe, <lb/>
haver tirati dall’ Eccellenza sua; et aggiunse esso Ambasciatore, <lb/>
che non si poteva negar, che non fossero li discorsi <lb/>
di lei fondati in una vera apparenza; né certo <lb/>
disse, saprei in molte cose addur il contrario: ma <lb/>
essendo la volontà di sua Maestà christianissima et de’ collegati <lb/>
quale mi è stata scritta, et dichiarita anco dalli <lb/>
due gentilhuomini, bisogna aspettar quello che <lb/>
haveranno tirato dal conte di Mansfelt, et l’opinione <lb/>
di lui, che, come interessato, volendo fedelemente <lb/>
portarsi, come si deve presupponer, conoscerà <lb/>
se debba o no esporsi al viaggio, et a lui tocca <lb/>
il pensar bene, perché non restino li nostri Principi <lb/>
delusi della sua condotta;</hi>
<pb n="034r" facs="12_034r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et l’intraprenderla <lb/>
senza fondamento sarebbe la riuscita un metter <lb/>
a scacco la riputatione, et l’utile, che si spera <lb/>
traher da questa risolutione. Nonostante questo <lb/>
l’Ambasciatore, che continua in questo dubbio del sicuro <lb/>
passaggio di Mansfelt, et che stimerebbe meglio, <lb/>
che il Conte in queste parti facesse un buon sforzo, <lb/>
et dasse da travagliar egli da una parte, et li <lb/>
signori Stati dall’altra a Spagnuoli; non fidandosi manco <lb/>
che ’l denaro de’ confederati habbi ad esser distribuito <lb/>
con buon termine, et in quella maniera, che si <lb/>
ricercherebbe; tuttavia applaude alla volontà di <lb/>
quelli, da chi viene il commandamento. Tra pochi <lb/>
giorni non credendo, che si tarderà</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">più di questa <lb/>
settimana, haveremo qualche cosa del negotiato <lb/>
di Montereau, et Bos con Mansfelt; che ha inviato <lb/>
que’ gentilhuomo espresso per saper</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">qualche cosa della <lb/>
venuta di detti gentilhuomini, mentre impatiente <lb/>
li attendeva, et non vedendo, che comparissero, <lb/>
dubitava di qualche cambiamento; et questo suo <lb/>
dubbio me l’ha dichiarito assai chiaro in una lettera, <lb/>
che con</hi>
<pb n="034v" facs="12_034v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">tal occasione mi ha scritto, per saperne <lb/>
qualche cosa della venuta delli detti due signori. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 20 marzo 1623 </p>
<p>della Serenità vostra </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="035r" facs="12_035r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="035v" facs="12_035v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 480 fin 481 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="009">
<!--
<p n="035vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 marzo 623<ptr target="#tn9" n="9"/>. Ricevute 8 aprile </p>
<p>Haya. Prima. n° 480 </p>
<p>Scrive ciò, che ha passato con <lb/>
l’ambasciator di Francia nel negotio di <lb/>
Masfelt, et col principe Mauritio, <lb/>
che racconta le difficoltà dell’<lb/>
effetuatione del disegno e dice <lb/>
credere, che sarebbe di maggior <lb/>
profitto la dimora di lui <lb/>
in quelle parti. </p>
<p>L’ambasciator di Francia dice, questi discorsi <lb/>
di Mauritio esser fondati in una <lb/>
vera apparenza, et anch’egli <lb/>
stimerebbe meglio, che il Conte in <lb/>
quelle parti facesse un buono <lb/>
sforzo, non fidandosi manco, che <lb/>
il denaro de’ confederati habbia <lb/>
ad esser distribuito con buon termine <lb/>
et in quella maniera, che doverebbe. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "procurai … signori. Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on cc. 27r-30r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "M-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "né li" added above the line on "nelli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "confini" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "t-" corrected above "gu-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
