<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.006 date 1623-03-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">006</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 40r-44v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">36r-39v, 40r-44v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Instead of travelling to Mansfeld, Montereau wants to go to his home in the Champagne first. It raises the question whether the French are being truthful especially given that the latest letters from Paris mention that nothing is happening. Du Maurier is waiting for the details but nothing has arrived so far. Suspicions that capuchin friar sent by Baviaria to France has worked against the alliance. Fear for matters in Valtellina, also with new actions in France against the Hugenots in Montpellier. Equally little to be expected from England with Carleton’s latest proposition of James to States General. As a result of all this, rumours of truce with Spain are resurfacing. All this displeases Frederick, further reports of levies in Holy Roman Empire and Mansfeld is still in East Frisia. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-20">20 marzo 1623</date>
            <num>010, 011</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="010" corresp="011" source="36r-39v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="010" corresp="011" >
<!--<p>Allegato I al n. 11 (cc. 36r-39v; decodifica di cc. 40r-42v)</p>-->
<pb n="036r" facs="12_036r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 481 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="036v" facs="12_036v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="037r" facs="12_037r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="037v" facs="12_037v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="038r" facs="12_038r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="038v" facs="12_038v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="039r" facs="12_039r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="039v" facs="12_039v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="011">
<div type="main" facs="main text of letter" n="011">
<!--<p>20 marzo 1623, L’Aia (cc. 40r-44v)</p>-->
<pb n="040r" facs="12_040r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 481 comincia 480 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">quello</hi><ptr target="#tn1" n="1"/><hi rend="decoded">, che sarà portato dalla trattatione di Montereau, <lb/>
et Bos, sarà il fondamento di ciò, che si può sperare <lb/>
quanto a Mansfelt, mentre non vi è tempo da perder, <lb/>
et pur troppo li medesimi ve</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">ne hanno speso (non so, a <lb/>
dir la verità) se per necessità, o ad arte, mentre <lb/>
principalmente Montereau invece di tirar diritto a <lb/>
Cales, ha voluto, distornando camino, andar prima <lb/>
in Sciampagna a casa sua. Meritarà</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">la mossa di <lb/>
Mansfelt maturo, et esatto consiglio, massime nella <lb/>
congiontura, in che siano, et nello stato presente <lb/>
delle cose, alterato, come si comprende, doppo la <lb/>
confederatione fatta, et doppo l’ispeditione ancora <lb/>
delli sudetti, per il seguito a favor di Baviera, per <lb/>
la passata in Spagna del principe d’Inghilterra, et per <lb/>
altri accidenti. Io avvertirò tutto quello, che <lb/>
potrò penetrare. In tanto non lascierò di dir rive-<lb/>
rentemente, che molti dubitano, se Francesi in <lb/>
questo negotio caminino di buon, et sincero piede: <lb/>
poiché l’ultime lettere venute qui di Francia <lb/>
portano, che del negotio</hi>
<pb n="040v" facs="12_040v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">della Valtellina poco si parlava, <lb/>
niuna provisione si faceva, era intepidito in corte <lb/>
quel fervore, che nel principio si era scoperto, et che, <lb/>
per quanto operassero gli ambasciatori di Venetia, et <lb/>
di Savoia, non pareva, che rimettessero il calore. <lb/>
Questo ambasciator di Francia disse allhora, che vennero <lb/>
li due, che aspettava li ricapiti necessarii, et che <lb/>
non vengono. Chi parla così sono di quelli, che <lb/>
averebbono volentieri, che questo affare caminasse <lb/>
avanti, sia per un verso o per l’altro. Alcuni <lb/>
continuano a dire, che la missione, che ha fatto in <lb/>
Francia Baviera di quel capuzzino, sia stata <lb/>
artificiosa, et che non fosse che l’interesse che lo <lb/>
guidasse, per avantaggiarsi, o qualche artifitio <lb/>
secreto, che ve lo havesse condotto, per tanto più <lb/>
impegnar sua Maestà christianissima, et iscoprire in Francia li <lb/>
dissegni. Altri vogliono, che il Christianissimo habbia <lb/>
havuto volontà di obligasi il Duca per li suoi <lb/>
rispetti in Alemagna: ma che permetti passo a <lb/>
Masfelt anco; che la Francia lo intercedi non <lb/>
vi è chi lo voglia credere. Che poi esso Mansfelt <lb/>
</hi>
<pb n="041r" facs="12_041r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">sia per far il viaggio per mare, che vuol dire dalla <lb/>
parte della Francia, smontando a Cales, non si <lb/>
stima riuscibile: prima incontrerà difficoltà per li <lb/>
vasselli: poi malamente si crede, che il Re sia per <lb/>
permettergli che attraversi il suo Regno. Et ben <lb/>
l’ho cavato dai sensi di questo ambasciator francese. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Questa incertezza, o timore almeno, che ’l negotio di Valtellina <lb/>
non camini come vorrebbono, fa star questi del <lb/>
Governo con l’animo perplesso, et tanto maggiormente, <lb/>
quanto non veggono camparir di Francia quei <lb/>
frutti, che si promettevano dalle tante asseveranti <lb/>
intentioni date, et che aspettavano in effetto al loro <lb/>
soccorso. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Di più s’ingolosirono in estremo per gli interessi degli <lb/>
hugonotti di quel Regno: sendo stati avisati, che <lb/>
monsignor di Roano sia stato trattenuto, et messogli <lb/>
guardie in Monpelier; et si dubita, che si vogli <lb/>
intraprender di nuovo qualche cosa contra quelli <lb/>
della religione, col fomento del principe di Condè; <lb/>
venendo scritto a sua Eccellenza et alli signori Stati, che subito <lb/>
ritornato d’Italia, li migliori affari si sono <lb/>
intepiditi, et ravivati li passati</hi>
<pb n="041v" facs="12_041v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">pretesti. Male <lb/>
per tanto si promettono della Francia, peggio dell’<lb/>
Inghilterra, non solo per il viaggio del principe in Spagna <lb/>
a compir al matrimonio, che per una propositione</hi> è stata fatta<ptr target="#tn4" n="4"/> a nome della maestà della Gran Bertagna dal signor Carleton, che ha ben <lb/>
apportato dell’amarezza, et del discontento havendo <lb/>
esposto in publica assemblea, et poi a sua Eccellenza l’intentione <lb/>
del Re esser, che li vasselli dei suoi sudditi habbino <lb/>
libero addito nei porti di Doncherchen, et di Ostendem <lb/>
né habbino ad esser cercati né impedito né per là, né per altrove <lb/>
il loro viaggio; et di più che vuole che li suoi porti siano <lb/>
liberi alli vasselli da guerra dei Spagnuoli, et per consequente <lb/>
che le navi dei stati si ritirino, et non habbino a tenir <lb/>
detti vasselli spagnuoli in servitù, anzi che li Holandesi stiano <lb/>
tanto<ptr target="#tn5" n="5"/> distanti dalle spiagge, et porti dei suoi <lb/>
regni quanto è il corso di doi maree. <hi rend="decoded">Se</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">habbi trafitto, et percosso l’animo di questi signori <lb/>
tal propositione, lo lascio considerar alla prudentia <lb/>
della Serenità vostra, et sua Eccellenza in particolare ne fece <lb/>
grandissima indoglienza, quando fui seco, dicendo: quel <lb/>
Re non usa il vero termine di volersi mostrar <lb/>
neutrale, quando pur non vogli esser contrario <lb/>
a’ nostri nemici, et si comprende, che meglio <lb/>
saranno trattati fuori di casa sua, che nella propria. <lb/>
</hi></p>
<pb n="042r" facs="12_042r" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Et essagerò grandemente il fatto. Non sanno che <lb/>
risposta dar alla propositione, et consultano per <lb/>
farla con più vive, et valide ragioni, per sincerar <lb/>
l’animo del Re della loro osservanza, e divertirlo <lb/>
dal fomentar l’inimico in tal maniera alla loro <lb/>
rovina. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si trovano con queste due corone li signori Stati così mal <lb/>
a cavallo, che, essendovi qualche trattato in piedi <lb/>
di tregua, può esser, che si sentirà un giorno il <lb/>
colpo all’improviso. Mi viene affermato, che a Brusselles <lb/>
vi siano più persone di questi paesi, che si maneggiano <lb/>
per essa tregua, et particolarmente uno di Leiden, <lb/>
chiamato dall’Infanta, et fu adoperato anco nella <lb/>
passata. Che questo sia stato presso sua Altezza, sia rivenuto <lb/>
qui, habbi trattato con sua Eccellenza, et ella communicato con <lb/>
altri, et poi se ne sia ritornato in Brabant. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Di là sono avisato, che ’l popolo parla con gran sicurtà, <lb/>
et qui anco tra la commune, e tra la soldatesca si <lb/>
parla, come di cosa, che possi seguire; et per me ne <lb/>
dubito. Trovandomi con questo signor Ambasciator francese, <lb/>
entrai in questo negotio et egli mi disse, haver qualche <lb/>
</hi>
<pb n="042v" facs="12_042v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ordine di divertir essa tregua, ma non di dar denari; <lb/>
che è quello, che aspettano questi signori; et del detto <lb/>
ordine della tregua mi parlò con tanta freddezza, <lb/>
che ben puoti comprender, che quasi non si cura <lb/>
la Francia, che la faccia. Se quest’Ambasciatore di movesse <lb/>
con fervore all’officio, haverebbe l’incontro d’instanza <lb/>
de’ soccorsi; dall’altro canto m’imagino, che starà <lb/>
a vedere se ricercano sua Maestà del suo consiglio: perchè <lb/>
non lo facendo, habbiano tanto più occasione di mostrar <lb/>
il suo disgusto; et del re della Gran Bertagna non vi <lb/>
è per hora apparenza, che contrarii a quello, che <lb/>
tornasse a Spagnuoli commodo di fare. Io in questo negotio farà quello potrò, per conformarmi all’intentione di vostra Serenità; <lb/>
et con chi mi troverò, mi governerò con quei <lb/>
concetti a punto, che mi vengono prescritti da lei, <lb/>
per divertir quello, che ella ha prudentemente <lb/>
considerato, e starò avvertito a ciò, che seguirà, <lb/>
per darne riverente conto a vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p>L’effetto di questo negotio non piacerebbe punto a questo <lb/>
re, et regina di Bohemia, che al presente non si
<pb n="043r" facs="12_043r" rend="0"/>
nutriscono, che di sole apparenti deboli speranze. Quelle <lb/>
della mossa di Bethelem Gabor pare che venghino mor-<lb/>
tificate dai nuovi rumori che s’intende esser seguiti in <lb/>
Constantinopoli, et in Asia; ma di vantaggio per gl’<lb/>
avvisi, che si sono havuti, che dalla porta del gran <lb/>
signore sia stato mandato a levar la testa al bassà di <lb/>
Buda, ch’era il miglior amico, che si promettesse Gabor <lb/>
per secondar li suoi disegni. </p>
<p>Non sano che fondamento possino far per li loro interessi se ben <lb/>
sentono che ’l duca di Sassonia elettore doveva levar otto <lb/>
milla fanti, et 2 mila cavalli, et tanta cavallaria, et infante-<lb/>
ria anco il marchese elettore di Brandemburgh. </p>
<p>Questo signor conte di Solms tiene avviso, et viene confermato da <lb/>
più parti, che li principi, et città della Bassa Sassonia <lb/>
habbino risolutione di unitamente, ma cadauno per la sua <lb/>
parte far levata di 13 mila fanti, et 2 mila cavalli, et si sa <lb/>
che ’l giovane duca di Bransvich all’instanza del fratello <lb/>
accetti la carica di generale, et n’è stato pregato anco dalla <lb/>
città di Brem in particolare. Et il gentilhuomo del signor conte <lb/>
di Mansfelt mi disse, che haveva ricercato in ciò il <lb/>
consiglio di esso signor Conte, che al partir suo haveva lasciato <lb/>
in dubio se la madre, et il fratello non havessero intentione <lb/>
d’inganarlo per questa stradda; ma altri affermano certo <lb/>
che si sia messo esso giovane duca di Bransvich in <lb/>
particolare al servitio del fratello, che li ha promesso di <lb/>
pagar per tre mesi la sua soldatesca. </p>
<p>Alcuni vogliono, che tutte quelle armi l’habbino ad intender
<pb n="043v" facs="12_043v" rend="0"/>
insieme per il dispetto che ’l re di Danimarca, li doi sopranominati <lb/>
elettori, et altri principi hanno ricevuto della violenza <lb/>
usata nel privar questo Re prima del proprio patrimo-<lb/>
nio poi del voto elettorale. Onde la Maestà sua appigliandosi <lb/>
a questo, che gli tornerebbe commodo nella misera in <lb/>
che si trova di esser abandonato da chi meno doverebbe, <lb/>
si consola, spera, et si promette coll’aiuto de’ buoni <lb/>
amici qualche solievo al suo infortunio. </p>
<p>Il conte di Mansfelt trattenevasi ancora a Stickhausen, et <lb/>
pareva, che quelli di Embdem in fine accordassero di <lb/>
darli fino a doicento milla raistaleri in circa di trecento <lb/>
milla, che ne ricercava. Li Embdesi hanno tentato di <lb/>
riparar all’insolenza de’<ptr target="#tn7" n="7"/> soldati di esso conte <lb/>
di Mansfelt pensando<ptr target="#tn8" n="8"/> coll’opera di alcune <lb/>
chiuse inondargli il Paese all’intorno; ma hanno <lb/>
tentato in vano. </p>
<p>Con questo invio a vostra Serenità colla mia solita riverenza <lb/>
il dupplicato delle lettere che scrissi hoggi otto n° 478 fin 479. <lb/>
Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="044r" facs="12_044r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="044v" facs="12_044v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 481 comincia 480 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="011">
<!--
<p n="044vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 marzo 623<ptr target="#tn9" n="9"/>. Ricevute 5 aprile </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi>. n° 481 </p>
<p>Montereau in luogo di tirar <lb/>
dritto a Cales, ha voluto, distor-<lb/>
nar lo camino, e andar prima <lb/>
in Sciampagna a casa sua. </p>
<p>Si dubita da molti, se Francesi <lb/>
caminino di sincero modo, per <lb/>
l’ultime lettere di quella corte ha-<lb/>
vendosi avviso, che tutto era <lb/>
sopito, et intepidito. </p>
<p>L’ambasciator di Francia all’arrivo de’ 2<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
disse che aspettava li recapiti <lb/>
necessarii, et che non vengono. </p>
<p>Circa Baviera artificii, e fini. </p>
<p>Travaglio dei stati per il timore <lb/>
nel negotio di Valtellina, per non comparir <lb/>
li soccorsi di Francia, per dubbio <lb/>
di nuove mosse contra gli ugo-<lb/>
notti per Roan per rispetto di Condè; <lb/>
sì che male di Francia si promettono, <lb/>
e peggio d’Inghilterra. </p>
<p>Propositione di Carleton ambasciator d’Inghilterra <lb/>
contro il servitio dei stati, a <lb/>
favor de’ Spagnuoli. </p>
<p>Per questi accidenti si può dubitare <lb/>
di tregua. </p>
<p>L’ambasciator di Francia ha oridne di <lb/>
divertirla ma non di </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="044vD">———</p>
<p>dar denari, et questo è quello, <lb/>
che s’aspetta; et ne parla <lb/>
con freddezza tale, che <lb/>
pare non se ne curi la Francia. </p>
<p>Dispiacerebbe questo ai palatini. </p>
<p>Mossa di Gabor reffreddata. </p>
<p>Altri avvisi. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "quello … matrimonio, che per una propositione" decoding of the encrypted text can be found on cc. 36r-37r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "M-" corrected above "m-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "è stata fatta" added in the outer margin with a cross-reference mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "st-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Se … conto a vostra Serenità" decoding of the encrypted text can be found on cc. 37v-38v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "suoi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di far" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "de’ 2" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
