<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.007 date 1623-03-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">007</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 45r-47v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">45r-47v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States General thank Suriano for offering the Serenissima’s expression of relief that the plot against Maurice has been discovered. Maria van Utrecht and Anna Weytsen have requested mercy for Reinier van Oldenbarnevelt from Maurice and have tried to get help from the various ambassadors (including Suriano). Willem van Oldenbarnevelt and Adriaan van der Dussen have escaped to Gooch, a city in hands of Spanish, it seems unlikely that they will be handed over to Dutch justice. Maurice’s lackey’s are being armed with pistols to protect him. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-27">27 marzo 1623</date>
            <num>012</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="012">
<div type="main" facs="main text of letter" n="012">
<!--<p>27 marzo 1623, L’Aia (cc. 45r-47v)</p>-->
<pb n="045r" facs="12_045r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 482 fin 484 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>corrispondente fu l’ufficio di ringratiamento, et di congratulatione, che feci <lb/>
nell’assemblea dei signori Stati mercordì passato per la communicatione <lb/>
della scoperta della machinatione contra queste Provincie, et la <lb/>
particolar persone del signor principe d’Oranges alla commissione, che <lb/>
me ne ha data vostra Serenità in lettere sue delli 2 del presente; et lo <lb/>
portai con quelle parole, et con quell’affetto, che più conobbi <lb/>
poter fa constar all’Eccellenze loro dal vivo il sentimento, et la <lb/>
contentezza, che haveva la Serenità vostra, quell’eccellentissimo Senato, et <lb/>
tutto il corpo di quella serenissima Republica ricevuto da così <lb/>
buon successo, et aggiunsi quel di vantaggio, che mi parve <lb/>
poter incontrar col senso delle Signorie vostre eccellentissime. Parlò il Presi-<lb/>
dente in risposta con testimonio di obligatione dalla parte <lb/>
di tutti i deputati, che havevano obligo a vostra Serenità di questo <lb/>
ufficio di congratulatione, et che era proportionata la di-<lb/>
chiaratione, che faceva ella fare della sua buona volontà <lb/>
a quello, che si sono sempre promesse queste Provincie <lb/>
dall’affetto della serenissima Republica; che Dio benedetto haveva <lb/>
scoperta una si horribil machinatione contra questo Stato, <lb/>
et contra il sangue inocente del signor principe d’Oranges; <lb/>
che una parte dei principali complici si era havuta nelle <lb/>
mani; altri si erano salvati; ma non credevano, che <lb/>
principe alcuno, ancorché inimico a queste Provincie <lb/>
vorrà dar spalle a genti di tal natura, anzi si procu-<lb/>
rerà, che capitino nelle mani della giustitia, accioché <lb/>
ricevino il meritato castigo; come a quelli, che sono <lb/>
ritenti facendo li giudici della corte provinciale il <lb/>
processo, doverà succeder. Et in questo particolare si dilatò
<pb n="045v" facs="12_045v" rend="0"/>
il Presidente con lungo giro di parole; concludendo, che <lb/>
delle colpe dei rei si sarebbe a suo tempo fatta dar parte <lb/>
alla serenissima Republica dal loro ambasciatore et col mezo mio ancora. <lb/>
Io non hebbi altra occasione di replica, ben nel licentiarmi dissi, <lb/>
che auguravo da Dio a questo Stato quel bene, che può di-<lb/>
vertir, et guardarlo da animi così mal affetti, et imbevuti <lb/>
di sì horribil iniquità. </p>
<p>Fui doppo al signor principe d’Oranges; et egli anco riceve l’ufficio <lb/>
con pari testimonio di obligatione alla Serenità vostra dicendo, che <lb/>
ella si congratulava della salvezza di particolar servitor suo <lb/>
come se le prometteva, et professava di essere. Non si fermò <lb/>
in questo ragionamento se non quanto bastò a risponder, <lb/>
et entrò immediate in altro. </p>
<p>Corre la madre del figliolo di Bernvelt come la mogli et qua, <lb/>
et là. Si sono gettate più d’una volta con li figliolini <lb/>
et qualche parente a piedi di sua Eccellenza. Le sono state date <lb/>
buone parole, ma non concludenti, né di speranza di <lb/>
gratia; o di impiegarsi per la gratia, mentr’ella si è <lb/>
iscusata non esser questo negotio, che dipendi da lei; ma <lb/>
dalla giustitia; et sabbato a sera tentorono di nuovo <lb/>
di andar a sua Eccellenza, ma ella s’iscusò, et non le volle intro-<lb/>
durre. Hanno tentato di procurar il favor delli <lb/>
ambasciatori di Francia, et d’Inghilterra; et a me anco è ricorsa <lb/>
la moglie di Grunuvelt prigioniero figlio di Bernvelt <lb/>
ma niun frutto retirano queste dai loro ufficii non <lb/>
essendo, che si vogli impiegare, et io in particolare me <lb/>
ne sono iscusato per la materia altrettanto odiosa
<pb n="046r" facs="12_046r" rend="0"/>
quanto apparisce volta contra la persona di questo Principe, et <lb/>
contra lo Stato in generale. Restano sconsolate, et ben <lb/>
si prevede apparentemente, che difficile sarà, che scapi la <lb/>
mano del carnefici, come uno dei capi principali; et <lb/>
alcuni credono, che un giorno di questa settimana si <lb/>
spediranno o tutti, o una parte dei carcerati. </p>
<p>Stotenburgh l’altro figliolo minore di Bernvelt, con il cugino <lb/>
Vanderdussen<ptr target="#tn1" n="1"/> si ritrovano salvati in Goch, et hanno <lb/>
scritte lettere alle loro mogli. Il Vanderdusen consola la <lb/>
sua et dice in particolare esser ben contento di trovarsi fuori <lb/>
delle mani della tirranide perché haverebbe convenuto <lb/>
esser causa del travaglio di più di cento. L’altro ricerca <lb/>
denari per trattenersi; il che è stato prohibito alla moglie <lb/>
che ricercandone atto in scrittura le è stato dato; et si <lb/>
dice, ch’ella sia per cambiarsi il titolo della Signoria del marito <lb/>
così consiglita da parenti. Le dette lettere sono state <lb/>
intercette. </p>
<p>Questa conventicula è stata maneggiata di lunga mano. <lb/>
Per primo havevano in pensiero di farsi patroni di <lb/>
alcune di queste città di Leiden, di Roterdam, et <lb/>
qualche altra, et in Leiden in particolare il sudetto Stotem-<lb/>
burgh haveva tentato di penetrar gl’humori; ma <lb/>
vedendo, che et là, et altrove non sentiva che commu-<lb/>
nemente portarsi il nome di sua Eccellenza cominciò pensar <lb/>
d’allhora, che levarsela dinanti fosse un buon rimedio <lb/>
al proseguir l’effetto del loro disegno di rimetter altri <lb/>
magistrati, di privar di vita alcuni del presente Governo,
<pb n="046v" facs="12_046v" rend="0"/>
et sino par che si sentino nelle depositioni, che si fossero tra li <lb/>
doi fratelli, et li più stretti della machinatione fatta la distri-<lb/>
butione delle cariche. Slatius il predicante ha detto <lb/>
tanto, che basta; parla con ardore, et senza alcun rispetto <lb/>
et<ptr target="#tn2" n="2"/> solo si duole di esser stato ingannato, perché se li sia <lb/>
fatto credere, che haverebbono havuto il supporto di <lb/>
molti; et molti sarebbono stati<ptr target="#tn3" n="3"/> dalla loro, et sino <lb/>
de’ catholici, et che conosceva ben al presente, che non era <lb/>
stato, che un affare di malissima condotta. Più volte era <lb/>
corsa voce, che il governator della piazza di Goch voleva dar li <lb/>
doi sudetti nelle mani della giustitia; ma non è stato vero; <lb/>
si è ben sottomano fatto veder se volevano sanzonarli con <lb/>
risolutione li signori Stati di pagar per essi il ranzone per haverli; <lb/>
ma si è trovato non esservi tal intentione. Né vi è appa-<lb/>
renza, che l’inimico li dia; anzi più tosto li accarrezze-<lb/>
rà per dar cuore ad altri di attentar simil intrapresa <lb/>
con speranza di poter haver ricorso sia da una, o da <lb/>
un’altra parte del Paese suddito a’ Spagnoli. </p>
<p>Il signor Principe al presente fa portar la spada a’ suoi laché, et <lb/>
come esce fuori di questo luoco hanno anco una pistola <lb/>
per uno; arma assai pericolosa in mano di gente bassa <lb/>
et Dio liberi questo Principe dalla volontà, che potesse <lb/>
esser impressa da spiriti iniqui per far un colpo. Ha <lb/>
occasione sua Eccellenza di ben guardarsi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="047r" facs="12_047r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="047v" facs="12_047v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 482 fin 484 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="012">
<!--
<p n="047vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 marzo 623<ptr target="#tn4" n="4"/>. Ricevute 13 d’aprile </p>
<p>Haya. Prima. n° 482 </p>
<p>Aggradimento dei signori Stati, e del principe <lb/>
d’Oranges del complimento per la machinatione <lb/>
scoperta contra loro. </p>
<p>Istanze delle parenti di Bernvelt <lb/>
per il favore degli ambasciatori di Francia <lb/>
e d’Inghilterra, et ricorso fatto <lb/>
anche al segretario. </p>
<p>Particolarità dei delin-<lb/>
quenti, e del delitto stesso. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "-t" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "suo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "della loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
