<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.009 date 1623-03-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">009</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 58r-61v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">58r-61v, 62r-63v, 64r-65v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Neither he nor Du Maurier have information about the mission of envoys to Mansfeld. Reports on conversation he has had with Frederick, whilst sharing a carriage, about the mission of Bavaria to England and the absence of support from France. Encloses news from Regensburg showing how Spanish are secretely dealing with Duke of Bavaria. Matters with Mansfeld in Emden are escalating as he is not satisfied with sum of money they have offered him. Colonel Gray informed Frederick that James I had tried to bring peace in Europe. Prince of Wales has written to Elizabeth Stuart that nothing about the marriage is certain. The States General are unhappy with proposals by Carleton about Dutch warships being forbidden to attack Spanish ship and trade in English ports, this is made worse by sequestration in Ireland of ship captured by the Dutch. Milander has visited Suriano immediately upon arrival. One document attached: "Copia d’un capitolo di lettera di Ratisbona"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-03-27">27 marzo 1623</date>
            <num>015, 016, 017</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="015">
<div type="main" facs="main text of letter" n="015">
<!--<p>27 marzo 1623, L’Aia (cc. 58r-61v)</p>-->
<pb n="058r" facs="12_058r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> n° 484 comincia 485 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">ancora</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">il signor ambasciatore di Francia et io</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">sia-<lb/>
mo in attentione di qualche aviso <lb/>
del negotiato delli due gentilhuo-<lb/>
meni andati a Mansfelt ne vede-<lb/>
mo ancora comparir o lettere, o alcu-<lb/>
no di loro, ma di hora in hora può <lb/>
amicar qualche cosa. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Avanti hieri mi trovai alla corte di questi <lb/>
prencipi, et volendo andar a spasso le <lb/>
loro</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">Maestà col prencipe Henrico <lb/>
fui anch’io nella stessa carrozza, et <lb/>
discorrendo diverse cose, capitò il Re <lb/>
nella missione che Baviera haveva fatta <lb/>
in Francia del capucino, et disse, che <lb/>
era entrato in opinione, che il Christianissimo per <lb/>
li suoi fini</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">tenterà l’animo <lb/>
di quel Duca, che per assicurarsi di <lb/>
mantenersi nel possesso di ciò, che egli <lb/>
ha ottenuto dall’Imperatore; et guardarsi <lb/>
dalla gelosia, che potesse esser nei <lb/>
Spagnuoli in particolare per la grandezza <lb/>
di esso Duca in Alemagna si doverrebbe <lb/>
apigliar al partito della Francia, et <lb/>
che quella Maestà lo haverò forse assicurato <lb/>
di assisterli, perché habbi la corona dell’<lb/>
Imperatore, dicendo sua Maestà nonostante, che potrebbe <lb/>
esser con pregiudicio</hi>
<pb n="058v" facs="12_058v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">delle cose mie, in ogni <lb/>
modo lo vorrei, sperando, che non vorrebb</hi>e <hi rend="decoded"><lb/>
tenermi, et occuparmi il mio; che questo <lb/>
pensiero lo eccitava o deliberar la missione <lb/>
di qualcheduno in Francia, né haverebbe tar</hi>-<lb/>
<hi rend="decoded">dato al farla, a’ fine di penetrar a quella corte <lb/>
gl’andamenti et le trattationi, et divertir il proprio <lb/>
pregiudicio. Particolare, che ho stimat</hi>o <hi rend="decoded"><lb/>
proprio, et degno della notitia di vostra <lb/>
Serenità. Dalla aggionta traduttione di <lb/>
un aviso di Ratisbona, ancorché vecchio <lb/>
vostra Serenità haverà incontro del termine con che <lb/>
sono proceduti Spagnuoli nel trattar secretamente <lb/>
con Baviera per obligar quell’Altezza et per dar posti <lb/>
al re della Gran Bertagna, et da</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">quest’<lb/>
aviso, et da quello, che haveà più sicuro <lb/>
da altra parte formerà il suo prudente giu-<lb/>
dicio, di ciò, che anco li collegati possono <lb/>
promettersi dal detto Duca, obligato per un <lb/>
capo all’Imperatore, che lo ha sempre sostentato <lb/>
apertamente; et dall’altra a Spagnuoli, che in <lb/>
apparenza hanno contrastato, ma in effetto <lb/>
hanno spinto alla volta</hi>
<pb n="059r" facs="12_059r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">del trionfo di quel <lb/>
Prencipe. <lb/>
</hi></p>
<p>Naiburgh, et altri tutti della casa palatina come pretensori <lb/>
all’elettorato hanno sotto pena della vita commandato <lb/>
ai loro sudditi, et servitori di non nominar il duca di <lb/>
Baviera elettore; et il duca elettor di Sassonia, et <lb/>
marchese di Brandemburgh concorrono, et assentono <lb/>
al protesto fatto dai loro deputati; anzi ho inteso <lb/>
di vantaggio, che <hi rend="decoded">il</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">duca di Vimar pur della casa di Sassonia</hi> <lb/>
habbi scritto al conte Ernesto di <lb/>
Nassau, che qui ha mandate le lettere, che quell’Altezza si era <lb/>
risoluta di non sopportar l’ingiuria fatta a questo Re <lb/>
palatino; et che se havesse il duca di Baviera continuato <lb/>
a goder quello, che non era il suo si haverebbe unito con <lb/>
altri principi della Bassa Sassonia, et sperava <hi rend="decoded">il</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">detto Vinar</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded"><lb/>
di esse impiegato dal medesimo elettore. <lb/>
</hi></p>
<p>Haverà vostra Serenità inteso da altra parte quello, che l’Imperatore haveva <lb/>
risoluto per aquietar il medesimo Duca. Qui viene scritto <lb/>
che pensava inviargli l’elettor di Magonza, che sendosi <lb/>
scusato per la vecchiaia si doveva valer del landt-<lb/>
grave Ludovico di Darmenstat, stimandolo anco più <lb/>
proprio per non essersi trovato nel convento, quando <lb/>
fu fatta la transaltione dell’elettorato in Baviera: <lb/>
a’ fine di offerire a detto duca di Sassonia tre gran <lb/>
giuridittioni in Bohemia, et tentar così di renderlo <lb/>
contento, et ben affetto; ma qui sperano, et sperano <lb/>
questi principi, che si haverà questo bene di veder
<pb n="059v" facs="12_059v" rend="0"/>
staccato un giorno quel Principe da casa d’Austria. <lb/>
È stata vera la risolutione del duca di Bransvich di <lb/>
rendersi neutrale; ma solo in servitio del fratello per <lb/>
tre mesi, assicurando fa tanto di non attentar cosa <lb/>
veruna contra casa d’Austria. Tal neutralità diede <lb/>
nello stomaco di primo incontro a questo Re, et alla <lb/>
Regina in particolare che si commosse assai; ma pensando <lb/>
il giovane Duca a quello, che potrebbe apportarle di <lb/>
gelosia ha inviato qui gentilhuomo espresso con lettere ad <lb/>
essa Regina assicurandola, che ’l fine suo era stato nel <lb/>
gravissimo incommodo di solevarsi, et dar solievo alla <lb/>
sua soldatesca che questi tre mesi erano quelli, che bisogna star <lb/>
in guarniggione, et che apunto espiravano al tempo, <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">si poteva <lb/>
cominciar a maneggiarsi in campagna. <lb/>
</hi></p>
<p>Anco il prin-<lb/>
cipe di Oranges ha questo avviso; et parmi che così habbi <lb/>
anco scritto al conte di Mansfelt. Ma a questo proposito <lb/>
non ommetterò di dir alla Serenità vostra quello, che ’l signor colonello <lb/>
Havi mi ha riferto haver inteso dallo stesso gentilhuo-<lb/>
mo di Bransvich interpellandolo se il Duca haverebbe <lb/>
continuato delle levate gli haveva risposto e che <lb/>
levate può fare? Può esser <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">più tosto farà la <lb/>
sua pace con l’Imperatore che sarebbono doi conbrarii in uno. <lb/>
</hi></p>
<p>Del baron di Dona si sa, ch’è stato con Danimarca, <lb/>
ma ancora di quello habbi tirato da quel Principe
<pb n="060r" facs="12_060r" rend="0"/>
né si sa quello potrà ritrar dagl’altri principi, et città <lb/>
della Bassa Sassonia. Se né ’l Duca elettore fa progresso <lb/>
quel spirito di mal contento, ch’è apparente; et non <lb/>
si lascia contaminar da spetiose promesse si promettono <lb/>
questi principi ancor buoni effetti; ma sono speranze <lb/>
poco fondate. </p>
<p>Quelli di Embdem vedendo non volersi Mansfelt conten-<lb/>
tare di 100 mila raistaleri, che li afferivano havevano <lb/>
risoluto di difendersi si crede, ch’esso Mansfelt <lb/>
non sarà così cattivo che vogli rovinar quel Paese <lb/>
per ridurlo all’estremità, et egli con la sua solda-<lb/>
tesca ad un miserabil patimento; ma che si contenterà <lb/>
di accettar ciò che potrà havere. </p>
<p>Sono ritornati li doi diputati delli signori Stati, che andorono <lb/>
ad Embdem; et per trattar con detto Mansfelt dis-<lb/>
gustati, et affrontati da lui, che li habbi mai <lb/>
voluto permetter di parlar al Conte di quello habbi-<lb/>
no trattato, oltre il procurar di metter d’accordo <lb/>
quei popoli per contribuir qualche cosa; et ridur <lb/>
il conte di Mansfelt al dovere non si è penetrato non <lb/>
havendo ancor fatto in publico, ch’io sappi il <lb/>
loro rapporto. </p>
<p>Il colonello<ptr target="#tn11" n="11"/> Grè, che ottenne dal re della Gran <lb/>
Bertagna di far levata in Scotia per Mansfelt di <lb/>
di* quattro, o cinque milla fanti ho detto a questo <lb/>
signor Principe, che me lo riferse, che quella Maestà <lb/>
gli haveva detto di bocca propria, che voleva
<pb n="060v" facs="12_060v" rend="0"/>
procurar di metter la pace in Europa, et particolarmente in questi <lb/>
Paesi dei signori Stati; et che non solamente il suo disegno era <lb/>
che fosse una pace, et una quiete qui nelle sette Provin-<lb/>
cie; ma che sarebbe anco con unione delle altre, che <lb/>
possiede lo Spagnuolo. Questo concetto ha messo in non <lb/>
poco pensiero sua Eccellenza, et vi andò comentando sopra <lb/>
dubitando se quella Maestà volesse inferire, che Spagnuoli <lb/>
volessero indotar la principessa di Spagna di tutti questi <lb/>
paesi, o dar al principe d’Inghilterra il possesso di essi. <lb/>
Di questo particolare per haverne incontro ne ho data <lb/>
parte all’eccellentissimo ambasciator Valaresso. </p>
<p>Ancor non si sa accommodar qui l’animo sopra l’improvisa <lb/>
partita del principe di Waglia, et si crede certo che ’l <lb/>
re di Spagna sia per ingannar et il re d’Inghilterra et il <lb/>
Papa stesso. Et ho saputo certo che <hi rend="decoded">il detto Principe</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
ha scritte lettere <hi rend="decoded">a</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">questa Regina sua sorella tre <lb/>
giorni innanti della sua partenza per Spagna, che le affermava, <lb/>
che ancor non vi era cosa alcuna sicura del matrimonio. <lb/>
</hi></p>
<p>Restando su lo stomaco a questi signori la propositione a <lb/>
loro fatta dal signor ambasciator Carleton intorno al vietar <lb/>
particolarmente alle navi da guerra di questi paesi d’incom-<lb/>
modar Spagnuoli, et il trafico delli loro porti di mare <lb/>
si è aggravato anco maggiormente con il sequestro, che quel <lb/>
Re ha fatto fare in Irlanda di certo vassello, che ’l <lb/>
capitan Quast haveva preso in mare di ragion de’ </p>
<pb n="061r" facs="12_061r" rend="0"/>
<p>Spagnuoli, et a’ 22 fu ispedito messaggiero espresso <lb/>
in Inghilterra per procurar la ritrattatione del sequestro <lb/>
fatto all’instanza dell’Ambasciator spagnuolo, et dicono <lb/>
qui, che il pretesto, che porta il Re è che il carico <lb/>
era di ragione di un paggio del Re cattolico. A superar <lb/>
tante difficoltà in quella corte vi sarà della pena. </p>
<p>Restano questi principi più che mai mal contenti <lb/>
che ad instanza dei Spagnuoli si continui pro-<lb/>
curar di metter Franchendal nelle loro mani; et <lb/>
dubitano, che anco a questo nuovo pregiudicio <lb/>
capiti l’assenso di quella Maestà. </p>
<p>In questo punto mi capita il pacchetto ordinario con <lb/>
le lettere di vostra Serenità dei 9 detto stante non ho tempo <lb/>
che di accusarle la ricevuta, et per quello che mi com-<lb/>
manda non mancarò di trovar mezo per darle essecutione. </p>
<p>Anco nel medesimo tempo è arrivato qui il signor colonello Milan-<lb/>
der, che subito è venuto a presentarsi a questa <lb/>
casa di vostra Serenità; dicendomi solo per non m’incommodare <lb/>
che il viaggio suo era stato lungo penso, et difficile <lb/>
per l’incontro del verno, et del vento contrario, che <lb/>
l’haveva tenuto dodici giorni in mare. Dimani <lb/>
sarà meco, lo sentirò, et lo essorterò a tornarsene <lb/>
quanto prima al suo servitio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 marzo 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="061v" facs="12_061v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 484 comincia 485 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="015">
<!--
<p n="061vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 marzo 623<ptr target="#tn14" n="14"/>. Ricevute 13 detto </p>
<p>Haya. Terza. n° 484 </p>
<p>Il Palatino discore della speditione <lb/>
fatta da Baviera in Inghilterra, e suoi <lb/>
fini e dell’assenza, che pareb-<lb/>
be prestargli il Christianissimo, perché havesse <lb/>
la corona dell’Imperio, dicendo, <lb/>
ch’egli lo vorrebbe, sperando, <lb/>
che non gli vorebbe occupar il suo; <lb/>
che però deliberava di far <lb/>
espeditione in Inghilterra per penetrar, <lb/>
e divertir il suo pregiuditio. </p>
<p>Manda scritta, e ragioni dell’<lb/>
obligatione, che deve Baviera <lb/>
a quelli dell’elettorato. </p>
<p>Avvisi diversi. </p>
<p>Arrivo da Milander. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="016" corresp="015" source="62r-63v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="016" corresp="015" >
<!--<p>Allegato I al n. 15 (cc. 62r-63v; decodifica di cc. 58r-59r)</p>-->
<pb n="062r" facs="12_062r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Terza n° 484 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="062v" facs="12_062v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="063r" facs="12_063r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="063v" facs="12_063v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="017" corresp="015" source="64r-65v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="017" corresp="015" >
<!--<p>Allegato II al n. 15 (cc. 64r-65v)</p>-->
<pb n="064r" facs="12_064r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 484 </p>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<p><hi rend="decoded">Copia</hi><ptr target="#tn15" n="15"/> <hi rend="decoded">d’un capitolo di lettera di Ratisbona <lb/>
de’ 25 febraro 1623 <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">La detta altezza di Baviera non prende qualità <lb/>
di Ellettor palatino, ma di elettor di Ba-<lb/>
viera, così è rimasto di accordo con <lb/>
il conte d’Ognat per dar posto al re d’<lb/>
Inghilterra di continue speranze di restabi-<lb/>
lire un giorno il palatino Fedrico, temendo <lb/>
che non gli assisti per la ricuperatione del suo <lb/>
Palatinato. <lb/>
</hi></p>
<pb n="064v" facs="12_064v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="065r" facs="12_065r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="065v" facs="12_065v" rend="270"/>
<p>Nella 3<hi rend="superscript">a</hi> n° 484 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "ancora … di quel | Prencipe" decoding of the encrypted text can be found on c. 62r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Et io" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "Altezze" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "tenderà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "il … Sassonia" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "il … elettore" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "che … in campagna" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "che … in uno" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "Ghe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "il detto Principe" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "a … matrimonio" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Copia … Palatinato" decoding of the encrypted text present in the upper margin.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
