<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.016 date 1623-04-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 156r-161v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">154r-155v, 156r-161v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the efforts by Maurice of Nassau to mediate an agreement between Mansfeld and Christian of Brunswick to unite their forces. Mansfeld insists on having Christian under his command, which Christian has refused. Christian of Brunswick plans to raise 20000 infantry and 5000 cavalry. Presence of Mansfeld causes ongoing problems in Emden. Tilly is near Frankfurt, his troops have been halted on order of Emperor fearing some trouble with the Hungarians. The King of Denmark may enter into the conflict soon, primarily because he wanted to put his son in charge of Bishopric of Osnabrück. Relations between Saxony and Emperor are still not good. No further news on Truce negotiations, Bartholda van Swieten is trying to free the imprisoned Dominican on behalf of Isabella. The son of Oldenbarnevelt is in Brussels, L’Hermite is appointed commander of a fleet, waiting for French subsidies. A lot of amazement about the Prince of Wales unexpected trip to Spain. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-04-17">17 aprile 1623</date>
            <num>040, 041</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="040" corresp="041" source="154r-155v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="040" corresp="041" >
<!--<p>Allegato I al n. 41 (cc. 154r-155v; decodifica di cc. 156r-157r, 158r-v)</p>-->
<pb n="154r" facs="12_154r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 491 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="154v" facs="12_154v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="155r" facs="12_155r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="155v" facs="12_155v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="041">
<div type="main" facs="main text of letter" n="041">
<!--<p>17 aprile 1623, L’Aia (cc. 156r-161v)</p>-->
<pb n="156r" facs="12_156r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 491 comincia 490 fin 492 </p>
<p><hi rend="decoded">Serenissimo</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">Principe <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">mi confermò il signor principe Mauritio il trattato <lb/>
che doveva seguire tra Mansfelt et Bran-<lb/>
svich, et insieme l’intermissione che <lb/>
l’Eccellenza sua vi haveva posta particolarmente <lb/>
ad instanza di Mansfelt, ma haveva persuaso <lb/>
all’uno, et all’altro quello che haveva <lb/>
trovato buono affine che restassero uniti <lb/>
se non in corpo almeno separati, ma in <lb/>
maniera che si potessero toccar sempre la mano <lb/>
in tutti gl’accidenti che vi aveva contri-<lb/>
buite tutte quelle ragioni, che haveva sti-<lb/>
mate proprie per animarli a questa unione, <lb/>
et sperava che ambidoi haverebbono ad-<lb/>
herito al suo consiglio: la difficoltà consisteva <lb/>
che Mansfelt voleva, che l’unione s’inten-<lb/>
desse, che il principe Christiano assolutamente fosse sotto il suo commando, il che egli ricu-<lb/>
sava, vorrebbe esso Mansfelt poter disponer <lb/>
delle cariche, et del commando, né è lontano <lb/>
Bransvich, ma unito a lui all’occasione <lb/>
vuol ben obedirlo. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">In consequenza dello scritto, et avisato da <lb/>
questo Principe erano stati mandati il <lb/>
secretario Veis a Bransvich, et un gentilhuomo <lb/>
di questo a Mansfelt. Si spettarà hora il <lb/>
successo, che piacia a Dio, che segui. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi communicò anco sua Eccellenza che Bransvich gli scri-<lb/>
veva, che voleva haver un corpo formato <lb/>
di 20 mila buoni</hi>
<pb n="156v" facs="12_156v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">huomeni da piedi, et 5 mila cavalli <lb/>
che andava levando; et Spagnoli et Austriaci <lb/>
insieme mostravano zelosia massime tro-<lb/>
vandosi al servitio del fratello, che però</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded"><lb/>
non si dechiarerà che neutrale, ma par che <lb/>
si aspetti il tempo il più buono et il più <lb/>
proprio che sendo armati quei principi <lb/>
della Bassa Sassonia potrebbono abbraciar <lb/>
opportunamente, li quali fin qui fanno correr voce, <lb/>
che sono armati per resister a Mansfelt, et anco al <lb/>
principe Christiano, et questo è buono disse sua Eccellenza, che così <lb/>
si facci creder per poi qualche cosa di meglio. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">In conformità dell’avviso</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">del capitan Rota anco qui <lb/>
viene scritto, che quelli della città di Endem parono <lb/>
risoluti di non voler dar cosa alcuna a Mansfelt <lb/>
cacciar l’acqua adosso, et levargli li viveri: parmi <lb/>
però d’intender, ch’egli facci fortificar Sticharsem: <lb/>
ma in tanto li soldati abbrucciano, et usano mille <lb/>
insolenze contra quei paesani. <lb/>
</hi></p>
<p>Qui sono avvisati, che sendo venuto Tilly fino vicino a Francfort <lb/>
et<ptr target="#tn4" n="4"/> più basso con parte delle sue truppe per calar verso <lb/>
Mansfelt habbi fatto alto di ordine dell’Imperatore per tema, che ha <lb/>
delle motioni, che si sentono dalla parte de’ Ongaresi, che si desidera <lb/>
qui grandemente che riescano vere, promettendosi, che tanto maggiormente
<pb n="157r" facs="12_157r" rend="0"/>
fomenterebbono l’altre parti di qua a risolver qualche cosa di buono. </p>
<p>Si sono havute lettere dal baron di Donà con avviso, che havendo <lb/>
a Adersledem<ptr target="#tn5" n="5"/> nel ducato di Holstein parlato con il <lb/>
<hi rend="decoded">re</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">di Danimarca habbi trovata una particolar <lb/>
affettione di quel Principe verso il bene di questo re; <lb/>
et regina di Boema, et verso il servitio publico: <lb/>
onde dice, che ne sperava ogni bene: et che il <lb/>
Barone era destinato altrove, volendo partir da <lb/>
quella Maestà non glielo haveva permesso, et l’havea <lb/>
condotto seco a Copenhagen, ove haveva fatto <lb/>
ridur il consiglio del Paese per consultar di quello si <lb/>
havesse a far per il publico servitio, et hora si <lb/>
sta attendendo qual risolutione sarà stata presa. <lb/>
</hi></p>
<p>Viene creduto, che non potrà di meno il re di Danimarca di non sfodrar <lb/>
la spada mosso da pretesto buonissimo, che al presente se li offerisce in-<lb/>
nanti, et questo sarà causato dalla morte del vescovo di Osembruch <lb/>
la cui coadiutoria è in testa d’un figliolo della Maestà sua, et sendo <lb/>
sopra una gran parte delle terre di quel Vescovato loggiato <lb/>
il baron di Anolt con buon numero delle sue genti doverà <lb/>
cacciarnelo per haverne quella Maestà il possesso, dicendosi, <lb/>
che era per il sito, et per altri avantaggi importi non meno <lb/>
anzi più detto Vescovato, che quello di Bremen del quale <lb/>
pur è coadiutore un figliolo di esso re di Danimarca, et <lb/>
intendendosi bene il detto Re con il giovane duca di Bransvich
<pb n="157v" facs="12_157v" rend="0"/>
come mi ha detto sua Eccellenza et anco con Mansfelt tanto maggior vantaggio <lb/>
haverà la Maestà sua nelle risolutioni che potesse fare. </p>
<p>Era andato il principe Chistiano nel suo vescovato di Alberstat <lb/>
per trovar denari, et con gran vantaggio stavano loggiate nella <lb/>
piazza di Kentel sopra il Vesar le genti di esso Principe per il <lb/>
sito, et per la commodità, che haveva di poter senza gran impe-<lb/>
dimento far caminar le sue levate. È arrivato qui un avviso <lb/>
del detto Principe, ch’è stato inteso con gusto grandissimo, che <lb/>
habbi rotte a Mariambech cinque leghe da Lipstat le genti di <lb/>
Anolt; ma se ne aspetta la confirmatione dubitandsi del <lb/>
certo. </p>
<p>Continuano le lettere con riporto della poco buona intelligenza <lb/>
che passa tra Sassonia, et l’Imperatore; ma ancor è incerto <lb/>
il piedi, che prenderanno le risolutioni di lui sendo egli attor-<lb/>
niato dalla confidenza troppo grande che ha di quel pre-<lb/>
dicante martinista al cui consiglio diferisce molto l’Altezza sua <lb/>
et viene detto per certo, che non ha molto, che dall’Imperatore <lb/>
habbi havuto detto Ministro presente di milla raistaleri <lb/>
tuttavia, che s’intendi bene con Mansfelt par che la voce <lb/>
sia commune, et per fondamento di questo viene in prova <lb/>
quello, che in publica tavola disse di lui, che era il solo <lb/>
cavalliere<ptr target="#tn7" n="7"/>, che haveva sostentata la riputatione, et <lb/>
anima dell’Alemagna, et da questo si mosse a bever, et <lb/>
far bever con gran bellicone alla sanità di esso Mansfelt <lb/>
come già molto vostra Serenità sarà di questa attione stata avver-<lb/>
tita; ma sin tanto che non si vedino effetti più apparenti
<pb n="158r" facs="12_158r" rend="0"/>
et una total disolutione di quel Principe della casa d’Austria non <lb/>
si sa che sperare, né che promettersi di certo. </p>
<p>Della tregua non si ha altro qui, che le cose scritte <hi rend="decoded">quel</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">signor di Meroda non torna, et qui si comprende <lb/>
bene, che Spagnoli si vagliono del tempo, et delle publi-<lb/>
cationi, che fanno far per tutto per avantaggiar li <lb/>
loro fini, et interessi. A questo proposito mi <lb/>
disse ultimamente il signor principe d’Oranges, che hora <lb/>
facevano sparger anco in queste Provincie il loro <lb/>
dissegno di far la tregua: ma con quelle 4 conditioni <lb/>
che già sono da me state rapresentate di religione libera, dell’apertura della Schelda, dell’Indie <lb/>
Orientali, et di qualche rispetto, o riconoscenza al <lb/>
Re Cattolico, et inoltre aggiongono, che insieme <lb/>
si dovessero aggiustare li affari di Guliers, et <lb/>
Cleves; et io disse sua Eccellenza divertisco, et faccio constar <lb/>
la burla de’ Spagnoli. Lodai questo, et la eccitai <lb/>
come da me a persuader che fosse abborrito quello, <lb/>
che sua Eccellenza medesima mi diceva stimar pregiudiciale <lb/>
a questo stato. Mi disse di più, che quella dama <lb/>
Serclas haveva anch’ella portato un biglietto; <lb/>
ma che non haveva ardito communicarglielo, né <lb/>
conteneva,</hi>
<pb n="158v" facs="12_158v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che li tre soli primi punti, religione rivie-<lb/>
ra di Anversa, et Orientali, che per il mezo di un <lb/>
suo ministro lo haveva veduto, et ben si comprende <lb/>
da questo, et da ciò, che altrove facevano publicar <lb/>
Spagnoli, che tutto si faceva per metter in dissensione <lb/>
et in contesa le Provincie, et li popoli: ma disse spero <lb/>
che non haveranno luogo questi artificii. <lb/>
</hi></p>
<p>Dissi alla Serenità vostra colle mie seconde lettere di hoggi otto, che la <lb/>
Serclas doveva haver audienza da sua Eccellenza l’hebbe, et in effetto <lb/>
non fu che crede per raccommandar a nome della serenissima Infanta <lb/>
il padre dominicano prigione perché fosse liberato, et par <lb/>
che dicesse tanto, che la Infanta haverebbe forse acconsentito <lb/>
in luoco di lui, et del iesuita, che qui anc’egli è stato condotto <lb/>
prigione il figliolo minore di Bernvelt, et il Vanderdusen <lb/>
et sua Eccellenza le disse, che se voleva assicurarsi non bisognava, <lb/>
che perdesse punto di tempo, a fine li sudetti venuti a <lb/>
notitia di ciò non cercassero salvarsi; onde le fu dato <lb/>
passaporto, et partì il martedì santo verso Brusseles <lb/>
di dove con lettere dei x viene scritto, che si trovassero <lb/>
ambidoi, et il Pasini particolarmente mi scrive, che il figliolo di <lb/>
Bernvelt era stato appresso il marchese Spinola in lungo <lb/>
discorso, et che anco havesse parlato all’Infanta. Si <lb/>
sussurrava in quella corte, che dovessero passar in Francia <lb/>
ma qualche altro mi ha detto, che se ben non erano prigioni
<pb n="159r" facs="12_159r" rend="0"/>
erano però osservati, et guardati assai, et varii sono li discorsi <lb/>
se l’Infanta sia per darli o no. Quanto al darli si fonda <lb/>
il concetto sopra la volontà che haverà sua Altezza di mostrar <lb/>
a questo signor Principe haver la conoscenza netta, che non habbi <lb/>
havuta participatione con loro contra la persona particolarmente <lb/>
dell’Eccellenza sua né altrimenti; quanto al no per la ragione, che <lb/>
ho significata con altre mie di non levar il corraggio ad <lb/>
altri di attentar la soversione di questo Paese; et in oltre <lb/>
anco in questo stato par che alcuni non stimino manco <lb/>
bene di haverli nelle mani a fine di lasciar il popolo im-<lb/>
presso dell’animo dei Spagnuoli mal intentionato verso <lb/>
la libertà di questo Paese, et eccitar, et inanimar tanto <lb/>
più l’odio nei popoli, et per consequenza condurli a <lb/>
volontariamente contribuir alle spese della guerra: <lb/>
tuttavia se li potranno havere si dice da altri, che maggior sarà il vantaggio et per l’essempio, et perché non <lb/>
resterà per questo sospeso il sospetto, che Spagnoli habbino <lb/>
havuto concerto con loro, et con altri. </p>
<p>Il frate al presente è stato messo in una buona camera, et è ben <lb/>
trattato et per le spese di bocca, et per altro non procedendosi <lb/>
contra lui ancora a formatione di processo. Ma la <lb/>
speranza dello scampo alla sua vita resta attaccata <lb/>
a debolissimo filo, et egli si duole dell’incontro, et ha detto, che miglior occasione aspettava di divenir all’<lb/>
Haya, che si prometteva sarebbe stata di maggior bene <lb/>
et servitio di questi paesi. Anco questo ha voluto inferir
<pb n="159v" facs="12_159v" rend="0"/>
detta tregua. </p>
<p>L’Eremita, ch’è destinato generale delle navi, che devono andar all’<lb/>
impresa designata sabbato pigliò la sua licenza dalli signori Stati <lb/>
et li capitani delle genti da piedi sono stati commandati di partir <lb/>
immediate, et non lasciarsi hoggi veder nell’Haya; onde credo che <lb/>
per tutta questa settimana saranno le navi uscite dal porto. </p>
<p>Spagnoli fanno levate per riempimento delle loro compagnie, et questi signori <lb/>
al moto certo di questo hanno commandata la levata di sei milla <lb/>
soldati del Paese doi milla più delli anni passati, et si anderanno <lb/>
preparando nel resto a tutto potere per far ostacolo all’inimico <lb/>
che ben si sa, che haverà delle difficoltà assai per haver denari. </p>
<p>Li signori Stati aspettano li quattrocento<ptr target="#tn9" n="9"/> milla fiorini, che li sono <lb/>
stati deliberati dalla Francia, et Langarach conferma, che <lb/>
la metà doveva esser pronta per li 15 del presente, onde <lb/>
ben presto si promettono di haver questo sussidio et io quanto <lb/>
<hi rend="decoded">devo</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">portando il merito che la Serenità vostra ha per li buoni uffici che all’effetto di ciò vi ha contribuiti. <lb/>
</hi></p>
<p>Dell’andata del principe d’Inghilterra in Spagna già ho rappresen-<lb/>
tato a vostra Serenità il sentimento, che haveva qui havuto l’univer-<lb/>
sale né al presente corre altro, che la meraviglia continua <lb/>
d’una sì inaspettata risolutione, et si sta attendendo <lb/>
l’essito di quello habbi da esser, et tanto maggiormente che si sono <lb/>
havuti avvisi, che ’l re della Gran Bertagna habbi richiamato <lb/>
di Spagna il favorito Bochingam; facendo quelli che sano,
<pb n="160r" facs="12_160r" rend="0"/>
il comento ognuno a modo. Di quello intenderò di più non <lb/>
mancarò di darne riverente conto a vostra Serenità. </p>
<p>Il Gabri, et Latfeur suo compagno sono venuti a trovarmi per saper <lb/>
da me quello, che desideravo sopra le lettere di credito, che <lb/>
ricevei la passata settimana a fine di poter approntar quella <lb/>
parte di denaro, che havessi ricercata. Io le ho risposto <lb/>
che a suo tempo, et opportunamente le farò saper quello <lb/>
farà bisogno. Et occorrendo mi valerò di dette lettere di quella maniera, che mi commanda, se ben spero, che <lb/>
questo negotio resterà al prudente maneggio dell’eccellentissimo <lb/>
Morosini poiché mi prometto, che l’eccellentissimo Paruta sarà <lb/>
già partito per Turino prima dell’arrivo delle presenti, et esso <lb/>
eccellentissimo Morosini incaminato per qua per solevar al mio <lb/>
bisogno, come bramo ardentemente che sia presto. Della <lb/>
mossa di detti eccellentissimi signori sono stato ricercato più, et più vol-<lb/>
te né so dir altro, se non che presto saranno sodisfatti di <lb/>
haver qua l’Ambasciatore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 aprile 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="160v" facs="12_160v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="161r" facs="12_161r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="161v" facs="12_161v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 491 comincia 490 <lb/>
fin 492 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="041">
<!--
<p n="161vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 aprile 1623. Ricevute 3 maggio </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi>. n° 491 </p>
<p>Il signor Principe dice al segretario del trattato, che <lb/>
doveva seguire tra Masfelt, e Bransvich, <lb/>
e della sua interpositione. </p>
<p>Aggiunge, scrivergli Bransvich, che voleva <lb/>
havere un corpo formato di 20 mila <lb/>
buoni huomini da piedi, e 5 mila cavalli <lb/>
con gelosia di Austriaci. </p>
<p>Tigli giunto presso a Francfort con <lb/>
parte delle sue truppe, per calar <lb/>
verso Mansfelt, per ordine dell’Imperatore <lb/>
ha fatto alto, temendosi <lb/>
da sua Maestà delle mosse de’ Ungheri. </p>
<p>Danimarca ben disposto verso li <lb/>
Palatini. </p>
<p>Doverà necessariamente sfoderare la spada, <lb/>
per il vescovato d’Osembruch, la <lb/>
cui coaiutoria è in testa di un suo <lb/>
figliolo, e sopra le<ptr target="#tn11" n="11"/> terre d’esso <lb/>
è alloggiato Anolt. </p>
<p>Altri avvisi di quelle parti. </p>
<p>Circa le tregue, dice il Principe, usare <lb/>
Spagnoli le negotiationi per valersi del <lb/>
tempo, e per far nascer dissensione <lb/>
nelle Provincie, e mostra, non esservi <lb/>
fondamento. </p>
<p>Circa la Serclas, e il frate domenicano <lb/>
prigione. </p>
<p>Spagnoli fan levate per riempimento <lb/>
delle loro compagnie, e li Stati levano <lb/>
6 mila soldati del Paese. </p>
<p>Circa li denari di Francia. </p>
<p>Circa l’andata in Ispagna del principe di Iaglia<ptr target="#tn12" n="12"/>. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Ser(enissi)mo … contra quei paesani" decoding of the encrypted text can be found on cc. 154r-155r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line on "Francesi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "del" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "parlato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "re … presa" decoding of the encrypted text can be found on c. 155r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "vo-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "quel … questi artificii" decoding of the encrypted text can be found on c. 155v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "f" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "devo … contribuiti" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
