<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.019 date 1623-04-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">019</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 178r-183v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">174r-177v, 178r-183v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Deputies have returned from Emden to highlight the dire need for money to support Mansfeld’s troops. Mansfeld warns them that without financial assistance, he may be forced to negotiate with the Habsburgs. His request has disturbed the States General as they are unable to meet his financial needs. The States General have consulted with Du Maurier and Suriano on financial support. Reports that his reply to States General indicated that he lacked the authority to provide funding and had already communicated Mansfeld’s needs. Corbun and Goldstein also sought support for Mansfeld. Mansfeld’s army currently contains 10000 infantry and 3000 cavalry. Elector of Saxony has acted against the proposal of the Emperor and reports on other strategic movements against the Emperor in Holy Roman Empire. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-04-24">24 aprile 1623</date>
            <num>048, 049</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="048" corresp="049" source="174r-177v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="048" corresp="049" >
<!--<p>Allegato I al n. 49 (cc. 174r-177v; decodifica di cc. 178r-182r)</p>-->
<pb n="174r" facs="12_174r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 494 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="174v" facs="12_174v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="175r" facs="12_175r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="175v" facs="12_175v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="176r" facs="12_176r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="176v" facs="12_176v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="177r" facs="12_177r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="177v" facs="12_177v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="049">
<div type="main" facs="main text of letter" n="049">
<!--<p>24 aprile 1623, L’Aia (cc. 178r-183v)</p>-->
<pb n="178r" facs="12_178r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 494 fin 496 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in quattro giorni con pronto, et ispedito viaggio arrivò qui il <lb/>
deputato delli signori Stati, che restava nel contato di Emdem <lb/>
spinto, et eccitato dal signor conte di Mansfelt perché di voce <lb/>
rappresentasse <hi rend="decoded">lo</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">stato delle sue truppe, il bisogno, che havea <lb/>
di denari per sostenerle, et la necessità <lb/>
nella quale sarebbe stato condotto di <lb/>
appigliarsi a partito disavantaggioso <lb/>
per la buona causa, et ad accommodarsi per <lb/>
non incorrer nel peggio, accennando con <lb/>
Spagnoli, et Austriaci. La relatione fu fatta <lb/>
coadiuvata anco a parte da un capitan <lb/>
scocese, mandato dal Conte a fine di eccitar <lb/>
tanto maggiormente li signori Stati a venir ad una <lb/>
buona rissolutione di assisterli. Questa <lb/>
nuova instanza è riuscita di non poco <lb/>
disturbo alli signori Stati perché non si vedendo <lb/>
in termine di poter far quello, che vorrebbono, <lb/>
et che la necessità del Conte ricercarebbe, <lb/>
dubitano di qualche accidente, che possi <lb/>
sturbar quel bene, che si aspetta da questa <lb/>
parte, et con li confederati si sono promessi. <lb/>
Sopra la relatione del deputato Scaffer, <lb/>
et l’instanza di Mansfelt, rissolverono li <lb/>
signori Stati far far ufficio con l’ambasciator del Christianissimo, <lb/>
et con me: et furono prima a me tre <lb/>
deputati dell’Eccellenze loro, dicendomi, che elle <lb/>
non havevano voluto mancare di man-<lb/>
darmi a communicar lo stato in che si <lb/>
trovava il conte di Mansfelt con le sue <lb/>
truppe, et il bisogno, che havevano di <lb/>
esser sostenute, altrimenti correvasi rischi <lb/>
di sentirsi qualche pregiudicial rissolu-<lb/>
tione, et per evi-</hi>
<pb n="178v" facs="12_178v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">tarla havevano pensato <lb/>
che facilmente si potesse haver il rimedio, <lb/>
quando io havessi ordine di far qualche <lb/>
esborso a conto della confederatione per la <lb/>
parte della serenissima Republica; che volontieri <lb/>
haverebbono li signori Stati fatta da sé alcuna <lb/>
cosa, quando havessero potuto, ma che <lb/>
sapevo tanto bene quanto loro medesimi <lb/>
in che stato si trovavano, et come havevano <lb/>
bisogno per sé stessi, et con longo giro di <lb/>
parole pensorono persuadermi a qualche <lb/>
esborso, o altrimenti, che sarebbe stato necessario <lb/>
ch’io ispedissi</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">in diligenza a vostra Serenità. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Io resposi, che ringraciavo li signori Stati della <lb/>
communicatione, che mi spiaceva sentir, che <lb/>
il signor Conte si riducesse a tanto bisogno, et <lb/>
di non haver ordine di esborso di denaro, né a <lb/>
parte, né per li confederati, et havendolo, <lb/>
questo si doveva far con quella riserva, <lb/>
che si conviene in materia tale; che a vostra <lb/>
Serenità havevo più volte rappresentato il bisogno <lb/>
del signor Conte, et l’instanze, che faceva alle <lb/>
Eccellenze loro di haver denari; onde non vedevo, <lb/>
che vi fosse bisogno di mia espeditione espressa, <lb/>
che questa non haverebbe potuto aiutare <lb/>
mentre alla medesima ispeditione di un tal <lb/>
aviso di vi voleva tempo alla rissolutione, <lb/>
et al ritorno, era anco necessario tempo, <lb/>
che non serviva all’urgenza, et alla necessità <lb/>
in che mi dicevano trovarsi il signor Conte, onde <lb/>
era necessario più pronto rimedio da questa parte <lb/>
che ben haverei</hi>
<pb n="179r" facs="12_179r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">avisato in Francia, all’eccellentissimo</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">signor <lb/>
ambasciator Pesaro, il che ho fatto, affine che tanto più presto <lb/>
si potesse con tal avertenza tirrar da quella parte <lb/>
ciò che si aspetta di bene. Si acquietorono a queste, <lb/>
et altre ragioni, che con l’ufficio di scusa andai <lb/>
portando, ma restarono</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">suspesi, et più <lb/>
volentieri come mi accenarono haverebbono riportato un sì <lb/>
che haverei dati cento, o duicento mille fiorini, ma in fine <lb/>
convennero accomodarsi a quello, che in effetto conobbero non <lb/>
poter esser altrimenti della mia libertà, et auttorità. <lb/>
Simile ufficio fecero poi l’appresso disnare con questo signor <lb/>
ambasciator del Christianissimo, dal quale ho poi saputo, che hanno <lb/>
havuta risposta non differente in sostanza dalla mia, et <lb/>
che haveva anco promesso di scrivere in Franza come ha <lb/>
fatto dicendomi esso Ambasciator che lo haveva fatto per contentarli <lb/>
ma che le lettere le haveva mandate per l’ordinario. <lb/>
</hi></p>
<p>Il capitan scocese chiamato Corbun solecita, et insta con <lb/>
gran affetto, et ogni dì è all’orrecchio di sua Eccellenza <lb/>
et di qualcheduno di questi signori, et hier mattina è anco <lb/>
arrivato pur per nome di Mansfelt il colonello Golstein <lb/>
che con altrettanta diligenza solecita pure, et insta <lb/>
<hi rend="decoded">appresso</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">a questi signori qualche sovvegno quello <lb/>
sia per cavarne non lo so, parmi però, che qui andavano <lb/>
portando il tempo inanti con la speranza, che la Franza <lb/>
et li collegati con essa siano per dar l’ordine</hi>
<pb n="179v" facs="12_179v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di <lb/>
esborso, et che questo supplirà al bisogno del Conte <lb/>
vostra Serenità haverà nelle mie terze lettere di hoggi otto numero 492 <lb/>
che con la prima segonda, e quarta vengono replicate con queste <lb/>
quello, che a’ dodici mi scriveva il Rota dello stato delle <lb/>
militie del signor conte di Mansfelt, et come lo rappresentano <lb/>
dubbioso di non potersi trovar in numero tale, che si desidera <lb/>
tuttavia il detto capitan scocese, che è stato a vedermi <lb/>
mi ha affirmato con gran asseveranza, che al certo Mansfelt <lb/>
haveva tremille cavalli, et incirca diecimille</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">fanti <lb/>
contando dui reggimenti l’uno chiamato il Bianco, <lb/>
l’altro il Rosso di tremille l’uno, che sono seimille <lb/>
et altri quattromille divisi in altri reggimenti.</hi> Questo o simil numero in circa mi <lb/>
è stato confirmato dal detto deputato dei signori Stati <lb/>
et il medesimo m’è stato riferto dal signor duca di Sassonia <lb/>
Weimar il maggiore, che sabbato fu a vedermi in questa <lb/>
casa<ptr target="#tn7" n="7"/> della Serenità vostra. <hi rend="decoded">Se</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">non havessi altri dui, che mi affirmano ciò che <lb/>
riverentemente dico crederei, che ’l Rota non si fosse <lb/>
abbassato, et che ’l capitan Corbon facesse più grandi <lb/>
le forze di Mansfelt per avantagiarsi, mentre a nome <lb/>
del Conte insta per haver danari ho havute altre lettere <lb/>
de’ 14 del Rota, che si rifferiscono a quello, che mi <lb/>
dirà questo Capitano, ma non mi tocca in oltre sopra il particolare <lb/>
delle truppe, se non che il signor general</hi></p>
<pb n="180r" facs="12_180r" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Mansfelt faceva gran <lb/>
prattiche in Allemagna per haver genti, et altre intelligenze <lb/>
et che il conte stesso della Frisia orientale haveva scritto a <lb/>
tal effetto lettere affettuose al suo parente duca di Mechelen-<lb/>
burgh sendo restato molto contento, che Mansfelt lo habbia <lb/>
visitato, et maggiormente per haverlo assicurato, che non <lb/>
pensava sopra la sua figliuola, come molti li facevano creder. <lb/>
</hi></p>
<p>Il Scaffer deputato dei signori Stati mi ha detto esser sicurissimo <lb/>
che ’l colonello<ptr target="#tn9" n="9"/> Limbach Mepen haveva 14 com-<lb/>
pagnie d’infanteria di doicento fanti l’una buone <lb/>
genti, et le migliori pagate tenendo esso Limbach<ptr target="#tn10" n="10"/> buon ordine nel tirar da quel Paese la contributione con che <lb/>
contentava la soldatesca. <hi rend="decoded">Può</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">esser che queste non siano state contate dal signor Rota <lb/>
ma che habbia parlato solo di quelle, che sono vicine al Conte <lb/>
nel paese di</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded">Emben. <lb/>
</hi></p>
<p>Il Golstein prima di partir dal signor conte di Mansfelt ha veduta <lb/>
tutta la cavallaria di lui, et si assicurava che ha ben <lb/>
certi tre milla buoni cavalli, se non più, che ’l numero per avanti <lb/>
era di più di quattro in cinque milla; ma che la rota<ptr target="#tn13" n="13"/>, <lb/>
che haveva havuta il colonello Dort, et qualcheduni <lb/>
che si erano retirati verso il vescovo di Alberstat <lb/>
li haveva ridotti a questo ultimo segno. Tanto ho <lb/>
stimato degno della notitia della Serenità vostra, et non mancarò <lb/>
di darne conto anco all’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro. </p>
<p>Il detto duca di Weimar mi ha significato haver al partir <lb/>
suo dall’Alta Sassonia lasciato, che ’l signor Duca elettore <hi rend="decoded">fosse</hi><ptr target="#tn14" n="14"/> <hi rend="decoded">in termine di ottima volontà alla causa commune <lb/>
disgustato del proceder</hi>
<pb n="180v" facs="12_180v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dell’Imperatore</hi> et<ptr target="#tn15" n="15"/> risoluto di non acconsentir giamai <lb/>
a quello che haveva deliberato del transporto dell’elettorato <lb/>
in Baviera come cosa pregiudiciale non solo alla libertà <lb/>
di tutta l’Alemagna, ma di mal essempio, et pericolosa <lb/>
alla sua propria casa, et che con lui concorresse anco <lb/>
il marchese di Brandemburgh, che si andavano ambidoi <lb/>
armando dando voce per la propria difesa; et che non <lb/>
vi era apparenza che esso Duca elettore volesse <lb/>
abbruarsi<ptr target="#tn16" n="16"/> con Cesare. <hi rend="decoded">Disse</hi><ptr target="#tn17" n="17"/> <hi rend="decoded">di più, che si stava nella corte del detto Elettore atten-<lb/>
dendo se la Francia, et la lega unita si movessero, et <lb/>
che forse dal moto di quella si poteva sperar, che anco <lb/>
dalla parte di detti prencipi si sarebbe fatta risolutione <lb/>
propria, et che non sarebbe stato se non bene, che esso duca <lb/>
di Sassonia fosse instrutto di quello si andava facendo <lb/>
et operando dalla lega, che mostrandosi questa confidenza <lb/>
con il Duca poteva esser, che tanto più s’inducesse a far <lb/>
qualche buona risolutione, et aggiunse, che poteva esser <lb/>
ch’egli partisse ben presto di nuovo verso quel Paese <lb/>
che se havesse havuta qualche noticia delle cose non <lb/>
haverebbe mancato di farlo pervenir al medesimo Elettore</hi>, et che allhora haverebbe potuto <lb/>
intender qualche cosa di certo, replicò sarà certo bene. <lb/>
Questo duca di Wimar è di quella casa alla quale fu <lb/>
levato l’elettorato da Carlo Quinto, et dato a quella del
<pb n="181r" facs="12_181r" rend="0"/>
presente Elettore; come sa la Serenità vostra. </p>
<p>Mi ha detto Principe communicato che ’l duca di Bransvich <lb/>
vescovo d’Alberstat lo haveva ricercato di esser con <lb/>
lui per farlo suo Tenente generale. <hi rend="decoded">Io</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="decoded">gli dissi, che si stava attendendo di Francia la rissolutione <lb/>
di quella Maestà, et de’ collegati. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ma mostrò restar sospeso del farlo per la vivezza del <lb/>
detto Prencipe, et per</hi><ptr target="#tn19" n="19"/> <hi rend="decoded">il dubbio se potesse riuscirne <lb/>
mentre è attorniato da qualche gente, che lo consiglia <lb/>
diversamente da quello si doverebbe, et malvolentieri <lb/>
provarebbe qualche incontro, che dovesse poi farlo retirare</hi>. Questo duca di Weimar è savio cavaliere <lb/>
prudente, di natura posata corraggioso, et bravo <lb/>
ha dato segno del suo valore in diverse occasioni, et <lb/>
nella passata guerra d’Alemagna; ma non ha havuto <lb/>
gran commando: è qui in servitio dei signori Stati più <lb/>
tosto per trattenimento, che perché non meriti più, che <lb/>
una compagnia di cavallaria, ch’egli tiene qui. </p>
<p>Mi ha anco conferito il medesimo signore, ch’esso duca di Bransvich <lb/>
si era trovato con la madre, et con il fratello a Wolfen-<lb/>
butel, et che come questi tentavano di divertirlo dalla <lb/>
parte de’ nemici di casa d’Austria così egli procurava di <lb/>
far constare all’una, et all’altro che non vedeva di <lb/>
poter haver <hi rend="decoded">sicurezza</hi><ptr target="#tn20" n="20"/> <hi rend="decoded">di haver pace ferma con l’Imperatore, né <lb/>
meno, come potesse riceverla, quando non fossero <lb/>
compresi anco tutti quelli, che erano stati con lui, <lb/>
come anco, che a questo re, et regina di Bohemia <lb/>
non fosse restituito il suo, che il vero rimedio della <lb/>
sicurezza di una tal pace era che si aiutassero tutte le <lb/>
cose predette, che Cesare licenciasse</hi>
<pb n="181v" facs="12_181v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">le sue armate, et egli potesse <lb/>
haver tante armi in mano, con le quali fosse sufficiente <lb/>
per sforzar anco occorendo sua Maestà Cesarea a far quello che <lb/>
prometteva, aggiognendo esso duca di Veimar, che da <lb/>
questo si poteva ben comprender a qual fine sen dessero li concetti <lb/>
del giovane duca di Bransvich, et che diversa fosse la <lb/>
volontà di lui quanto all’accomodarsi con Cesare da <lb/>
quello, che profferiva, sicuro, che manco haverebbe <lb/>
potuto ottener ciò che prettendeva, sapendosi certo, che <lb/>
l’Imperatore mostra risolutione in particolar di voler star fermo <lb/>
in quello, che ha risoluto per l’elettorato di Baviera. <lb/>
</hi></p>
<p>Alcune cose delle sopradette mi sono state confirmate dal Scaffer <lb/>
deputato dei signori Stati; ma più ho penetrato, che ’l <lb/>
duca Christiano colla missione qui di un suo gentilhuomo <lb/>
habbi fatte assicurar queste Maestà della sua buona <lb/>
volontà, et risoluta intentione per servitio loro. Et <lb/>
mentre sono anco avvisato colla venuta qui di un <lb/>
gentilhuomo del conte di Levenstein partito pochi giorni <lb/>
sono<ptr target="#tn21" n="21"/> da Wolfenbutel residenza del duca di <lb/>
Bransvich il maggiore, che il principe Christiano si trovava <lb/>
ancor là, <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">il fratello, et la madre pareva, che al presente <lb/>
si accomodassero alla intensione del giovane Duca per <lb/>
servicio della causa commune, poiché ben si avedevano <lb/>
che l’Imperatore insospettito dell’haver</hi>
<pb n="182r" facs="12_182r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">il duca di Bransvich <lb/>
che governa preso in servicio il frattello, che questo in fine <lb/>
dovesse esser contra di lui haveva ricercato il lantgravio <lb/>
Mauritio di Assia per haver passaggio sopra il suo Stato <lb/>
affine di potersi per quello gettar nel ducato di Bransvich <lb/>
il che scorto</hi><ptr target="#tn23" n="23"/> <hi rend="decoded">il Lantgravio ha negato esso passag-<lb/>
gio, et par che resti egli accordato alla diffesa con li medesimi <lb/>
duchi di Bransvich contra l’Imperatore, et casa d’Austria: <lb/>
ho di più saputo, et me lo affirmò il medesimo Scaffero, <lb/>
che non ostante, che il duca Christiano di Bransvich et <lb/>
Mansfelt si mostrino separati, et che tra loro passi mala <lb/>
intelligenza tuttavia, che questa sia una fincione, et che sia <lb/>
così bene che si publichi per buoni rispetti, et vale assai <lb/>
in questo la interpositione di sua Eccellenza il signor prencipe <lb/>
di Oranges. <lb/>
</hi></p>
<p>Io non ho havuto occasione di veder l’Eccellenza sua questi giorni <lb/>
passati, ma procurerò in questa settimana del farlo <lb/>
ritornato che sia dalla Brila, per ove è partito<ptr target="#tn24" n="24"/> questa <lb/>
mattina con il Re, Regina, et molti signori di corte <lb/>
per andar a veder quelle navi, che sono alla vela per <lb/>
il viaggio destinato, et non aspettano per uscir in mare <lb/>
che il solo buon vento. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 aprile 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="182v" facs="12_182v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="183r" facs="12_183r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="183v" facs="12_183v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 494 fin 496 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="049">
<!--
<p n="183vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 aprile 623<ptr target="#tn25" n="25"/>. Ricevute 10 maggio </p>
<p>Haya. Prima. n° 494 prima </p>
<p>Il deputato dei Stati appresso Masfelt, è <lb/>
stato da lui spinto all’Haya per rap-<lb/>
presentar il bisogno suo di denari, et la <lb/>
necessità, in che sarebbe condotto di <lb/>
appigliarsi a partito disavantaggioso <lb/>
per la buona causa. </p>
<p>Un capitano scocese ha coaivato l’ufficio, <lb/>
mandato pure da esso Conte. </p>
<p>È riuscito di disturbo l’avviso; et <lb/>
risolsero li Stati di farne parlare <lb/>
all’ambasciator di Francia, et al Suriano. </p>
<p>Ricercano lui prima a far qualche esborso <lb/>
a conto della confederatione per parte di <lb/>
vostra Serenità: overo a farne espeditione in <lb/>
diligenza qua. </p>
<p>Si scusa il segretario di non haver ordine di <lb/>
esborso, e di haver già più volte <lb/>
scritto del bisogno del Conte, sendo però <lb/>
soverchia altra espeditione, che richiederebbe <lb/>
molto tempo; dicendo, che ne haverebbe <lb/>
scritto bene in Francia, come ha fatto. </p>
<p>Con l’ambasciatore di Francia fecero il medesimo <lb/>
ufficio et hebbero in sostanza la medesima risposta, <lb/>
havendo anch’egli promesso di scrivere <lb/>
in Francia. </p>
<p>Il capitano scocese, chiamato Corbun, et il colonello <lb/>
Golstein, giunto dopo, sollecitano qualche sov-<lb/>
vegno: crede il segretario, che porteranno <lb/>
il tempo innanzi li Stati con isperanza <lb/>
di aiuti della Francia, e de’ collegati. </p>
<p>Masfelt haveva 10 mila fanti, et 3 mila cavalli per <lb/>
diverse relationi, che ne ha il segretario. </p>
<p>Il colonnello Limbach a Mepen haveva 14 <lb/>
compagnie d’infanteria di 200 fanti l’una; <lb/>
la quale gente può esser che non fosse anno-<lb/>
verata dal Rota. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="183vD">———</p>
<p>[…] <lb/>
Sassonia ben disposto alla causa <lb/>
comune, e risoluto di non acconsentire <lb/>
alla traslatione del voto elettorale <lb/>
in che concorreva Brandemburgh <lb/>
parimenti. </p>
<p>Nella corte di Sassonia si aspettava <lb/>
la mossa dell’armi della lega <lb/>
per risolversi forse a qualche bene <lb/>
onde sarebbe stato a proposito <lb/>
istruire quel Duca di ciò, che <lb/>
occorreva, e che si trattava <lb/>
dalla lega. </p>
<p>Il segretario risponde, attendersi <lb/>
di Francia le risolutioni, et che <lb/>
allhora haverebbe potuto <lb/>
intender qualche cosa di certo. </p>
<p>Il duca di Weimar è stato <lb/>
richiesto da Bransvich per <lb/>
suo Tenente generale: ma <lb/>
egli ne resta sospeso. </p>
<p>Altri avvisi circa <lb/>
esso Bransvich, delle <lb/>
pretensioni grandi con l’<lb/>
Imperatore; dell’haver <lb/>
egli mandato ai <lb/>
Palatini ad <lb/>
assicurargli della <lb/>
sua buona <lb/>
volontà, et dell’<lb/>
andarsi al presente <lb/>
il fratello, e madre <lb/>
di lui accom-<lb/>
modando all’<lb/>
intentione sua <lb/>
per sevitio <lb/>
della casa commune. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "lo … ordinario" decoding of the encrypted text can be found on cc. 174r-175v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "indil" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "all’" added above the line on "che l’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "scuse si, et pu-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "appresso … reggimenti" decoding of the encrypted text can be found on cc. 175v-176r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "franchi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "casa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "se … creder" decoding of the encrypted text can be found on c. 176r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Golstein" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "Golstein" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Può … Emben" decoding of the encrypted text can be found on c. 176r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "Andem" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "fosse … Imperatore" decoding of the encrypted text can be found on c. 176r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Disse … medesimo Elettore" decoding of the encrypted text can be found on c. 176r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Io … retirare" decoding of the encrypted text can be found on c. 176v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "lo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "sicurezza … elettorato di Baviera" decoding of the encrypted text can be found on cc. 176v-177r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Precedes "sono" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "che … prencipe | di Oranges" decoding of the encrypted text can be found on c. 177r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "il che scorto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
