<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.022 date 1623-05-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 198r-201v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">194r-197v, 198r-201v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The more matters in France are delayed the more rumours circulate about the dwindling number of men in army of Mansfeld as he can’t maintain them. The States General have decided no to issue patents for new patents and will not get involved in the levy of Grey in Scotland and England as they are short of money. Gray told Suriano he can’t make the levies and embark them before the middle of June. Colonel Goltstein is still in The Hague looking for money. Reports resolution of French king to act in Valtellina and French troops are reportedly on their way. Ernst of Weimar, appointed as lieutenant of Brunwick, has visited Suriano to discuss potential split of money by allies between Brunswick and Mansfeld to which he has replied in general terms. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-05-01">1 maggio 1623</date>
            <num>054, 055</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="054" corresp="055" source="194r-197v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="054" corresp="055" >
<!--<p>Allegato I al n. 55 (cc. 194r-197v; decodifica di cc. 198r-201r)</p>-->
<pb n="194r" facs="12_194r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="194v" facs="12_194v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="195r" facs="12_195r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="195v" facs="12_195v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="196r" facs="12_196r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="196v" facs="12_196v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="197r" facs="12_197r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="197v" facs="12_197v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="055">
<div type="main" facs="main text of letter" n="055">
<!--<p>1 maggio 1623, L’Aia (cc. 198r-201v)</p>-->
<pb n="198r" facs="12_198r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 497 fin 498<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quanto più ritardano le risolutioni di Francia; tanto più <lb/>
par che le voci corrino della diminutione delle truppe del conte <lb/>
di Mansfelt causata dal non haver di che intrattenerle, dall’<lb/>
esser ben presto ridotte al fine de’ viveri nel Paese assai rovi-<lb/>
nato della Frisia orientale, dalle voci di levate di Danimarca <lb/>
del landtgrave d’Hassia, di altri principi, et dalli aletamenti <lb/>
di Bransvich. </p>
<p>A questo si aggiunge, che doppo haver li signori Stati ben consultato <lb/>
sopra la instanza, che si faceva da Mansfelt <hi rend="decoded">di dar</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">loro patenti per far le levate del collonelo Gre in Scotia <lb/>
di quattro mille fanti, et in Inghilterra di 2 mila. Hanno sabato a <lb/>
sera rissoluto di non</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">voler mescolarsi in questo negotio iscusan-<lb/>
dosi con quelli che li solecitavano a nome di Mansfelt perché non <lb/>
hanno voluto sottomettersi ad una tal spesa dubitando in <lb/>
fine che ne sarebbono stati per qualche accidente o diretamente, o indi-<lb/>
retamente necessitati nonostante la riveriale</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">che si offeriva dar <lb/>
il detto collonello che non haverebbe mai in alcun preteso pagamento alcuno <lb/>
di dette trupe da loro, ma trovandosi questo Paese in una es-<lb/>
strema sterilità di danari non hanno risoluto adherir alle in-<lb/>
stanze</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">coprendosi assai bene colla volontà, et <lb/>
intentione che ’l re della</hi></p>
<pb n="198v" facs="12_198v" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Gran Bretagna haveva mostrata <lb/>
agli ambasciatori di questi signori che allhora si trovavano in quella <lb/>
corte, che si contentava, bene, che ’l Gré levasse le genti <lb/>
ma che si facesse con patenti, de’ stati, et fossero pagate <lb/>
del loro soldo, non havevano questo</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">et hanno ricusato all’<lb/>
altro onde partì hieri a notte il capitano Corbun con questa <lb/>
povera nova, che non aggradirà a Mansfelt, che haveva <lb/>
imbevuto il colonello Gré, et gli altri interessati in <lb/>
queste levate di tale speranza. Come si sia, lo stesso <lb/>
Colonello ha detto a me assai chiaramente che non si pro-<lb/>
metteva di poter far la levata, et l’imbarco manco <lb/>
per la metà del</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">venturo</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">mese di zugno, cosa che non si <lb/>
aspetta da’ collegati che desiderano prontezza per preve-<lb/>
nire l’inimico, et Dio sa quello che seguirà delle levate <lb/>
delli 4 mila francesi quando vogli Mansfelt, che si vengano ad <lb/>
unir a lui che piutosto doverebbono per più breve <lb/>
camino passar in Borgogna. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il colonello Goltstein resta ancora qui ricercando denari <lb/>
ma vi veggo manco apparenza di quello vedevo dell’altro. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Tutti qui stanno in una grandissima aspettatione del successo della lega <lb/>
gli avisi vengono in generale a questo signore ambasciatore del Christiannissimo <lb/>
che sua Maestà sia risolutissima nonostante qualsivoglia depo</hi>sito
<pb n="199r" facs="12_199r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di passar avanti, et aggionse pensare, che la dilatione in <lb/>
Francia fosse per considerar tra</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">collegati non solo quello <lb/>
che occoreva nel negotio: ma anco per non esser <lb/>
ingannati per il denaro, dubitando forse, che <lb/>
possi esser mal impiegato, che, quando questo <lb/>
succedesse, sarebbe un perder la riputatione <lb/>
con niun minimo avantaggio. <lb/>
</hi></p>
<p>Il re di Bohemia col mezo del signor duca Ernesto di Weimar <lb/>
mi ha fatto veder una lettera scritta al baron di Donà <lb/>
con che si avvisa, che già erano cominciate a marchiar <lb/>
genti francesi per il fatto di Valtelina. </p>
<p>Queste voci, et questa lettera hanno mosso il medesimo duca <lb/>
di Weimar a venirmi hoggi appunto a trovare mostran-<lb/>
do d’intender qual risolutione havesser fatta li colle-<lb/>
gati, et entrando in discorso del conte di Mansfelt <lb/>
et delle poche genti che haveva mostro desiderio di <lb/>
saper se si potesse far tanto, che esso Mansfelt <lb/>
<hi rend="decoded">o per</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">sé stesso, o col mezo di qualche autori[tà] <lb/>
accordasse di dar al giovine duca di Bransvich <lb/>
una parte, o in suma, o tanto premese del denaro <lb/>
che haverà dalla lega perché anderebbe a quella parte <lb/>
che fosse stata stimata la più propria per il secretario, che <lb/>
desidera, tuttavia chiaramente disse esso Duca,</hi>
<pb n="199v" facs="12_199v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che ’l <lb/>
giovane Bransvich già mai acconsentirà d’esser <lb/>
sotto al</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">commando di Mansfelt, allegando, che questo <lb/>
sarebbe contra l’intentione de’ molti principi loro <lb/>
parenti, et della madre in particolare, ambiciosa per <lb/>
natura et per accidente, non molto ben affetta a <lb/>
Mansfelt: ben aggiunse, che in causa commune <lb/>
riceverebbe volontieri il parer, et consiglio di Mansfelt <lb/>
ma replicò, che vorrebbe aver patrone al certo delle sue truppe. <lb/>
</hi> Io gli rispuosi, che non sapevo ancor la <lb/>
risolutione presa; ma che aspettavo di giorno in <lb/>
giorno<ptr target="#tn12" n="12"/> intenderla, et in quello che mi <lb/>
aggiungeva non potevo dirle alcuna cosa; ma che <lb/>
stimavo esser servitio publico <hi rend="decoded">per</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">la causa commune, che quei due cavallieri fossero uniti <lb/>
ma che egli, che conosceva l’intentione del signor Duca, et quella del signor <lb/>
conte di Mansfelt poteva far giudicio in che maniera, et che <lb/>
ripiego havesse potuto trovare per venir a capo d’un <lb/>
tanto negotio,</hi><ptr target="#tn14" n="14"/> <hi rend="decoded">trattandosi da ambi due le parte <lb/>
di riputatione <lb/>
</hi> et ripigliai, che <lb/>
di giorno in giorno mi fosse venuto qualche avviso
<pb n="200r" facs="12_200r" rend="0"/>
di Francia; et il Duca aggiunse, che anc’egli non ostante <lb/>
che havesse intentione di partire per tornar in Sassonia <lb/>
haverebbe in ogni modo aspettato. Dicendomi poi il <lb/>
signor principe d’Oranges <hi rend="decoded">colla</hi><ptr target="#tn15" n="15"/> <hi rend="decoded">sua interpositione potrà forse tornar ripiego, et qualche <lb/>
accordo, massime inviando qui Mansfelt persona con plenipo-<lb/>
tenza; ma dell’audienza a Mansfelt compresi bene, che non <lb/>
vi era pensiero, onde da queste, et da qualche altro andamento <lb/>
par che si comprendi, ch’esso Mansfelt li trovi al disvantaggio <lb/>
appresso l’aura popolare, et per me dubito assai, che le cose sue <lb/>
non caminino per quella buona stradda, ch’esso vorrebbe. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">La sua diversità di trattare, il suo proveder con artificii, la <lb/>
poca confidenza usata con detto duca di Bransvich, et con altri <lb/>
il profitto, che cerca di far de’ partiti sopra partiti, la riputatione, <lb/>
ch’egli sa di haver denari, et che non li vogli esborsare, et di haver <lb/>
ammassato</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">un peculio in Ventia, sono causa per il discorso de’ molti, che <lb/>
par che si vadi riducendo ad una estremità. <lb/>
</hi></p>
<p>Il duca di Weimar è stato nominato come vostra Serenità
<pb n="200v" facs="12_200v" rend="0"/>
intenderà nelle mie di hoggi otto, et in quelle del Rota in <lb/>
particolare dal duca di Bransvich che il giovane per suo Luogotenente <lb/>
generale; ma egli ha detto a me quando fui a sua <lb/>
visita, et hoggi che <hi rend="decoded">non</hi><ptr target="#tn17" n="17"/> <hi rend="decoded">vuol accettar la carica, se prima non è in stato sicuro di <lb/>
poter dar caminar le cose con ordine per non impegnar la riputatione <lb/>
intraprendendo senza fondamento quello, che deve esser prima <lb/>
solidamente stabilito, et ordinato, che questo era</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="decoded">il denaro <lb/>
bastante per sostener una armata buona, et sicura <lb/>
et disse, ch’era certo, che con trecento milla fiorini per mese, si <lb/>
haverebbono potuti mantener in campagna, 25, et anco <lb/>
30 mila combattenti armati, compresoro viveri, munitioni, <lb/>
artigliarie, tutte le appartenenze sue, ma si restrinse nelle <lb/>
spalle quando gli adimandai, dove si haverebbe potuta trovar <lb/>
questa summa. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Questo signore deve partir presto verso l’Alta Sassonia, et come mi <lb/>
ha detto vorrebbe bene poter portar in quelle parti, et partico-<lb/>
larmente alla notitia del Duca</hi><ptr target="#tn19" n="19"/> <hi rend="decoded">elettore, la dispositione, et <lb/>
rissolutione della Francia, et de’ collegati per eccitar tanto maggiormente <lb/>
et quell’Altezza, et gl’altri principi, massime, mentre si ha</hi>
<pb n="201r" facs="12_201r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">gran <lb/>
speranza, che le cose colà passino bene. Ha mostrato anco desiderio \ d’intender da me, se ’l Re christianissimo, et li medesimi collegati volessero, <lb/>
ch’esso elettore, et quei</hi><ptr target="#tn20" n="20"/> <hi rend="decoded">principi dell’Alta Sassonia fossero <lb/>
uniti anch’essi con loro, perché si assicurava, che potendosi ridurli <lb/>
a questo con la buona inclinatione, che ne mostrasse la lega, altri <lb/>
ancora sarebbono concorsi, aggiungendo, che anco altro duca di <lb/>
Sassonia si era collegato con la Francia, volse inferir di Mauritio <lb/>
di Sassonia, che si collegò con Henrico secondo, re <lb/>
di Francia, geloso il Duca della grandezza <lb/>
di Carlo quinto <lb/>
</hi> questo mi è stato anco consi-<lb/>
derato da qualche altro di questi, et delli particolari <lb/>
scritti sin qui n’ho dato hoggi conto in<ptr target="#tn21" n="21"/> sostanza con <lb/>
con* l’ordinario all’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro<ptr target="#tn22" n="22"/> in conformità <lb/>
del commandamento di vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya di primo maggio 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="201v" facs="12_201v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 497<ptr target="#tn23" n="23"/> fin 498 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="055">
<!--
<p n="201vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo maggio 623<ptr target="#tn24" n="24"/>. Ricevute 17 detto </p>
<p>Haya. Prima. n° 497 </p>
<p>Voce della diminutione delle truppe di <lb/>
Mansfelt. </p>
<p>Risolutione dei Stati di non mescolarsi <lb/>
in quanto egli desiderava loro patenti <lb/>
per far le levate in Scotia, et in Inghilterra. </p>
<p>Golstein, che ricerca denari presso, <lb/>
non v’è apparenza, che habbia a ricever <lb/>
sodisfattione. </p>
<p>Voci di risolutione del Christianissimo di pro-<lb/>
gredir innanti nel fatto della Valtellina, <lb/>
più<ptr target="#tn25" n="25"/> già anco marchiassero genti <lb/>
francesi. </p>
<p>Veimar parla col segretario, se si <lb/>
potesse far, che Mansfelt accordasse <lb/>
di dar a Bransvich qualche parte <lb/>
del denaro della lega: ma dice <lb/>
che non vorrebbe egli<ptr target="#tn26" n="26"/> stare sotto il commando <lb/>
di Mansfelt. </p>
<p>Lauda il segretario l’unione di quei due <lb/>
cavalieri ma non si trattiene in termini <lb/>
generali. </p>
<p>Rispetti, che fan credere Mansfelt <lb/>
in disvantaggio. </p>
<p>Veimar, che deve partir verso l’<lb/>
Alta Sassonia, vorrebbe portar <lb/>
alla notizia dell’Elettore la riso-<lb/>
lutione della Inghilterra e de’ collegati. <lb/>
Et ha mostrato desiderio d’intender <lb/>
se li collegati volessero, che <lb/>
l’Elettore e li principi dell’Alta Sassonia fossero <lb/>
uniti anch’essi con loro. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-9-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "di … minimo avantaggio" decoding of the encrypted text can be found on c. 194r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "correndosi assai" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "v"- corrected above "l-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the deleted word with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "o … delle sue truppe" decoding of the encrypted text can be found on cc. 194v-195r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "com(man)do" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "per … di reputatione" decoding of the encrypted text can be found on c. 195r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "tra tanto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "colla … una estremità" decoding of the encrypted text can be found on c. 195r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "non … Carlo quinto" decoding of the encrypted text can be found on cc. 195v-196r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "eletto Re" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-aro" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-7" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
