<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.023 date 1623-05-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">023</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 204r-207v, 212r-213v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">202r-203v, 204r-207v, 212r-213v, 208r-209v, 210r-211v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Princes of Upper Saxony will meet after Easter to discuss German liberty. It appears that the Duke of Saxony is not satisfied by the Emperor. Suriano has seen as specific letter revealing the French intentions to keep Bavaria as an elector which terrifies Frederick. Similary other rulers such as king of Denmark have received the emperor’s letters about Bavaria. Various reports on positions of generals, Tilly is near abbey of Eichfeld, as they wait for the campaigning season to start. No more talk about a potential truce, Serclaes has not been able to conclude deal in which Willem van Oldenbarnevelt and his nephew are exchanged for Ophovius and a jesuit. Ships against Spanish have left the ports, about Cornelius Pijnacker in Algiers. Awaiting outcome of Spanish marriage. Elizabeth and Frederick consider it done and Carleton told him that the prince’s mission was to show the king’s goodwill after the agreement between two East India Companies. Bouillon has passed away. Reports that some letters are missing. One text attached: a copy of a part of a letter sent by the Senate regarding Cornelius Pijnacker dated 1 February 1617.</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-05-01">1 maggio 1623</date>
            <num>056, 057, 058, 059</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="056" corresp="057" source="202r-203v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="056" corresp="057" >
<!--<p>Allegato I al n. 57 (cc. 202r-203v; decodifica di cc. 204r-v, 206r-207r)</p>-->
<pb n="202r" facs="12_202r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="202v" facs="12_202v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="203r" facs="12_203r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="203v" facs="12_203v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="057">
<div type="main" facs="main text of letter" n="057">
<!--<p>1 maggio 1623, L’Aia (cc. 204r-207v, 212r-213v)</p>-->
<pb n="204r" facs="12_204r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 498 comincia 497 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li principi dell’Alta Sassonia dovevano ridursi insie-<lb/>
me doppo le feste di Pasqua a vecchio stile li doi <lb/>
elettori Sassonia, et Brandemburgh li duchi di Pomerania <lb/>
et altri principi di quel circolo con risolutione di <lb/>
consultar sopra gl’affari, et libertà dell’Alemagna <lb/>
et questo Re è sempre più assicurato, che ’l Duca sudetto <lb/>
di Sassonia resti malissimo contento dell’Imperatore. Quello <lb/>
però di che teme è che non sia il detto Principe in-<lb/>
gannato da spetiose parole,<ptr target="#tn1" n="1"/> da offerte dell’Imperatore <lb/>
et da effetti di attirarlo al suo disegno per mancarli poi <lb/>
nel più bello, et disunirlo dalli altri del partito, che <lb/>
potrebbono concorrer con lui. </p>
<p><hi rend="decoded">Molti</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">principi sono come viene affermato, che <lb/>
aspettano la morsa, ma non ardiscono mover <lb/>
il piede temendo che potrebbe rinversarsegli sopra <lb/>
nel qual stato sono particolarmente quelli della <lb/>
Bassa Sassonia et par che gl’uni et gl’altri <lb/>
stiano attendendo con una estrema curiosità <lb/>
che passino agl’effetti le rissolutioni de’ <lb/>
collegati. <lb/>
</hi></p>
<p>La lettera che ho detto a vostra Serenità havermi il Re fatta vedere <lb/>
contiene in particolar l’intentione ch’è in Francia, che <lb/>
Baviera resti Elettore, havendo per fine di dar equi-<lb/>
librio in Alemagna alla grandezza di casa d’Austria <lb/>
et far opposito all’auttorità, che Spagnuoli hanno <lb/>
nell’Imperio. Questo particolare ha mortificata la <lb/>
Maestà sua: tuttavia scuopro che non
<pb n="204v" facs="12_204v" rend="0"/>
dispera di haver anc’egli il suo intento quando si possi far <lb/>
tanto di condur Sassonia ad abbracciar il suo partito. <lb/>
D’indur a questo quel Principe si tenta ogni stradda <lb/>
et si adopera ogni industria sendo quello il primo mobile <lb/>
del proprio circolo alto, et del basso ancora. </p>
<p>Ho saputo, che ’l re di Danimarca havendo havuto per cor-<lb/>
riero espresso le lettere dell’Imperatore con avviso del trans -<lb/>
porto dell’elettorato in persona di Baviera ne restasse <lb/>
disgustato; che non rispondesse a Cesare; ma solo or-<lb/>
dinasse al suo secretario di dar una ricevuta della lettera <lb/>
che più immediate ispedì lettere<ptr target="#tn3" n="3"/> espresse a Sassonia <lb/>
et a Brandemburgh <hi rend="decoded">eccittandoli</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">a pensar bene alla libertà dell’<lb/>
Alemagna, et che anch’egli mi haverebbe apportato tutto il bene, che havesse <lb/>
potuto <lb/>
</hi> et scrisse il baron di Donà del paese di Holstein, che <lb/>
quella Maestà lo haveva lasciato partir da lei assai <lb/>
sodisfatto, et con ottima intentione, che ciò doveria <lb/>
riferir al marchese di Brandemburgh a Berling <lb/>
per dove si era incaminato, et forse si sarebbe trovato <lb/>
lì nanti la congregatione della Dieta, che doveva farsi <lb/>
a Fiiterboch nello stato di sua altezza di Sassonia, et tutta <lb/>
la speranza migliore, che qui si ha è che quella Dieta <lb/>
habbi ad haver corrispondenza con quella della <lb/>
Bassa Sassonia. </p>
<p>Si spera anco qualche frutto agl’interessi di questa parte<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
contraria a casa d’Austria <lb/>
dal sentirsi, che li nuovi vescovi <lb/>
di Bamberga, et Herbipoli<ptr target="#tn6" n="6"/> non voglino contribuir alla </p>
<pb n="205r" facs="12_205r" rend="0"/>
<p>Lega cattolica, sendo restati essausti li loro vescovati <lb/>
indebitati di più di 3 milla millioni fatti dal morto Vescovo <lb/>
et si parla anco, che Magonza licentiasse qualche truppe. </p>
<p>Intanto è venuto questi giorni passati avviso, che Tilly <lb/>
si era ridotto con molte delle sue truppe nell’abbadia <lb/>
di Eichsfeld per introdursi nelle terre del landtgrave <lb/>
Mauritio d’Hassia, nelle quali dicono, che havesse <lb/>
cominciato ad entrare; che Bransvich si era avanzato <lb/>
con parte delle sue truppe a fine di divertir le imperiali. <lb/>
Si sa bene, ch’esso landtgrave Mauritio ha scritto <lb/>
al duca di Sassonia per soccorso in virtù dell’antica perpetua <lb/>
alenaza<ptr target="#tn7" n="7"/> o fraternità, che passa con le doi case.<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
Vuole Tilly haver Marburgh come essecutor della <lb/>
sententia data dall’Imperatore nella corte aulica, levate <lb/>
il processo dalla camera di Spira a favor del lant-<lb/>
grave Lodovico di Darmenstat cugino del landtgrave <lb/>
Mauritio fomento di nuovi disordini in questa <lb/>
povera provincia dell’Alemagna. Viene però scritto <lb/>
esser il ladtgrave Mauritio totalmente disposto alla <lb/>
difesa. </p>
<p>Qui anco si vanno dando gl’ordini necessarii<ptr target="#tn9" n="9"/> per <lb/>
uscir in campagna; et andando al presente li tempi <lb/>
asciuti si crede che non si tardarà molto l’uscita <lb/>
intendendosi massime, che Spagnuoli habbino fatto drizzar <lb/>
un ponte sopra la Schelda con disegno di passar <lb/>
qualche genti in Fiandra, et altri aggiungono, che <lb/>
ne metteranno un altro sopra la riviera del Rheno <lb/>
presso Reimbergh. </p>
<pb n="205v" facs="12_205v" rend="0"/>
<p>Non si parla più del negotio della tregua; o almeno le voci <lb/>
che<ptr target="#tn10" n="10"/> ne<ptr target="#tn11" n="11"/> correvano stanno quiete; ma sapendosi, che <lb/>
deve venir qui al baron di Grusbech si sospetta, che sotto <lb/>
pretesto<ptr target="#tn12" n="12"/> dell’affare per il trafico della Mosa possi <lb/>
haver qualche maneggio; ma l’esser egli in credito <lb/>
di spagnolizato questo farà, che se le guardi molto alle <lb/>
mani: con tutto ciò mi ha detto un signor di Frisia, che <lb/>
questa voce di tregua ha fatti di pochi buoni effetti <lb/>
nella provincia di Frisia, et nei paesi vicini alle frontiere. </p>
<p>È ritornata la Serclas da Brusseles non havendo potuto otte-<lb/>
ner questi signori il figlio di Bernvelt, et l’altro suo cugino <lb/>
in cambio del frate dominichino, et del iesuita et il domini-<lb/>
chino al presente è in maggior pericolo che mai sia stato <lb/>
tuttavia si pratica con stesse preghiere, et raccomandationi come <lb/>
ha fatta la serenissima Infanta con sue lette<ptr target="#tn13" n="13"/> al signor principe <lb/>
d’Oranges. </p>
<p>Le navi designate all’impressa contra Spagnuoli sono<ptr target="#tn14" n="14"/> finalmente <lb/>
uscite dal porto sabbato passato benissimo ad ordine. Sono <lb/>
sette grandi, doi di 400 lasti doi di 350, doi di 300 <lb/>
et una di doicento in circa. Tutte hanno dai 35 fino <lb/>
ai 40 pezzi di artiglieria di bronzo; tre altre ne <lb/>
sono con munitioni anc’esse armate con 15 pezzi <lb/>
sono di cento, et più lasti l’una, et una pinazza. <lb/>
Hanno sopra 600 soldati divisi in cinque compagnie <lb/>
et il resto matelotti gl’uni, et gl’altri in numero <lb/>
di 1600 et più. Li marinari sono presi a conditione <lb/>
di servir anco in terra accorrendo, et li soldati di <lb/>
servir accorrendo anco in mare. Sono provisti di <lb/>
viveri per 30 mesi. Hanno li vasselli per loro savorna
<pb n="206r" facs="12_206r" rend="0"/>
pietre calcina, et cose simili<ptr target="#tn15" n="15"/> et huomini atti per servirsi di <lb/>
tai<ptr target="#tn16" n="16"/> materiali; et dicono, che costano intorno un millio-<lb/>
ne, et cinque in 600 milla fiorini; né altro si dice se non <lb/>
che habbino diverse imprese per le mani, et che falirà una <lb/>
si appiglieranno ad altra. </p>
<p>Vostra Serenità haverà già da altra parte inteso, che quel signor Cornelio <lb/>
Pinacher, che fu mandato da questi signori in Algieri, et <lb/>
Tunisi a trattar con quei corsari haveva ispedito il <lb/>
suo affare con quelle genti accordando con loro haveva <lb/>
ricuperati diversi schiavi di questa Natione. Egli ha <lb/>
fatta qui un’ampla relatione nell’assemblea di <lb/>
quello haveva veduto, et osservato, et sopratutto <lb/>
le altre cose più essentiali <hi rend="decoded">ha</hi><ptr target="#tn17" n="17"/> <hi rend="decoded">fatto offerta a questi signori che se vogliono <lb/>
riusciranno con 80 et anco 100 navi, che si <lb/>
contenteranno che seguino il comando et <lb/>
l’ordine, che il generale, o amiraglio de’ signori <lb/>
Stati volessero inimicar con altri loro vasselli per <lb/>
dar addosso al re di Spagna, et gettarsi nelle <lb/>
sue spiagie per dannegiarla, affermano di voler <lb/>
far questo con ogni sincerità, et prontezza, et <lb/>
che li signori Stati commandassero quando volessero. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Tovandomi con uno di questi signori mi discorse sopra questi <lb/>
particolari et mi disse se la serenissima Republica volesse anch’<lb/>
ella conoscer, questo sarebbe non dei bei mezi <lb/>
che potessimo</hi>
<pb n="206v" facs="12_206v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">havere per dar del da fare al re <lb/>
di Spagna. Io dissi che non sapevo che cosa si <lb/>
potesse prometter da quelle genti, et che dell’<lb/>
insistenze di vostra Serenità non sapevo quello, che dovessi <lb/>
dire, parendo che la cosa in sé stessa nel fatto <lb/>
porterebbe più difficoltà di quello, che nel <lb/>
discorso può farne agevol la riuscita, che <lb/>
sapevo, che altre volte vostra Serenità haveva stima[to] <lb/>
bene che il farli inimici degl’inimici com-<lb/>
muni sarebbe stato, che questa materia <lb/>
degna di gran consideratione, et circonspettione, così rispose <lb/>
con queste parole generali, sovenendomi di quello <lb/>
che in tal proposito la Serenità vostra mi scrisse a’ <lb/>
primo febraro 1617, copia del capitolo delle lettere <lb/>
sarà qui aggionto perché l’Eccellenze vostre lo possino <lb/>
più prontamente vedere, et ordinar quel divan-<lb/>
taggio, che trovasse buono. Spero d’haver copia <lb/>
delli accordi fatti con detti corsari, se potrò <lb/>
insinuarmi tanto con detto Pinacher li procurerò <lb/>
per farli haver alla Serenità vostra. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Sono andato destamente tocando di quelle considerationi <lb/>
che la Serenità vostra mi ha prudentemente <lb/>
commesso nelle sue lettere de’ 6 del passato <lb/>
per divertir instanze di denaro, et trovo assai <lb/>
buona corrispondenza al desiderio di vostra Serenità <lb/>
mostrandosi, et dicendosi qui da molti, che <lb/>
ella fa assai, è vero che il bisogno, o più <lb/>
tosto la</hi>
<pb n="207r" facs="12_207r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">necessità non dà così facilmente <lb/>
regola a tutti, che alcuni non desiderino di <lb/>
haver di vantaggio. <lb/>
</hi></p>
<p>et io continuerò a <lb/>
governarmi col metodo prescritomi da lei. </p>
<p>Si sta con curiosità attendendo quello seguirà del matrimo-<lb/>
nio di Spagna non si sapendo, che ancor sia stabilito <lb/>
ma tutti tengono, che non possi esser di meno, et par-<lb/>
ticolarmente il Re et la Regina mi hanno detto che lo tene-<lb/>
vano per fatto <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="decoded">se il signor Ambasciator inglese</hi> con <lb/>
chi feci entrar il discorso disse sopra la missione <lb/>
improvisa del Principe, che sendo Spagnuoli ingelositi <lb/>
dell’accordo seguito in Inghilterra tra le doi Compagnie <lb/>
delle Indie Orientali pensando che ’l Re non attendesse <lb/>
più al matrimonio haveva voluto fargli veder <lb/>
il contrario con mandar detto Principe in Spagna <lb/>
in più per assicurarsi delle tante promesse, et per <lb/>
fuggir di esser ludibrio al mondo nell’esser quella <lb/>
Maestà tirata senza effetti in continue trattationi. <lb/>
Se questo sia stato il vero della mossa vostra Serenità l’haverà <lb/>
havuta da più sicura parte. Questi accommodano l’animo a quello a che non veggono <lb/>
rimedio. </p>
<p>A questo Re ho significato quanto vostra Serenità mi ordinò <lb/>
nelle lettere sue de’ 6 del passato intorno al rica-<lb/>
pito delle sue lettere per il principe Gabor, et per qual <lb/>
miglior via potesse far ispeditione de’ soggetti; et haver <lb/>
la corrispondenza di lettere. Ringratio vostra Serenità
<pb n="207v" facs="12_207v" rend="0"/>
con parole molto piene d’affetto, et della buona volontà di <lb/>
lei verso li suoi interessi disse, che si prometterebbe sem-<lb/>
pre tutto quel più, che poteva aspettar da qual si sia <lb/>
principe più suo amico, et affettionato. </p>
<p>Ha egli ispedito con un gentilhuomo del principe di <lb/>
Oranges un suo verso Sedam per condoler la morte <lb/>
di Buglione. Et forse il gentilhuomo della Maestà sua <lb/>
passerà in Lorena per quello, che ho potuto cavar <lb/>
dal medesimo, che mi venne a vedere. Ma non ho <lb/>
potuto cavare se vi anderà per negotio o per complimento. </p>
<p>Tre lettere della settimana passata n° 494 fin 496 saran -<lb/>
no aggiunte replicate. Et io non accuso con queste <lb/>
la ricevuta del mio pacchetto dei 14 aprile non mi essendo <lb/>
pervenuto. A diversi mercanti in Amsterdam mancano <lb/>
delle lettere può esser che venendo quelle anco le <lb/>
mie capitino. Ho ricevuta dal mastro di poste di <lb/>
Colonia una lettera in risposta della mia con<ptr target="#tn19" n="19"/> che le diedi <lb/>
avviso dello smarimento<ptr target="#tn20" n="20"/> del mio pachetto dei 13 marzo <lb/>
per haverne conto, egli si scusa non saperne nuova <lb/>
alcuna, et che ’l Tassis di così li haveva scritto anco<ptr target="#tn21" n="21"/> in <lb/>
questo proposito tenterò pur di saper qualche cosa. </p>
<p>Dall’Haya di primo maggio 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="212r" facs="12_212r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="212v" facs="12_212v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="213r" facs="12_213r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="213v" facs="12_213v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 498 comincia <lb/>
497 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="057">
<!--
<p n="213vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo maggio 623<ptr target="#tn22" n="22"/>. Ricevute 17 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi>. n° 498 </p>
<p>Sassonia malissimo contento dell’Imperatore, con <lb/>
dubbio però nel Palatino, che sia <lb/>
egli guadagnato con belle parole, <lb/>
et offerte. </p>
<p>Aspettattione dei principi dell’Alta e Bassa <lb/>
Sassonia delle risolutioni de’ collegati. </p>
<p>Desiderio di Francia che Baviera <lb/>
resti elettore, con mortificatione <lb/>
del Palatino, il quale però non dispera affatto, mentre potesse <lb/>
condur Sassonia al suo partito. </p>
<p>Danimarca<ptr target="#tn23" n="23"/> ha solo accusato la <lb/>
ricevuta della lettera dell’Imperatore <lb/>
con l’avviso delle dette<ptr target="#tn24" n="24"/> di <lb/>
Baviera in Elettore, et ha <lb/>
subito espedito a Sassonia, e Brandem-<lb/>
burgh evitandoli a pensare <lb/>
alla libertà d’Alemagna. </p>
<p>Bamberga, et Herlipoli non vogliono <lb/>
contribuir alla Lega cattolica. </p>
<p>Tillì mosso contra Mauritio d’Hassia, <lb/>
e Bransvich contra lui, volendo <lb/>
Tilli haver Morburgh. </p>
<p>[…]<ptr target="#tn25" n="25"/> dei stati, et apprestamenti <lb/>
per uscir in campagna. </p>
<p>Voce di tregua estinta<ptr target="#tn26" n="26"/> etc. </p>
<p>Navi uscite contra Spagnuoli. </p>
<p>Offerta dei corsari di </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="213vD">———</p>
<p>Dar licenza di uscir 80 e 100 <lb/>
navi loro con quelle de’ <lb/>
Stati. </p>
<p>Sopra quello discorso uno di que’ <lb/>
signori, ha detto al segretario, che, se <lb/>
la Regina volesse anch’ella <lb/>
concorer in ciò, sarebbe quello <lb/>
un buon negotio. </p>
<p>Divertisce l’istanze di <lb/>
denaro fruttuosamente. </p>
<p>Discorso circa il matrimonio <lb/>
di Inghilterra con Spagna. </p>
<p>Complimento del Pala-<lb/>
tino con vostra Serenità per <lb/>
il recapito delle lettere <lb/>
per Gabor. </p>
<p>Espeditione di due <lb/>
gentilhuomini del <lb/>
Palatino e di <lb/>
Mauritio verso <lb/>
Sedam per <lb/>
complimento<ptr target="#tn27" n="27"/>. </p>
<p>Circa le sue lettere. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="058" corresp="057" source="208r-209v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="058" corresp="057" >
<!--<p>Allegato II al n. 57 (cc. 208r-209v; decodifica di c. 210r)</p>-->
<pb n="208r" facs="12_208r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia di uno capitolo di lettere dell’eccellentissimo Senato de’ primo <lb/>
febraro 1617 scritte al Suriano a Lagia in proposito de’ corsari </p>
<p>Alle lettere di quei signori nel proposito de’ corsari rispondemo<ptr target="#tn28" n="28"/> <lb/>
del modo che vedrai dalla copia, et in conformità doverai parl-<lb/>
larnele. In questo negotio haveressimo caro di sapere maggior <lb/>
particolari della qualità di questi corsari, delle discordie, et <lb/>
interessi, se mai si ha trattato alcun concerto seco da quella <lb/>
parte per assicurarsi dalle offese; che sperancia se ne potesse <lb/>
havere, et come riuscibil fosse il procurarli con propria <lb/>
sicurezza. Nemici de’ communi nemici che<ptr target="#tn29" n="29"/> questo ci pare-<lb/>
rebbe il vero reciproco<ptr target="#tn30" n="30"/> servitio, ma tali concetti etc. </p>
<pb n="208v" facs="12_208v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="209r" facs="12_209r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="209v" facs="12_209v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="059" corresp="057" source="210r-211v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="059" corresp="057" >
<!--<p>Allegato III al n. 57 (cc. 210r-211v; decodifica a c. 208r)</p>-->
<pb n="210r" facs="12_210r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="210v" facs="12_210v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="211r" facs="12_211r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="211v" facs="12_211v" rend="270"/>
<p>Nella seconda </p>
<p>n° 498 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "dell’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Molti … de’ collegati" decoding of the encrypted text can be found on c. 202r.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "eccittandoli … havesse potuto" decoding of the encrypted text can be found on c. 202r.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "H-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "Vuo-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "p(er) la difesa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "si-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "ha … haver di vantaggio" decoding of the encrypted text can be found on cc. 202r-203r.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "et … inglese" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Added above the line on "Baviera" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Uncertain reading of this word.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "es-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-o(m)-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-sp-" is the result of a correction on crossed-out letters.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Added above the line on "come" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "sue" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
