<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.025 date 1623-05-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 226r-229v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">226r-229v, 230r-231v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>They are waiting for news from Saxony. Frederick has received letters from his mother and brother with their proposal to the emperor. The remaining English troops have arrived from Frankenthal in Dordrecht. The loss of this city is painful for Frederick and reports a conversation with Frederick, the Spanish wanted to have the keys contrary to customs and the agreement. Reports that Ottomans might assist Gabor which might be beneficial for the German states as it may produce a diversion. No more news about a Truce. War preparations are ongoing even though money is lacking. Slatius has been decaptitated and the body has been shown outside The Hague. Carleton has received order from the king to plead for release of dominican friar who has been captured on suspicion of treason (Ophausen). The fleets has left to confront the Spanish and reports on potential Spanish match, with rumours that James I will take revenge on Spanish by proclaiming his daughter queen of England. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-05-08">8 maggio 1623</date>
            <num>064, 065</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="064">
<div type="main" facs="main text of letter" n="064">
<!--<p>8 maggio 1623, L’Aia (cc. 226r-229v)</p>-->
<pb n="226r" facs="12_226r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 500<ptr target="#tn1" n="1"/> comincia 499 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>delli affari del duca elettore di Sassonia, et di quella Dieta, che <lb/>
si doveva fare nello stato di lui qui non ci è altro avvisi; ma <lb/>
si attende con curiosità grande l’evento: intanto è venuto <lb/>
qui qualche nuova, che ’l landtgrave di Darmenstat sia <lb/>
stato ispedito a quell’Altezza dall’Imperatore per pesuaderla <lb/>
andar a<ptr target="#tn2" n="2"/> Praga ad abboccarsi con la Maestà sua cesarea, parendo <lb/>
che facci prometter di darli ogni sodisfattione; onde questi <lb/>
principi stanno assai dubiosi della volontà di quel Principe <lb/>
et se lasciarà sedursi da parole, et promesse. </p>
<p>Ha questo Re havute lettere della madre, et del fratello con <lb/>
avviso che all’instanze loro fatte presentar all’Imperatore <lb/>
perché alla dama sia restituite le terre appartenenti <lb/>
a lei da esse possesse nella sua vedovità, che chiamano <lb/>
con una parola francese dovaire; et al fratello quelle <lb/>
che sono di sua propria ragione sua Maestà habbi fatto rispon-<lb/>
der, che desidera haver il testamento del già elettore <lb/>
padre di questo Principe palatino. Di che la Maestà sua <lb/>
è restata molto scontenta, et contaminata di questo <lb/>
modo di trattare, comprendendo bene, che Cesare, che il <lb/>
mal talento dell’Imperatore verso di lei reflette anco <lb/>
nella persona della madre, del fratello, et de’ suoi più cari. </p>
<p>Fu già avvertita della resa di Franchendal in mano de’ Spagnoli <lb/>
et maggiore ne ha havuta la confirmatione la* confirmatione* <lb/>
sendo arrivati a Dort fin venerdì passato un resto <lb/>
delle truppe inglesi, che a nome del re della Gran <lb/>
Bertagna erano in quella piazza; et li officiali furono <lb/>
qui a visitar le Maestà loro, et questo<ptr target="#tn3" n="3"/> signor ambasciator d’Inghilterra
<pb n="226v" facs="12_226v" rend="0"/>
et sono anco partiti alla volta di quell’isola. Anco questa <lb/>
perdita dà dell’afflittione al Re in particolare, che a me disse <lb/>
a tal proposito queste formali parole. Eccomi rovinato <lb/>
del tutto, né so veder apparenza di bene per me se Dio <lb/>
non me lo manda; poi aggiunse. Chi sa forse la fortuna <lb/>
darà volta. Quello che ha parso strano è stato, che<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
all’entrata del Governator spagnuolo habbi egli voluto haver <lb/>
le chiavi delle porte della piazza, nonostante, che ciò era <lb/>
contra il privilegio di quei cittadini, che le havevano <lb/>
sempre havute, et nelle capitulatione era chiaramente espresso <lb/>
che dovessero esser mantenuti nei loro privilegii: niuna <lb/>
ragione<ptr target="#tn5" n="5"/> ha prevalso al risoluto dallo spagnuolo di voler <lb/>
egli<ptr target="#tn6" n="6"/> haver le chiavi; onde si teme anco di peggiori effetti <lb/>
contra li medesimi habitanti in buona parte stati già sudditi <lb/>
del re di Spagna in Brabant, nel paese de’ Valoni, et <lb/>
altrove, rifuggiti<ptr target="#tn7" n="7"/> in quel luoco di Franchendal per <lb/>
poter essercitar la loro religione. </p>
<p>Si era sparsa voce, che ’l duca Christiano di Bransvich havesse <lb/>
fuggate, et rotte alcune delle truppe di Tilly, ma non <lb/>
fu confirmata, ben mi disse il signor principe Mauritio, <lb/>
che sei compagnie di cavallaria di esso Tilly si erano <lb/>
andate<ptr target="#tn8" n="8"/> a render al medesimo Bransvich, et che haveva <lb/>
havuto questo avviso da Brem; ma che ne attendeva <lb/>
anco miglior rincontro. </p>
<p>Ha voluto il Ladtgravio essortar li suoi sudditi a pigliar l’<lb/>
armi per non lasciar entrar quelle dell’Imperatore
<pb n="227r" facs="12_227r" rend="0"/>
al possesso di Marburgh; et appartenenze, ma lo hanno <lb/>
ricusato rimostrando a quel Principe, che l’essempio <lb/>
de’ passati accidenti in Alemagna, dove molti paesi<ptr target="#tn9" n="9"/>, et <lb/>
provincie intere sono state necessitate<ptr target="#tn10" n="10"/> non havendo <lb/>
sussistenza di altre che delle forze, riuscir spetacolo <lb/>
miserabile di desolatione; et con altre simili ragioni <lb/>
sono andati iscusandosi; onde si trova il Ladtgrave <lb/>
in pena, né qui si saaspettar altro se non che Tilli <lb/>
sia entranto nel Paese, et al possesso di<ptr target="#tn11" n="11"/> quello che cerca <lb/>
dichiarato dall’Imperatore al landtgrave di Darmenstat <lb/>
con tutti gl’usufrutti del tempo decorso.</p>
<p>Con lettere che questo Re ha ricevute ultimamente ha <lb/>
intesa la partita da Constantinopoli dell’ambasciator di Betelem <lb/>
Gabor, et quella del conte Della Torre; che siano partiti <lb/>
un’ultima risposta, et risolutione di quella porta; <lb/>
et con commandamenti del gran signor in Moldavia, et Vala-<lb/>
chia, et al Bassa<ptr target="#tn12" n="12"/> di Buda per assistenza <lb/>
et aiuto che potesse occorrer a Betelem: speranza <lb/>
che da cuore nell’oppressione in che si tocca questo <lb/>
povero Principe. </p>
<p>Si stima da lui, et in generale da questi del Governo, che <lb/>
questo possi apportar gran beneficio alle cose di <lb/>
Germania; ma si avedono anco, che quei principi <lb/>
impauriti, e ingelositi dalla grandezza di casa d’<lb/>
Austria, et de’ Spagnuoli fermano per più sodo fondamento <lb/>
li loro pensieri nelle armi di Francia, et de’ collegati, <lb/>
et che l’effettivo moto di esse potranno più facilmente
<pb n="227v" facs="12_227v" rend="0"/>
muovendosi dal sonno, o liberarli dal timore, et farli arditi. </p>
<p>Anco queste Provincie<ptr target="#tn13" n="13"/> si promettono assai per loro quando <lb/>
la lega camini avanti <hi rend="decoded">comprendendo</hi><ptr target="#tn14" n="14"/> <hi rend="decoded">la diversione esser il <lb/>
vero medicamento, et sollievo nell’<lb/>
angusta, che hanno di danaro; aspettano <lb/>
quello di Franza, ma il ritardo loro <lb/>
anoia, seben a me disse sua Eccellenza <lb/>
che haveva inteso haverne monisgnor di <lb/>
Langarac havuta una parte tuttavia <lb/>
né si ha ancor rincontro di questo, né <lb/>
io l’ho cavato dal signor Ambasciator. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Di tregua più non si sente quel gran moto <lb/>
che era li giorni passati, et mi è stato <lb/>
detto da’ signori di qualche auttorità, che non <lb/>
vede apparenza che si habbi a trattarne, <lb/>
et che al sicuro il signor Principe in particolare <lb/>
divertirà quei sensi, che ne scoprisse per <lb/>
molti rispetti, che mirano al bene, et alla <lb/>
manutentione della libertà, et concordia <lb/>
di questi paesi; ma principalmente per chi <lb/>
scuopre, et vede chiaro, che la tregua <lb/>
sarebbe la totale, et ultima ruina di <lb/>
questo Re suo nipote</hi> il che veramente dalla prudenza della <lb/>
Serenità vostra sarà compreso esser un essentialissimo fine; al qual[e]<ptr target="#tn15" n="15"/>
<pb n="228r" facs="12_228r" rend="0"/>
haverà l’Eccellenza sua molto riguardo. </p>
<p>Lo Spinola si condusse in Fiandra per proveder a quelle <lb/>
piazze<ptr target="#tn16" n="16"/> di<ptr target="#tn17" n="17"/> marina, et dar ordine per la loro difesa <lb/>
sendosi scoperto, che Spagnuoli habbino havuto una <lb/>
grande alarma, che le navi già partite dovessero <lb/>
attentar sopra Doncherchen, Ostendem, o altra <lb/>
piazza, et che la voce di altra impresa fosse per<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
adormentarli, et surprenderli; ma all’incontro l’andata <lb/>
di detto Spinola in Fiandra ha fatto paura a’ Zelendesi <lb/>
massime con qualche preparationi di certi vasselli, che <lb/>
esso Spinola haveva fatto metter in acqua. Con l’<lb/>
ultime si tratteneva ancor in quella Provincia; ordi-<lb/>
nando qualche fortificationi. </p>
<p>Qui non cessano dalle provisioni, et dagl’ordini necessarii, et <lb/>
se havessero quanto loro potesse bastare nella presente<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
penuria<ptr target="#tn20" n="20"/>, che par che habbino Spagnuoli di denaro <lb/>
unirebbono di buon’hora in campagna per avantag-<lb/>
giarsi, et avanzarsi a qualche impresa. </p>
<p>Ho tanto cavato, che parmi poter dire che <hi rend="decoded">la flotta</hi><ptr target="#tn21" n="21"/> <hi rend="decoded">partita tiri drittamente ver-<lb/>
so il porto dell’Avana, per rincontrar la <lb/>
flotta spagnola: qui vi è aviso, che don <lb/>
Fedrico di Toledo sia per andar ad assicurar <lb/>
il passo alla flotta con l’oro, et argento <lb/>
che è la sudetta che cercano Olandesi <lb/>
et può esser, che l’una, et l’altra armata <lb/>
s’incontrino, et</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">si batino;</hi>
<pb n="228v" facs="12_228v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">non temono questi <lb/>
dei suoi, ma fanno qualche caso per esser li vasselli troppo caricati con viveri, et <lb/>
munitioni, <lb/>
quando il caso porti, che <lb/>
presto si rincontrassero. <lb/>
</hi></p>
<p>Fu venerdì decapitato il predicante Slatius principale della <lb/>
congiura andava orditamente al supplicio. Ricusò la consola[tione]<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
dei ministri della religione come contrarii al suo senso, non <lb/>
voleva gienocchiarsi. Disse arditamente al popolo ecco quel <lb/>
Slatio del quale aspettate veder il sangue. Chiamò <lb/>
tiranico il proceder; ma finalmente cedendo la volontà <lb/>
alla necessità postosi in ginocchi si preparò al colpo <lb/>
del Ministro di giustitia, il quale havendo Slatius messe <lb/>
le mani giunte alzate<ptr target="#tn24" n="24"/> più di quello si conveniva col <lb/>
spiccargli la testa tagliò anco via la mano dritta, et <lb/>
poco meno anco la sinistra.<ptr target="#tn25" n="25"/> È stato il corpo <lb/>
di lui messo fuori dell’Haya sopra una ruota; et gl’<lb/>
altri tre a’ quali parimente furono tronche le teste <lb/>
doi fratelli, et un altro di Leidem, furono sepolti nel <lb/>
luoco de’ giustitiati. </p>
<p>Qualched’un altro resta prigione, et si va terminando poco <lb/>
a poco questo negotio precedendosi<ptr target="#tn26" n="26"/> con qualche destrezza<ptr target="#tn27" n="27"/>. </p>
<p>Questo signor Ambasciator inglese ha havuta commissione dal suo Re <lb/>
molto efficace di raccommandar la liberatione del <lb/>
padre dominicano nel caso del quale non si caminerà <lb/>
precipitosamente; ancorché da alcuni sia cridato la <lb/>
morte, et l’essempio perché non ardiscano altri<ptr target="#tn28" n="28"/> intraprende[r]<ptr target="#tn29" n="29"/> <lb/>
di venir a solicitar, o subornar officiali di questo
<pb n="229r" facs="12_229r" rend="0"/>
stato in pregiudicio della sua libertà, et conservatione. </p>
<p>Quello, che mi ha detto il Miller, come accenna il Rota nelle <lb/>
seconde lettere sue delle cose d’Inghilterra non è altro se non che ’l <lb/>
Re si era lasciato intender, che se Spagnuoli havessero voluto <lb/>
far qualche torno, o cosa pregiudiciale al Principe <lb/>
suo figliolo egli haveva la maniera del vendicarsene;<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
et a tal effetto haverebbe fatta publicar la sua figliola <lb/>
regina d’Inghilterra; altri dicono regente. Questo so ben <lb/>
dir alla Serenità vostra che la medesima Regina ha detto a me ultimamente <lb/>
che ella sarà<ptr target="#tn31" n="31"/> sempre la salute del fratello mentre si <lb/>
troverà in mano de’ Spagnuoli: et qualcheduno comenta <lb/>
che li medesimi Spagnuoli haverebbono gusto della dichiaratione <lb/>
che di lei ne facesse il Re suo padre: a fine di metter <lb/>
una diversione tra fratello et sorella, et essi poi poter <lb/>
in acqua torbida più facilmente pescare. Danimarca <lb/>
non crede che segui il matrimonio. Mansfelt ha detto <lb/>
a qualcheduno che ha certi avvisi che indicano che <lb/>
non seguirà; altri si imbevono delle medesime speranze; <lb/>
ma questo signor ambasciator Carleton con lettere di Brusseles tiene <lb/>
avviso dall’agente del Re suo signore che in Roma <lb/>
la dispensa del matrimonio fosse stata accordata dai <lb/>
cardinali; ma non<ptr target="#tn32" n="32"/> tra sicuro, che ancora con quel <lb/>
dispaccio dell’avviso sudetto ella fosse stata mandata <lb/>
in Spagna. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 8 maggio<ptr target="#tn33" n="33"/> 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="229v" facs="12_229v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 500 comincia<ptr target="#tn34" n="34"/> <lb/>
499 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="064">
<!--
<p n="229vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 maggio 1623 ricevute 24 detto </p>
<p>Haya. n° 500 </p>
<p>Avvisi diversi, et tra loro <lb/>
quelli delli aiuti promessi dei <lb/>
Turchi a Gabor. </p>
<p>Ciò sarà con vantaggio degli <lb/>
interessi di Germania, et dei<ptr target="#tn35" n="35"/> stati <lb/>
ancora se ne promette servitio <lb/>
per la divisione. </p>
<p>Non si sentì più gran moto di <lb/>
tregua, et Oranges doverà <lb/>
sempre divertirla perché sarebbe<lb/>
la ruina del Palatino nepote suo. </p>
<p>Si allestiscono le provisioni della <lb/>
guerra, et si unirebbe antici-<lb/>
patamente in campagna, se si havesse <lb/>
questo bastasse. </p>
<p>Le navi sono uscite per <lb/>
introdur la flotta spagnuola <lb/>
e si batteranno facilmente. </p>
<p>Della vendetta, che farebbe il re <lb/>
di<ptr target="#tn36" n="36"/> Inghilterra co’ Spagnuoli di torto, che <lb/>
gli facessero nel figliolo, con publicar <lb/>
la figliola per regina, o per reggente. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="065" corresp="064" source="230r-231v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="065" corresp="064" >
<!--<p>Allegato I al n. 64 (cc. 230r-231v; decodifica di cc. 227v-228v)</p>-->
<pb n="230r" facs="12_230r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="230v" facs="12_230v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="231r" facs="12_231r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="231v" facs="12_231v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "5-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "pr" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction; followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-g-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e" is the result of a correction; followed by "al" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-te" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "della bassina" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "comprendendo … Re suo nipote" decoding of the encrypted text can be found on c. 230r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by ", et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "adome" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-ia" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "la … presto si rincontrassero" decoding of the encrypted text can be found on c. 230r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-t" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "egli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "pro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-re-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-lt-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "-a-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Is the result of a correction on "fin 49."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Precedes "delle" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
