<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.027 date 1623-05-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">027</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 260r-263v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">258r-259v, 260r-263v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on attempts to negotiate a truce, it is generally seen as a trick by the Spanish to keep the French from supporting the United Provinces. Carleton advocates for the release of Dominican priest, angering the Dutch. Reports on a Spanish naval raid in Zeeland which captured several vessels. The Count of Solms has passed away and mentions a potential marriage alliance between Frederick-Henry and Amalia of Solms. Concludes with news that a Russian envoy is recruiting skilled laborer’s and will also travel to England. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-05-15">15 maggio 1623</date>
            <num>076, 077</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="076" corresp="077" source="258r-259v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="076" corresp="077" >
<!--<p>Allegato I al n. 77 (cc. 258r-259v; decodifica di c. 260r-v)</p>-->
<pb n="258r" facs="12_258r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 502 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="258v" facs="12_258v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="259r" facs="12_259r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="259v" facs="12_259v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="077">
<div type="main" facs="main text of letter" n="077">
<!--<p>15 maggio 1623, L’Aia (cc. 260r-263v)</p>-->
<pb n="260r" facs="12_260r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 502 comincia 501 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">quel</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">signore di Meroda, che l’Infanta, o Spagnoli impie-<lb/>
gavano per parlamentar sotto mano <lb/>
della tregua con le conditioni della libertà della <lb/>
religione cattolica dell’apertura del traffico di <lb/>
Anversa del lasciarsi di qua il traffico del’<lb/>
une, et altre Indie, et di qualche riconoscimento <lb/>
al Re cattolico, con aggiunta di lasciar anco <lb/>
le piazze, che questi signori tengono ne’ paesi di <lb/>
Cleves, ha scritto qua a monsignor Helant</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded"><lb/>
Drosart</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">di Buren contea del principe di Oranges</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded"><lb/>
che si accorgeva, che le propositioni de’ Spagnoli <lb/>
non erano, che burle, onde questi signori mossi <lb/>
da questo, et da quello, che Langarach <lb/>
in tal proposito precedentemente haveva <lb/>
significato qui, che a quella corte correva <lb/>
la voce, che Spagnoli volessero far la tregua <lb/>
con questo Paese, anzi che stava, come <lb/>
conclusa, si mal contentava ognuno <lb/>
che senza minima communicatione <lb/>
ciò si facesse, hanno l’Eccellenze loro rissoluto <lb/>
di scriver ad esso Langarach tutto quello, <lb/>
ch’era passato, li rumori, che Spagnoli have-<lb/>
vano fatti correr in questi paesi; assicu-<lb/>
rando, che nell’assemblea non era stata <lb/>
mai promossa parola, informando <lb/>
esso Ambasciatore pienamente di ciò, che corre <lb/>
in questo proposito. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">L’universale si accorge bene del proceder <lb/>
artificioso de’ Spagnoli, che non lasciano però <lb/>
di dire, et publicar in Brusseles, che ’l re <lb/>
d’Inghil-<lb/>
</hi>
<pb n="260v" facs="12_260v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">terra sarà quello, che accommoderà <lb/>
et farà la tregua, et porterà la quiete <lb/>
in questi paesi, in effetto con chi ne parlo <lb/>
non trovo altro incontro se non che non si crede <lb/>
a’ Spagnoli, et che non vi è apparenza di trat-<lb/>
tato con loro. <lb/>
</hi> Tuttavia la necessità fa far delle cose assai, <lb/>
et quello che tal volta non si vorrebbe<ptr target="#tn5" n="5"/>. </p>
<p>Monsieur di Langarach ha scritto di haver havuta l’ordinanza <lb/>
per li seicento milla fiorini, et che già ne haveva data <lb/>
quietanza, il che non è stato ben preso, parendo che <lb/>
prima dovesse<ptr target="#tn6" n="6"/> ricever il denaro che dar la quietanza <lb/>
si sta però in espettatione, et con qualche martello non <lb/>
sentendo che comparisca il contante, dubitando alcuni <lb/>
di qualche sinistro causato da quelle male volontà, che <lb/>
sogliono alle volte<ptr target="#tn7" n="7"/> metter intoppo, ove la stradda è anco <lb/>
più che piana. <hi rend="decoded">Et</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">questo Ambasciator francese non è qui fuori <lb/>
di sospetto di qualche officio, più tosto <lb/>
interessato, che cattivo, et tanto più <lb/>
se ne fa giudicio per qualche lettera, che <lb/>
sono di lui state intercette. Li preces-<lb/>
sori suoi hanno nei tempi delle passate <lb/>
guerre maneggiato sempre il denaro, <lb/>
che la Corona dava a questi Stati. <lb/>
</hi></p>
<p>Ha questo signor ambasciator d’Inghilterra essequito nell’assemblea dei signori <lb/>
Stati il commandamento del suo Re in raccommandatione del padre <lb/>
dominicano prigione presentando le lettere della Maestà sua <lb/>
che quanto sono stati efficaci, altre tanto studioso, et efficace <lb/>
è stato l’ufficio di esso Ambasciatore ma l’Eccellenze loro si sono gran-<lb/>
demente scandalizate<ptr target="#tn9" n="9"/> non di lui, ma del Re meravigliandosi <lb/>
che habbi intrapreso, o si sia lasciato condurre a parlar <lb/>
di questo padre a contemplatione dei Spagnuoli. Ha <lb/>
lasciato il signor Carleton l’ufficio anco per scritto; che li dep[ut]ati<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
hanno stimato bene, che non vadi per le mani di tutti a fine
<pb n="261r" facs="12_261r" rend="0"/>
di non metter in bocca della commune la maestà di tanto Re. <lb/>
Quello che habbi ad esser di questo religioso è incerto, ma <lb/>
più in dubio è lo scampo della sua vita; quando l’Infanta <lb/>
serenissima, o Spagnuoli non trovino ripiego, che basti per <lb/>
levar lo scandolo, et il pregiudicio, che qui si stima che <lb/>
l’essempio della liberatione possi portare al Paese, et alla <lb/>
libertà, et sicurezza di esso. La signora Serclas il giorno <lb/>
stesso, che l’Ambasciator inglese fece l’instanza partì in diligenza <lb/>
per Brusseles<ptr target="#tn11" n="11"/> per riferir a sua Altezza il pericolo, che vi era a fine <lb/>
che si inventasse qualche ripiego proprio, et sufficiente alla <lb/>
conservatione della vita di questo padre. Le persone <lb/>
delli doi Stotemburgh figliolo<ptr target="#tn12" n="12"/> di Bernvelt, et Vander-<lb/>
dussen suo cugino sarebbono sufficienti se Spagnoli volessero <lb/>
chiuder la stradda a quelle speranze, che si promettono <lb/>
con altri mezi nelle dissensioni che potessero occorrer <lb/>
in questi paesi. </p>
<p>L’alarma che quelli di Zelanda hebbero di quelle felucche che <lb/>
lo Spinola haveva fatte metter alle rive di Fiandra <lb/>
ha fatto effetto perché havendo il Marchese posti<ptr target="#tn13" n="13"/> in ogn-<lb/>
una di esse da quaranta soldati hanno presi quattro <lb/>
vasselli piccioli di passaggieri sopra le acque<ptr target="#tn14" n="14"/> tra Holan-<lb/>
da, et Zelanda, di più un grosso vassello con mer-<lb/>
cantie, et qualche tre o quattro barche di pescatori <lb/>
et di<ptr target="#tn15" n="15"/> qua vanno pensando, come potrebbono haverne <lb/>
la vendetta. </p>
<p>Il conte di Solms maggiordomo del re di Bohemia hieri mattina <lb/>
passò ad altra vita sendo stato oppresso per molti giorni <lb/>
da una continua ardentissima febre. A sua Maestà è stato ispedito <lb/>
a Breda in diligenza l’avviso che si sa che sarà da lei <lb/>
risentito grandemente per l’amor grande che li portava. <lb/>
Con la Regina si trovano doi sue figliole una della moglie <lb/>
et l’altra propria di lui, a questa mostra il signor principe <lb/>
Henrico affettione più che ordinaria, et pare
<pb n="261v" facs="12_261v" rend="0"/>
che inclini a maritarla; almeno il Re, et la Regina lo vorrebbe <lb/>
in tanto si vanno disponendo da un pezzo in qua li amori, <lb/>
et la volontà del Principe, il quale si governa in questo <lb/>
fatto con molta prudenza, né credo che si lascierà trans-<lb/>
portare; ma si regolarà coi consigli, et coll’inclinatione <lb/>
et volontà del signor principe d’Oranges suo fratello, che osserva <lb/>
et riverisce<ptr target="#tn16" n="16"/> con termine di gran rispetto. </p>
<p>È stato qui questi ultimi giorni un moscovita, che ’l suo Principe <lb/>
lo intitola nelle sue lettere negotiatior di corte et è partito <lb/>
per Amsterdam. Viene per condur di qua nel suo Paese qualche <lb/>
operarii sia di panni di seta, o altri maestri<ptr target="#tn17" n="17"/> di valore, et <lb/>
deve anco a tal effetto passar in Inghilterra. Non è stato appresso <lb/>
li signori Stati. Solo li ha fatta capitar la lettera del Principe <lb/>
suo; ben ha veduto sua Eccellenza per haver il favore di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 15 maggio 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="262r" facs="12_262r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="262v" facs="12_262v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="263r" facs="12_263r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="263v" facs="12_263v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 502 comincia 501 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="077">
<!--
<p n="263vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 maggio 623<ptr target="#tn18" n="18"/>. Ricevute ultimo detto </p>
<p>Haia. n° 502<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p>Quel, che trattava della tregua, scrive, esser <lb/>
burle le negotiationi de’ Spagnoli; Langarach rap-<lb/>
presenta sentimento de’ Francesi<ptr target="#tn20" n="20"/> di tali voci, nul-<lb/>
la communicanosene<ptr target="#tn21" n="21"/> loro; hanno però scritto <lb/>
li Stati ad esso Langarach tutto ciò, <lb/>
che è passato intorno a questo. </p>
<p>In Brusseles con soliti artifici publicano <lb/>
Spagnoli, che Inghilterra farà la tregua. </p>
<p>Non trova il segretario ricontro di questo proposito <lb/>
non credendosi a’ Spagnoli, et non essendovi <lb/>
apparenza di trattato con loro. </p>
<p>In Francia haveva havuto Langarach le <lb/>
ordinanze per li 600 milla fiorini, et ne have-<lb/>
va data quietanza, con poco gusto dei Stati. </p>
<p>Avvisi circa il padre domenicano; circa l’<lb/>
impresa<ptr target="#tn22" n="22"/> fatta dalle feluche dello Spinola <lb/>
di alcuni vasselli<ptr target="#tn23" n="23"/> piccioli de’ pas-seggieri tra Olanda, e Zelanda. </p>
<p>Et d’altre cose leggiere etc. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "quel … trat-|tato con loro" decoding of the encrypted text can be found on c. 258r-v.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-be" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "dar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Et … questi Stati" decoding of the encrypted text can be found on cc. 258v-259r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "B-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "ma-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-2" corrected above "-3."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Uncertain, transcribed as it appears; added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by a crossed-out letter, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
