<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.031 date 1623-05-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">031</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 314r-316v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">312r-313v, 314r-316v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that De Bausse has had a lengthy conversation with Frederick V who expressed his distress being abandonded by his allies. Frederick V is considering to send a representative to Paris to seek their assistance in reclaiming the Palatinate. Rumours on the Spanish match abound with news that Infanta is reluctant to marry prince of Wales. A prayer day will be held in the Republic for success of military campaign. More than 18.000 men are present in army of Christian the Younger, with his family including the Danish king still trying to dissuade him from his endeavours. Rumour that Hendrik van den Bergh will besiege Lipstat. Acknowledges receipt of letters dated 12 May. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-05-29">29 maggio 1623</date>
            <num>092, 093</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="092" corresp="093" source="312r-313v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="092" corresp="093" >
<!--<p>Allegato I al n. 93 (cc. 312r-313v; decodifica di c. 314r-v)</p>-->
<pb n="312r" facs="12_312r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 506 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="312v" facs="12_312v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="313r" facs="12_313r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="313v" facs="12_313v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="093">
<div type="main" facs="main text of letter" n="093">
<!--<p>29 maggio 1623, L’Aia (cc. 314r-316v)</p>-->
<pb n="314r" facs="12_314r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 506 comincia 505 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il signor Bos ha veduto il re di Bohemia, col quale la <lb/>
Maestà sua si è trattenuto in lungo discorso, che ha <lb/>
versato nel dolersi della sua fortuna, et del vedersi <lb/>
abbandonato da tutti, et sotto posto all’ingiuria <lb/>
del tempo; et particolare ha parso che si compianga <lb/>
della Francia, che vogli più tosto favorir Baviera <lb/>
principe interessato, et attaccato per diversi oblighi <lb/>
et recenti a casa d’Austria, et per consequente a <lb/>
Spagnuoli; et dal quale non può la Maestà sua <lb/>
christianissima aspettar quello che forse le fa creder; né <lb/>
far fondamento di sussistenza sopra le sue parole <lb/>
per il rispetto sudetto; ch’era risoluto di voler <lb/>
mandar uno dei suoi consiglieri alla corte del Christianissimo <lb/>
per far rappresentar queste sue honeste indoglienze, <lb/>
per ricercar rimedio al suo male, et aiuto alla <lb/>
ricuperatione del suo Palatinato <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">volontieri li ritirarebbe dalla protettione <lb/>
del re d’Inghilterra, quando tornasse qualche <lb/>
principe, che volessero darle mano, et <lb/>
tanto più, perché al presente è avisato, ch’il re <lb/>
della Gran Bertagna vogli constringerlo <lb/>
a sottoscriver una capitulatione contrat-<lb/>
tata con Spagnoli de quindeci mesi di tregua, <lb/>
o suspensione d’armi in Palatinato, et <lb/>
Alemagna, a che ha detto non esser in animo <lb/>
</hi>
<pb n="314v" facs="12_314v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di assentire, et che porterà il tempo più <lb/>
in lungo, che li sarà possibile, affine di non <lb/>
venir a questa sottomissione, sconsiglia-<lb/>
tagli da ognuno, et particolarmente dal signor <lb/>
principe d’Oranges. <lb/>
</hi></p>
<p>Qui corrono gli avvisi che l’infanta di Spagna veghi <lb/>
di voler per suo sposo il principe d’Inghilterra portando <lb/>
per iscuse il punto della religione, et quello della <lb/>
sicurezza della sua persona quando andasse in <lb/>
Inghilterra in conformità sono venuti avvisi con <lb/>
lettere de’ xi pur di Spagna, che la medesima <lb/>
Principessa si sia retirata<ptr target="#tn2" n="2"/> in un monasterio <lb/>
et che continui in ricusar le nozze: tuttavia <lb/>
il signor Bos, che ha veduto il visconte Doncaster <lb/>
dice haver inteso da lui, che non metteva dubio <lb/>
che ’l matrimonio seguirebbe, et correva le poste <lb/>
verso Londra l’opinione universale è anco che segui <lb/>
il Re, et la Regina così giudicano; benché <lb/>
Spagnoli porteranno il tempo quanto più potranno <lb/>
per farne il loro profito. </p>
<p>Si conferma l’avviso, che li 3 mila, et più Borgognoni che <lb/>
devono servir di riempimento alle compagnie <lb/>
che sono al servitio de’ Spagnoli siano arrivati; et che <lb/>
pian piano di vadino aprestando, et quelle, et <lb/>
altre per uscir in campagna. </p>
<p>Qui mercordì, et in tutte le chiese delle Provincie si
<pb n="315r" facs="12_315r" rend="0"/>
faranno preghiere, et general digiuno come lo chiamano <lb/>
per implorar l’aiuto divino nella prossima sortita <lb/>
dell’armi di questi signori, et per assistenza al signor <lb/>
principe d’Oranges nel resto si<ptr target="#tn3" n="3"/> vanno <lb/>
mettendo ad ordine tutte le cose per la medesima <lb/>
sortita. </p>
<p>Hanno avviso li signori Stati che più di ottanta velle delli <lb/>
loro sudditi in compagnia di vasselli da guerra <lb/>
del Paese sono all’intorno le spiaggie di Spagna, <lb/>
et il distretto, et là dove deve passar la flotta <lb/>
spagnuola con l’oro, et l’argento, sperandone <lb/>
qualche buon profitto. Et di più è stato scritto <lb/>
che qualche altri vasselli siano sbarcati in <lb/>
Galitia, et habbino fatto non poco danno <lb/>
a quelli habitanti. </p>
<p>Si conferma, che l’armi di Bransvich il Giovane <lb/>
siano di già ammassate in buon numero, et fino <lb/>
alla summa certa di più di 18 mila combatenti, <lb/>
che passi buona intelligenza con Mansfelt; che <lb/>
ricevi<ptr target="#tn4" n="4"/> et dia assistenza alle genti di lui che <lb/>
vengono di Alemagna; et che habbi speranza <lb/>
di goder anc’egli <hi rend="decoded">del</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">denaro della lega il signor principe d’Oranges mostrò <lb/>
in discorrendo di questo, che vi fosse tal intentione. <lb/>
</hi></p>
<p>La madre, et il fratello di esso duca Christiano a’ 16 <lb/>
del presente furono la notte in Hamburgh, et di là
<pb n="315v" facs="12_315v" rend="0"/>
la mattina seguente si condussero a Steimbergh sei leghe <lb/>
discosto da Amburgh per abboccarsi quivi col re <lb/>
di Danimarca. Non altro si crede che porti<ptr target="#tn6" n="6"/> quei <lb/>
principi a tal abboccamento se non di veder di <lb/>
ridur il duca Christiano ad abbandonar la <lb/>
impresa, che si ha assunto, et per la quale ha <lb/>
tante armi alle mani. Ma<ptr target="#tn7" n="7"/> non si crede, che <lb/>
gl’ufficii di Danimarca, o di altri possino distorlo <lb/>
ma che sola necessità ben possi indurlo a qualche <lb/>
partito. </p>
<p>Ancor l’armi di Anolt, di Tilly, di Cordova non distanti <lb/>
dal Reno, et dal Vesar, et di là intorno stano <lb/>
quiete. Solo di disse, che ’l conte Henrico di Bergh <lb/>
pensava di voler andare ad assediare Lipstat <lb/>
et per consequente impatronirsi di quella piazza <lb/>
che gli potrà riuscir assai facilmente non essendovi <lb/>
dentro che quattro compagnie, et lontane da <lb/>
speranza di soccorso. </p>
<p>A queste aggiunte saranno le mie lettere di hoggi otto <lb/>
n° 503 et 504 replicate con le scritture chiamate <lb/>
in esse; et io avviso a vostra Serenità la ricevuta delle <lb/>
sue dei 12 dello stante con l’avviso della risolutione <lb/>
de’ Turchi di assister a Bethelem Gabor che sarà <lb/>
per mia informatione per il servitio di vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 29 maggio 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="316r" facs="12_316r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="316v" facs="12_316v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 506 comincia 505 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="093">
<!--
<p n="316vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>29 maggio 1623 ricevute a’ 14 giugno </p>
<p>Haia. n° 506 </p>
<p>Il Palatino s’è doluto con Bos della <lb/>
sua fortuna, e di esser abbandonato <lb/>
dalla Francia per rispetto di Baviera, <lb/>
dicendo di voler mandare uno de’ suoi <lb/>
consiglieri al Christianissimo per dolersi, e<ptr target="#tn8" n="8"/> chieder <lb/>
rimedio et aiuto ; è che se <lb/>
retirerebbe volentieri dalla protettione <lb/>
d’Inghilterra, quando trovasse altri principi <lb/>
che lo aiutassero, massime che intende, <lb/>
voler hora quello costringerlo a sotto-<lb/>
scriver una capitulatione contrattata con Spagnoli <lb/>
de 15 mesi di tregua, o sospensione d’<lb/>
armi in Palatinato, et Alemagna, alla <lb/>
quale non ha animo d’assertire, sconsigliatave <lb/>
da tutti, e da Oranges. </p>
<p>Opinioni varie circa l’esito del matrimonio <lb/>
dell’Infanta spagnola col principe d’Inghilterra, ma l’<lb/>
ultime crede, che seguirà, benché Spagnoli <lb/>
porteranno il tempo quanto più potranno <lb/>
per loro profitto. </p>
<p>Li mettono coll’ordine, e far le pre-<lb/>
ghiere per l’uscita in campagna. </p>
<p>80 e più vele d’Olandesi insedia-<lb/>
vano la flotta, et qualch’altri vasselli <lb/>
erano sbarcati in Galitia con danno di <lb/>
quelli habitanti. </p>
<p>Bransvich ha insieme più di 18 mila combatenti <lb/>
e passa buona intelligenza con Mansfelt <lb/>
sperando di goder anch’egli del <lb/>
denaro della lega. </p>
<p>Uffici della m[adre]<ptr target="#tn9" n="9"/> e del fratello con Dani-</p>
<p>[L.]<ptr target="#tn10" n="10"/> SS. [R.]<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
<p n="316vD">———</p>
<p>marca, per farlo distor dal <lb/>
pensiero: ma si crede , che <lb/>
a nulla gioveranno sola neces-<lb/>
sità potendo farlo. </p>
<p>Circa l’armi di Anolt, di Tilli, <lb/>
e di Cordova quiete, et il <lb/>
pensiero del conte Henrico di <lb/>
Bergh di assediar Lipsat. </p>
<p>Ha ricevute le lettere. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "che … Oranges" decoding of the encrypted text can be found on c. 312r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "un" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "vand" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "n" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "del … intentione" decoding of the encrypted text can be found on c. 312r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction; followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
