<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.033 date 1623-06-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">033</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 334r-339v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">330r-333v, 334r-339v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on Spanish financial constraints and fear for uprising among its soldiers or its citizens. So far, Isabella and Spinola have been unsuccessful in convincing Spanish king to propose a Truce and have now sent an envoy to Madrid. Du Maurier informs Suriano that he has told Maurice of Nassau that negotiations with Spain would harm the common cause and that they need to inform France before entering into any negotiations with Spain. Reports on conversation with Johann Ernst I, Duke of Saxe-Weimar, who mentions that Christian the Younger also would like to serve the league and request Suriano to write on his behalf. Concludes letter with news that agents from East Frisia have arrived to ask assistance from States General to be freed from Mansfeld. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-06-05">5 giugno 1623</date>
            <num>096, 097</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="096" corresp="097" source="330r-333v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="096" corresp="097" >
<!--<p>Allegato I al n. 97 (cc. 330r-333v; decodifica di cc. 334r-337r)</p>-->
<pb n="330r" facs="12_330r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<pb n="330v" facs="12_330v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="331r" facs="12_331r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="331v" facs="12_331v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="332r" facs="12_332r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="332v" facs="12_332v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="333r" facs="12_333r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="333v" facs="12_333v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="097">
<div type="main" facs="main text of letter" n="097">
<!--<p>5 giugno 1623, L’Aia (cc. 334r-339v)</p>-->
<pb n="334r" facs="12_334r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 508 comincia 507 fin 509 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fornito il discorso il signor Ambasciator di Francia entrò a parlar delli <lb/>
affari di questo Paese, et mi communicò un avviso, che <lb/>
haveva havuto <hi rend="decoded">di</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">Brusseles. Comprendeva la necessità, che <lb/>
haveano Spagnoli di denari, et come temessero <lb/>
di qualche accidente tanto nella soldatesca, <lb/>
che nei popoli; che questi altretanto mostra-<lb/>
vano desiderio della tregua, quando appren-<lb/>
devano il timore della continuatione <lb/>
delle guerra; che si sapeva, che la flotta <lb/>
non era non solo arrivata in Spagna, ma <lb/>
anzi che si era trattenuta in salvo, temendo <lb/>
di inventar quelli, che la cercano; che <lb/>
l’Infanta, lo Spinola, et altri in quella <lb/>
corte haveano più volte sollecitato in <lb/>
Spagna qualche rissolutione per entrar <lb/>
con alcuna maniera plausibile, et accettabile <lb/>
in alcun trattato di tregua con questi signori, <lb/>
ma che non essendo stati ascoltati; haveano <lb/>
rissoluto di mandar alla corte cattolica <lb/>
il baron di Osci, per rappresentar lo stato <lb/>
de’ Paesi Bassi, la necessità di denaro, la <lb/>
paura, et le indoglienze de’ popoli, aggra-<lb/>
vati, il bisogno, che tengono d’esser sollevarsi, <lb/>
et con ragioni vive, et efficaci veder di <lb/>
indur quel consiglio ad acconsentir di <lb/>
entrar in qualche trattato con queste Provincie <lb/>
con propositioni però tali, che non siano reggi[es]-<lb/>
tabili</hi><ptr target="#tn2" n="2"/><hi rend="decoded">, ma all’incontro servino a condur <lb/>
</hi>
<pb n="334v" facs="12_334v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">questi del Governo ad abbracciar il negotio <lb/>
che rappresentato alle Provincie, non vi si <lb/>
incontri difficoltà. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il medesimo signor Ambasciator mi ha affermato di haver <lb/>
fatto ufficio molto pieno con sua Eccellenza in contrario <lb/>
et che non mancherà anco alle occasioni di ope-<lb/>
rar non altri del Governo, perché si guardino <lb/>
dalli ordinarii artificiosi modi di trattare de’ <lb/>
Spagnoli, ben prevedendosi, che se questo <lb/>
affare sortisce, secondo il dissegno di essi, <lb/>
troppo pregiudiciale riuscirebbe al servitio <lb/>
della causa commune et a quello, che è <lb/>
aspettato, et si possono prometter li signori <lb/>
confederati dalla continuatione della <lb/>
guerra in questi paesi. Poi soggiunse, <lb/>
che in ogni caso credeva bene, et ogni <lb/>
ragione lo voleva, che prima, che li signori Stati <lb/>
entrassero in alcuna trattatione con Spagnoli <lb/>
dassero parte alla Francia, mentre sua Maestà <lb/>
christianissima assiste al presente a queste Provincie, <lb/>
come anco alla serenissima Republica per quello, <lb/>
ch’ella fa con loro, ma disse non vorrei, che si <lb/>
venisse fin là, perché se sua Maestà christianissima, et la <lb/>
serenissima Republica sentissero, et consigliassero, <lb/>
come il suo servitio lo vorrebbe nella qual <lb/>
opinione entro anch’io, che li signori Stati continuassero la guerra, chiara cosa era che <lb/>
conseguentemente sarebbono ricorsi all’instanze <lb/>
se maggiormente soccorsi, onde non so, come si <lb/>
fosse potuto accoppiar questi due punti <lb/>
principali, necessario</hi>
<pb n="335r" facs="12_335r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">l’uno per l’oggetto di <lb/>
sua Maestà, et della Republica di tener occupato lo <lb/>
Spagnolo, l’altro grave per l’interesse, a che <lb/>
si cercarebbe di condur questi due prencipi <lb/>
a maggior forze per sostener l’armi di questi <lb/>
populi. Io la settimana passata parlai <lb/>
con uno di questi signori, che mi ha detto la <lb/>
opinione sua esser, che nelle presenti compion-<lb/>
ture difficilmente troverebbono Spagnoli <lb/>
l’adito aperto a lor propositione, quando <lb/>
anco si rilasciassero da quei 4 punti, perché <lb/>
così il sospetto sarebbe apparentemente vero, <lb/>
che volessero ingannare questi populi con <lb/>
disavantaggio dei loro amici: hebbi buona <lb/>
occasione di far, come da me, al medesimo signore di quelle <lb/>
considerationi, che portò il discorso, et mi sommi-<lb/>
nistrò la materia importante per sé stessa <lb/>
per li mali effetti, che la tregua potrebbe portare, <lb/>
non tanto all’Alemagna, che alla provincia <lb/>
d’Italia. Continuerò all’occasione coi medesimi <lb/>
concetti, portati con dimostratione, che vengano <lb/>
da me, et ho pregato l’Ambasciator francese, che si <lb/>
adoperi anch’egli in questo, tanto più per <lb/>
quello mi disse, che presentiva, che molti <lb/>
siano in queste Provincie, che concorrerebbono <lb/>
a qualche trattato, et egli mi promesse di farlo. <lb/>
</hi></p>
<p>Si fecero mercordì le preghiere in tutte queste chiese riformate <lb/>
et hora si continuano gl’ordini per tutte le provisioni <lb/>
necessarie per la campagna preparandosi al sortir al <lb/>
primo avviso. </p>
<pb n="335v" facs="12_335v" rend="0"/>
<p>Se le difficoltà, che si rancontra qui nella provisione del denaro <lb/>
potessero esser superate nella strettezza dei presenti tempi <lb/>
vorrebbono ben li signori Stati esser in campagna con le <lb/>
loro armi li primi nati li Spagnuoli. </p>
<p>Questi non fanno altro, che riempir le loro compagnie, et con-<lb/>
tando diversi reggimenti nel Brabant si trova che habbino <lb/>
più di 24 mila fanti a questi si aggiungeranno quelli di Cordova <lb/>
et altre genti ripartite nell’altre Provincie, oltre qualche <lb/>
truppe, che si fanno discender dal Palatinato, stante la <lb/>
suspension d’armi, che per 15 mesi par che resti accordata <lb/>
tra l’Imperatore, Spagnoli et il re della gran Bertagna in Ale-<lb/>
magna, et in Palatinato. Intorno alla quale mi disse il <lb/>
re di Bohemia, che ancor non haveva havuta cosa <lb/>
alcuna da quella Maestà, né perché l’havesse egli a sottoscriver, <lb/>
ma che sapeva bene, che per la ratificatione dell’Imperatore <lb/>
ella doveva farsi in quattro mesi; che in tanto sua Maestà cesarea <lb/>
haveva con sue lettere dato conto alli doi elettori Sassonia <lb/>
et Brandeburgh a fine di veder con questo mezo di distornarli <lb/>
dai<ptr target="#tn3" n="3"/> loro disegni di armarsi; ma non sapeva, che gli havesse <lb/>
risposto. </p>
<p>La provisione de’ Spagnoli che doveva esser di 320, et più milla <lb/>
filippi<ptr target="#tn4" n="4"/> quest’anno, et al presente non passa 230 mila la <lb/>
soldatesca non è pagata, li popoli sono aggravati, et <hi rend="decoded"><lb/>
lo Spinola</hi><ptr target="#tn5" n="5"/><hi rend="decoded">, come ho riverentemente accennato, <lb/>
sollecita, et instà alla corte per rimedio: <lb/>
hanno buona fortuna, che incontrano, che in <lb/>
queste Provincie vi è la medesima necessità, <lb/>
altrimenti se in tal congiontura possono <lb/>
questi signori far un sforzo, non ha dubio, che <lb/>
quest’anno</hi>
<pb n="336r" facs="12_336r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">habbino ad haver il vantaggio; <lb/>
l’opinione è generale, che come Spagnoli sono <lb/>
artificiosi, così per il negotio di Valtellina, tanto <lb/>
a loro importante procureranno di adormentar, <lb/>
particolarmente la Francia, et col negotio portar <lb/>
tanto avanti, che possino avanzar <lb/>
questa campagna, per stabilirsi tanto <lb/>
più nel possesso del preso nel paese de’ <lb/>
Grisoni, et ai confini d’Italia. Qualche <lb/>
d’uno, che me ne ha discorso, mi ha detto, <lb/>
la serenissima Republica, ch’è prudente, et d’un <lb/>
inveterato, et savio governo deve pre-<lb/>
veder a quest’artificiose maniere, et <lb/>
spinger con le sue buone essortationi, et <lb/>
ufficii la Francia a caminar inanti, <lb/>
parendo, che quella habbi più bisogno <lb/>
di stimolo, che di altro. <lb/>
</hi></p>
<p>Continuano gl’avvisi, che con buon ordine si vadino augumentando <lb/>
et mantenendo le forze del giovane duca di Bransvich <lb/>
ma il dubio sta quello, che farà doppo spirato il tempo dell’<lb/>
intratenimento del fratello. Alcuni dicono, che habbi ricercato <lb/>
di esser trattenuto ancor tre mesi dal Paese ove egli si trova <lb/>
con le sue genti; ma che incontrava delle difficoltà assai <lb/>
andava però con modestia, et destrezza grande maneggiando <lb/>
l’affare. Questi signori haverebbono ben intentione di dargli <lb/>
qualche cosa; ma sono più arrestati dalla necessità, che <lb/>
da altro rispetto. </p>
<p>Mentre stravo scrivendo è venuto a vedermi il signor duca di <lb/>
Wimar<ptr target="#tn6" n="6"/> doppo<ptr target="#tn7" n="7"/> qualche complimenti mi disse, che <lb/>
dovendo partir presto di qua se havessi qualche cosa <lb/>
da communicarli delli affari correnti non haverebbe <lb/>
mancato di prevalersene a beneficio della causa commune
<pb n="336v" facs="12_336v" rend="0"/>
che haveva inteso, <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">haveva inteso, che al duca Christiano di <lb/>
Bransvich, il Christianissimo havea scritto <lb/>
una lettera, se ne sapevo il contenuto. <lb/>
Dissi, che quello, che già havea stabilito la <lb/>
lega di condur al suo servitio Mansfelt si <lb/>
sapeva, et quanto alla lettera, ch’ella era <lb/>
credentiale riferendosi al più, che della <lb/>
buona mente del Re, li haverebbe detto Monterau. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">A che mi soggiunse il signor Duca, sarebbe non <lb/>
gran servitio al commune interesse se si potesse <lb/>
indur</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">la Francia, et la lega insieme <lb/>
a trattar anco con questo Principe per lasciar <lb/>
che fosse destornato dalla sua buona inten-<lb/>
tione, perché ogni poco titolo, che havesse di <lb/>
esser anch’egli servitor di sua Maestà christianissima, et della <lb/>
lega, li sarebbe assai per aprirsi, et salvar lo <lb/>
stato, che altrimenti potrebbe l’Imperatore, sotto <lb/>
pretesto d’esser incorso nel bando imperiale <lb/>
far qualche rissolutione in pregiuditio del fratello, <lb/>
et della madre, che gli bastava l’animo di <lb/>
condur quel giovane principe a intendersi <lb/>
ben bene con il conte di Mansfelt, perché cami-<lb/>
nassero corteggiando l’uno l’altro per passar <lb/>
più facilmente, et spalleggiati anco dalle forze <lb/>
dei signori Stati fin dove si potesse meglio si sarebbe <lb/>
fatto il servitio, et senza le forze di Bransvich <lb/>
disse</hi>
<pb n="337r" facs="12_337r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">non veggo, che Mansfelt possi passare. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Io gli risposi, che questo negotio havea bisogno di <lb/>
esser consigliato dalla lega; che ’l tempo era <lb/>
curto, et se voleva, che Mansfelt caminasse <lb/>
mi pregò nondimeno a scriverne a Venetia, et in <lb/>
Francia particolarmente, il che gli premisi di far <lb/>
non mi ha parlato di denaro, né io lo ho <lb/>
interpellato, ma credo, che non si potrà far <lb/>
senza qualche cosa, mi affermò questo signore <lb/>
che ’l Duca ha qui di 26 mila combattenti certi, <lb/>
et effettivi, et che delle genti del baron di <lb/>
Anolt siano andate a rendersi al suo campo. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ho saputo poco fa, che qualche truppe del conte <lb/>
di Mansfelt sono state rincontrate da quelle <lb/>
del conte di Oldemburgh, et siano state battute; <lb/>
quello che me lo ha detto, mi ha anco presuposto <lb/>
che questo rincontro non possi esser stato che concer-<lb/>
tato con il re di Danimarca, con Chioldebur-<lb/>
gh passa buona intelligenza, et quel Re tratta <lb/>
con quelli del contado di Embdem per pigliarli <lb/>
sotto sua salvaguardia, anzi intendo di più, <lb/>
gli medesimi di Embdem, et il conte loro signore trattino <lb/>
insieme. <lb/>
</hi></p>
<p>Sopra qualche querela ultimamente accaduta, et parole ripor-<lb/>
tate il conte di Mansfelt si è dichiarato voler esser <lb/>
inimico assoluto del conte di Embdem, et glielo ha fatto
<pb n="337v" facs="12_337v" rend="0"/>
intender: et perché sono seguite qualche essecutioni pregiu-<lb/>
diciali ad esso di Embdem, et al contato sono venuti qui <lb/>
alcuni della città, et del Paese per querelarsene alli signori <lb/>
Stati, et procurar rimedio al loro male; come anco <lb/>
alla ruina, che risentono iminente per la venuta <lb/>
delli Francesi in quella parte. Et questa mattina <lb/>
appunto hanno esposta la loro indoglienza nell’<lb/>
assemblea dei signori Stati, ricercando il loro consiglio, <lb/>
et aiuto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 5 giugno 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="338r" facs="12_338r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="338v" facs="12_338v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="339r" facs="12_339r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="339v" facs="12_339v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 508 comincia 507 fin 509 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="097">
<!--
<p n="339vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 zugno 623<ptr target="#tn10" n="10"/>. Ricevute 22 detto </p>
<p>Haya. n° 508 </p>
<p>L’ambasciator di Francia parla della necessità, che <lb/>
hanno Spagnoli di denari con timore di qualche <lb/>
accidente, et del desiderio, che mostravano <lb/>
precio di tregua; dell’istanze fattene <lb/>
in Inghilterra dall’Infanta e dallo Spinola, non <lb/>
ascoltatevi, e della risolutione di mandare <lb/>
il baron d’Ossi, perché si assenta all’intro-<lb/>
duttione di trattato, con propositione da <lb/>
non esser reietto. </p>
<p>Esso Ambasciator dice d’haver fatto ufficio in <lb/>
contrario col principe d’Oranges, et che non <lb/>
mancherà di farne con degli altri. </p>
<p>Soggiunge poi di credere, che li stati, prima <lb/>
di entrare in sé fatte trattatione <lb/>
ne darebbono parte a Francia, et a Venetia, <lb/>
se le considera, che sarebbe all’<lb/>
hora stretto il gusto, perché volendosi la <lb/>
continuatione della guerra, chiederebbe <lb/>
essi maggiori soccorsi. </p>
<p>Uno di que’ signori ha detto al segretario, che per <lb/>
opinione sua al presente non troverebbono <lb/>
adito le propositioni de’ Spagnoli, quando anco <lb/>
si rilasciassero dai 4 gusti per dubbio <lb/>
maggiore di loro inganno. </p>
<p>Egli continuerà né medesimi ufficii, et <lb/>
anco il francese per questo gliene ha promesso. </p>
<p>Circa la sospension d’armi, che per <lb/>
15 mesi pareva accordata in Alemagna, et <lb/>
in Palatinato, non saputa dal Palatino. </p>
<p>Bisogno di denaro de’ Spagnoli; loro consilii nel negotio <lb/>
di Valtellina, per avanzar tempo; la Republica <lb/>
deve eccitar Francia. </p>
<p>Avvisi di Bransvich […]<ptr target="#tn11" n="11"/> di Veimar <lb/>
col segretario, perché anch’egli havesse qualche titolo </p>
<p>L. C. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
<p n="339vD">———</p>
<p>nell’esercito della lega, dicendo, <lb/>
che senza esso Masfelt non <lb/>
passerebbe. </p>
<p>Risposta del segretario che il tempo era <lb/>
inansi, et che si voleva , che il Conte <lb/>
caminasse. Preghiere di lui, perché <lb/>
ne scrivesse egli qua, et in Francia. </p>
<p>Avviso non fondato dell’incontro <lb/>
di qualche truppe di Masfelt <lb/>
con altre del conte d’Oldemburgh, <lb/>
et che quelle siano rimaste <lb/>
battute. </p>
<p>Danimarca tratta di <lb/>
pigliar quelle d’Embdem <lb/>
sotto la sua protettione. </p>
<p>Mansfelt dichiaratosi <lb/>
nemico assoluto del conte di <lb/>
Embdem, alcuni del <lb/>
Paese sono andati dai <lb/>
stati, per chiedere consiglio <lb/>
et aiuto. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "di … promesse di farlo" decoding of the encrypted text can be found on cc. 330-332r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "lo … che di altro" decoding of the encrypted text can be found on c. 322r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "mi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "che … trattino | insieme" decoding of the encrypted text can be found on cc. 322v-333v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "-la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain reading of this word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
