<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.035 date 1623-06-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 350r-355v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">344r-349v, 350r-355v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that De Bausse and Dublier have managed to overcome dispute over payment with Mansfeld and have returned with signed agreement. As French troops were gathering in Boulogne this result was eagerly awaited. Dulbier has secured agreement on payment for the supplies and will travel to Zeeland, the French ambassador has immediately signed a letter of exchange securing 40,000 scudi. Reports that he has done the same on behalf of the Venetian Republic as instructed by Pesaro. Three copies were signed by Mansfeld, Du Maurier is asked to sign as well, but again claims he has no mandate. Maurice informs Suriano that relations between Mansfeld and Christian are improving and emphasizes the unify both forces. Discusses financing of Christian’s participation with several proposals to either increase Mansfeld’s stipend or divide the funds. The Duke of Weimar will cordinate with Christian to unify their forces. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-06-12">12 giugno 1623</date>
            <num>100, 101</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="100" corresp="101" source="344r-349v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="100" corresp="101" >
<!--<p>Allegato I al n. 101 (cc. 344r-349v; decodifica di cc. 350r-353v)</p>-->
<pb n="344r" facs="12_344r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 510 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="344v" facs="12_344v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="345r" facs="12_345r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="345v" facs="12_345v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="346r" facs="12_346r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="346v" facs="12_346v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="347r" facs="12_347r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="347v" facs="12_347v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="348r" facs="12_348r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="348v" facs="12_348v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="349r" facs="12_349r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="349v" facs="12_349v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="101">
<div type="main" facs="main text of letter" n="101">
<!--<p>12 giugno 1623, L’Aia (cc. 350r-355v)</p>-->
<pb n="350r" facs="12_350r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 510 fin 512 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>giovedì la notte <hi rend="decoded">furono</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">di ritorno il signor Bos et il Dulbier <lb/>
dal conte di Mansfelt con la signatura di sua mano <lb/>
ai capitoli della sua condotta. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Haveva posta qualche difficoltà per li x mila scudi, che se <lb/>
li offeriva meno delli 70 mila per mese, che ricercava, <lb/>
ma questa è stata superata dalla prudenza del <lb/>
signor Bos. Erano questi due aspettati con grandissimo <lb/>
desiderio et in patienza non tanto dal signor ambasciator di <lb/>
Franza, et da me che dal signor prencipe d’Oranges <lb/>
mentre gl’avisi venivano giornalmente che le <lb/>
genti francesi andavano capitando a Bologna, <lb/>
gli ordini in tanto erano dati perché li vasselli <lb/>
necessaii fossero pronti, et tutto quel più che <lb/>
bisognava, onde data sodisfattione a questi signori <lb/>
della prontezza et sicurezza de’ pagamenti per li <lb/>
viveri, et noli, il che ha fatto Dulbier, parti-<lb/>
rono li commisarii venerdì sera, et Dulbier hier <lb/>
mattina si è incaminato anch’egli verso Zelanda. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">L’Ambasciator francese veduta la sottoscrizione del signor <lb/>
conte di Mansfelt subito prontamente sottoscrisse <lb/>
la lettera di 40 mila scudi, ch’era stata portata di <lb/>
Franza, et che sabbato, o domenica prossima deve <lb/>
cader per il pagamento con ricevente egli una <lb/>
quietanza sottoscritta pur da Mansfelt, et <lb/>
messe la lettera</hi>
<pb n="350v" facs="12_350v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">nelle mani del Dulbier. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ha anco portato non bianco per me, sottoscritto dal medesimo <lb/>
signor conte di Mansfelt, et</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">al ritorno di <lb/>
esso Dulbier anch’io farò l’esborso delli 40 mila <lb/>
scudi della portione delli 2 sesti di vostra Serenità <lb/>
per 2 mesi anticipati, in conformità del commandamento che ne ho havuto dall’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Pesaro, onde in questa parte resterà <lb/>
suplito a quanto occorre. Voleva il <lb/>
Dulbier per accommodarsi ch’io dassi qualche <lb/>
5, o 6 mila fiorini per dar guarniggione di <lb/>
mese, et ad un’altra, io ho stimato bene <lb/>
non spezzar la partita, ma far far a suo <lb/>
tempo l’esborso di tutta la summa intiera, et <lb/>
se ne è contentato. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si fece instanza al signor ambasciator Maurier perché segnasse <lb/>
la scrittura sottoscritta da Mansfelt, per poter <lb/>
noi far lo stesso, ma disse, che ne aspettava <lb/>
l’ordine, per il quale haveva scritto. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Tre copie ha segnate il signor Conte una ha lasciato <lb/>
in mano di Maurier, una è in mano di <lb/>
Bos, et l’altra io la tengo, ma di queste doi <lb/>
l’ambasciator non ne sa alcuna cosa, et meno deve <lb/>
esser risaputo in Franza, ma li ambasciatori di <lb/>
vostra Serenità et di Savoia doveranno per loro sicurtà <lb/>
farsi dar copia autentica di quella che <lb/>
pensiamo,</hi>
<pb n="351r" facs="12_351r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ch’esso Maurier invierà in Franza, <lb/>
havendomi detto Bos tale esser stato il concerto. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il signor Bos ha riportato dal conte di Mansfelt la <lb/>
ottima mente di lui verso la lega, et in particolare verso quello di vostra Serenità, et del signor duca di <lb/>
Savoia a contemplation de’ quali principal-<lb/>
mente si è contentato d’abbraciar il partito <lb/>
et al tempo limitato egli procurerà d’esser <lb/>
in campagna per marchiare, ha riportata anco <lb/>
la buona intelligenza, che passava tra esso <lb/>
Mansfelt et il signor duca di Bransvich, di che <lb/>
ne ha mandato Mansfelt a dar conto per il <lb/>
Veis suo secretario al signor principe di Oranges, il <lb/>
quale prima della venuta di questi haveva <lb/>
tenuto al signor ambasciator di Franza proposito di quello <lb/>
si potesse fare per ben impiegar le armi del <lb/>
detto conte al servitio commune, et a me ancora <lb/>
parlò nella stessa sostanza, che mi fu contento <lb/>
dal medesimo Ambasciatore con chi communicai. Mi disse <lb/>
sua Eccellenza che haveva passato, che l’unione delle <lb/>
armi del duca di Bransvich con quelle del <lb/>
conte di Mansfelt era più che necessaria, affine <lb/>
che spalleggiato l’uno dall’altro potessero <lb/>
far quel bene, che si aspettava, et li signori <lb/>
Stati anco dal canto loro non haverebbono man-<lb/>
cato di secondar queste armi, ma come vedeva <lb/>
che il Conte non poteva</hi>
<pb n="351v" facs="12_351v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">con le sue sole passar <lb/>
nella franca contea senza il soporto, et <lb/>
assistenza di quelle del duca Christiano, così questo non potea impegnarsi senza <lb/>
qualche susistenza, che quando si havesse <lb/>
stimato proprio egli pensava, che il migliore, <lb/>
et più sano consiglio fosse di far gettar tutte <lb/>
queste armi addosso all’inimico nel <lb/>
Lucemburgh, o altra parte suddita a Spagnoli; <lb/>
dall’altro canto, che sua Maestà christianissima gettasse <lb/>
un’armata in Picardia per dar</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded"><lb/>
gelosia ad essi Spagnoli, et la lega unita <lb/>
accostasse le armi sue verso quella parte, <lb/>
che stimasse più propria, per dar tanto più da <lb/>
far al nemico, ma in ogni caso quando si <lb/>
havesse desiderato che le armi del duca Chistia-<lb/>
no accostassero, et accompagnassero quelle di <lb/>
Mansfelt, per far il camino designato dalla <lb/>
lega era necessario a tirarvelo per qualche mezo <lb/>
di liberalità della lega, così anco se la <lb/>
medesima volesse che egli restasse in Alemagna <lb/>
et pare a me disse sua Eccellenza che si farebbe con 200 mila <lb/>
scudi, et certo li confederati haverebbono non <lb/>
gran buon mercato per 200 mila scudi, che sono sei <lb/>
cento mille fiorini, haver 20 mila et più fanti <lb/>
et da 4 mila cavalli, se la summa, che dà la lega <lb/>
dovesse esser di concerto insieme ripartita <lb/>
fra li due, non vedeva, che questo potesse <lb/>
commodamente farsi, perché meno per il solo <lb/>
conte di Mansfelt erano sufficienti li 60</hi>
<pb n="352r" facs="12_352r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">mila <lb/>
scudi per mese, che quanto diceva era, perché <lb/>
il tutto havesse a passar con quel buon frutto, <lb/>
che si desidera dalla lega, et particolarmente <lb/>
del fine ch’ella ha del ben pronto, et del <lb/>
profitto al commune interesse, et che però <lb/>
haveva voluto conferirmi questo tanto <lb/>
per saper da me se si potesse far il tentativo <lb/>
perché anco si sarebbe rissoluto di far far <lb/>
una speditione espressa alla corte di Franza <lb/>
affine il tentar l’animo di quella Maestà, et <lb/>
per consequenza de’ confederati per trovar il <lb/>
miglior ripiego, et condur le cose in stato <lb/>
di una buona riuscita. Io gli risposi che il <lb/>
tempo pressava del marchiar del signor conte <lb/>
di Mansfelt, et che per non perderlo si solecitava <lb/>
dai principi interessati il suo incamina-<lb/>
mento a quella parte, che havevano con-<lb/>
certato, ch’egli si rendesse, per far quel di <lb/>
più, che fosse stato stimato a proposito, onde <lb/>
in questa urgenza havendo la cosa che propo-<lb/>
neva bisogno di consiglio in Franza, et di commissioni tanto della serenissima Republica, che del <lb/>
signor duca di Savoia in una propositione, et <lb/>
deliberatione nova, dubitano, che li giorni, che <lb/>
si doverebbono fraporre dall’andar al <lb/>
venire per un novo necessario trattato, non <lb/>
potessero servire a quello, che precisamente <lb/>
haveva a dire il signor conte di Mansfelt, per <lb/>
quei fini, che la prudenza dell’Eccellenza sua poteva <lb/>
immaginarsi, et che particolarmente</hi>
<pb n="352v" facs="12_352v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">erano inten-<lb/>
tione della serenissima Republica et dle signor duca di <lb/>
Savoia, per la mossa delle armi francesi alla <lb/>
concorde unione, et volere di far restituir la <lb/>
Valtellina et il Paese a’ Grisoni: sua Eccellenza ris-<lb/>
pose, che comprendeva bene la buona mente <lb/>
di vostra Serenità et di sua Altezza di Savoia, et che tutto <lb/>
ciò, che mi haveva espresso era per quello, <lb/>
che era di suo senso, et che un effetto non lo <lb/>
diceva tanto per il profitto, et vantaggio, <lb/>
che potessero tirar li signori Stati, ma per <lb/>
quello, che comprendeva, et più fruttuoso <lb/>
et più riuscibile per noi, aggiunse, haveressimo <lb/>
grandemente caro, che il viaggio di Mansfelt <lb/>
succedesse al dissegno, perché per quest’anno <lb/>
potemo ben promettersi il guardarsi assai bene <lb/>
con la difesa dalle armi contrarie in queste <lb/>
parti, ma certo replicò, li signori confederati <lb/>
haverebbono non gran buon mercato con 200 mila scudi <lb/>
haver il detto prencipe Christiano a loro servitio <lb/>
ha bisogno ancora di qualche armi</hi><ptr target="#tn4" n="4"/><hi rend="decoded">, per <lb/>
armar sei in 8 mila</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">in circa tra cavalli, et fanti, sono le armi pronte, et li mercanti <lb/>
le darebbono, quando sapessero ove ritrarne <lb/>
il denaro. Poi mi pregò di scriver tutto ciò <lb/>
a vostra Serenità et in Franza ancora diceva che ne <lb/>
haveva anco parlato a monsieur de Maurier, <lb/>
promise del farlo come mi disse, il signor di <lb/>
Maurier haver anco promesso a sé di</hi>
<pb n="353r" facs="12_353r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">scriverne <lb/>
oggi con l’ordinario in conformità di quanto mi <lb/>
disse il signor di Oranges, anco il duca di <lb/>
Veimar</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">mi parlò et avanti et doppo, oltre <lb/>
quello, che conferì meco il giorno stesso del <lb/>
mio dispaccio di giorni 8 che fu di 3 lettere <lb/>
numero 507 sin 509 qui aggiunte repplicate, et io <lb/>
steti sopra termini generali colle medesime risposte. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il signor Bos scrive anch’egli in questo proposito al <lb/>
signor Duca, et all’ambasciator di sua Altezza in Parigi, et io <lb/>
manderò all’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro la copia <lb/>
di queste lettere, et il contenuto di quanto <lb/>
intenderà la Serenità vostra nelle seguenti, non <lb/>
restando d’aggiungerle, che si è considerato per <lb/>
il denaro, che si ricerca per il principe Christiano, <lb/>
quando concoressero li collegati a darlo, che <lb/>
si potrebbe farlo per donativo, affine che detto <lb/>
Principe accompagnasse Mansfelt in sicuro, <lb/>
ma si correrebbe rischio che tutto in una <lb/>
volta andasse senza frutto, più che si potreb-<lb/>
be dividerglielo in mesate, non obligandosi <lb/>
puntualmente per tanti mesi, ben far stato <lb/>
sopra la summa s’ella bisognasse, ma perché \ questo potrebbe causar gelosia appresso <lb/>
il signor conte di Mansfelt, si pensa per terzo <lb/>
et miglior ripiego, che sua Maestà christianissima et li <lb/>
principi collegati, volendo augumentassero <lb/>
il stipendio al signor Conte, con oblighi dar al <lb/>
duca di Bransvich</hi>
<pb n="353v" facs="12_353v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">la metà, o altra portione, <lb/>
come potrebbono ambidue accordarsi. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Concorre ognuno, che Mansfelt non può far <lb/>
di meno per assicurarsi del passaggio, et <lb/>
esser necessario di haver seco il duca Christiano, <lb/>
et per consequente, che la summa debba <lb/>
esser accresciuta a proportione del servitio che <lb/>
si può aspettar di ricever da queste armi. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il duca di Veimar è partito con instruttioni proprie <lb/>
per il duca Christiano affine d’intendersi bene, et <lb/>
unirsi con Mansfelt: passerà per il contato <lb/>
di Embdem et vedrà esso Mansfelt, il quale <lb/>
pensa valersi di questo signore, per governar le <lb/>
sue armi per quel poco breve spacio di tempo, <lb/>
che metterebbe dal venir qui, et ritornarsene, <lb/>
quando sarà in stato di poter esser ad abboc-<lb/>
carsi col signor principe d’Oranges, viaggio <lb/>
necessario per concertar bene del camino, che doverà <lb/>
prender, et dell’assistenza, et come la potrà <lb/>
havere, delle armi de’ signori</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">Stati. Gratie.</hi></p>
<p>Dall’Haya li 12 giugno 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="354r" facs="12_354r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="354v" facs="12_354v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="355r" facs="12_355r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="355v" facs="12_355v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 510 fin 512 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="101">
<!--
<p n="355vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 zugno 623<ptr target="#tn8" n="8"/>. Ricevute 28 detto </p>
<p>Haya. n° 510 </p>
<p>Bos, e Dulbier tornati all’Haya con la capi-<lb/>
tulatione segnata da Masfelt, superata da Bos <lb/>
la difficoltà delli x mila scudi pretesi dal conte […]<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<p>Le genti francesi giugnevano a Bologna, et data <lb/>
Dulbier la sicurezza del pagamento per li viveri, e <lb/>
noli, partirono li commissari, et erano anco <lb/>
prima ordinati li vasselli necessari, e Dulbier partì <lb/>
parimente per Zelanda. </p>
<p>L’Ambasciator francese ha subito sottoscritta la lettera di 40 mila <lb/>
scudi, portata di Francia et che era sul cadere <lb/>
per il pagamento di giorno in giorno, con quietanza <lb/>
di Masfelt, et la lettera è in mano del Dulbier. </p>
<p>Era stato portato anco al segretario un foglio sotto-<lb/>
scritto dal medesimo Conte, et al ritorno del Dulbier <lb/>
dice egli, che farà l’esborso delli 40 mila scudi <lb/>
della portione delli 2 sesti di vostra Serenità per <lb/>
2<ptr target="#tn10" n="10"/> mesi antecipati, in conformità del commandamento, che <lb/>
ne ha havuto dall’eccellentissimo Pesaro, et di questa <lb/>
mancanza dice, che resterà supplito a quanto occorre <lb/>
per questa parte. </p>
<p>Dulbier voleva anticipatamente 5 o 6 mila fiorini <lb/>
ma si è acquetato. </p>
<p>Si fece instanza all’Ambasciator francese di segnar la <lb/>
scritta, perché anco gli altri potessero segnarla: <lb/>
ma disse, che ne aspettava l’ordine di Francia. </p>
<p>3 copie ha segnato il Conte, una è in mano dell’<lb/>
Ambasciator francese, una di Bos, e l’altra del segretario: ma <lb/>
non lo sa l’Ambasciatore, né deve esser risaputo in Francia <lb/>
dovendo gli ambasciatori di vostra Serenità, e Savoia darsi dar <lb/>
copia autentica di quella, che sarà inviata in Francia. </p>
<p>Bos ha riputato la ottima mente del Conte verso <lb/>
la lega, il quale al tempo limitato procurerà <lb/>
di esser in campagna per marchiare, et la buona <lb/>
intelligenza, che passa tra lui e Bransvich. </p>
<p>Oranges considera al segretario per necessaria l’unione </p>
<p>L. SS. R.<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
<p n="355vD">———</p>
<p>dell’armi di questi date, poiché <lb/>
Masfelt solo non potrebbe passare, et <lb/>
raccorda per buon consiglio far gettar tutte <lb/>
quell’armi addosso all’inimico nel <lb/>
Lucemburgh, o altrove, che il Christianissimo <lb/>
mettesse un’armata in Picardia, et <lb/>
che la lega unita accostasse l’armi <lb/>
sue dove stimasse bene: ma <lb/>
in caso che si volesse stare su la <lb/>
deliberatione presa, dice convenissi <lb/>
tirar Bransvich con qualche liberalità <lb/>
per unirlo con Masfelt, o per lasciar-<lb/>
lo in Alemagna, disumendo che <lb/>
il dargli 200 mila scudi sarebbe <lb/>
un vantaggioso partito. </p>
<p>Dice havergli voluto conferir <lb/>
questo, per saper da lui, se si <lb/>
potesse far il tentativo: <lb/>
perché si sarebbe risoluto <lb/>
di farne far espeditione <lb/>
espressa in Francia per <lb/>
tentarne l’animo del Re. </p>
<p>Risponde il segretario del <lb/>
pregiuditio del tempo <lb/>
in queste nuove trattationi <lb/>
che sono necessitate por-<lb/>
terebbono dilatione. </p>
<p>Dice il Principe esser <lb/>
questo suo senso, <lb/>
per il vantaggio <lb/>
commune, e replica <lb/>
il concetto; ag-<lb/>
giungendo il <lb/>
bisogno di <lb/>
Bransvich <lb/>
di qualche <lb/>
armi per <lb/>
armar 6 <lb/>
in 8 mila tra <lb/>
cavalli, <lb/>
e fanti <lb/>
pronte <lb/>
quando <lb/>
vi fosse <lb/>
denar-<lb/>
ro. </p>
<p n="355vA">———</p>
<p>Prega in fine il Principe il segretario <lb/>
a scriver tutto ciò a vostra Serenità, et <lb/>
in lettera, come ha promesso di fare <lb/>
l’Ambasciator francese, il segretario sta su <lb/>
generale; Bos ne scrive parimente <lb/>
a Savoia, et all’ambasciator savoiardo <lb/>
in Parigi. Et il Suriano manda <lb/>
lettera al signor Pesaro. </p>
<p>Aggiunge, essersi considerato, che si <lb/>
potrebbe dar il denaro a Bransvich <lb/>
per donativo: ma che si correrebbe <lb/>
rischio, che tutto in una volta <lb/>
andasse senza frutto; overo divi-<lb/>
dergliele in mesate, senza obligarsi <lb/>
quanti mesi: ma potrebbe di ciò <lb/>
haver gelosia Masfelt; overo <lb/>
si augumenti al Conte lo <lb/>
stipendio, con obligo di dar <lb/>
all’altro o la metà, o quella <lb/>
portione, che fra loro accordassero. </p>
<p>Ognuno concorre senza Bran-<lb/>
suich non potersi il Conte assi-<lb/>
curar del passaggio. </p>
<p>Il duca di Veimar è partito <lb/>
per il duca Christiano per l’intera <lb/>
unione con Masfelt; passerà <lb/>
per Embdem, e vederà il Conte, <lb/>
il quale dissegna di lasciar lui <lb/>
al governo delle sue armi, <lb/>
per lo spatio breve della sua <lb/>
andata e ritorno dall’Haya<ptr target="#tn12" n="12"/> a <lb/>
concertar del viaggio. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "furono … Stati. | Gratie" decoding of the encrypted text can be found on cc. 344r-349v.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "altri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "-glielo sia ad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "sen" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "fanti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "V-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "g" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain reading of this word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes "d" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-y-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
