<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.037 date 1623-06-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 374r-377v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">372r-373v, 374r-377v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The States General are trying to resolve the difficulties between Count of East Frisia, Emden and Mansfeld. Mansfeld wants funds and supplies, including ammunition, 1200 wagons, and boats to continue his campaign. The States are concerned about vulnerability of Emden once Mansfeld leaves, it might fall easily into the enemies’ hands. Spanish still face financial restraints and it is unclear when they will start campaigning season. Ongoing discussions about Christian the Younger’s plan. De Bausse is lodging in Suriano’s house. Acknowledges receipt of letters and will communicate to Rota that he will receive 600 ducats from Venice. Reports he will gather the necessary intelligence on the brother of Rocquelaure. Reports arrival of Venetian subjects who want to serve in army of Mansfeld and he will assist them. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-06-12">12 giugno 1623</date>
            <num>106, 107</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="106" corresp="107" source="372r-373v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="106" corresp="107" >
<!--<p>Allegato I al n. 107 (cc. 372r-373v; decodifica di cc. 374r-375r)</p>-->
<pb n="372r" facs="12_372r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="372v" facs="12_372v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="373r" facs="12_373r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="373v" facs="12_373v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="107">
<div type="main" facs="main text of letter" n="107">
<!--<p>12 giugno 1623, L’Aia (cc. 374r-377v)</p>-->
<pb n="374r" facs="12_374r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 512 comincia 510 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>all’instanza delli deputati del Conte, et della città di Embdem <lb/>
questi signori hanno spedito uno della loro assemblea a quella <lb/>
volta con fine di veder pure se potessero trovar ripiego <lb/>
di accommodar quelli affari col conte di Mansfelt. Egli <lb/>
procurerà denari, né si tacerà fin tanto, che non<ptr target="#tn1" n="1"/> habbi <lb/>
da quella città, et territorio qualche cosa. Qui fa soli-<lb/>
citar anco per denari, per amunitioni, per 1200 carri <lb/>
per altri apprestamenti necessarii per marchiare, et in tanto <lb/>
fa egli solicitar la fabrica di altri carri, quantità <lb/>
di barche, che condurrà seco come anco mulini, et forni <lb/>
per macinare, et cuocer pane per il mancamento che ne <lb/>
potesse havere, et mi prega pur con sue lettere a <lb/>
coadiuvar il suo secretario; et io farò quello che mi sarà <lb/>
possibile. Stano perplessi questi signori, né sano come <lb/>
poter risolversi<ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">per</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">le piazze del conte Embden, perché partendo <lb/>
Mansfelt non vorrebbe che restassero alla preda <lb/>
del nemico, se le tenessero la spesa sarebbe <lb/>
più che grande senza alcun profitto con l’impiego <lb/>
di molti soldati, che resterebbono inutili, per la <lb/>
distanza da questo a quel Paese tuttavia sua Eccellenza <lb/>
disse che non bisognava lasciarle di tal maniera <lb/>
ben pensar a quello si potesse fare. <lb/>
</hi></p>
<p>Continuano gl’avvisi del mancamento di denari dalla <lb/>
parte dei Spagnuoli delli augumenti, che fanno alle loro <lb/>
compagnie ma del quando siano per uscir in campagna <lb/>
non si sente ancor qualche nuova sicura. Gli ordini
<pb n="374v" facs="12_374v" rend="0"/>
di qua sono tutti dati, et si sta in punto non mancando il signor <lb/>
Principe a cosa che sia. </p>
<p>Continua anco la voce dello sbarco fatto da qualche navi a <lb/>
Calismal; ma hora si dice, che siano state navi de’ corsari, che <lb/>
che* saccheggiato si siano anco retirati con la preda; ma <lb/>
sua Eccellenza non sa che creder poiché non ha nuova secura. </p>
<p>S’è inteso, che Tilly marchiava a basso; et in conformità si <lb/>
è havuta anco una lettera del conte di Mansfelt al <lb/>
Veis suo secretario, che avvisa esser venute novelle, che il <lb/>
duca di Bransvich si era messo dal suo quartiere, et lo <lb/>
scrive come cosa certa,<ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">ha commandato di far ufficio con sua Eccellenza et con li signori <lb/>
Stati perché pensassero di mettersi in campagna <lb/>
per dar gelosia a’ Spagnuoli, et dar dimensione, si stanno <lb/>
qui attendendo avvisi più certi. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ma il Duca per quello viene affermato 14 mila fanti, et <lb/>
2 mila cavalli disarmati et 18 pezzi di canone, così <lb/>
anco ha rifferto il signor Bos, et il conte di Mansfelt <lb/>
senza li Francesi, et Alemani che aspetta ha <lb/>
12 mila fanti et 3 in 4 mila cavalli. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi dice il signor Bos che il conte li haveva conferito <lb/>
che haveva rissoluto di assicurar il duca Christiano <lb/>
che non haverebbe trattata l’armata di lui altri-<lb/>
menti dalla sua che quando dasse una paga <lb/>
alla sua tanto haverebbe dato a quella di <lb/>
lui, che voleva che vi fosse un tesoriero</hi>
<pb n="375r" facs="12_375r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">generale, che <lb/>
dispensasse il denaro delle contributtioni, et <lb/>
altro che venisse in mano egualmente, et che se <lb/>
il Conte fuori del cumolo pigliasse per suo uso mille <lb/>
ducati, mille anco ne togliesse Bransvich, et <lb/>
così passar di concerto in tutte le cose. Si accom-<lb/>
moderà il Duca a tutto perché non ha ove gettarsi <lb/>
né vuol adherir alle persuasioni del fratello, et <lb/>
della madre per accommodarsi con l’Imperatore. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Scrive il signor Rota che esso Duca haveva riusato <lb/>
l’accordarsi con sua Maestà cesarea, se non a certe conditioni, <lb/>
ma la Regina mi disse ben di più haver inteso, <lb/>
che venutagli la carta dell’Imperatore l’haveva <lb/>
stracciata, questo il signor Bos non lo ha inteso, quando <lb/>
è stato appresso il signor conte di Mansfelt. <lb/>
</hi></p>
<p>Esso signor Bos è pur alloggiato in questa casa della Serenità vostra <lb/>
con un suo servitore; né io mancarò di usar seco tutti <lb/>
quei termini di miglior trattamento, che per mia debolezza <lb/>
potrò; et procurerò, che almeno resti contento della <lb/>
buona volontà mia promettendomi all’incontro, che <lb/>
l’haver accettato egli l’offerta, che gl’ho fatta di <lb/>
questa casa sarà della Serenità vostra messa in quella consi-<lb/>
deratione, che l’intentione, che ho havuta di honorar <lb/>
ministro di così degno Principe può far che sia <lb/>
aggradita dalla benignità, et gratia di lei. </p>
<pb n="375v" facs="12_375v" rend="0"/>
<p>Darò al signor Rota la buona nuova, che vostra Serenità mi manda nelle <lb/>
sue lettere dei 26<ptr target="#tn6" n="6"/> del passato dell’haverlo condotto con sei-<lb/>
cento ducati di trattamento fermo per cinque anni et doi di <lb/>
rispetto. Può esser, che le mie lettere lo troveranno <lb/>
ancor in Amsterdam per dove partì hieri a fini i pigliar <lb/>
denari in quella città per accommodarsi di diverse cose per <lb/>
il viaggio, che doverà fare con l’armata del conte di Mansfelt <lb/>
la sua venuta qui è stata condotta da pura necessità per <lb/>
agiustar qualche debiti che ha<ptr target="#tn7" n="7"/> mancamento, ha convenuto <lb/>
impegnarsi di vantaggio. Meco comiserò lo stato suo <lb/>
et mi aperse il cuore rappresentandomi le spese, et gl’inte-<lb/>
ressi gravissimi che patisce trattenendosi in un’armata <lb/>
piena di mancamenti, et in paese tutto rovinato, ove <lb/>
per consequenza tutte le cose sono a intolerabil prezzo. <lb/>
Io lo consolai, et lo eccitai a continuar con quel zelo <lb/>
et diligenza, che sin qui ha fatto sicuro di dover ricever <lb/>
maggiori consolationi di effetti dalla munificentissima gratia <lb/>
di vostra Serenità. </p>
<p>Non mancarò di prender quell’informationi, che potrò sopra <lb/>
quello, che mi commette vostra Serenità in altre lettere sue pur <lb/>
de’ 26 del passato toccanti la persona del fratello del già <lb/>
signor di Rocalaura; et di quello haverò le ne darò riverente <lb/>
conto. </p>
<p>Sabbato arrivò qui un figliolo del signor conte Nicolo Gualdo governatore <lb/>
di Verona, che viene per essercitarsi in questa scola della <lb/>
disciplina militare. Io non mancarò di assistergli del <lb/>
favore, che possa dipender da me, è coadiuverò <lb/>
alla buona intentione, come sendo figliolo di così benemerito
<pb n="376r" facs="12_376r" rend="0"/>
cavalliere. Con lui si trovano il signor Filargirio Zuffato, et un signor <lb/>
Gio. Battista Vitali bergamasco. Et se haveranno anco inten-<lb/>
tione di seguitar come parmi di presentire l’armata <lb/>
del signor conte di Mansfelt seconderò la loro prontezza di <lb/>
rendersi capaci per poter a suo tempo servir quella <lb/>
serenissima Republica. Il Zuffato è soldato già fatto ben <lb/>
conosciuto dall’Eccellenze vostre che ha servito in Friuli in Bohe-<lb/>
mia, in Alemagna et ha veduto, et esperimentato assai. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11 giugno 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="376v" facs="12_376v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="377r" facs="12_377r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="377v" facs="12_377v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 512 comincia <lb/>
510 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="107">
<!--
<p n="377vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 zugno 623<ptr target="#tn8" n="8"/>. Ricevute 28 detto </p>
<p>Haya. n° 512 </p>
<p>Hanno espedito li Stati uno dell’<lb/>
assemblea per veder di accommodar le <lb/>
difficoltà tra ’l Conte, e città di Embdem, <lb/>
et il conte di Mansfelt, egli vuol <lb/>
denari da quel Paese, e ne sollecita <lb/>
anche dall’Haya, si come munitioni, <lb/>
1200 carri, et altri appezzamenti, <lb/>
et in tanto sollecita egli la fabrica <lb/>
d’altri carri, di barche, di mulini <lb/>
e di forni, pregando il Suriano <lb/>
a coiaiuvare il suo Ministro in ciò. </p>
<p>Perplessita dei Stati et le piazze di <lb/>
Embdem per il danno del lasciarle, <lb/>
et interesse del tenerle. </p>
<p>Manca il denaro a’ Spagnuoli , li effetti<ptr target="#tn9" n="9"/>, non si <lb/>
sente con sicurezza, quando siano per <lb/>
uscire: dalla parte dei Stati <lb/>
si sta in punto. </p>
<p>2<hi rend="superscript">a</hi> la voce dello sbarco a Calismal. </p>
<p>Tilly marchiava a basso, et si è <lb/>
inteso, che Bransvich si era mosso <lb/>
tale Mansfelt ha commandato ufficio con li <lb/>
Stati, perché pensassero di metter in <lb/>
campagna. </p>
<p>Bransvich ha 14 mila fanti, et 2 mila cavalli <lb/>
et 18 mila pezzi: e Mansfelt, senza li Francesi, <lb/>
et Alemani, 22 mila fanti, e 3 in 4 mila cavalli. </p>
<p>Concetto detto da Mansfelt di voler <lb/>
assicurar Bransvich di pari <lb/>
contributione, et uso del denaro. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="377vD">———</p>
<p>Si accommodarà a tutto il Duca <lb/>
non volendo accommodarsi con l’Imperatore. </p>
<p>Haverà stracciata la scrittura <lb/>
di sua Maestà, come dice la Palatina. </p>
<p>Bos con vostra Serenità è alloggiato <lb/>
in casa del Suriano, il quale <lb/>
prega, che sia gradita la sua <lb/>
buona volontà. </p>
<p>Darà l’avviso al Rota <lb/>
della sua condotta; egli <lb/>
era andato in Amsterdam <lb/>
per denari per le proprie <lb/>
necessità. </p>
<p>S’informerà della persona <lb/>
del fratello di Rocalalaura. </p>
<p>Favorirà il figliolo <lb/>
del conte Nicola <lb/>
Gualdo, col <lb/>
quale sono un <lb/>
Zuffato, et un Vitali. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "m" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "p(er) le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "per … potesse fare" decoding of the encrypted text can be found on c. 372r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "et ha" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "et … conte di Mansfelt" decoding of the encrypted text can be found on c. 372r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "2-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "che ha" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
