<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.038 date 1623-06-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">038</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 382r-387v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">378r-381v, 382r-387v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the movement and deployment of more than 4000 French troops near Dordrecht with more expected. Maurice expresses concerns about allegiance of these troops and that payments should be handled carefully to avoid disorder. He advises strongly against transferring money directly to Mansfeld as the money needs to go to French troops directly. Further discussions about a potential alliance between Mansfeld and Christian of Brunswick. Mentions tensions in Emden, where the arrival of Duke has caused unrest amongst the citizens. Concludes with letter by king of Denmark to States General on Mansfeld presence near Emden. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-06-19">19 giugno 1623</date>
            <num>108, 109</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="108" corresp="109" source="378r-381v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="108" corresp="109" >
<!--<p>Allegato I al n. 109 (cc. 378r-381v; decodifica di cc. 382r-386v)</p>-->
<pb n="378r" facs="12_378r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Prima n° 513 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="378v" facs="12_378v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="379r" facs="12_379r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="379v" facs="12_379v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="380r" facs="12_380r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="380v" facs="12_380v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="381r" facs="12_381r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="381v" facs="12_381v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="109">
<div type="main" facs="main text of letter" n="109">
<!--<p>19 giugno 1623, L’Aia (cc. 382r-387v)</p>-->
<pb n="382r" facs="12_382r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 513 fin 515 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ultime tre lettere mie dei 12 del presente, che vengono comunque <lb/>
replicate portorono l’espettatione nella quale stavano <lb/>
del passaggio delle genti francesi. Fu il lunedì l’ispeditione <lb/>
del dispaccio, et il martedì ci capitò avviso che <hi rend="decoded">mille</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">cinquecento erano già arrivati <lb/>
inanti la città di Dor, et altri se ne aspet-<lb/>
tavano, che poi sono andati arrivando, et <lb/>
li commissarii li hanno fatti tirar drito al suo <lb/>
camino verso Embdem; il nostro fra hora è di <lb/>
4 mila in circa, tutte buone genti, et ancor se ne <lb/>
aspettavano più di mille, come ci ha rifferto <lb/>
il Dulbier, ritormato di Zelanda, di dove ha <lb/>
mandati a Bologna qualche vasselli.</hi> La diligenza dei doi colonelli è stata <lb/>
aiutata dal timore dei governatori di Bologna, et di Cales, <lb/>
che l’ammasso<ptr target="#tn2" n="2"/> di detti Francesi in quelle parti non <lb/>
causasse qualche disordine, et danno ai paesani, et <lb/>
habitanti all’intorno; onde arrestorono tutti li vasselli <lb/>
che erano, et capitavano in quei porti. Il giorno <lb/>
stesso, che noi havessimo l’avviso anco il signor principe <lb/>
d’Oranges ne fu avvertito, et trovandosi nel luoco <lb/>
del maneggio de’ suoi cavalli vicino a questa casa <lb/>
di vostra Serenità mi mandò a dire, che nel passar mi have-<lb/>
rebbe veduto, et che<ptr target="#tn3" n="3"/> l’aspettassi: io però andai <lb/>
al detto luoco, et meco venne anco il signor Bos. Doppo <lb/>
haver sua Eccellenza mostrato gusto, che queste genti passassero <lb/>
disse, <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">ci avertiva, che era necessario l’evitar, ch’elle <lb/>
in luogo</hi>
<pb n="382v" facs="12_382v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di esser amiche non devenissero <lb/>
inimiche, che per mancamento o di viveri, o <lb/>
di paghe non si sbandassero, essi retirassero <lb/>
alle più vicine truppe, o di Anolt, o di <lb/>
Cordova; che ’l rimedio pronto sarebbe stato <lb/>
che havessero incontinente una o doi paghe <lb/>
non dandosi però il denaro in mano al <lb/>
conte di Mansfelt, perché gl’altri pretende-<lb/>
rebbono il medesimo, ma fossero pagate, come <lb/>
genti del Re christianissimo; che questo diceva <lb/>
per quel zelo, che havea del publico <lb/>
servitio, et che altrimenti facendo, tutto <lb/>
sarebbe andato in disordine. Il signor Bos <lb/>
et io ringratiassimo sua Eccellenza dell’affetto <lb/>
particolare, che mostrava a questo negocio <lb/>
et del pensiero, che se ne prendeva; <lb/>
et il signor Bos aggiunse, che prima del <lb/>
partir dal signor conte di Mansfelt haveano <lb/>
insieme calculato, che del denaro della <lb/>
lega si poteva dar due paghe alla caval-<lb/>
leria, et una all’infanteria, che così <lb/>
si sarebbe fatto, et egli in particolare, che <lb/>
dovea trovarsi col Conte, haverebbe procu-<lb/>
rato, che sotto passasse con ordine: replicò <lb/>
il signor Principe, non bisogna, che il denaro <lb/>
capiti, o apparischi almeno, che capiti <lb/>
di primo colpo in mano del Conte per poter <lb/>
contentar li Francesi per li primi, et far <lb/>
poi il di più, et</hi>
<pb n="383r" facs="12_383r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">il meglio, che si potrà. <lb/>
Del medesimo habbiamo saputo, che l’Eccellenza sua <lb/>
ha parlato hieri con il signor ambasciator di Francia <lb/>
anzi di vantaggio lo ha essortato a scriver <lb/>
alla corte, che la riputatione di sua Maestà christianissima <lb/>
comportarebbe, che questi Francesi <lb/>
fossero particolarmente intrattenuti da <lb/>
lei, et così tutto passerebbe bene. <lb/>
Il signor Principe entrò poi con noi nel solito <lb/>
concetto d’unir l’armi di Bransvich a <lb/>
quelle di Mansfelt, et che sarebbono stati <lb/>
necessarii per far avanzar bene il tutto <lb/>
doicento milla scudi, che senza non si <lb/>
correva, che rischio di qualche disordine <lb/>
et si adimendò, se ne havevamo scritto <lb/>
dicessimo, che sì, ma in conformità rap-<lb/>
presentassimo ambi doi quello, che si <lb/>
poteva temer della lunghezza del tempo <lb/>
accordarsi sopra una tal propositione <lb/>
che a tirrar da’ collegati l’esborso del denaro. <lb/>
Disse sua Eccellenza, quando si havesse la parola <lb/>
che questo si darebbe, non mi metterei in <lb/>
pena, che sopra il fondamento di essa non si <lb/>
marchiasse, accanto si habbi pur la <lb/>
parola, esseguiti l’effetto.</hi> Che tutto potrà seguitar bene, et ci fece
<pb n="383v" facs="12_383v" rend="0"/>
instanza di haver cura all’effetto di questa risolutione. </p>
<p>Con tutti quelli, che parla di questo affare, et di queste genti <lb/>
si mostra l’Eccellenza sua appassionata, desiderando che le cose <lb/>
passino con ordine <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">questo nella congiontura de’ tempi <lb/>
presenti lo stima più, che necessario, mentre lo <lb/>
sforzo dell’inimico aparentemente si farà <lb/>
tanto più grande al passaggio, quanto è <lb/>
grande la quantità degli interessati <lb/>
principi eccellenti, et secolari, su le braccia <lb/>
de’ quali doveranno passar le truppe di <lb/>
Mansfelt, onde ancora necessaria stima la <lb/>
unione a lui di Bransvich, et impossi-<lb/>
bile, senza tiene il passaggio, et l’effetto <lb/>
ch’è desiderato da’ collegati. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Assente il signor Principe di abboccarsi col signor conte <lb/>
di Mansfelt, et disse, che senza, ch’egli <lb/>
arrivasse fin qui si sarebbe avanzato <lb/>
a qualche parte più vicina, acciò tanto <lb/>
minore</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">havesse l’incommodo, et più <lb/>
prontamente havesse potuto tornar alle sue <lb/>
truppe, tuttavia per minor strepito è stimato <lb/>
meglio, che ’l signor Conte incognito arrivi in <lb/>
questo luogo per concertar il viaggio <lb/>
et della maggior sicurezza. <lb/>
</hi></p>
<pb n="384r" facs="12_384r" rend="0"/>
<p>Hebbe il signor conte di Mansfelt avviso, che ’l duca Christiano <lb/>
si era mosso dai suoi quartieri et dall’altro canto, che <lb/>
le truppe di Anolt di Tilly, et di Cordova si anda-<lb/>
vano tirando si presso l’una all’altra, che davano <lb/>
materia di far fermo giudicio, che si dovessero unire <lb/>
per andar concordemente contra il duca Christiano con <lb/>
mettersi in sito tra doi, che ’l conte di Mansfelt non <lb/>
potesse assisterli. Doppo hebbe il Conte <lb/>
<hi rend="decoded">espresso</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">del Duca, col quale li faceva <lb/>
instanza di consiglio, gli ha fatto sapere, <lb/>
che deve prudentemente trattenersi, <lb/>
tirarsi in sito avantaggioso, stare su la <lb/>
diffesa, et non venir alle mani, sin <lb/>
tanto che portasse il tempo di poter <lb/>
unirsi insieme, che concordemente se la <lb/>
necessità portasse, far testa all’inimico. <lb/>
Il duca ha accettato il consiglio, et già si <lb/>
intende, che habbi preso per suo vantag-<lb/>
gio la riviera del Velar, onde resta <lb/>
preclusa la stradda in maniera <lb/>
a</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">Zale</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">che difficilmente può al presente <lb/>
unirsi con gli altri. Quel Principe al <lb/>
presente si mostra volonteroso d’adherir <lb/>
agli avisi di esso Mansfelt, moderando <lb/>
il suo coraggioso spirito, che altrimenti <lb/>
</hi>
<pb n="384v" facs="12_384v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">si sentiva, che non si riguardando più <lb/>
oltre, era d’intentione d’attaccar al primo <lb/>
incontro. <lb/>
</hi></p>
<p>Restano accommodati li disgusti tra il conte di Mansfelt <lb/>
et quello di Oldemburgh, et come esso Mansfelt haveva <lb/>
preso ombra di lui per qualche trattatione, che <lb/>
haveva havuta con il baron di Anolt; così hora è<ptr target="#tn10" n="10"/> assicu-<lb/>
rato, che la conferenza non è stata per altro inte-<lb/>
resse, che di alcune terre; et al presente pare, che <lb/>
Mansfelt gli facci portare il medesimo rispetto, che per <lb/>
avanti. </p>
<p>Sarà qui aggiunta una copia di doi lettere una dell’<lb/>
Imperatore al re di Danimarca per trattar con <lb/>
Mansfelt per il suo perdono, l’altra di Baviera a sua Maestà <lb/>
cesarea nel medesimo soggetto. La prima è dei dieci <lb/>
et l’altra dei 21 del passato. Può essere, che <lb/>
vostra Serenità le haverà vedute poiché sono capitate <lb/>
qui da Francort. <hi rend="decoded">Si</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">comprende particolamente, che <lb/>
Baviera fa parlar in una maniera <lb/>
alla corte di Francia, et altrimenti <lb/>
parla con Cesare, et più nomina ancora <lb/>
Tili suo luogotenente generale, et pur <lb/>
lo ha buon pezzo fa dichiarato con le sue <lb/>
truppe al servitio dell’Imperatore, non più al suo. <lb/>
</hi></p>
<p>Doppo haver il conte di Embdem per diverse volte, et con <lb/>
diversi mezi tentato di esser lasciato in libertà <lb/>
da Mansfelt, finalmente, alla persuasione di questi signori
<pb n="385r" facs="12_385r" rend="0"/>
non ostante diverse rimostranze fatte loro del pericolo <lb/>
che la libertà di detto signore potrebbe causare in quel <lb/>
Paese in pregiudico di esso Mansfelt, et anco dell’autto-<lb/>
rità, et forze, che li signori Stati mantengono in quel <lb/>
Paese Mansfelt ha adherito, et esso conte di Embdem <lb/>
si è salvato, et ridottosi con finezza nella città di <lb/>
Emdem, che immediate si è posta in combustione, <lb/>
et in confusione nel corpo delli habitanti. Alcuni <lb/>
inclinati al partito dell’Imperatore, altri a sostener <lb/>
il Conte, altri contrarii all’uno, et l’altro partito <lb/>
<hi rend="decoded">sono</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded">Grisoni teste dure, et di prima <lb/>
impressione, difficili a ricever consiglio <lb/>
che sia buono. <lb/>
</hi> Il deputato <lb/>
dei signori Stati che partì verso quel contato l’istesso <lb/>
dì, che ’l conte di Embdem entrò nella città egli ancora <lb/>
vi capitò. Se la durezza, et diversità deve <lb/>
passioni potrà haver tanto di luoco, che di lasciarsi <lb/>
imprimer le ragioni del deputato per la quiete, et <lb/>
servitio del Paese si può sperar qualche buon <lb/>
frutto. Molti, et molti di quel contato, et della <lb/>
città stessa sono restati scontenti, che si habbi <lb/>
lasciato in libertà il Conte perché speravano di tal <lb/>
maniera tirar da lui quel denaro, che ’l conte di <lb/>
Mansfelt ricerca dal Paese, non servendo hora <lb/>
il loro<ptr target="#tn13" n="13"/> credito a far ammasso ancorché <lb/>
di picciola somma. Si aspettano altre nove con <lb/>
desiderio, che sia seguito qualche accommodamento <lb/>
che viene sperato mentre doppo venerdì non si è sentito
<pb n="385v" facs="12_385v" rend="0"/>
altro dai primi avvisi. </p>
<p>Una lettera è stata ispedita dal re di Danimarca a questi Signori <lb/>
con<ptr target="#tn14" n="14"/> un suo lache. Il cui contenuto è in sostanza <lb/>
che desiderava sapere se li signori Stati stimavano di suo <lb/>
servitio, et fosse l’interesse loro che ’l conte di Mansfelt <lb/>
si trattenesse nel paese di Embdem, considerandoli, che <lb/>
si poteva dubitare, che la continuatione della sua dimora <lb/>
attivasse tutte l’armi imperiali, et della Germania <lb/>
a cader in quella parte con pregiudicio dei prin-<lb/>
cipi vicini; et in particolar del servitio di queste pro-<lb/>
vincie; che per termine di buona amicitia tanto <lb/>
haveva stimato proprio di avertirli perché non <lb/>
havendo essi altro interesse procurassero, che <lb/>
lasciasse libero quel contato. Nel resto la lettera <lb/>
è piena di cortese complimento li signori Stati hanno <lb/>
risoluto di risponder con ringratiamenti proprii, et <lb/>
con far apparir, che ’l Conte doppo l’esser stato licen-<lb/>
tiato da loro il novembre passato si era retirato <lb/>
per sicurezza propria, et de’ suoi soldati a svernar <lb/>
in quel Paese, che doppo per le sue armi non havevano <lb/>
havuto alcun interesse, et che desideravano anc’essi <lb/>
l’uscita di lui et delle sue truppe di là per la quiete <lb/>
et riposo di quel contato, che questa la speravano <lb/>
presto, mentre doveva andar a servir ai principi <lb/>
collegati, che lo havevano accordato al loro soldo. <lb/>
<hi rend="decoded">Di</hi><ptr target="#tn15" n="15"/> <hi rend="decoded">tutto ciò è stato il Dulbier avertito <lb/>
dal signor Bos, perché ne avisi il signor conte <lb/>
di Mansfelt, ad</hi>
<pb n="386r" facs="12_386r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ogni buon fine, acciò <lb/>
senza mostrarsi</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">miri alle cose sue <lb/>
et sappi, come governarsi. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 19 giugno 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="386v" facs="12_386v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="387r" facs="12_387r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="387v" facs="12_387v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
<p>n° 513<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
fin 515 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="109">
<!--
<p n="387vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 zugno 623<ptr target="#tn19" n="19"/>. Ricevute 5 luglio </p>
<p>Haya. Prima n° 513 </p>
<p>4 mila francesi in circa erano già arrivati, <lb/>
et fatti tirar verso Embdem, et se <lb/>
ne aspettavano più d’altri mille, <lb/>
per relatione del Dulbier, ritornato di <lb/>
Zelanda. </p>
<p>Il timore delli governatori di Bologna, et <lb/>
di Cales ha aiutato la diligenza dei collo-<lb/>
nelli in questo passaggio. </p>
<p>Oranges rimaneva gusto<ptr target="#tn20" n="20"/> con Bos, e col <lb/>
Soriano, et avvertisce che per mantenerle <lb/>
amiche, et perché non si sbandassero, <lb/>
sarebbe bene dar loro una, o due <lb/>
paghe, non per mano di Mansfelt: ma come a genti del Christianissimo. </p>
<p>Disse Bos, che havea già calcolato con <lb/>
Mansfelt, che del denaro della lega si pote-<lb/>
vano dar due paghe alla cavalleria, et <lb/>
una all’infanteria, et che così si esequi-<lb/>
rebbe, con buon ordine. </p>
<p>Replicò Oranges, non bisognare che il denaro <lb/>
capiti, o apparisca, che capiti di primo colpo <lb/>
in mano del Conte, per poter contentar li francesi <lb/>
per primi. </p>
<p>Oranges ha esortato l’Ambasciator francese a scriver <lb/>
alla corte, che per reputatione di sua Maestà sareb-<lb/>
bono questi Francesi ad esser trattenuti da lei. </p>
<p>Entrò poi nel concetto di unir l’armi <lb/>
di Bransvich a quelle di Mansfelt, et del <lb/>
bisogno di 200 milla scudi, senza che disse, <lb/>
corrersi rischio di qualche disordine. </p>
<p>Risposero d’havere scritto ma così dirorno <lb/>
la lunghezza del tempo per tale accordo. </p>
<p>Disse sua Eccellenza che basterebbe la parola del denaro, <lb/>
con la quale si marchierebbe. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="387vD">———</p>
<p>Si mostra sua Eccellenza appassionata in <lb/>
questo particolare per la congiuntura <lb/>
del tempo, in cui farà l’<lb/>
inimico grande sforzo per la <lb/>
quantità di principi interessati,<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
presso a’ quali ha da passare <lb/>
il Conte,<ptr target="#tn22" n="22"/> il quale, senza <lb/>
Bransvich, stima impossibile, <lb/>
che passi. </p>
<p>Devono abboccarsi Mauritio <lb/>
e Mansfelt all’Haya, <lb/>
per concertar del viaggio. </p>
<p>Mansfelt hebbe avviso <lb/>
della mossa del Bransvich <lb/>
et dell’accostarsi le <lb/>
truppe degli avver-<lb/>
sari contra di lui. <lb/>
Di poi Bransvich ha <lb/>
chiesto consiglio al Conte, <lb/>
egli ha scritto, che <lb/>
si trattenga in <lb/>
sito avantaggioso <lb/>
su la difesa fin <lb/>
che possano unirsi. </p>
<p>Conforme al consiglio <lb/>
si è retirato <lb/>
su la Riviera del Velar, <lb/>
con preclusione della strad-<lb/>
da a Tilly <lb/>
di unirsi <lb/>
con gli <lb/>
altri. </p>
<p n="387vA">———</p>
<p>Ha moderato Bransvich li <lb/>
suoi spiriti, adherendo a <lb/>
Mansfelt. </p>
<p>Accommodamento delle difficoltà tra <lb/>
lui, et Oldenburgh. </p>
<p>Baviera parla in una maniera <lb/>
in Francia, et in altra con Cesare. </p>
<p>Il conte di Embden messo in libertà <lb/>
da Mansfelt, ambo<ptr target="#tn23" n="23"/> s’è ridotto<ptr target="#tn24" n="24"/> <lb/>
in quella città, in cui era <lb/>
gran combustione, alla quale si <lb/>
può sperar qualche buon rimedio <lb/>
dalla trattatione del deputato <lb/>
dei Stati. </p>
<p>Danimarca ha scritto ai Stati <lb/>
per sapere, se era interesse loro <lb/>
che Mansfelt si trattenesse nel <lb/>
paese di Embdem, considerando il <lb/>
pericolo che, continorando egli <lb/>
là, tirasse tutte l’armi contra-<lb/>
rie in quella parte con pregiudicio dei <lb/>
vicini, il che havea voluto av-<lb/>
vertire, perché non havendone essi <lb/>
interesse, procurassero, che lasciasse <lb/>
libero quel contato. </p>
<p>Hanno essi risposto con termini di <lb/>
complimento, con espressione del desiderio dell’<lb/>
uscita di lui, et della speranza <lb/>
che presto seguisse per serviio della lega. </p>
<p>Dulbier è stato avvertito da <lb/>
Bos di tutto ciò, perché ne <lb/>
informi il Conte. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "mille … qualche vasselli" decoding of the encrypted text can be found on c. 378r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "io" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "che … eseguiti l’ effetto" decoding of the encrypted text can be found on cc. 378r-379v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "et … maggior sicurezza" decoding of the encrypted text can be found on cc. 379v-380r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "espresso … primo | incontro" decoding of the encrypted text can be found on c. 380r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "hora è" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "si … più al suo" decoding of the encrypted text can be found on c. 380v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "sono … buono" decoding of the encrypted text can be found on c. 380v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "credito" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "suo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "di … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on c. 380v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-3" is the result of a correction; followed by "comincia" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-tto" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
