<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.042 date 1623-06-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">042</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 416r-419v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">414r-415v, 416r-419v, 420r-423v, 424r-426v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Sends the considerations of Frederick V regarding the agreed suspension of arms between the King of England and the Infanta’s ministers. Adds that he has sent the text to the Venitian and Savoyard ambassadors in Paris. The Elector of Saxony is objecting to the Duke of Baviera attending the new Diets as an Elector as well. News of arrival of Spanish fleet has caused discontent in United Provinces, yet they continue to hope that the Spanish king will not be able to finance the war. Reports that the Infanta has the authority to negotiate a Truce but the veracity is uncertain. Pleased to hear the Senate is satisfied with his service and that Morosini is on his way to United Provinces. One document attached: "Estrato degli articoli della suspensione"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1623-06-27">27 giugno 1623</date>
            <num>117, 118, 119, 120</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="117" corresp="118" source="414r-415v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="117" corresp="118" >
<!--<p>Allegato I al n. 118 (cc. 414r-415v; decodifica di cc. 416r-417r)</p>-->
<pb n="414r" facs="12_414r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 517</p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="414v" facs="12_414v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="415r" facs="12_415r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="415v" facs="12_415v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="118">
<div type="main" facs="main text of letter" n="118">
<!--<p>27 giugno 1623, L’Aia (cc. 416r-419v)</p>-->
<pb n="416r" facs="12_416r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 517 comincia 516 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">alli</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">capitoli della suspension d’armi contrattata <lb/>
dal re della gran Bertagna con li ministri <lb/>
della serenissima Infanta, ha il re di Bohemia <lb/>
con il consiglio de’ suoi più intimi, et non si <lb/>
deve dubitare con l’aviso particolare del signor <lb/>
principe di Oranges, et di qualcheduno <lb/>
de’ più intimi di sua Eccellenza fatta la risposta, <lb/>
et le considerationi, che invio con queste, il Re si <lb/>
compiacque di mandarle a communicar <lb/>
prima a me, et poi al signor Bos col mezzo del <lb/>
signor dottor Camerario, et ci lasciò la copia, <lb/>
mostrando ben desiderio, che il Bos la facesse <lb/>
capitar a sua altezza di Savoia, et io a <lb/>
vostra Serenità, raccommandoci l’affare, perché <lb/>
anco lo notificassimo alli signori ambasciatori in <lb/>
Francia della Serenità vostra, et di sua Altezza. <lb/>
Il signor Bos si è contentato, ch’io invii in <lb/>
città la copia all’eccellentissimo Pefaro</hi><ptr target="#tn2" n="2"/><hi rend="decoded">, come ho <lb/>
fatto hieri, perché ne dii poi copia al signor <lb/>
ambasciator di Savoia, all’eccellentissimo Valaresso a <lb/>
Londra</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">anco ne mando questa <lb/>
sera una copia, et mi prometto, che <lb/>
vostra Serenità troverà le ragioni altretanto <lb/>
vive quanto necessarie. Quando il <lb/>
Re ha fatta dar essa risposta al signor ambasciator <lb/>
Carleton per inviarla al suo Re, essendogli <lb/>
communicata mostrò esser</hi>
<pb n="416v" facs="12_416v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">le ragioni <lb/>
molto pregnanti, et proprie, et che <lb/>
tutto era bene, ma disse, che dubitava, <lb/>
che non fossero a tempo. Il Re mi disse <lb/>
sabato tutto questo, ma mi soggiunse, che <lb/>
sapeva ben, che ’l Ambasciatore non poteva parlar <lb/>
altrimenti, ma che ’l senso era diverso <lb/>
starà attendendo la Maestà sua qual <lb/>
[ri]sposta</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">verrà d’Inghilterra, intanto <lb/>
oltre le prime commissioni per Francia, ne ha <lb/>
ispedite d’altre con li medesimi capitoli <lb/>
di risposta, et considerationi, et doverano <lb/>
anco esser communicati alli medesimi <lb/>
ambasciatori di vostra Serenità, et di sua altezza di Savoia</hi>. <lb/>
Lettere venute di Alemagna prima ch’io partissi dell’Haya <lb/>
portorono che havendo il duca elettore di Sassonia havute <lb/>
lettere da Cesare con avviso, che doveva convocarsi <lb/>
una Dieta a Francfort; haveva il Duca risposto <lb/>
in voce, che prima di risponder con lettere desiderava <lb/>
sapere in che maniera, et in che qualità dovesse, o volesse <lb/>
concorrer Baviera quando con altri principi vi fosse <lb/>
chiamato; parlando in modo, che si lasciò assai ben <lb/>
intendere, che non voleva assentir che vi concorresse <lb/>
come elettore. Questa dà ben qualche buona spera[nza]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
al re di Bohemia; ma non tanto, come farebbe una <lb/>
più viva risolutione. Spera in Gabor; ma ancor non <lb/>
tiene avvisi certi, ne’ quali la Maestà sua li vorrebbe. </p>
<p><hi rend="decoded">Io</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">ricevei qui in Amsterdam domenica <lb/>
quello, che la Serenità vostra si è compiacciuta <lb/>
mandarmi delle offe-</hi>
<pb n="417r" facs="12_417r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">rte et delle attioni <lb/>
de’ Turchi per secondar le attioni del <lb/>
detto Gabor, né mancarò di far al <lb/>
ritorno mio all’Haia con esso re di <lb/>
Bohemia l’ufficio, che mi commette nelle <lb/>
lettere de’ 9 del presente. <lb/>
</hi></p>
<p>È risentita qui<ptr target="#tn7" n="7"/> dall’universale la confirmatione dell’arrivo <lb/>
della flotta in Ispagna; ma all’incontro di gran con-<lb/>
tento per quello che si scrive di Brabant a quei sudditi <lb/>
ma più a quelli che commandano appresso l’Infanta <lb/>
et dicesi anco che siano già stati rimessi 350 mila scudi <lb/>
da contarsi in 6 mesi; et che verranno altre partite. </p>
<p>Intanto anco è risentito l’avviso da questa parte in <lb/>
quanto si sapeva, che molti, et molti vasselli di <lb/>
questi paesi stavano ai posti osservando il passaggio <lb/>
di essa flotta per darli adosso. Non si perdono però questi <lb/>
popoli d’animo; presuponendo anco che più grande <lb/>
sia il rumore, di quello che sia in effetto la cosa stessa <lb/>
et vi sono di quelli in questa piazza, che vogliono <lb/>
ben affermar, che o questa è una finta, o la summa <lb/>
non è di nove milliona, et quattrocento milla <lb/>
scudi come si scrive; et se vi è qualche cosa <lb/>
si nutriscono nel pensiero che ’l Re cattolico non <lb/>
habbi a goderne molto come quello ch’era <lb/>
interessato assai per l’anticipatione, che da’ mercanti <lb/>
gli era stata fatta del denaro. </p>
<p>Si continua anco ad avvisare che ’l medesimo corriero che ha <lb/>
portato l’avviso habbi anco portata l’auttorità <lb/>
alla serenissima Infanta per la tregua, et alcuni considerano <lb/>
che se l’uno è<ptr target="#tn8" n="8"/> vero l’altro sia falso perché trovandosi </p>
<pb n="417v" facs="12_417v" rend="0"/>
<p>Spagnuoli con denari non cercaranno far la tregua, o se <lb/>
pur la tenteranno non troveranno rincontro dalla <lb/>
parte delle Provincie d’entrarne così facilmente in trattato <lb/>
che prima non habbino conferito, et ricevuto l’avviso <lb/>
de’ confederati, et particolarmente dalla Francia, massime <lb/>
havendo fatta una dichiaratione aperta al Re il signor di <lb/>
Langarach a nome dei signori Stati, che non faranno alcuna <lb/>
cosa senza previa notitia, et consiglio della Maestà sua. <lb/>
Di che non ho dubio sarà la Serenità vostra stata avvisata <lb/>
dalla prudente diligenza dell’eccellentissimo signor ambasciator Pesaro. <lb/>
Io al ritorno mio all’Haya intenderò quello che vi sia <lb/>
di più in questo proposito per darne riverente conto <lb/>
a vostra Serenità. </p>
<p>Godo con gran humiltà di doi cose, che veggo nelle lettere <lb/>
ultime di quell’eccellentissimo Senato una della sodisfattione <lb/>
che riceve l’Eccellenze vostre illustrissime del povero, et humile servitio <lb/>
mio aiutato più dalla buona volontà, che da qualche <lb/>
spirito<ptr target="#tn9" n="9"/>, che non so veder in me; l’altra dell’<lb/>
avviso, che mi fa persuader di rivenir ben presto in <lb/>
questo Paese l’eccellentissimo Morosini. Et godrò doppiamente <lb/>
della sua venuta perché vostra Serenità et l’Eccellenze vostre saranno meglio <lb/>
et più fruttuosamente, et degnamente servite dalla prudenza <lb/>
dell’Eccellenza sua. Et io sarò sollevato da questo lungo gravi[ssimo]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
peso, et potrò colla buona gratia<ptr target="#tn11" n="11"/> loro<ptr target="#tn12" n="12"/> ripatriare <lb/>
tutto ciò mi serve di consolatione, et l’effetto tanto più mi <lb/>
consolerà. </p>
<p>Qui aggiunte mando le lettere replicate di hoggi otto n° 513 <lb/>
fin 515. Gratie etc. </p>
<p>D’Amsterdam li 27 giugno 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="418r" facs="12_418r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="418v" facs="12_418v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="419r" facs="12_419r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="419v" facs="12_419v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 517 comincia 516 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="118">
<!--
<p n="419vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 giugno 1623 ricevute alli 13 luglio </p>
<p>Dal secretario Surian da Amster-<lb/>
dam n° 517 </p>
<p>Invia la scritta delle considerationi, et <lb/>
risposta del Palatino sopra li capitoli di <lb/>
sospension d’armi, trattata dal re <lb/>
d’Inghilterra con li ministri dell’Infanta. </p>
<p>Manda il Palatino a communicarla <lb/>
al segretario et poi a Bos, lasciandone <lb/>
la copia, mostrando desiderio, che <lb/>
fosse mandata ai patroni, et che ne <lb/>
fosse dato avviso agli ambasciatori in Francia. </p>
<p>Ne ha mandata il Suriano copia <lb/>
al signor Pesaro, et ne mandava un’<lb/>
altra al signor Vallaresso in Inghilterra. </p>
<p>L’ambasciator Carleton nel riceverla <lb/>
disse, esser le ragioni proprie: ma <lb/>
dubitare, che non fossero a tempo; <lb/>
se ben il<ptr target="#tn13" n="13"/> Palatino aggiunge <lb/>
haver parlato così<ptr target="#tn14" n="14"/> come ambasciatore: non <lb/>
di proprio senso. </p>
<p>Ha fatto nuova espeditione in Francia <lb/>
con la risposta medesima esso Palatino. </p>
<p>Concetto di Sassonia e suo modo di <lb/>
parlare circa che<ptr target="#tn15" n="15"/> Baviera non concorra<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
in Dieta come elettore. </p>
<p>Ciò dà qualche buona speranza al Pala-<lb/>
tino, il quale spera anco in Gabor. </p>
<p>Il segretario ha ricevuto le lettere con avvisi <lb/>
in tale proposito. </p>
<p>Disgusto per l’avviso della flotta </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="419vD">———</p>
<p>ai signori Stati e posto a quelli <lb/>
sudditi di Brabant, et <lb/>
quelli, che comandano appresso l’<lb/>
Infanta. </p>
<p>Voce che già siano stato rim[essi]<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
350 mila scudi. </p>
<p>Incresce, che i vaselli olan-<lb/>
desi non habbiano incontrata <lb/>
essa flotta. </p>
<p>Non si perdono d’animo quei <lb/>
popoli, o non credendo alla <lb/>
quantità divulgata dell’<lb/>
oro, o credendo, che <lb/>
il Cattolico non ne habbia <lb/>
a gradir movimento per l’anti-<lb/>
cipatione dello speso a <lb/>
quel<ptr target="#tn18" n="18"/> conto. </p>
<p>Si avvisa, che il corriero <lb/>
con la nuova della <lb/>
flotta habbia anco <lb/>
portato all’Infanta <lb/>
l’auttorità per la tregu[a]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
ma non si crede <lb/>
l’uno, e l’altro. <lb/>
Et se Spagnoli con-<lb/>
tenteranno, <lb/>
li Stati non <lb/>
entre-<lb/>
ran<ptr target="#tn20" n="20"/> nel <lb/>
trattato <lb/>
senza la <lb/>
communicatione <lb/>
et il <lb/>
parere <lb/>
de’ confe-<lb/>
derati <lb/>
e dei Francesi. </p>
<p n="419vA">———</p>
<p>Sendosi così<ptr target="#tn21" n="21"/> dichiarato l’Ambasciator <lb/>
loro con quel Re. </p>
<p>Al ritorno suo all’Haya <lb/>
sentirà il segretario ciò, che <lb/>
vi fosse di più, et avviserà. </p>
<p>Complisc(enz)a per la sodisfattione prodotta <lb/>
del suo servitio, et per la <lb/>
vicina condotta del signor Morosini </p>
<p>Manda le replicate. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="119" corresp="118" source="420r-423v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="119" corresp="118" >
<!--<p>Allegato II al n. 118 (cc. 420r-423v; decodifica di cc. 424r-425v)</p>-->
<pb n="420r" facs="12_420r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya numero 517 </p>
<p>Estrato degli articoli della suspensione, et <lb/>
depositione d’armi, delli quali il re di Bohemia <lb/>
desidera haverne chiarezza. </p>
<p>Il poter, dato dall’Imperatore alla serenissima Infanta per <lb/>
trattar d’una suspension d’armi, et preparar <lb/>
il camino ad un accomodamento, sendo di vecchis-<lb/>
sima data, cioè de’ 4 di giugno 1622 come <lb/>
si vede per la commissione delli ambasciatori della <lb/>
ditta Infanta, et essendosi gli affari doppo <lb/>
il detto tempo cambiati, in luoco di una suspen-<lb/>
sione, in una persecutione, ancor più grande. <lb/>
La città di<ptr target="#tn22" n="22"/> Heidelbergh assediata, battuta, <lb/>
sachiggiata, privata della libertà, della sua <lb/>
religione; il resto del Palatinato occupato, rui-<lb/>
nato, con infinità de eccessi concessioni, <lb/>
confiscationi, et alienationi fatte di molti <lb/>
beni, et possessioni, (et questo con violatione <lb/>
della protettione reale, nella quale sua maestà <lb/>
della Gran Bertagna haveva presi, et ricevuti <lb/>
li detti paesi) più l’elettorato transferito alla <lb/>
casa di Baviera, con dichiaratione dell’Imperatore <lb/>
di non volerne far restitutione: il re di <lb/>
Bohemia desidera sapere se sua Maestà imperiale <lb/>
persiste ancora in questa sua ressolutione, et <lb/>
dichiaratione, overo se ella intende di accon-<lb/>
sentir di nuovo il detto potere, et una suspen-<lb/>
sion d’armi, per trattar di una pace, et della <lb/>
restitutione delle provencie, et dignità <lb/>
elettorali. </p>
<p>Per li detti articoli è portato, che doppo che <lb/>
la suspensione d’<ptr target="#tn23" n="23"/>armi haverà comin-<lb/>
ciato tutte le cose sarano lasciate, come <lb/>
elle si troverano; hora si continua ad alienare
<pb n="420v" facs="12_420v" rend="0"/>
confiscare; dare, et transferire li beni, terre, <lb/>
et possessioni delli doi palatinati, et degli <lb/>
habitanti, officiali, et sudditi, si bandisce la <lb/>
religione per introdur il papismo, si caricano <lb/>
li sudditi di diverse contributioni insoporta-<lb/>
bili, in somma vengono essercitati tutte sorti <lb/>
di persecutioni, et per tanto è necessario di <lb/>
saper quando la detta suspensione d’armi <lb/>
prenderà il suo cominciamento et se avanti <lb/>
quel giorno non sarano revocate le dette <lb/>
confiscationi, alienationi, et contributioni, <lb/>
mettendo fine alle dette persecutioni, o bene <lb/>
se s’intende, che il re di Bohemia le <lb/>
ratifichi, et approbi con la sua signatura; <lb/>
questa chiarezza è necessariissima<ptr target="#tn24" n="24"/>, perché <lb/>
se damo inanti, allhora che la tregua <lb/>
comincierà, le cose devono restar nel <lb/>
Palatinato, nello stato, nel quale si tro-<lb/>
verano, bisogna sapere in qual stato <lb/>
si voglia, o non mettere. </p>
<p>Il drito delle tregue fra tutte le nationi <lb/>
del mondo, ricerca una promessa reciproca <lb/>
dalle doi parti; la question è sopra il <lb/>
primo articolo, se la parte contraria inten-<lb/>
de di suspender, et deponer le sue <lb/>
armi, poiché da questa parte sono elle <lb/>
di già deposte longo tempo fa, et che non <lb/>
se ne ha più in mano. </p>
<p>Viene anco adimandato sopra il secondo <lb/>
articolo, che prohibisse le invasioni, et <lb/>
prese di corpi, et beni; se il re di Bohe-<lb/>
mia, li suoi figlioli, ministri, et sudditi sa-<lb/>
rano assicurati dentro l’Imperio, durante
<pb n="421r" facs="12_421r" rend="0"/>
il tempo della tregua, se potrano andar, <lb/>
et venir senza pericolo, per attender ai loro <lb/>
affari, et se sarà permesso ai detti ministri, <lb/>
et sudditi di goder per tutto dei loro beni, <lb/>
senza impedimento. </p>
<p>Desidera parimente il re di Bohemia di <lb/>
saper ben specialmente sopra il detto 2<hi rend="superscript">do</hi> <lb/>
articolo, chi sono li associati de’ quali si <lb/>
parla, poiché nel trattato di Ulma<ptr target="#tn25" n="25"/>, il <lb/>
duca di Baviera non volse, che il già <lb/>
arciduca Alberto, et li paesi della Bassa <lb/>
Borgogna fossero compresi, affermando quelli <lb/>
non esser membri della Liga, ancorché <lb/>
ben tosto doppo si siano giunti tutti insieme <lb/>
per invader, et occupar il Palatinato, in <lb/>
pregiuditio del detto trattato, et di tal maniera <lb/>
sotto la parola d’associati si potrebono <lb/>
all’avenire rincontrar dei mali intendi-<lb/>
menti; perché oltre quello, che da questa <lb/>
parte si stima, che la parte contraria intende <lb/>
principalmente li detti paesi di Borgogna, che <lb/>
sono in guerra con li stati delle Provincie <lb/>
Unite, sarebbe facile di nominar associato <lb/>
qualunque si vorebbe. </p>
<p>È detto su la fine del medesimo secondo arti-<lb/>
colo, che non si faranno alcune levate <lb/>
per giontarle entro li palatinati, et pare <lb/>
che si voglia presupporre, che ancorché <lb/>
non si gentino di nuove genti da guerra <lb/>
nelli palatinati, sarà nondimeno lecito <lb/>
alla parte aversa di farvi rientrar, allog-<lb/>
giar, et star quando le parerà buono le <lb/>
sue vecchie truppe, senza deffinitione, il che
<pb n="421v" facs="12_421v" rend="0"/>
sarebbe per finir la ruina dei paesi, et che <lb/>
gli habitanti, per questo il re di Bohemia, <lb/>
ne dimanda dichiaratione. </p>
<p>L’articolo terzo obliga sua maestà della Gran Ber-<lb/>
tagna, et suo genero di non entrar in alcuna lega, o confederatione in pregiuditio di <lb/>
questo trattato, anzi di non acconsentirle, <lb/>
et parimente quelli che prometterano, o <lb/>
farano qualche invasione, o atto di hostilità <lb/>
dentro l’Imperio, o quelle delli associati, <lb/>
dichiarandoli per inimici dell’Imperio, et <lb/>
delli detti associati, tutti li quali termini sono <lb/>
sì generali, et di tal importanza, che richie-<lb/>
dono più di lume; perché il re di Bohe-<lb/>
mia non havendo alcune forze<ptr target="#tn26" n="26"/> in piedi <lb/>
non può far invasione, ma anco non può egli <lb/>
risponder delle attioni di altri re, elettori <lb/>
de’ principi, et stati, che vorebbono servirsi <lb/>
dell’armi loro per loro interesse, publico o par-<lb/>
ticolare, poiché non hanno che comandarli, <lb/>
et di dichiarirli del Imperio; questo sarebbe <lb/>
tirarsi adosso il loro odio, et hostilità. <lb/>
Quanto alla rinonciatione delle alleanze, <lb/>
il re di Bohemia dimanda chiarezza, se si <lb/>
intende dall’altra parte di obligarsi recipro-<lb/>
camente, o no. </p>
<p>La deputatione di ambasciatori o commissari, che in <lb/>
virtù dell’articolo quinto, doverano esser <lb/>
ordinati dalla parte di sua Maestà imperiale per <lb/>
arender el trattato general di pace, del quale <lb/>
si è parlato diverse volte nei detti articoli, <lb/>
ricerca una esplicatione, tanto più chiara, <lb/>
et speciale, poiché sua Maestà imperiale ha di già
<pb n="422r" facs="12_422r" rend="0"/>
dichiarato non voler prometter al re di Bohemia <lb/>
di reentrare nel suo elettorato, et che doppo <lb/>
ella lo ha già transferito alla casa di Ba-<lb/>
viera, là dove al contrario sua maestà della Gran <lb/>
Bertagna, et il re di Bohemia intendono <lb/>
per il detto trattato generale di pace, et accommo-<lb/>
damento finale la intiera restitutione delli <lb/>
suoi detti paesi, et dignità, senza la quale <lb/>
restitutione sarebbe questo, un trattatar <lb/>
invano, con essi, di una pace generale <lb/>
et accommodamento et per consequente frustrar <lb/>
le loro speranze; così è anco bisogno di <lb/>
saper sicuramente se il duca di Baviera vuol <lb/>
acconsentir<ptr target="#tn27" n="27"/> in questo detto trattato gene-<lb/>
rale, et di restitutione intiera del Pala-<lb/>
tinato, et delle dignità elettorali, venne l’affare <lb/>
lo ricerca, ma in caso inopinato, che l’Imperatore <lb/>
lo volesse chiamar a qualche conferenza di <lb/>
trattato in qualità di elettore, il re di Bohe-<lb/>
mia non potrà, et non vorrà acconsentire <lb/>
in tal trattato sì pregiudiciale a lui et alla <lb/>
libertà dell’Imperio. </p>
<p>Finalmente il re di Bohemia dimanda dichia-<lb/>
ratione dalla parte contraria, se l’omissio-<lb/>
ne fatta in questo trattato delli suoi titoli, <lb/>
et qualità, et la sottoscrittione del suo solo <lb/>
nome gli apporterano pregiuditio nelli <lb/>
suoi driti, o non. Et per tanto sua maestà della <lb/>
Gran Bertagna è humilissimamente suppli-<lb/>
cata di tenir la buona mano, affine ché per <lb/>
il mio mezzo il Re suo genero possi haver una
<pb n="422v" facs="12_422v" rend="0"/>
particolar dichiaratione, et rissolutione <lb/>
della detta parte contraria sopra tutti, et <lb/>
cadauno delli punti sudetti, affine di <lb/>
tanto meglio facilitar il camino ad una <lb/>
sicura pace, et la mia intiera rissolutione, <lb/>
et evitar tutti gli errori, dubii, o sinistre <lb/>
interpretationi, che potrebbono mettervi <lb/>
ostacolo, nel che la detta Maestà augumenterà <lb/>
molto le obligationi di esso, a che egli pro-<lb/>
curerà di ben corrisponder con li suoi huma[ni]<ptr target="#tn28" n="28"/> <lb/>
servitii. Fatto nell’Haia li 20 giugno 1623. </p>
<pb n="423r" facs="12_423r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="423v" facs="12_423v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="120" corresp="118" source="424r-426v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="120" corresp="118" >
<!--<p>Allegato III al n. 118 (cc. 424r-426v; decodifica a cc. 420r-422v)</p>-->
<pb n="424r" facs="12_424r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere del secretario Surian da Amsterdam delli 27 giugno 1623 </p>
<p>in n° 517 </p>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="424v" facs="12_424v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="425r" facs="12_425r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="425v" facs="12_425v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="426r" facs="12_426r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="426v" facs="12_426v" rend="270"/>
<p>Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 517 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "alli … Savoia" decoding of the encrypted text can be found on cc. 414r-415r.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Io … 9 del presente" decoding of the encrypted text can be found on c. 415r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above "o."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes the struck-through words.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "di" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "lo-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "Re" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "E" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-iss-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
