<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 12.045 date 1623-07-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">12</idno>
                <idno type="letterno">045</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 12, fol 441r-442v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">441r-442v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Morosini has arrived in The Hague, he will have his official entry into the city on 10 July. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1623-07-10">10 luglio 1623</date>
            <num>125</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="125">
<div type="main" facs="main text of letter" n="125">
<!--<p>10 luglio 1623, L’Aia (cc. 441r-442v)</p>-->
<pb n="441r" facs="12_441r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 520 fin 521 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mentre con attentione, et desiderio aspettavo avvisi di <lb/>
Francia dell’arrivo in Parigi dell’eccellentissimo signor ambasciator Morosini <lb/>
che mi haverebbe fatto poi prometter, che presto dovesse <lb/>
esser anco a queste rive in un medesimo tempo, che hebbi <lb/>
nuova ch’era arrivato a’ 26 in quella città, et partito <lb/>
di là a’ 28 del passato, mi fu portato il suo arrivo a <lb/>
Roterdam. Questo fu venerdì alla notte, et io doi hore <lb/>
nanti il giorno di sabbato andai per far riverenza a sua Eccellenza <lb/>
che la trovai afflita, et tormentata assai dal patimento <lb/>
del mare, et del lungo viaggio; onde per ristorarsi fu <lb/>
necessitato di trattenersi in quella città. Risaputo questo <lb/>
dalli signori Stati Generali l’appresso desinare del sabbato <lb/>
mandarono a lei per salutarla, et darle la ben venuta <lb/>
et li signori Stati di Holanda in particolare per nome della Provin-<lb/>
cia mandorono il signor cavalier Arsen con altri tre del loro <lb/>
congresso a complir coll’Eccellenza sua con ordine di trattenersi <lb/>
con lei, farla spesare, et non lasciar a dietro alcun <lb/>
termine di rispetto, et ossequio che in persona dell’<lb/>
eccellentissimo signor Ambasciatore potessero far apparer più vivo verso <lb/>
quella serenissima Republica, et questo fin al suo ingresso, che <lb/>
appunto deve esser hoggidì, et io ispedito il dispaccio <lb/>
doverò andar coll’eccellentissimo signor principe d’Oranges ad incon-<lb/>
trar l’Eccellenza sua dalla quale ho havuta espressa commissione <lb/>
di supplir a quanto occorre delle cose correnti <lb/>
col notificarle a vostra Serenità mentre ella stanca dal viaggio <lb/>
et afflita dal travaglio del mare oltre l’esser necessitata
<pb n="441v" facs="12_441v" rend="0"/>
a trattenersi con li detti signori non ha né tempo, né commodo di <lb/>
poter di sua mano farlo. Laudo sua divina Maestà <lb/>
dell’arrivo qui dell’Eccellenza sua per il servitio della Serenità vostra, perché <lb/>
dalla grandezza, et merito del soggetto, dalla prudenza, et <lb/>
virtù sua sarà sostenuto il servitio di quella serenissima Republica <lb/>
con maggior vantaggio, con maggior dignità et riputatione <lb/>
et rimediato a quei mancamenti, che nel lungo corso <lb/>
di questa mia residenza havessi per imbecillità di spirito <lb/>
potuto commetter. Di questo almeno mi consulterò sempre <lb/>
che la volontà è concorsa all’operar bene. Io procurerò <lb/>
sbrigarmi quanto più presto per ritornarmene a’ piedi <lb/>
di vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 10 luglio 1623 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="442r" facs="12_442r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="442v" facs="12_442v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 520 fin 521 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="125">
<!--
<p n="442vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1623 10 luglio ricevute <lb/>
a’ 27 detto </p>
<p>Haya segretario Surian n° 520 </p>
<p>Avvisa l’arrivo del signor ambasciator <lb/>
Morosini, che in quel giorno doveva fare <lb/>
l’ingresso. </p>
<p>Dice dell’ordine havuto da sua Eccellenza di <lb/>
scrivere, sendo ella Maestà <lb/>
stanca dal viaggio. </p>
<p>Complisce per il suo servitio. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    
</div>
</body>
</text>
</TEI>
