<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.003 date 1621-03-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">003</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 9r-12v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp584-592
            </note>
            <biblScope unit="page">9r-12v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has visited Maurice about war ships and has spoken with Van Aerssen who told him that admiral Otten (commander of Mediterranean fleet) will gather near strait of Gibraltar and await further orders. News that Mansfelt has gather 15000 troops, proposal in states of Holland to provide monthly subsidies to Mansfelt. Fear that the union will collapse. Spinola continues to make progress towards Worms and more news of armaments in Duinkerke as well. Truce expires soon, but unclear what the plan is. No news from Digby who is in Brusseles to negotiate with archdukes about Palatinate. States General want to keep the war away from their own territory and would like to see Venice to support war in HRE financially </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-03-09">9 marzo 1621</date>
            <num>004</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="004">
<div type="main" facs="main text of letter" n="004">
<!--<p>9 marzo 1621, L’Aia (cc. 9r-12v)</p>-->
<pb n="009r" facs="10_009r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima replicata </p>
<p>n° 278 fin 279 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>per veder pur quello mi potevo prometter, et sperar nel negotio delle <lb/>
navi da guerra per condursi in parte al servitio di vostra Serenità stimai a proposito <lb/>
sotto pretesto di visita ritrovarmi col signor principe Mauritio. Trovai l’Eccellenza sua <lb/>
nella medesima ottima dispositione verso il servitio della Serenità vostra che per avanti <lb/>
mi si haveva dimostrato, ma col medesimo senso, che si doveva vedere quello <lb/>
che li signori Stati dovessero risolver coll’avviso delle Amiralità di far <lb/>
ripassar quei vasselli di qua il distretto, o altrimenti, che ’l tempo <lb/>
della spiratione della tregua era vicino, et che rompendosi la guerra <lb/>
poteva esser, che li signori Stati n’haverebbono havuto bisogno, et <lb/>
simil altri concetti andò dicendo, con che vidi, che mi conveniva <lb/>
fermar fino alla detta riduttione dei deputati delle Amiralità, che <lb/>
per lunedì prossimo doveranno esser qui, in tanto mi potrà in poco <lb/>
tempo capitar la risposta alle mie lettere de’ 23 del passato intor-<lb/>
no alla riverente instanza, che le feci di saper in qual maniera <lb/>
et a qual conditione vostra Serenità havesse voluto haver detti vasselli, di che <lb/>
di nuovo me ne fece l’Eccellenza sua motivo, et d’avantaggio m’addimandò <lb/>
per quanto tempo ella li volesse, quando si concedessero, ritener <lb/>
in servitio. </p>
<p>Ho di nuovo veduto il signor Arsen, che mi affermò quello stesso, che <lb/>
la passata settimana scrissi riverentemente a vostra Serenità nelle mie n° 276 che con <lb/>
il n° 277 viene qui congionto, con assicurarsi, che la serenissima Republica <lb/>
non haverebbe havuto difficoltà di haver nell’occorrenze sue <lb/>
ogni maggior assistenza da questa parte; et nel corso del ragio-<lb/>
namento hebbi più chiarezza che all’amiral d’Otten, che <lb/>
governa la flotta nel Mediterraneo sarebbe capitato in breve <lb/>
l’avviso di doversi render in qualche piazza vicino allo stretto
<pb n="009v" facs="10_009v" rend="0"/>
per attender quivi gl’ordini risoluti dei signori Stati, che sarebbono <lb/>
regolati dall’evento delle cose per ripassar in queste acque <lb/>
dell’oceano rompendosi la guerra, o tornar alla solita guardia <lb/>
nel Mediterraneo, nel qual caso sendo pressata, o travagliata <lb/>
la serenissima Republica non vedeva, che vi fosse dubio, che li signori Stati <lb/>
non l’avessero compiaciuta tanto per complir al loro debito, che per <lb/>
ogni rispetto, et qui uscì a dire, che poteva anco la Serenità vostra <lb/>
esser certa, che queste Provincie non si sarebbono fermate sul solo <lb/>
sussidio dei cinquanta milla fiorini, quand’ella havesse havuto a <lb/>
far di maggior soccorso perché sarebbono concorse a maggior spesa <lb/>
per quanto havesse comportato le loro forze, et se ben disse, che <lb/>
si prometteva anco la corrispondenza da quella parte: tuttavia <lb/>
diede segno, che le medesime Provincie haverebbono forse dubitato, <lb/>
ch’ella fosse stata sul preciso dei cinquanta milla fiorini. Io <lb/>
non lasciai questo senza risposta, ma riserbata, che poteva <lb/>
ben assicurarsi cadauno di questi signori, che sendo communi gl’interessi <lb/>
di queste Provincie con quelli della serenissima Republica ella haverebbe <lb/>
incontrato ogni occasione di farle conoscer quanto le siano a cuore. </p>
<p>Già sta ridotta l’assemblea di Holanda hieri hebbe principio, et <lb/>
oltre molte cose, che si ventilleranno in esso, si consulterà del dar <lb/>
soccorso al conte di Mansfelt, tenendosi di lui buone nuove, che habbi <lb/>
fatto un ammasso di quindeci milla fanti in circa, et che dia speranza <lb/>
non solo di mantener le piazze, che ancor si conservano per il Re <lb/>
palatino; ma di ricuperar anco poco meno, che tutto il perduto, <lb/>
et si proponerà di contribuir a lui il soccorso di cinquanta <lb/>
milla fiorini per mese, come si dava al medesimo Re; al qual
<pb n="010r" facs="10_010r" rend="0"/>
proposito mi disse l’Arsen, c’haverebbe ben voluto, che anco la <lb/>
Serenità vostra vi fosse concorsa; che li Stati fanno si può dir più di quello, <lb/>
che le loro forze comportano; ma che queste non basteranno, <lb/>
et vedeva bene senza aiuto di quelli, che hanno maggior potenza <lb/>
et inferi chiaramente della Serenità vostra; che ’l conte di Mansfelt era <lb/>
stato con l’Unione, ricercando aiuto; ma non haveva potuto tirar <lb/>
né effetti, né promesse, né speranze; et qui veggo bene, che <lb/>
si dubita della disunione di quei principi. </p>
<p>Questo sospetto, o questo timore ha fatta solecitar tanto più l’an-<lb/>
data delli doi ambasciatori a’ detti principi a fine di trovarsi tanto <lb/>
in tempo, che o prevenghino l’arrivo dell’Ambasciator francese, <lb/>
o siino seco per unir gl’ufficii per il mantenimento di detta Unione <lb/>
sendo stati avvisati di Francia, che ’l re habbi assicurato <lb/>
l’agente di detti principi voler che si conservino uniti, di <lb/>
che la Serenità vostra con più sicurezza et con miglior avviso sarà <lb/>
stata raguagliata dalli eccellentissimi signori ambasciatori Priuli et Contarini. <lb/>
Ha questo particolare apportato contento all’assemblea dei signori <lb/>
Stati; ma come ho detto dubitano della fiachezza, et della <lb/>
debolezza, che si scuopre manifesto in quei principi. </p>
<p>Lo Spinola non cessa di avanzarsi hora piglia un villaggio, hora mette <lb/>
in contributione un castello, mira alla piazza di Worms, et qui <lb/>
si dubita, che l’attacchi, et se ne facci patrone ha ulti-<lb/>
mamente presa una terra aperta, ove si trovavano doi compagnie <lb/>
che bravamente si sono difese; ma sopravenendo la furia, essendo <lb/>
già dei difensori rimasti da quaranta in circa su la piazza <lb/>
gl’altri si resero. Gl’officiali sono stati ritenuti prigioni
<pb n="010v" facs="10_010v" rend="0"/>
rimanendo rispondenti del ranzone dei soldati particolari, che si sono <lb/>
lasciati andare. </p>
<p>Per il medesimo marchese Spinola si fanno in Brabant trenta compagnie <lb/>
nuove tirate da’ vecchi reggimenti, et qualche sei compagnie di cavalli <lb/>
et deve tutto esser presto ad ordine. </p>
<p>Il signor principe d’Oranges quando fui seco mi mostrò una città di 70 com-<lb/>
pagnie d’infanteria, et dieci di cavallaria, che si levano dalla parte <lb/>
dei serenissimi arciduchi, et che devono servir per il Paese, che questo <lb/>
ascenderanno a vintun milla fanti, et doi milla cavalli. </p>
<p>Viene anco confirmato, che a Doncherchen s’armino pur li vasselli, <lb/>
che scrissi, et che vi sia ordine di approntarne anco di vantaggio <lb/>
tanto là, che in Siviglia, et in altre porti del Re catholico <lb/>
fino al numero di settanta, et qualcheduno sospetta, che Spagnuoli <lb/>
siano<ptr target="#tn1" n="1"/> per valersene forse per inviar contra la serenissima Republica <lb/>
altri però temono, che habbino a servir contra questi paesi. </p>
<p>Con tutte queste preparationi, col vicino spirar della tregua <lb/>
che sarà appunto d’hoggi un mese non si scuopre da questa <lb/>
parte qual sia l’intentione reale, et la vera inclinatione di <lb/>
quelli, che governano per la continuatione, o rottura di detta <lb/>
tregua. Il medesimo viene riferto non scoprirsi manco dalla <lb/>
parte dei serenissimi arciduchi di popoli in generale già accom-<lb/>
modati al gusto della quiete s’accommaderebbono volentieri <lb/>
a continuar così; la soldatesca parla altrimenti, et con <lb/>
questa dubietà si camina innanti; ma quelli, che penetrano <lb/>
ben a dentro toccano questo punto essentiale, che di romper <lb/>
da questa parte non vi sarà minima apparenza, mentre non
<pb n="011r" facs="10_011r" rend="0"/>
si habbi sicurezza dalla Francia, et dall’Inghilterra della soda, et ferma <lb/>
sussistenza d’aiuti per mantener la guerra; ma dai loro ambasciatori <lb/>
che sono alle doi corti, non hanno in questo proposito alcun <lb/>
incontro di qual pensiero habbino ad esser quelle Maestà. </p>
<p>La guerra civile, che sovrasta alla Francia li fa temere; et poco <lb/>
sperar di bene l’irresolutioni d’Inghilterra, et se bene hanno dalli <lb/>
ambasciatori che sono in Londra havuto l’avviso del sussidio, che ’l <lb/>
Parlamento ha dato al Re di ottocentomilla scudi, et della promessa <lb/>
di mantener la guerra per la ricuperatione del Palatinato, stano <lb/>
in forse dell’essito, et del progresso di tal risolutioni, mentre <lb/>
il tempo corre, et Spagnoli sono già armati da per tutto. <lb/>
Tuttavia questi avvisi di Londra hanno assai consolato il <lb/>
generale di quelli del Governo, et con somma espettatione <lb/>
s’attenderanno più vive, et più pronte risolutioni. </p>
<p>Non si ha ancor avviso dell’arrivo a Brusseles dell’ambasciator d’<lb/>
Inghilterra Digbi, che vi va per far metter in essecutione <lb/>
dall’Arciduca ciò che si pretende haver promesso Spagnuoli <lb/>
della restitutione del Palatinato, et viene tenuto qui che <lb/>
la cosa sia per risolversi in discorso, o altrimenti habbino a <lb/>
richiamar lo Spinola, et mostrando di questa maniera dar <lb/>
sodisfattione metter nelle mani dell’Imperatore le piazze prese <lb/>
questi signori vorrebbono, che ’l re chiudesse l’orecchio agl’<lb/>
incanti, et finalmente si risolvesse di gettarsi in Fiandra; ma <lb/>
considerano anco il rispetto di non ingelosir la Francia; che <lb/>
potrebbe ritener una tal risolutione. </p>
<p>Ognuno sta mirando quello, che va seguento, et molti di
<pb n="011v" facs="10_011v" rend="0"/>
questi signori sentirebbono volentieri che vostra Serenità nelle presenti <lb/>
congionture si risolvesse assister in quella maniera, che più <lb/>
stimasse propria alle cose di Alemagna per divertirsi il fuoco <lb/>
che tiene vicino. Questo è il fine che si ha da questa parte <lb/>
per quello si può scoprire di tener lontane l’armi de’ Spagnuoli <lb/>
da queste Provincie amando più tosto d’impiegar il <lb/>
loro denaro in Alemagna, o altrove contra essi Spagnuoli, <lb/>
che haver occasione di haver in casa la guerra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 9 marzo 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="012r" facs="10_012r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="012v" facs="10_012v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima replicata </p>
<p>n° 278<ptr target="#tn2" n="2"/> fin 279<ptr target="#tn3" n="3"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="004">
<!--
<p n="012vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 marzo 1621 ricevute a’ 7 aprile </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 278 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes "stia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-8" corrected above "-9."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
