<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.004 date 1621-03-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 13r-v, 16r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                but does not belong to this letter
            </note>
            <biblScope unit="page">13r-v, 16r-v, 14r-15v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States are pleased with the news from Constantinople about trade and have informed Suriano. Reports he has been visited multiple times by family members of Wassenhove. He has paid 15000 ducats to settle the accounts of North Holland and Dardani continues work with other admiralties. One document attached: "Dell’officio della sanità" </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-03-09">9 marzo 1621</date>
            <num>005, 006</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="005">
<div type="main" facs="main text of letter" n="005">
<!--<p>9 marzo 1621, L’Aia (cc. 13r-v, 16r-v)</p>-->
<pb n="013r" facs="10_013r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 279 comincia 278 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>questi signori con sommo contento hanno ricevuto da Constantinopoli l’avviso <lb/>
dell’accommodamento del negotio, che haveva posto in qualche pensiero vostra Serenità <lb/>
per la consequenza, che ne poteva derivare. Lo scrive l’Ambasciatore con <lb/>
parole molto piene in honor di quella serenissima Republica, et doi di questi <lb/>
signori che ho veduti per occasione di visita me lo hanno communicato con <lb/>
affermarmi haver l’assemblea goduo dell’avviso, et che ’l loro <lb/>
oratore habbi havuta così buona mano, et principalmente per servitio di vostra Serenità <lb/>
mostrai anc’io haver sentimento di contento, et dissi, ch’ero sicuro <lb/>
che da lei sarebbe stato aggradito come si conveniva l’impiego <lb/>
d’ufficii così prudenti com’erano stati quelli del signor Hayes <lb/>
se da vostra Serenità mi verrà ordine di ringratiar in publico sodiferò <lb/>
come si conviene. </p>
<p>Sendomi venuti a trovar più volte li parenti del già colonello Wassen-<lb/>
hoven per saper s’haveva havuto ordine dalla Serenità vostra dell’<lb/>
esborso di quei mille fiorini dei quali si compiacque gratiar li <lb/>
figli del detto Wassonhoven finalmente vedendo non comparir alcuna <lb/>
cosa m’hanno pregato, et fatta far instanza di replicar per <lb/>
ottener l’effetto della sua gratiosa munificenza col darmi <lb/>
anco l’aggiunte replicate delli signori Stati Generali perché l’inviassi <lb/>
come faccio a vostra Serenità. Già ella ha fatta la gratia, la mala-<lb/>
tia del zio d’essi figlioli fu causa, che non venne egli a <lb/>
verso all’eccellentissimo Trivisano; è pregata dalli signori Stati, et supplicata
<pb n="013v" facs="10_013v" rend="0"/>
dal medesimo zio, et parenti; et io attenderò la sua prudente commissione <lb/>
per essequirla. </p>
<p>Sotto li 7 del presente ho fatte lettere di 15 mila ducati di moneta di banco <lb/>
pagabili al signor Melchior Noirott per altrettanti fiorini cambiati con <lb/>
Latfeur Calandrini, et Vandermeulen, et questi per sodisfar in <lb/>
parte al resto de’ debiti all’amiralità di Northolandia, et per il <lb/>
puoco rimanente con questa, et con l’altre doi Amiralità si <lb/>
faranno lettere per quanto occorrerà. Il conto con quelli di <lb/>
Northolandia resta stabilito; ma non compitamente fermato <lb/>
sendo li deputati stati necessitati a partire per l’occorrenze <lb/>
presenti di armar nella loro ripartitione di vasselli, che li sono <lb/>
tocchi in sua parte. Continua il signor Dardani con l’altre Ami-<lb/>
ralità con altrettata patienza, et flemma quanto incontra <lb/>
la lentezza dell’altro canto nell’operare; et la sua discrettione <lb/>
et ka intelligenza in questa materia giova grandemente al publico <lb/>
con mia somma consolatione, et gusto particolare per il <lb/>
servitio, et vantaggio, che ne riceve. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 9 marzo 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="016r" facs="10_016r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="016v" facs="10_016v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 279 comincia 278<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="005">
<!--
<p n="016vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 marzo 1621 ricevute a’ 7 aprile </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 279 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="006" corresp="005" source="14r-15v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="006" corresp="005" >
<!--<p>Allegato I al n. 5 (cc. 14r-15v)</p>-->
<pb n="014r" facs="10_014r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Dall’officio della sanità </p>
<p>1621 a diì 6 april </p>
<p>Referisse Armano Rulofsen capitanio della nave fiaminga <lb/>
nominata Il san Pietro partito il dì 22 del passato dal calgiere di <lb/>
Sardegna, et a drito camino capitato in Malamoco il giorno <lb/>
sudetto, haver condoto il questa città formento stara 4000 in circa. </p>
<p>Da conto ancho Pietro Rodrigodor capitano della nave fiamenga <lb/>
nominata San Pietro essersi partito il dì 2 del passato d’arcipelago <lb/>
con formento stara 2400, et di poi capitato il dì 6 detti a Cerigo, poi <lb/>
partito alli 22 capitò a Goro; là dove li fu promesso da <lb/>
un tale da ordene del podestà d’Ariano di subito darli <lb/>
libera pratica sbarcando però ivi il sudetto formento di <lb/>
dove partito non ostante tale proposta capitò il dì sopra <lb/>
detto in questa città. </p>
<p>Medesimamente refferisse Ermano de Zuane zugoloto fiamengo <lb/>
capitano della nave nominata L’angelo Gabriel partir il dì 22 <lb/>
del passato dal calgiere di Sardegna con formento stara 5000 <lb/>
in circa e senza haver tocato altro loco capitò il dì 7 del <lb/>
presente in questa città. Altro non hanno saputo dire. </p>
<p>Messer Antonio Balanzan </p>
<p>scrivano alla sanità </p>
<pb n="014v" facs="10_014v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="015r" facs="10_015r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="015v" facs="10_015v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<p></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
