<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.010 date 1621-03-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">010</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 44r-47v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">44r-47v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters 12 March and reports he has had the opportunity to inform States General of situation in Grisons. Still no decision about ships in the Mediterranean, Maurice complains about princes of union and fears all the efforts of Spanish will move towards Dutch Republic. Reports various pieces of news, including Grotius’ escape. Dardani will leave for Venice and Wassenhoven has five children. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-03-30">30 marzo 1621</date>
            <num>015</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="015">
<div type="main" facs="main text of letter" n="015">
<!--<p>30 marzo 1621, L’Aia (cc. 44r-47v)</p>-->
<pb n="044r" facs="10_044r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 285 comincia 284 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sendo la passata settimana li signori Stati occupatissimi nel sentire il <lb/>
cancellier Pecchius, et nel consultar la risposta non vidi oppor-<lb/>
tunità propria per trovarmi nella loro assemblea a communi-<lb/>
carli quanto passava di preparationi de’ Spagnuoli, et degl’affari <lb/>
de’ Grisoni, et delle capitulationi stabilite dalla Lega Grisa. <lb/>
Questa mattina, com’ho riverentemente detto ho havuta l’audienza <lb/>
et rappresentato loro la sostanza delle capitulationi, et consi-<lb/>
derate le consequenze, che si poteva dubitar, che se deri-<lb/>
vassero, la mala intentione, che si scuopriva nei fomenti, <lb/>
che venivano dati per la distruttione, o soggettione della li-<lb/>
bertà di quei popoli, et perché le lettere anco di vostra Serenità dei <lb/>
12 del presente mi erano arrivate hieri a sera feci <lb/>
communicatione in un istesso tempo all’Eccellenze loro del seguito <lb/>
doppo, della morte del Pianta, et d’altri; della combustione <lb/>
che risorgeva tra quei popoli, del bisogno, che havevano <lb/>
di esser mantenuti, et aiutati<ptr target="#tn1" n="1"/> li buoni in questa congion-<lb/>
tura; et in somma di tutto quello di più, ch’è contenuto <lb/>
nella deliberatione letta a quel signor ambasciator di Francia, <lb/>
et particularmente procurai, che intendessero bene che vostra Serenità <lb/>
dal canto suo non mancava d’ogni buon ufficio per servitio <lb/>
dei signori Grisoni per mantenimento della loro libertà, al qual
<pb n="044v" facs="10_044v" rend="0"/>
effetto anco haveva dati buoni ordini in Zurich, et che erano <lb/>
mantenute del suo denaro le genti de’ signori Zurigani. Di tutti <lb/>
questi particolari hebbero li signori Stati molto gusto esser infor-<lb/>
mati, et ringratiorono vostra Serenità della confidenza, alla quale <lb/>
dissero, che haverebbono anco in ogni tempo corrisposto; soggiun-<lb/>
gendo il Presidente in questo proposito de’ Grisoni al capo <lb/>
del ringratiamento che loro feci delli ordini dati ai loro <lb/>
ambasciatori in Francia, che haverebbono anco rinovati, et fatto quel <lb/>
di più, che havessero stimato proprio per servitio commune, et di <lb/>
quei popoli; et che in conformità di quanto altre volte ha-<lb/>
vevo raccordato all’assemblea per nome di vostra Serenità, eccitati anco <lb/>
per altra stradda dai medesimi Svizzeri havevano gettato il pensiero <lb/>
sopra qualche soggetto per mandar presso di essi per la diret-<lb/>
tione delle loro armi, né mi espressero sopra chi, il che <lb/>
procurai di saper dal signor principe Mauritio, che mi disse, <lb/>
l’uno esser stato il colonello Ghent di chi s’era parlato <lb/>
l’altro l’Amstenraedt, <ptr target="#tn2" n="2"/> et che vi era anco un terzo, <lb/>
ma di questo negotio non si era venuto ancor a risolutione. <lb/>
Io commendai nell’assemblea il pensiero, che prendevano li <lb/>
signori Stati, et eccitai sua Eccellenza perché la deliberatione fosse <lb/>
messa in essecutione, et quanto più presto tanto megli[o]<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="045r" facs="10_045r" rend="0"/>
mi promise del farlo. </p>
<p>Fui presso il signor Principe, et appresso qualche altri di questi signori per la navi <lb/>
da guerra, che sono nel Mediteraneo, et trovai conformità di <lb/>
parlare, che ancor non era lo Stato risoluto di quello dovesse <lb/>
fare, se richiamarli, o che; et sua Eccellenza in particolar mi disse, che haveva <lb/>
tirato, che in questi signori vi era concorso di ottima volontà di <lb/>
compiacer la serenissima Republica, ma che sendo tanto vicino lo spirar <lb/>
della tregua, né sapendo che bisogno possino essi haver delle <lb/>
sue forze, et dall’altro canto non sentendo, che la Serenità vostra <lb/>
sia attaccata dai Spagnuoli per mare non haverebbono <lb/>
saputo che risolver, che se per caso ciò avenisse, ch’ella <lb/>
fosse attaccata in questo mentre, non si sarebbe mancato di <lb/>
far tutto ciò, che havessero stimato proprio per servitio di vostra Serenità. <lb/>
Io risposi a sua Eccellenza che se non era ella attaccata, poteva esserlo, et che l’invasione si sarebbe potuta fare quando <lb/>
manco vi si fosse pensato, onde la preventione degl’ordini <lb/>
dei signori Stati sarebbe stato il proprio servitio della serenissima Republica <lb/>
pregando l’Eccellenza sua a metter ciò in consideratione. Mi promise, <lb/>
che lo havrebbe fatto, et che si prometteva anco <lb/>
che opportunamente li signori Stati haverebbono sodisfatto (non <lb/>
havendo essi bisogno dei vasselli) la Republica. Non abandonerò
<pb n="045v" facs="10_045v" rend="0"/>
l’opera per veder con buona maniera di ridurla a perfettione. </p>
<p>Compiacendosi sua Eccellenza di discorrer meco delli affari del mondo si dolse <lb/>
del puoco cuore dei principi di Alemagna, et dell’Unione; <lb/>
et principalmente dell’avviso, che teneva, che fossero per accordarsi <lb/>
coll’Imperatore, et fece consequenza, che la piena dell’armi dovesse <lb/>
cader sopra queste Provincie; perché non potendo Spagnuoli <lb/>
star senza le lor armi impiegate in qualche parte, da <lb/>
questa stimava ella, c’havessero a travagliare; et dimandan-<lb/>
dogli s’era vero, che ’l re di Danimarca si armasse, disse <lb/>
che sì; ma soggiunse a che può servir la buona volontà di <lb/>
quel Principe se quelli dell’Unione delassano sé medesimi; et <lb/>
mostrò in questo haver particolar sentimento. </p>
<p>L’ambasciator di Danimarca si trova ancor qui. Ha havuta la risolutione <lb/>
dai signori Stati, che ha ispedita al suo Re con pieno suo contento, <lb/>
per la sodisfattione, c’ha ricevuto con essa dall’Eccellenze loro. </p>
<p>Di quanto il re d’Inghilterra ha discorso con l’eccellentissimo signor ambasciator Lando <lb/>
non ho mai sentito qui motivo alcuno in corrispondenza. <lb/>
Col signor principe Mauritio non mi è venuto fatto di cavarne <lb/>
alcuna cosa, non mi essendo se non capitate le lettere all-<lb/>
hora, che fui all’Eccellenza sua. Procurerò d’indagar quanto <lb/>
dalla Serenità vostra mi viene commesso per darlene riverente avviso. </p>
<pb n="046r" facs="10_046r" rend="0"/>
<p>Qualche giorni sono significai a vostra Serenità ciò che m’era pervenuto a noti-<lb/>
tia <hi rend="decoded">di</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">lega</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">tra questi signori Stati, et il duca di Savoia</hi> <lb/>
et mi sono assicurato, che vi è stato discorso, et buona volontà <lb/>
anco da questa parte; ma tutto stava <hi rend="decoded">nell’assicurarsi</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">dell’<lb/>
animo di quel Principe</hi>, et che si era riserbato ad <lb/>
altro tempo a parlarne sendovi apparenza non esser caduto <lb/>
questo<ptr target="#tn7" n="7"/> affare, et che se pensava a tal negotiatione per <lb/>
metterla in piedi coll’occasione dell’andata a Venetia dell’ambasciator <lb/>
ordinario, che doverà esser eletto da questi signori. Et le provincie <lb/>
tutte non attendono, che la risolutione di Holanda vuol esser <lb/>
ella quella, c’habbi a nominar la persona, et ancor non si sa <lb/>
trovarla. Et ho saputo di certo, che ’l signor principe Mauritio <lb/>
ben spesso lo raccorda. </p>
<p>Con lettere de’ 23 dello stante di Colonia viene scritto qui un par-<lb/>
ticolare, che s’è vero vostra Serenità ne doverà già haver notitia, et io<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
lo scrivo per rincontro, che l’Imperatore habbi dato al re di Spagna <lb/>
il contado del Tirolo. </p>
<p>Aggiungono anco le suddette lettere, che di Augusta erano ritornati <lb/>
gli ambasciatori ecclesiastici con haver quivi acconsentito la x<hi rend="superscript">me</hi> delle <lb/>
entrate per il mantenimento della guerra. </p>
<p>Nell’assemblea di questi signori so esser stato posto in consulta di
<pb n="046v" facs="10_046v" rend="0"/>
procurar maniera di attaccar negotio con li corsari di Algeri per <lb/>
indurli rompendosi la guerra da questa parte di unirsi con le <lb/>
navi da guerra di questi paesi per invader sopra la Spagna <lb/>
la risolutione non è seguita stando tuttavia in piedi il discorso. </p>
<p>Per il trafico dell’Indie Occidentali sendo ancor la contesa ove <lb/>
doveranno esser le Camere, questa è stato rimessa alla prudenza <lb/>
del signor principe Mauritio, che me lo disse, et confermò, che non <lb/>
credeva altrimenti se non che ’l viaggio si dovesse fare. </p>
<p>In questo congresso della Provincia di Holanda si potrebbe terminar <lb/>
la cosa. Egli non si disunirà prima della spiratione<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
della tregua, ancorchè si approssimino le santissime feste della <lb/>
Pasqua<ptr target="#tn10" n="10"/>, a fine accadendo qualche cosa, c’havesse bisogno di <lb/>
pronta risolutione l’absenza di detta Congregatione non <lb/>
apportasse pregiudicio al publico. </p>
<p>Grotius uno dei prigionieri nel caso di Bernvelt ha trovato modo di <lb/>
scapar di prigione, sendosi posto dento<ptr target="#tn11" n="11"/> ad un forziere. Il cambia-<lb/>
mento di piazza da Govre a Beirlant permesso al Vander-<lb/>
mil seguì qualche giorno innanti; altrimenti voleva stentar <lb/>
ad haver la gratia. Il Grotius è bellissimo, vivo, et di gran <lb/>
dottrina, et ha spiacciuto assai alli stati questa fuga. </p>
<p>Il signor Dardani, et io ritornassimo domenica sera d’Amsterdam
<pb n="047r" facs="10_047r" rend="0"/>
doppo haver stabilito, et segnato il conto con quell’Amiralità <lb/>
la quale si è riservata una pretensione di vintimilla fiorini <lb/>
pagati di qua per li debiti dell’amiral Kercoven in tempo, che <lb/>
non si sapeva quello fosse stato dato a lui all’armata. Noi <lb/>
non habbiamo voluto acconsentir all’esborso di questo denaro <lb/>
ma non habbiamo potuto non assentir alla riserva. Il signor Dardani <lb/>
al suo arrivo a’ piedi di vostra Serenità la informerà chiaramente di questo <lb/>
negotio, ch’io lascio di farlo per non attediarla. </p>
<p>Siamo dietro a quelli di Roterdam, et spero che haveremo questa <lb/>
settimana coll’aiuto di Dio spedito, et immediate pensa il signor <lb/>
Dardani mettersi in camino. </p>
<p>Al signor Daniel Hensio farò saper quanto la Serenità vostra resti sodisfatta <lb/>
della sua compositione, et dell’honor, che gli ha fatto, et che gli <lb/>
prepara alla venuta qui del signor Ambasciator che sarà eletto. </p>
<p>Anco al capitan Storm significarò la gratia, ch’ella gli ha fatto <lb/>
di contentarsi, che ancor per un anno possi trattenersi per suoi <lb/>
affari in questi paesi. </p>
<p>Dei figlioli del Wassonhoven mi sono informato, et trovo, che qui <lb/>
ne sono cinque tutti in bisogno, et è supplicata di nuovo vostra Serenità <lb/>
a concederli ciò che di sua benignità li ha donato. Questi sono piccioli <lb/>
et quello, ch’è in servitio di vostra Serenità è in stato di potersene guadagnare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 marzo 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="047v" facs="10_047v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 285 comincia 284<ptr target="#tn12" n="12"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="015">
<!--
<p n="047vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 marzo 1621 ricevute 21 aprile n° 285 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-ta-" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "di … Savoia" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "tra il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "nell’assicurarsi … Principe" added above the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "negotio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "prima" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "Natale" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
