<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.011 date 1621-04-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">011</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 48r-51v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp1-16
            </note>
            <biblScope unit="page">48r-51v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>reports rumours that archdukes might send a new peace negotiator but at the same time everyone is preparing to war with reorganization of troops in archducal Netherlands and arming of vessels in Dutch Republic. The king and queen of Bohemia are at Emmerich and will reach the Hague on Saturday, unsure where they will be lodged and reports general discontent at their arrival,Frederick Henry will not welcome them as he is waiting for arrival of body of his mother to be buried. Doubts as to whether Frederick V and Elisabeth want to travel to England, Suriano reports that Carleton thinks they will not as it may harm their case. Spinola is threatening Maurice of Hessen with contributions to leave the union, king of Denmark has vowed to protect Hessen. Negotiations between States General and Danish ambassador about a potential alliance and disagreement between Gelre and States General about judicial matters. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-04-06">6 aprile 1621</date>
            <num>016</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="016">
<div type="main" facs="main text of letter" n="016">
<!--<p>6 aprile 1621, L’Aia (cc. 48r-51v)</p>-->
<pb n="048r" facs="10_048r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 286 fin 287 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non so se fosse il desiderio de’ popoli, o artificiosa publicatione <lb/>
fatta fare, o altrimenti che doppo la partenza di qua del <lb/>
cancelliero Pecchius sempre si è publicato, che li serenissimi <lb/>
arciduchi fossero per inviar di nuovo qualche altro soggetto <lb/>
per riattaccar negotio. </p>
<p>Quelli però che intendono la maniera del trattare hanno ben <lb/>
pensato altrimenti come cosa che direttamente venirebbe <lb/>
a iugular la riputatione, et grandezza del re di <lb/>
Spagna, et dei serenissimi arciduchi; considerandosi anco <lb/>
che sendo venuto il Pecchius in questi ultimi giorni <lb/>
non habbi voluto far constar altro colla sua propositione <lb/>
a questi signori, che ’l re di Spagna li constituiva nel medesimo <lb/>
termine di prima; et che tanto anco mirava a <lb/>
ripigliarsi quella parola. Come. </p>
<p>Al presente altra voce non si sente che di guerra, et ch’ella <lb/>
habbi a farsi da dovero. Teneva avviso il signor principe <lb/>
Mauritio sin domenica passata, che Spagnuoli marchiassero <lb/>
verso Fiandra, et hoggi da buona parte s’è inteso, che <lb/>
la radunanza delle loro armi nelle provincie suddite <lb/>
a’ serenissimi arciduchi doveva farsi a Alez in Brabant <lb/>
presso la Fiandra per far la ripartitione delle genti,
<pb n="048v" facs="10_048v" rend="0"/>
ove stimeranno più proprio, et più avantaggioso il mettersi <lb/>
per offender, et per difendersi. </p>
<p>L’ordine per le militie di questo Paese sin qui non è altro, che di <lb/>
tenersi pronte; et ogni borghese pronte <lb/>
nella casa propria <lb/>
l’armi. </p>
<p>Li vasselli da guerra grandi, et piccioli si armano a furia <lb/>
et quelli in Zelanda dei grandi in particolare ne saranno <lb/>
pronti quattro o sei per sortir in mare tanto in tempo <lb/>
che vi saranno avanti Pasqua, et vi è qualche voce di <lb/>
risolutione, che se metteranno nanti<ptr target="#tn1" n="1"/> Doncher-<lb/>
chem in particolare, et che siano per farli qualche salva <lb/>
di canonate. </p>
<p>Con tutte queste preparationi nondimeno vi sono di quelli, che <lb/>
tengono non habbi ad esser, che semplice principio di <lb/>
rottura. <lb/>
Et allhora habbino ad interporsi li principi <lb/>
et spetialmente le doi corone tentandosi col mezo di una <lb/>
sospension d’armi di trattar una buona pace, l’opi-<lb/>
nione però come accenno non è universale. </p>
<p>Il re, et regina di Bohemia si trovano a Emerich, et per <lb/>
sabbato prossimo saranno in quest’Haya, ancor non è <lb/>
risoluto qual casa doveranno darli per habitatione, se ben
<pb n="049r" facs="10_049r" rend="0"/>
si tiene che sarà quella del signor Vandermil, sendosene liberato <lb/>
il principe Henrico dal dare la sua col buon pretesto <lb/>
del duolo, c’ha della morte della madre principessa d’Oranges <lb/>
aspettando di giorno in giorno, che arrivi il corpo di essa per <lb/>
appresso dargli sepoltura. Detti<ptr target="#tn2" n="2"/> principi daranno <lb/>
poco gusto all’universale colla sua venuta, non scuoprendosi <lb/>
gran sentimento di contentezza sia per l’infortunio, o per <lb/>
altro rispetto. Quanto habbino a trattenirsi qui non si <lb/>
sa. Ben m’ha detto il signor ambasciator di Francia, che sa da <lb/>
buona parte che ’l signor ambasciator Carleton habbi a far saper all’uno, et all’altra, che non vadino in Inghilterra per niuna <lb/>
maniera, et prevenir così<ptr target="#tn3" n="3"/> qualche pensiero, che forse havessero <lb/>
tale sendo la volontà del re, che scoperta dal duca <lb/>
di Simeren fratello del Re palatino lo ha ritenuto di <lb/>
passar in quel Regno sendosi sempre dal mese di novembre <lb/>
in qua trattenuto in questo luoco. Ho tentato cavar dal <lb/>
signor Ambasciator inglese qualche cosa nel particolar sudetto, et egli è <lb/>
uscito a dirmi, che non credeva, che si risolvesse il Re, o <lb/>
Regina far passaggio del mare per il dubio, che possono <lb/>
havere di esser ben veduti; et forse perché la sua andata<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
potrebbe più tosto far male alli<ptr target="#tn5" n="5"/> loro affari, che altrimenti. </p>
<pb n="049v" facs="10_049v" rend="0"/>
<p>Il marchese Spinola va mettendo sempre più in contributione li <lb/>
principi di Alemagna, che sono intorno al Palatinato; ma <lb/>
più con metter ad alcuni nanti gl’occhi il pericolo d’essergli <lb/>
invaso lo stato, et con altri artificii procura di disfar affatto <lb/>
l’Unione. Al lantgrave Mauricio di Hassia ha dato ter-<lb/>
mine di tre settimane di dicchiarirsi separato<ptr target="#tn6" n="6"/> dall’Unione <lb/>
altrimenti metter tutto ’l Paese in contributione già devono o <lb/>
esser spirate, o vicine allo spirare. Il re di Danimarca <lb/>
ha scritte al detto Langrave a nome anco de’ principi <lb/>
del circolo della Bassa Sassonia essortandolo a star nell’Unione, <lb/>
et a sudditi del medesimo Lantgrave hanno fatto sapere, che <lb/>
assistino, et non contrariino al suo Principe altrimenti venirà <lb/>
in persona a rovinarli il Paese. </p>
<p>Viene scritto haver detto re<ptr target="#tn7" n="7"/> et li principi adherenti nell’ultima <lb/>
Dieta in quello d’Holstein risoluto d’ispedir ambasciatori all’Inghilterra <lb/>
per fargli intender, che si compiaccia sua Maestà lasciar libero <lb/>
l’elettorato al Re palatino, perché facendo questo si intro-<lb/>
metteranno poi perché quel Principe non travagli la Maestà sua <lb/>
per le cose del regno di Bohemia, altrimenti non potranno far <lb/>
di meno di non spender, et la vita, et il sangue per lui. Et <lb/>
mettono per capo principale nella commissione, che non
<pb n="050r" facs="10_050r" rend="0"/>
intendono in alcuna maniera che sia data essecutione nel <lb/>
circolo della Bassa Sassonia, et manco publicato il bando <lb/>
imperiale mandato da Cesare a quei principi. Il re <lb/>
di Danimarca occorrendo sarà capo et generale della <lb/>
condotta di quelle militie, che si vanno levando. </p>
<p>Qui l’Ambasciator suo si trattiene negotiando con deputati dei signori <lb/>
Stati un’aleanza ha havuto dall’Eccellenze loro oltre altro <lb/>
questa sodisfattione, che si sono dicchiarite che l’aleanza <lb/>
con le città ansiatiche non pregiudica in conto alcuno al <lb/>
dritto che quel Re ha sopra alcune d’esse. Volevano <lb/>
li signori Stati dir al giusto dritto. Ma per quanto ho potuto <lb/>
cavare l’Ambasciator non ha voluto haver quella parola di giusto <lb/>
ma semplicemte<ptr target="#tn8" n="8"/> al dritto. Di quello seguirà ne darò <lb/>
parte colla mia solita riverenza a vostra Serenità. </p>
<p>Doppo qualche altercatione seguita tra quelli di Gheldria con <lb/>
li signori Stati Generali, pretendendo quelli di dover nella <lb/>
propria Provincia la giudicatura dei prigioni, che li <lb/>
giorni passati furono condotti qui imputati di haver <lb/>
havuta corrispondenza, et maneggio con Spagnuoli per <lb/>
darli qualche piazza nelle mani sia Til<ptr target="#tn9" n="9"/>, o altre come <lb/>
riverentemente avvisai, finalmente si sono accordati, che qui debba
<pb n="050v" facs="10_050v" rend="0"/>
esser fatto l’essame, et l’ispeditione. Han cominciato la <lb/>
settimana passata li deputati ad esso essame a trava-<lb/>
gliare, et ogni dì sono insieme per venir all’ispeditione. </p>
<p>Dimani si farà general preghiere in tutte le chiese di queste <lb/>
Provincie per implorar il divino aiuto nell’apparenza <lb/>
di rientrar in una nuova guerra. </p>
<p>Con queste verranno accompagnate doi lettere replicate <lb/>
scritte hoggi otto giorni n° 284 fin 285. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 aprile 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="051r" facs="10_051r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="051v" facs="10_051v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 286 fin 287 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="016">
<!--
<p n="051vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 aprile 1621 ricevute 28 detto n° 286 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "i-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "nell" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
