<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.016 date 1621-04-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 71r-72v, 75r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">71r-72v, 75r-v, 73r-74v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he discussed claims related to titles of Dutch ambassadors in Paris with Maurice and with States General, as instructed by letter from 26 March. Attached to his letters via Antwerp he sends copies of costs of twelve ships and attaches three sent by Dardani. Nothing more to report about potential league with Savoy. Daniel Heinsius has visited Suriano together with rector of Leiden to thank the Venetian Republic for their favours. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-04-19">19 aprile 1621</date>
            <num>024, 025</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="024">
<div type="main" facs="main text of letter" n="024">
<!--<p>19 aprile 1621, L’Aia (cc. 71r-72v, 75r-v)</p>-->
<pb n="071r" facs="10_071r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 291 fin 292 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi trovai la settimana passata col signor principe d’Oranges per l’ufficio, <lb/>
che le Serenità vostra mi commandò con le lettere sue de’ 26 del passato facen-<lb/>
dogli quelle considerationi, che meritava la nuova pretensione susci-<lb/>
tata dalli ambasciatori di questi signori alla corte di Francia con gl’ambasciatori <lb/>
di lei; mostrando per la cosa stessa, per la congiuntura de’ tempi, <lb/>
et per ogn’altro altro rispetto quanto insusistenti<ptr target="#tn1" n="1"/>, et quanto poco <lb/>
fondati fossero nel pretender ciò, che l’ambasciator ordinario haveva <lb/>
cesso, et li titoli, che si era contentato di dare, et ricever; por-<lb/>
tando l’ufficio con mostrar confidenza, et perché sua Eccellenza si movesse <lb/>
a porvi quel pensiero, che si conveniva . Il signor Principe, senza <lb/>
interrompermi punto sentì quello, che per nome di vostra Serenità gli <lb/>
significai, et doppo havermi ringratiato della confidenza <lb/>
mi disse, che haveva inteso qualche cosa di quanto era avenuto, et che li ambasciatori si visitavano per mezo de’ secretarii; ma non <lb/>
haveva prima inteso, che monsignor di Langarch havesse ceduto, <lb/>
et contentantosi del titolo d’illustrissimo dando quello di eccellenza m’inter-<lb/>
pellò se fosse così; et io dicendo, che così era, replicò questo non havevo inteso, mi spiace, che sia seguito questo incontro. <lb/>
So bene, che d’ordine publico non l’hanno gl’ambasciatori fatto <lb/>
s’io potrò apportar qualche bene lo farò volontieri, conoscendo anc’io, che ciò non può riuscir di profitto alla <lb/>
buona intelligenza, che deve passare tra l’una, et l’altra <lb/>
Republica. Io risposi, che poiché ciò ch’era seguito non era <lb/>
stato d’ordine publico si haverebbe potuto rimediarvi; ma
<pb n="071v" facs="10_071v" rend="0"/>
come si potesse fare lo lasciavo discorrer all’Eccellenza sua per operar quello, <lb/>
che a questo proposito stimasse proprio, et conveniente, replico <lb/>
sua Eccellenza, che haverebbe fatto il suo meglio; ma che non vedeva <lb/>
quello, che al presente si potesse fare mentre li ambasciatori di qua <lb/>
sono passati tanto innanti, né si dichiari più oltre. Io con <lb/>
prima occasione non mancarò di cavar se haverà discorso <lb/>
o operata alcuna cosa colli signori Stati. In tanto ho cavato <lb/>
che lo scritto qui dalli ambasciatori in questo proposito fu nel<ptr target="#tn2" n="2"/> fine di <lb/>
una loro lettera de’ 4 del passato in sostanza, che li ambasciatori <lb/>
della Serenità vostra fino allhora non li havevano visitati havendo <lb/>
le loro Signorie fatta difficoltà di trattarli con egual dignità, et <lb/>
qualità, che li ambasciatoi di lei dimandavano esser trattati da essi; <lb/>
et non ostante, che l’ambasciator della Gran Bretagna habbi fatto <lb/>
ogni ufficio in questo particolare niente di meno l’affare non <lb/>
ha potuto avanzarsi maggiormente se non di negotiar col mezo <lb/>
de’ secretarii, et dicono, che haverebbono tenuto ogni <lb/>
buona corrispondenza; aggiungono in oltre, che speravano <lb/>
che li signori Stati tenerebbono l’operationi loro in questo per <lb/>
grate di far che fosser trattati dalle loro Signorie in egualità. <lb/>
Da questo ben si comprende, che di qua non havevano havuto un tal ordine; ma che si siano governati a lor modo. <lb/>
Quello, che da’ signori Stati lor sia stato rescritto non ho <lb/>
potuto intenderlo lo procurerò in quella miglior maniera, <lb/>
che mi sarà possibile sostenendo sempre la ragione (<ptr target="#tn3" n="3"/>et
<pb n="072r" facs="10_072r" rend="0"/>
dignità publica; da alcuno di questi signori non mi è stato <lb/>
parlato ne promosso ragionamento in questo proposito. </p>
<p>Con mie lettere de’ 14 aventurate per la via d’Anversa, et che <lb/>
di esse ne mandò replicata con la copia anco delle doi prece-<lb/>
denti dei dodici significai riverentemente a vostra Serenità quello, che <lb/>
desideravo per maggior chiarezza del costo delle robbe consi-<lb/>
gnate alle dodici navi dal magazino di Curzola, et era, <lb/>
che fossero tratti fuori li prezzi a partita per partita <lb/>
del medesimo la prego anco al presente, poiché non si può precisa-<lb/>
mente farlo da me colla fede fatta dall’ufficio dell’Arsenale <lb/>
sendoci inoltre cose nella dispensa, che non sono espressi li costi <lb/>
nella detta fede, et l’aspetterò quanto più presto. </p>
<p>Del signor duca di Savoia non ho più di quello le significai, non sendosene <lb/>
più parlato. Qualcheduno m’ha ben voluto dir a questo propo-<lb/>
sito che la lega <hi rend="decoded">dovesse</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">esser <lb/>
non solo defensiva <lb/>
ma offensiva <lb/>
ancora; quello <lb/>
fano qui per <lb/>
risolver</hi> starò avertito per intenderlo, et darne riverente avviso a vostra Serenità. </p>
<p>Il signor Daniel Hensio accompagnato dal rettor dell’accademia <lb/>
di Leiden venne a me venendo passato, et fece ufficio molto <lb/>
pieno in ringratiamento dell’honore, che vostra Serenità le haveva <lb/>
fatto di dichiarirlo cavaliere, portandolo con attestatione <lb/>
di grande obligatione, et che tanto più caro a lui <lb/>
riusciva l’honore fattoli quanto non sapeva di
<pb n="072v" facs="10_072v" rend="0"/>
haverselo meritato usando altri concetti pieni di devotione, et <lb/>
riverente affetto verso quel serenissimo Dominio, et credo ch’egli stesso <lb/>
ringratierà vostra Serenità. Io non mancai di corrisponder a complimento; come feci anco col rettor dell’accademia, che <lb/>
in nome di essa ringratiò la Serenità vostra che si fosse compiacciuta <lb/>
honorar così degnamente un membro d’essa così virtuoso, et <lb/>
valoroso com’era il signor Hensio, et che potevo assicurarla, che <lb/>
tutti li professori di quel studio saranno sempre a parte <lb/>
dell’obligatione. Ho scoperto che questo honore conferito <lb/>
da vostra Serenità nel signor Hensio è riuscito gratissimo, et che tanto più <lb/>
cara riuscirà la perfettione alla venuta qui dell’Ambasciator <lb/>
che sarà detto. </p>
<p>Con queste<ptr target="#tn5" n="5"/> inviò li tre conti ispeditemi d’Anversa del signor <lb/>
Dardani. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 aprile 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="075r" facs="10_075r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="075v" facs="10_075v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venezia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 291 fin 292 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="024">
<!--
<p n="075vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 aprile<ptr target="#tn6" n="6"/> 1621 ricevute [12]<ptr target="#tn7" n="7"/> maggio n° 291 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="025" corresp="024" source="73r-74v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="025" corresp="024" >
<!--<p>Allegato I al n. 24 (cc. 73r-74v)</p>-->
<pb n="073r" facs="10_073r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya del secretario Surian de n° 291. Prime de’ 19 aprile 1621. </p>
<p>Delli presenti conti ne sono stati affermati tre per Amiralità, alle quali <lb/>
uno per cadauna sono a quelle rimasti, li altri al signor Suriano, et a me. </p>
<p>Le presenti copie s’inviano a vostra Serenità perché veda la corrispondenza delle doi <lb/>
lettere di cambio tratteli dal detto signor Suriano in ducati 28475 d.<ptr target="#tn8" n="8"/> 12 in tutto <lb/>
per il saldo di essi conti, aggiontovi la provisione delli mercanti di <lb/>
Amsterdam di quanto hanno dal principio fin hora accomodato <lb/>
del danaro, per doverlo recever in Venetia, secondo l’ordinario. </p>
<p>Delli fondamenti et particolarità, le giustificationi sono appresso di me, le quali, <lb/>
alla mia venuta presentarò ai piedi di vostra Serenità, acciò che possa vedere <lb/>
che alcuna conclusione non si è fatta senza che prima non si sia usata <lb/>
ogni diligenza possibile per l’interesse publico, et ne mostrarò profitto. </p>
<p>In oltre portarò meco accomodata la scrittura di tutto questo negotio <lb/>
in modo, che potrà la Serenità vostra restar informata di esso con facilità. Gratie etc. </p>
<p>Marco Dardani raggionato </p>
<pb n="073v" facs="10_073v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="074r" facs="10_074r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="074v" facs="10_074v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "dovesse … risolver" decoding of the encrypted text present in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Corrected above "maggio."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Character is difficult to read clearly.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
