<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.017 date 1621-04-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 76r-79v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp16-28
            </note>
            <biblScope unit="page">76r-79v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Describes the arrival and honourable reception of Frederick V and Elizabeth in The Hague. Reports that the French ambassador did not address Frederick V as king, whereas the others all did (Including himself). Reports a stream of bad news from HRE with potential rupture in union and attempt by Spinola to dismantle Protestantism. Truce has ended ten days ago and some exchange of fire near Sluis. Talk about the truce abounds, he has been unable to obtain more from Frederick Henry and Maurice. Two letters written by Maurice in 1608 have been reprinted. Process against 5 prisoners who had plotted to hand over Tiel to the Spanish, all are catholic and tree will be decapitated. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-04-19">19 aprile 1621</date>
            <num>026</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="026">
<div type="main" facs="main text of letter" n="026">
<!--<p>19 aprile 1621, L’Aia (cc. 76r-79v)</p>-->
<pb n="076r" facs="10_076r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 292 comincia 291 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il Re palatino con la consorte fecero l’ingresso suo in questo <lb/>
luoco mercordì passato. Poi le città delli signori Stati hanno ricevuto <lb/>
quel più d’honore, che la qualità del Paese, et il natural delle <lb/>
genti sa fare in una tal occasione. Il signor principe Mauritio <lb/>
con altri principi, et signori della corte non passò che fino al ponte <lb/>
a Risuich; ove fu incontrato l’eccellentissimo Trivisano. Furono spesati <lb/>
questi principi fino a sabbato. Hora da sé fanno le spese <lb/>
che sono per ducento, et più bocche spesa considerabile in questo <lb/>
Paese, ove tutte le cose sono a caro prezzo. Dal mercordì a sera <lb/>
fino al sabbato sempre al desinar, et alla cena sono stati <lb/>
accompagnati essi principi da alcuni deputati delli signori Stati. <lb/>
Il signor conte Ernesto Casimiro venne hieri qui di Frisia con <lb/>
la moglie, et il Principe maggiore figliolo delli detti Re, et <lb/>
Regina. Molti capi da guerra vanno anco arrivando <lb/>
et s’aspettano d’Inghilterra la contessa di Betfort, et altre <lb/>
dame di quella corte, che vengono a salutar particolarmente la <lb/>
Regina, et forse, che la detta Contessa servirà per repetir <lb/>
la lettione, che già hanno havuta questi principi a nome <lb/>
del Re, che non gusterebbe il loro passaggio in quel Regno <lb/>
questa corte al presente riesce magnifica per la qualità <lb/>
de’ soggetti; ma compassionevole è lo stato loro per l’<lb/>
infortunio. </p>
<p>L’Ambasciator inglese dà a questi principi titolo di maestà; tanto <lb/>
fa quello di Danimarca; ma quello di Francia non <lb/>
havendo nell’ingresso al Re detto tres illustre Prince<ptr target="#tn1" n="1"/>
<pb n="076v" facs="10_076v" rend="0"/>
che vuol dir illustrissimo Principe trattandolo poi sempre nel compli-<lb/>
mento, et nel corso del ragionamento in lingua francese con <lb/>
la parola vous, et alla Regina ha dato titolo di madama <lb/>
seguitando nel parlare della medesima maniera francese. Se n’have-<lb/>
va prima lasciato intender; ho però saputo, che anco prima <lb/>
era stato consultato questo negotio, et che si era risoluto di <lb/>
non ricusar la visita; ma lasciar, che parlasse l’Ambasciator a modo suo. </p>
<p>Io anco ho sodisfatto con questi principi al suo arrivo honorandoli <lb/>
nel titolo, come hanno fatto gl’ambasciatori d’Inghilterra, et Danimarca <lb/>
et ognuno li tratta con titolo di maestà, et li stati medesimi lo <lb/>
fanno. Il Re in particolare mostrò sodisfattione della mia <lb/>
visita, et disse, che confessava grande obligatione alla Serenità vostra <lb/>
per l’ottima volontà, che dimostrava a’ suoi interessi. </p>
<p>Se questo titolo bastasse a sollevarlo dall’oppressione nella quale <lb/>
si attrova sarebbe molto; ma sempre più si va vedendo <lb/>
che si augumenta il suo male, poiché malissime nuove si hanno <lb/>
di Alemagna. Con l’ultime lettere Pilzen dicessi essersi reso per <lb/>
accordo, altrettanto si scrive di Tabor, che ’l conte di <lb/>
Mansfelt, et il capitan Frinch non siano compresi nell’accordo <lb/>
che li principi dell’Unione si vadino disunendo, che ’l <lb/>
marchese di Hanspach, et quello di Bada si erano trovati <lb/>
il sabbato santo a Magonza col marchese Spinola in <lb/>
trattatione, che ’l lantgravio di Hassia pareva, che <lb/>
fosse per cader dall’Unione, che la città di Strasburgh, <lb/>
et Ulma si fossero accordate coll’Imperatore, che quella di </p>
<pb n="077r" facs="10_077r" rend="0"/>
<p>Norimbergh parlamentasse, et in fine, che non si vedeva <lb/>
ombra, che hora sendo il fine del tempo dell’accordo dell’<lb/>
Unione fosse per riunirsi. Et scrive uno delli deputati inviati <lb/>
dalli stati a quei principi, che temevano di esser giunti ai <lb/>
funerali. A dir la verità hanno tardato assai li signori Stati <lb/>
ad ispedirli<ptr target="#tn2" n="2"/>; ma li giacci, che si rincontrorono grandissimi a quel <lb/>
tempo, et la speranza, che si fosse per diferir la riduttione <lb/>
di Helbrun causò la dilatione. </p>
<p>Tenta lo Spinola di far questo beneficio alla casa d’Austria <lb/>
et di Spagna di disunir, et slegar affatto il vincolo de’ <lb/>
protestanti, et nell’accordo, che li detti principi hanno <lb/>
trattato con esso Spinola viene scritto haver essi lasciato <lb/>
fuori il Palatinato, che l’Imperatore vogli sia tenuto per <lb/>
sequestrato, et che ’l Re palatino doverà ceder per lui, et per <lb/>
li posteri suoi tutte le pretensioni sopra il regno di <lb/>
Bohemia, et parla anco che sia per spogliarlo dell’<lb/>
elettorato, et investirne Baviera, che ricusa. Tutte <lb/>
sono nuove, che apportano qui all’universale gran scontento <lb/>
et si ben pare esser fra questi emergenti lontana <lb/>
l’appartenenza di rimetter in piedi una sì grave, et grande <lb/>
macchina<ptr target="#tn3" n="3"/> di cose sconcertate non apparendo il fonda-<lb/>
mento essentiale che la possi o postare, o sostenere. Tuttavia vi sono di quelli, che sperano ancora, che seguendo <lb/>
l’Unione già in trattatione tra li principi della Bassa Sassonia; <lb/>
et che<ptr target="#tn4" n="4"/> il re della Gran Bertagna, vedendo quello di Danimarca
<pb n="077v" facs="10_077v" rend="0"/>
capo di detta Unione già risoluto si possi anc’egli risolver, et <lb/>
rimetter così di nuovo in piedi il negotio con speranza di tirarne <lb/>
qualche profitto. </p>
<p>Ancorché venga scritto, che ’l marchese Spinola sia per ritornarsene <lb/>
in Brabant; viene nondimeno tenuto per fermo, che vorrà <lb/>
prima stabilir tutto quello, che si è proposto, ch’è in particolare <lb/>
la disunione de’ principi di Alemagna et<ptr target="#tn5" n="5"/> in maniera, che mai <lb/>
più si possi rimetter in piedi. </p>
<p>Sono già dieci giorni passati dalla spiratione della tregua et di mo-<lb/>
tivo di hostilità non si è intesa gran cosa solo che dalla fortezza <lb/>
dell’Esclusa siano state tirate alcune canonate nel forte di <lb/>
San Dona fabricato non sono molti anni da’ serenissimi arciduchi, <lb/>
et da quello nell’Esclusa; ma non s’è inteso di vantaggio <lb/>
li vasselli di questi signori sono all’ancora nanti li porti di <lb/>
Doncherchen, Niuport, et altri non permettendo che esca <lb/>
alcun vassello dalle spiaggie, che non sia riconosciuto. <lb/>
Motivi però di hostilità non si si sentono, tenendosi quieti dalla <lb/>
parte dei serenissimi arciduchi nelle guarnigioni, et viene anco <lb/>
interpretato, che ciò segua per accommodar, et assodar ben <lb/>
le cose di Alemagna a fine di non haver a risentir doi colpi <lb/>
in un medesimo tempo. Par che fra tre giorni spiri l’ordine <lb/>
che hanno dato sue Altezze a tutti li loro capi di guerra di non <lb/>
muoversi, ma si crede sarà prorogato; in tanto però <lb/>
l’arme spagnuole si sono ridotte in buon numero verso <lb/>
le frontiere della Fiandra, facendo quivi un buon ammasso
<pb n="078r" facs="10_078r" rend="0"/>
di genti, sendo quella parte la più pericolosa; et mantengono <lb/>
continue guardie alle diche, o argini dubitando che siano <lb/>
tagliati da quelli di qua. </p>
<p>Tanto dalla parte di Brabant, che da questa fra popoli non <lb/>
corre altra voce che di speranza di tregua, o di pace. <lb/>
Vogliono alcuni, che sottomano se ne tratti; ma non si scuopre <lb/>
et pare che non possi esservene apparenza mentre è necessario <lb/>
che simil ufficii capitino all’assemblea, che vuol inferire <lb/>
che in bocca di molti non potrebbe star celato. Il vedersi <lb/>
che ognuno sta su i suoi limiti, il non sentirsi venir quelle <lb/>
soddisfattioni, che di qua si desiderano dalla Francia, et dall’<lb/>
Inghilterra, che quelle doi corone non parlino di rinovar la <lb/>
aleanza, et altre simil cose fanno persuader ai popoli che <lb/>
non possi seguir altrimenti che accordo di quiete. Dal signor principe <lb/>
d’Oranges, et dal conte Ernesto Casimiro non ho saputo cavar <lb/>
altro che dubietà, et perplessità; et si è in sospetto anco <lb/>
che li re di Francia, et Inghilterra siano d’accordo per <lb/>
contrattar la tregua. Questo signor Ambasciator inglese si è lasciato <lb/>
uscire, che sendo stata fatta l’aleanza tra sua Maestà et questa <lb/>
Republica per la manutentione della tregua allhora, ch’ella <lb/>
fu conclusa; questa spirata se si havesse ad entrar in <lb/>
guerra bisognerebbe entrar tutto altramente in nuovo trattato <lb/>
di aleanza; che qua però se ne doverebbe trattare. Questo communicato con sua Eccellenza in discorso mi disse. Se vi è questo <lb/>
pensiero senza dubio il re d’Inghilterra vuol la tregua; et lo
<pb n="078v" facs="10_078v" rend="0"/>
disse con qualche senso. Non si può ancor penetrare a che tendi <lb/>
propriamente, et inclini l’animo di questo Principe continua <lb/>
il concetto, ch’egli per il suo interesse, et per le ragioni addotte <lb/>
altre volte non habbi l’animo alieno dalla tregua. Colla <lb/>
stagione che si avanza, col crescer dell’herbe, et con gl’altri <lb/>
accidenti, che possono succeder da mo’ innanti si doverà presto <lb/>
venir in chiaro di quello, che n’habbi a seguire. </p>
<p>Sono state ultimamente ristampate doi lettere, che scrisse il signor principe <lb/>
Mauritio alle città di Holanda; et di Northolandia quando <lb/>
si trattava nel 1608 del far la tregua, nelle quali sono <lb/>
addotte le ragioni perché non si dovesse assentirvi. Si vende <lb/>
publicamente a quel fine; può questo esser molto meglio penetrato <lb/>
dalla prudenza della Serenità vostra che detto da me. </p>
<p>Qui<ptr target="#tn6" n="6"/> s’è intesa la morte del re di Spagna, che non dà però speranza di alcuna alteratione. </p>
<p>Terminato il processo delli cinque prigionieri imputati di haver <lb/>
contrattato con Spagnoli, et convinti, che volessero dar la piazza <lb/>
di Tiel nelle loro mani; et commodità insieme di poter passar <lb/>
la Mosa, et il Wal si publicò venerdì la sententia, che tre ne <lb/>
fossero dicapitati, come seguì sabbato con la confiscatione <lb/>
de’ beni; et doi che sono stati complici sì, ma propalatori <lb/>
della tradittione saranno liberati. Il maneggio fu cominciato <lb/>
quattro anni avanti il far della tregua, et non succedi <lb/>
per qualche sospetto che fece munir quella piazza, et <lb/>
riuscir vano il disegno senza scoprirsi per allhora le persone <lb/>
et già un anno, et mezo poco più rinovato il concerto per <lb/>
questi infelici, sendone stati avvertiti li signori Stati, confronti
<pb n="079r" facs="10_079r" rend="0"/>
colli complici nel delitto hanno finita miserabilmente la vita. <lb/>
Tutti erano catholici; non si è però voluto permetterli la visita <lb/>
ultima di qualche sacerdote prima di andar al patibolo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 aprile 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="079v" facs="10_079v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 292 comincia 291<ptr target="#tn7" n="7"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="026">
<!--
<p n="079vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 aprile 1621 ricevute 12 maggio n° 292 </p>
<p>Haia. Secretario Surian. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Qui … alteratione" added in the interlinear space.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
