<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.018 date 1621-04-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 80r-83v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp28-39
            </note>
            <biblScope unit="page">80r-83v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that proposals of an agreement between Spinola and the princes of the union had caused States General had requested ambassadors to write for support to German lands, but that news had arrived with the agreement with devastating consequences for Frederick V. Blame is put squarely at feet of James, Frederick V has sent Nidersel to inform the king and ministers to persuade him to act on behalf of his daugther and support unity in HRE. Fear he will not obtain any results, the States have also sent to the Ambassador Caron. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-04-26">26 aprile 1621</date>
            <num>027</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="027">
<div type="main" facs="main text of letter" n="027">
<!--<p>26 aprile 1621, L’Aia (cc. 80r-83v)</p>-->
<pb n="080r" facs="10_080r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 293 fin 294 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi persuado, che la Serenità vostra da più proprio, et più vicino luoco sia <lb/>
stata a bastanza avvisata dell’accordo seguito in Alemagna tra ’l mar-<lb/>
chese Spinola, et li principi dell’Unione. Qui furono mandati duoi <lb/>
proietti alli signori Stati dai loro ambasciatori, che si trattengono ancora <lb/>
in quelle parti, l’uno che in sostanza conteneva una tregua di dieci mesi <lb/>
proposta dal marchese Spinola; l’altro di doi mesi proposto <lb/>
dai principi ma ambidoi pregiudiciali al servitio commune; et principalmente a quello del Re palatino, et del Palatinato: tuttavia <lb/>
poiché non trattava altro, che di tempo adherivano li signori Stati <lb/>
più tosto al secondo a fine che Spagnoli non havessero tanta <lb/>
commodità di pensar a nuove macchine, et a nuovi pregiudicii. <lb/>
Sopra questo risolverono nell’assemblea darne parte a questi <lb/>
tre ambasciatori dei re di Francia, Inghilterra et Danimarca con pregarli <lb/>
di scriver affettuosamente alle loro Maestà perché contribuissero <lb/>
della loro auttorità, del loro potere, et concorressero con le loro forze, et consiglio ad aiutar a sostener la cadente Alemagna <lb/>
et la sua libertà, che si vedeva precipitare. A me anco come <lb/>
humilissimo ministro della Serenità vostra venero li medesimi tre deputati, <lb/>
che furono agl’ambasciatori, et con parole molto piene fecero <lb/>
communicatione di questo senso delli signori Stati, dicendo, ch’io <lb/>
vedevo, che questa Republica haveva tante spese sopra le spalle, che <lb/>
malamente poteva al presente dar qualche assistenza a quei principi, <lb/>
et che poteva loro, che questo fosse un interesse, che toccava al publico, et commune servitio, onde la prontezza di qualche <lb/>
consiglio, et il conforto con qualche assistenza a detti principi
<pb n="080v" facs="10_080v" rend="0"/>
pareva alli signori Stati, che fosse l’unico rimedio per sollevarli dall’<lb/>
oppressione, che si vedeva manifesta. Et con più parole andarono essa-<lb/>
gerando questo bisogno, mostrando l’interesse, che haveva vostra Serenità, et <lb/>
come tutti li principi interessati dovevano porvi ogni spirito per <lb/>
tirar qualche buon effetto. Doppo haver ringratiati li sudetti <lb/>
signori della communicatione, dissi, che volontieri haverei impiegata la mia penna per sodisfar a loro desiderii; ma non lasciai però <lb/>
senza consideratione le spese, a che la gelosia, che le veniva data <lb/>
da Spagnuoli tanto dalla parte da mare, che da terra la <lb/>
necessitava, ma ben potevo assicurarli; che per il desiderio che ha <lb/>
del beneficio, et servitio de’ principi di Alemagna non cedeva <lb/>
a chi si voglia. Questo fu un ufficio fatto sul fondamento <lb/>
della propositione della sudetta<ptr target="#tn1" n="1"/> tregua, sperando in quel mentre, ch’ella <lb/>
durasse, che potesse servir il tempo ad indur li principi a <lb/>
condescender di apportar in ogni miglior maniera vigore <lb/>
ai principi dell’<ptr target="#tn2" n="2"/>Unione perché in essa si mantenessero, né <lb/>
declinassero com’han fatto. </p>
<p>Non hebbero li sopradetti deputati sì tosto si può dir fatti li loro ufficii, <lb/>
che corsero peggiori nuove al Re palatino prima, et poi collo <lb/>
stesso corriero alli signori Stati; et a sua Eccellenza il principe d’Oranges <lb/>
dell’accordo, che li principi marchese d’Hanspach, et <lb/>
duca di Wirtimbergh havevano trattato, accordato, stabilito, <lb/>
et segnato a nome degl’altri dell’Unione. Seguitarono altre <lb/>
lettere, che confirmavano il medesimo et mando qui aggiunta <lb/>
copia delle capitulationi. Gravissimo è stato il sentimento che
<pb n="081r" facs="10_081r" rend="0"/>
qui l’universale ha havuto d’un sì povero accordo, et tanto più <lb/>
ne sono stati biasmati li principi quanto che il gentilhuomo <lb/>
mandato ad essi dal Re christianissimo li haveva con asseveranti<ptr target="#tn3" n="3"/>, et <lb/>
regie parole promesso di non abandonarli, di volerli assister con <lb/>
tutti quei mezi, che havessero saputo desiderarsi, essortandoli a non <lb/>
disfar l’Unione, ma conservarsi, et mantenersi in essa; che <lb/>
simili offerte anco li ambasciatori di qua li havevano fatte; che <lb/>
il re di Danimarca colla sua levata li faceva pur vedere, <lb/>
ch’era pronto con gl’altri principi della Bassa Sassonia<ptr target="#tn4" n="4"/> ad accorrer in loro <lb/>
soccorso, et sostenimento. La difesa si sente per loro, che si vedevano <lb/>
destituti con pochi denari, con pochi fondamenti che di speranze, <lb/>
et che non potevano aspettar che una desolatione totale del Paese, <lb/>
et della libertà nei loro stati. Il Re palatino, et li signori et sua Eccellenza <lb/>
ancora <hi rend="decoded">incolpano</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">gran-<lb/>
demente di questa <lb/>
risoluzione de’ <lb/>
principi il re <lb/>
di Gran <lb/>
Bertagna, <lb/>
havendo con <lb/>
sue lettere essortati <lb/>
essi principi ad <lb/>
accommodarsi</hi> et con parole tali, che bene mostrava <lb/>
non voler far cosa alcuna per loro. <lb/>
<hi rend="decoded">Le</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">lettere sono state inviate qui al Re palatino. <lb/>
</hi></p>
<p>Dalla lettura delle capitulationi vostra Serenità sentirà il pregiudicio formale che <lb/>
fanno a sé stessi li principi, in che destitutione si metti questo povero <lb/>
Principe, come senza alcun titolo di decoro venga trattato, et <lb/>
qual vantaggio ne tirino Spagnoli et la casa d’Austria da questo <lb/>
negotiato. La legge è data dal Manchese, ha fatto il servitio del <lb/>
patrone molto bene, et non ha dubio, che ne vorrà veder l’effetto.
<pb n="081v" facs="10_081v" rend="0"/>
se ben alcuni dicano che sia in camino di ritorno a Brusseles, <lb/>
tuttavia non sendo sicuro il riporto si crede più tosto che fermerà <lb/>
fin tanto che vegga assordato il tutto secondo il contrattato, quando <lb/>
però non venga in sua piazza, che lo facci essequire. </p>
<p>Mercordì questo Re ispedì il signor Nidersol, che dalla maestà della <lb/>
Gran Bertagna fu già deputato per agente ai principi dell’<lb/>
Unione, perché in corte di Inghilterra al Re, et a’ ministri andasse <lb/>
a dar conto del successo, et procurar d’imprimer nell’animo di <lb/>
quella Maestà il pregiudicio, che riceveva il suo sangue la sua <lb/>
propria figliola, il strapazzo che si faceva dell’uno, et dell’altro <lb/>
quanto necessario fosse, che sua Maestà se ne riscaldasse, et in fine perché <lb/>
procurasse con le proprie, et l’altrui buone<ptr target="#tn7" n="7"/> persuasioni <lb/>
di far ch’ella si risolvesse ad ispedir immediate in Alemagna <lb/>
in diligenza per veder di tener uniti quei principi, o far qualche <lb/>
altra più corraggiosa risolutione. Qui par già che quella <lb/>
Maestà si sia troppo impegnata nel mostrarsi indiferente in questo <lb/>
così gran affare, che amando la pace, si contenterà del seguito; <lb/>
onde si crede, che niun frutto raportarà il sudetto Niderzol da’ suoi <lb/>
ufficii. In Danimarca è stato anco ispedito per dar conto <lb/>
di quanto è passato, et per interessar quel Re; et principalmente <lb/>
in Inghilterra li signori Stati hanno mandate<ptr target="#tn8" n="8"/> al signor ambasciator Caron<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
commissioni efficacissime perché con esse si presenti al Re, lo ecciti, et <lb/>
lo soleciti con ogni studio a non abandonar questa causa. </p>
<p>Li medesimi signori Stati non richiamano, ma con lettere partite questa mattina <lb/>
commandano ai loro ambasciatori destinati appresso li principi dell’Unione<ptr target="#tn10" n="10"/>
<pb n="082r" facs="10_082r" rend="0"/>
fermarsi quivi fino ad altro ordine, avertendoli di prendersi dell’occasione <lb/>
che la fortuna in questo precipitio le potesse mostrare, et ciò per <lb/>
non abandonar affatto quella parte. </p>
<p>Quello che questa mattina è partito verso il Palatinato è direttamente <lb/>
ispedito dal Re palatino (m’è stato affermato) con lettere, che <lb/>
portano ordine di protestar sopra quello, che nei<ptr target="#tn11" n="11"/> capitoli <lb/>
particolarmente viene tocco della persona di lui come pregiudiciale <lb/>
et in che li principi non possono assumersi auttorità sendo cosa <lb/>
propria, et che a lui aspetta il risponderne. </p>
<p>Si parla ancora, che l’Imperatore vogli investir dell’elettorato del Rheno il duca <lb/>
di Baviera per rihaver le piazze, che per le spese fatte quel Principe <lb/>
ha in pegno situate sopra l’In. Chi dice che l’ha accettato, chi dice, <lb/>
che sta dubioso<ptr target="#tn12" n="12"/>, et chi dice assolutamente, che non l’accetterà a fine <lb/>
di non promuoversi la mala volontà del re d’Inghilterra contra di lui, <lb/>
l’inimicitia di questa casa, et la malevolenza d’altri principi <lb/>
che secondano il Re, et sono suoi amici, o se li aggiungerebbono <lb/>
per amici quando fosse spogliato del suo proprio. Ma vostra Serenità da <lb/>
Viena haverà più sinceri avvisi di quello, che da questa parte <lb/>
li possi havere forse aletrati dalla distanza del Paese o dall’affetto <lb/>
delle genti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 aprile 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="082v" facs="10_082v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="083r" facs="10_083r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="083v" facs="10_083v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 293 fin 294<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="027">
<!--
<p n="083vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 aprile 1621 ricevute 19 maggio n° 293 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>Dice l’accordo d’Alemagna tra il <lb/>
Spinola, et l’Unione. </p>
<p>Due copie del medesimo erano state man-<lb/>
date dalli ambasciatori olandesi a loro signori <lb/>
l’una contiene tregua de 10 mesi <lb/>
proposta dal Spinola. </p>
<p>L’altra che dice dal canto de principi. </p>
<p>Sopra il pregiuditio dell’una, <lb/>
et dell’altra li Stati han fatti <lb/>
ufficii colli tre ambasciatori di Franza, <lb/>
Inghilterra, et Danimarca. </p>
<p>Al medesimo sovrani si parlò in conformità. </p>
<p>Risposta con consideratione degl’interessi, <lb/>
et dispendii della Republica. </p>
<p>Doppo questi ufficii capitorno al Re palatino <lb/>
et al principe le nuove, et conferme del <lb/>
intero accordo. </p>
<p>Grave era stato il dispiacer universale. </p>
<p>Biasimato l’accordo tanto più <lb/>
che gl’ufficii del Re christianissimo erano in <lb/>
contrario, et molto abbundanti <lb/>
di essortationi, et di promesse. </p>
<p>Simili per parte de’ signori Stati <lb/>
et di Danimarca. </p>
<p>Questa risolutione s’attribuisce <lb/>
al re d’Inghilterra. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="083vD">———</p>
<p>Considera il secretario che dalla lettura <lb/>
de’ capitoli si scopri il pregiuditio delli <lb/>
principi del Palatino. </p>
<p>Il Re haveva spedito in Inghilterra questi <lb/>
ch’era agente d’Inghilterra a principi <lb/>
per dar conto del successo<ptr target="#tn14" n="14"/> e far <lb/>
gl’<ptr target="#tn15" n="15"/>ufficii necessarii. </p>
<p>Nessun frutto però si crede <lb/>
farà questa missione <lb/>
stimandosi Inghilterra troppo <lb/>
rissoluta<ptr target="#tn16" n="16"/> nella neutra-<lb/>
lità. </p>
<p>Li Stati havevano ferma-<lb/>
to con nuovo ordine li loro ambasciatori appreso l’Unione. </p>
<p>La persona spedita <lb/>
dal Re in Palatinato <lb/>
era per far le prote-<lb/>
ste per quanto spetta alle cose <lb/>
del Palatino. </p>
<p>Che si parlava <lb/>
l’Imperatore inve-<lb/>
stire Bavie-<lb/>
ra del Palatinato <lb/>
per rihaver l’Austria. </p>
<p>Non si sapeva <lb/>
se il detto ha-<lb/>
verebbe <lb/>
assentito<ptr target="#tn17" n="17"/>. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "uni" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "incolpano … accomodarsi" decoding of the encrypted text present in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes the encrypted text; "Le … palatino" decoding of the encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Precedes "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
