<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.021 date 1621-05-03</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 97r-101v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp39-57
            </note>
            <biblScope unit="page">95r-96v, 97r-101v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Maurice is not pleased with treaty concluded by Spinola with Ansbach and Wurtemberg. The Dutch ambassadors have been advised to maintain unity and keep their men. Spinola has returned to Brussels and has obtained new position of maggiordomo of archdukes. Vandenberg is moving with troops to Jullich. Hope from the actions of the King of Denmark who is levying troops. In cipher, he adds that Maurice has advised the King Palatine to have patience.Further arrangements about post, lots of delay via Brabant. Concludes with news that the states of Holland have reopened the question who is going to be the ambassador in Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-05-03">3 maggio 1621</date>
            <num>032, 033</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="032" corresp="033" source="95r-96v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="032" corresp="033" >
<!--<p>Allegato I al n. 33 (cc. 95r-96v; decodifica di cc. 97v, 98r-v)</p>-->
<pb n="095r" facs="10_095r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="095v" facs="10_095v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="096r" facs="10_096r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="096v" facs="10_096v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="033">
<div type="main" facs="main text of letter" n="033">
<!--<p>3 maggio 1621, L’Aia (cc. 97r-101v)</p>-->
<pb n="097r" facs="10_097r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 296 comincia 295 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>entrando il signor principe Mauritio a parlar delle cose correnti <lb/>
del mondo, mostrò il poco gusto, he haveva ricevuto del trattato <lb/>
stabilito col marchese Spinola dal marchese d’Hanspach, et <lb/>
duca di Wirtimbergh, et mi communicò, che oltre quello, ch’era <lb/>
stato commesso dalli signori Stati, haveva egli medesimo scritto <lb/>
al predetto marchese d’Hanspach, che si assicurasse, che ’l <lb/>
Spinola non si sarebbe fermato in quelle parti, spetialmente <lb/>
per lo spirar della tregua di questi paesi, et per le preparationi , <lb/>
che si andavano facendo; che queste, come che haverebbono <lb/>
servito a far diversione; così haverebbono necessitato il <lb/>
medesimo Spinola ad abandonar quella parte, o non <lb/>
l’abandonando si haverebbe potuto spinger di qua tanta <lb/>
gente, che supplisce abondantemente al bisogno, et al mantener quell’Unione; ma che non havevano voluto ascoltare <lb/>
alcuno<ptr target="#tn1" n="1"/>. Gli ambasciatori li hanno pregati, et <lb/>
solecitati ad haver patienza almeno per doi mesi ancora; <lb/>
ma tutto in darno. Il signor Principe non può tolerar <lb/>
l’attione, et viene da ognuno biasmata; et particolmente <lb/>
la poca consideratione, c’ha havuta il marchese di <lb/>
Hanspach di andar in persona pur general d’un’ar-<lb/>
mata dell’Unione (nemica alla contraria parte) in <lb/>
Magonza a gettarsi si può dir nelle catene dei nemici <lb/>
potendo ben esser sicuro, che sarebbe stato necessitato <lb/>
ad accordar tutto quello, che fosse stato proprosto dallo Spinola, et da quelli, ch’erano mezani della trattatione. <lb/>
Par che si dica, oltre quanto scrissi alla Serenità vostra la
<pb n="097v" facs="10_097v" rend="0"/>
la passata settimana, che si siano quei principi ridotti ad accordarsi <lb/>
per la risolutione presa dal Landtgrave d’Hassia, di haver a <lb/>
parte fatto il suo accordo con detto Spinola, et vedendo, che <lb/>
anco la città di Strasburgh fece lo stesso; come si sia non può sua Eccellenza <lb/>
aquietarsi, et chiama la risolutione provenier da lassessa di <lb/>
spirito. </p>
<p>Gl’ambasciatori dei signori Stati sono commandati di trattenersi ove sono <lb/>
<hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">tentar ogni possibile, poiché l’Unione <lb/>
et quei principi si conservino in corpo <lb/>
et non disordinino per le consequenze <lb/>
che possino derivare pregiuditiali <lb/>
a sé medesimi, et agl’altri. <lb/>
Che ritengano le militie in piedi <lb/>
almeno separatamente nelle</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">proprie <lb/>
terre, perché le servino a diffesa, <lb/>
et a dar equilibrio a quelle de <lb/>
Austriaci. <lb/>
</hi></p>
<p>Hoggi appunto è <lb/>
destinato per una Dieta dei principi. In questa setti ambasciatori <lb/>
faranno tutto lo sforzo. </p>
<p>Scrivono essi<ptr target="#tn4" n="4"/> ambasciatori con l’ultime lettere, che ’l marchese di <lb/>
Bada, che nel principio dell’apertura del trattato si scostò, <lb/>
et non volse intervenir a Magonza era passato nei suoi stati <lb/>
et là haveva fatto accordo con Leopoldo. Questo non è totalmente biasimato dal signor principe d’Oranges poiché la <lb/>
necessità ve lo ha constretto. Li particolari di tal accordo non <lb/>
si sanno ancora. </p>
<p>Il marchese Spinola immediate stabilito quant’è seguito, vedevo
<pb n="098r" facs="10_098r" rend="0"/>
haver avanzato senza sfodrar spada la riputatione di <lb/>
quei principi, et vedendoli ridotti ad una discussione apparente, <lb/>
quello, c’ha havuto in commissione di fare, et altri vi hanno <lb/>
tenuta la mano si è messo in camino per Brusselles, et dall’<lb/>
altra parte il conte Henrico Vandembergh con vintidoi com-<lb/>
pagnie di cavalleria, et qualche sei, o sette milla fanti <lb/>
si è condotto nei stati di sue Altezze dalla parte di Giuliers, et <lb/>
quivi nelle guarnigioni è andato ripartendo la soldatesca. <lb/>
Quello, che resta di buono è la speranza, che si ha del re di <lb/>
Danimarca, che impegnato già di haver ordinata una <lb/>
levata di più di dodici milla fanti, et doi milla cavalli; al <lb/>
prio di questo haveva commandato, che tutte le truppe <lb/>
fossero pronte ad un castello del conte Sciomburgh, ove ha <lb/>
destinata la piazza d’armi per marchiar avanti, con unir <lb/>
a sé<ptr target="#tn5" n="5"/> altri ottomilla fanti, et mille cavalli <lb/>
del duca di Bransuich. Mi disse sua Eccellenza che detto Re voleva <lb/>
aspettar una risposta dal re della Gran Bertagna; ma <lb/>
non l’havendo non l’haverebbe arrestato; et tanto più se non <lb/>
havesse havuta altra risposta dall’Imperatore sopra la instanza, <lb/>
che gli fa di levar le genti del Paese, et lasciar libero il <lb/>
Palatinato disse sua Eccellenza potiamo sperar un gran bene <lb/>
ma gl’accidenti delle cose passate, mi fanno temer <lb/>
ancora di ciò, c’habbi a seguir per l’avenire. Parmi di <lb/>
poter dire che <hi rend="decoded">volentieri</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">vorrebbono, che quel Re <lb/>
rompesse, perché non può, che riuscir di <lb/>
giovamento, et di servitio</hi>
<pb n="098v" facs="10_098v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di queste <lb/>
Provincie. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ho molto ben compreso dal discorso di <lb/>
sua Eccellenza, et dalle parole sue ancorché <lb/>
concise, che ha consigliato il Re <lb/>
palatino qui ad haver patienza; <lb/>
vider per qualche giorni ancora <lb/>
quello, che farà il sudetto Re, <lb/>
segno forse, che intimorito del successo <lb/>
de’ principi, pensi ancor egli a casi <lb/>
suoi: massime credendo, che il re <lb/>
d’Inghilterra non pensa, de trattenersi <lb/>
con l’Imperatore con altro, che con ufficii <lb/>
da farsi col mezzo del cavalier di <lb/>
Gbi</hi><ptr target="#tn7" n="7"/><hi rend="decoded">, copia della cui <lb/>
instruttione parmi haver cavato, <lb/>
che quella Maestà ha mandato qui a questi <lb/>
principi col mezzo del ambasciator baron <lb/>
di Dona, arrivato avanti hieri; <lb/>
si è detto, chiamato da questa <lb/>
Maestà; ma in effetto, chiamato <lb/>
per solicitatione del Re inglese per il <lb/>
poco gusto, che riceveva, non <lb/>
andando averso della intentione <lb/>
della Maestà sua: ma parlando <lb/>
altamente, et liberamente</hi> <lb/>
come vostra Serenità lo deve haver inteso dall’<lb/>
eccellentissimo signor ambasciator Lando. </p>
<p>Ho visitato il detto signor barone, che si lauda grandemente della persona <lb/>
del medesimo signor ambasciator Lando come quello, che con ottima volontà <lb/>
s’è dimostrato sempre affettionato agl’interessi del Re suo <lb/>
signore et sua Maestà hieri a sera, che la visitai con la Regina mi
<pb n="099r" facs="10_099r" rend="0"/>
diedero segno della sodisfattione, che in questo havevano ricevuto <lb/>
dalla relatione del sudetto barone. </p>
<p>Quel di buono, che ha portato sono state parole, et per effetto <lb/>
denari per la summa di doicento milla fiorini. Per le prime <lb/>
poco sugo se ne trahe per l’angustia, nella quale si trovano <lb/>
questi principi; per l’altro ogni sollievo è sollievo, ma questo <lb/>
però non è pari alla grandezza con che l’obligo dello stato <lb/>
loro richiede: tuttavia con una generosa mortificatione <lb/>
si mostrano in apparenza forti, et constanti nell’aver-<lb/>
sità presente. </p>
<p>Col baron di Dona sono venuti li sei ambasciatori dei signori Stati<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
che non portano manc’essi che buone parole dal re d’Inghilterra <lb/>
tanto per il Re palatino, che per queste Provincie, se ben per <lb/>
esse se promettono, che rompendosi qui la guerra sia per <lb/>
assister. </p>
<p>Lo Spinola di Brusseles s’aviò immediate a Bruges in Fiandra, <lb/>
visitando quella piazza, et altre in quella Provincia, et già <lb/>
deve esser tornato alla corte, ad essercitar la nuova carica, <lb/>
c’ha havuto di maggiordomo di sue Altezze; che se bene <lb/>
par che non fosse degna di esser accettato da lui: tuttavia <lb/>
la fine di mantenersi in possesso di governo dicessi ve lo <lb/>
habbi condotto perché cadendo il Principe arciduca già <lb/>
gran pezzo afflitto, et mal trattato dalla gotta potesse <lb/>
esser sempre appresso la Principessa arciduchessa in carica <lb/>
proprio per mantenersi con sì buon appoggio contra <lb/>
la forza dell’invidia , et dell’odio, che regna negl’emuli
<pb n="099v" facs="10_099v" rend="0"/>
della sua grandezza, et spetialmente nei più principal capi spagnuoli. </p>
<p>Ho inteso da persona, che ultimamente è ritornata da Brusselles, che <lb/>
doppo haversi havuta la morte del Re catholico habbino sue Altezze <lb/>
immediate spedite in Spagna per saper l’intentione del nuovo <lb/>
Re se vogli la guerra in questi paesi, o che si attendi a <lb/>
trattato di tregua (avviso da farvi reflesso) non si lascia però <lb/>
in tanto di far far tutte le provisioni necessarie; ma non si <lb/>
promette ad alcuno il sortir delle guarnigioni. Si è però havuto <lb/>
un avviso venuto per via di mare, che in Biscaia, et altre <lb/>
piazze a suono di tamburo erano queste Provincie state <lb/>
publicate rebelli, et inimiche al re di Spagna. </p>
<p>Di qua si attende ad armarsi, et si è per metter in deliberatione <lb/>
la levata di tre o quattro milla fanti ancora di quelli, che <lb/>
si trovano in Alemagna se da quei principi dell’Unione <lb/>
saranno licentiati. </p>
<p>Alli sudetti principi fu scritto, che per la guerra, che appareva <lb/>
doversi far in questo Paese pensassero all’assistenza dovuta. <lb/>
Gl’ambasciatori che presentorono le lettere, et fecero l’instanza <lb/>
hanno havuto in risposta, che saranno pronti; solo desidera-<lb/>
vano sapere se li signori Stati vorranno l’assistenza in fan-<lb/>
teria in cavalleria, o in danari. Questo non sta ancor <lb/>
dichiarito non sendo venute le lettere che hoggi. </p>
<p>Dalle navi di guerra di questi signori, che sono al mare è stata <lb/>
fatta ripresaglia di un vassello di Doncherchen, che <lb/>
veniva da San Lucar, caricho di ricche merci, doi altri <lb/>
ne haverebbono havuto, se, avvertito non si fossero salvati
<pb n="100r" facs="10_100r" rend="0"/>
a Cales. Il vassello è stato condotto in Zelanda; non si sa ancora <lb/>
se sarà stata fatta la ripartitione, ne quello ne diranno Spagnoli. </p>
<p>Poiché vostra Serenità per qualche settimane è andata ricevendo le lettere mie <lb/>
otto giorni<ptr target="#tn9" n="9"/> doppo quelle de particolari bisogna, che ciò sia <lb/>
nato dalli messaggeri di Brabant, che non siano arrivati in <lb/>
tempo, et per consequente dal mastro delle poste d’Anversa, <lb/>
che li ha sopportati, et coperto il fallo, per non perder anc’egli l’utile. <lb/>
Da quella banda più non ispedisco; ma per la via di Colonia <lb/>
col mezo del Calandrini, che le manda colle sue. Fino dai <lb/>
12 del passato le lettere hanno cominciato a caminar per <lb/>
quella stradda seguitai colla replicata dei 19 con doi lettere, <lb/>
et doi altre de’ 26 vengono con queste, et mi prometto <lb/>
che al sicuro arriveranno in tempo. Altra parte non ho <lb/>
per scriver perché da quella di Brabant non l’ho per sicura, <lb/>
o mandando si trattenerebbono otto giorni in Anversa. Con-<lb/>
tinuerò col mezo del Calandrini, al quale non dubio, che da mo’ innanti capiterà il mio ordinario pachetto di <lb/>
Venetia, havendola supplicata farlo incaminar per <lb/>
quella stradda. </p>
<p>Doppo la partenza del Pecchius più non si è parlato, né mi occor-<lb/>
re aggiunger altro di lui, perché di quanto è successo con <lb/>
precedenti lettere l’ho riverentemente avvisata. </p>
<p>Haverà vostra Serenità prima dell’arrivo delle presenti ricevuti li tre <lb/>
conti di tutto il resto, et sodisfattione a queste Amiralità <lb/>
haverà intesa la partita del signor Dardani, et da lui <lb/>
presto haverà oltre detti conti, et li precedenti mandati
<pb n="100v" facs="10_100v" rend="0"/>
ogni più chiara, et distinta nota della dispensa del suo <lb/>
denaro, et voglio sperar nel signor Dio, ch’ella ne resterà <lb/>
compitamente sodisfatta. </p>
<p>Ho da più d’una parte in questi ultimi giorni, et hoggi in <lb/>
particolare sono stato assicurato, che questa settimana nell’<lb/>
assemblea di Holanda si venirà a risolutione di dar <lb/>
ordine per devenir a trattar dell’elettione d’ambasciatore per <lb/>
resieder presso la Serenità vostra spero che così seguirà. Sono gl’<lb/>
interessi particolari, che militano in questi del Governo in <lb/>
particolare: tuttavia si fanno publichi perché par, che <lb/>
ogni Provincia vorrebbe haver la nominatione, et<ptr target="#tn10" n="10"/> all’<lb/>
Holanda in particolare per le richezze, et per l’interesse del <lb/>
trafico par di dover esser la prima, et a chi si aspetta, <lb/>
la nominatione. Il signor Arsen che vidi hieri mi disse, che <lb/>
consegliava di mandar monsignor di Langarach a Venetia et monsignor Bucorst <lb/>
in Francia; ma non sapeva se sarebbe stato abbracciato <lb/>
il suo avviso dicono che lo facci per interesse di haver, <lb/>
la piazza di esso Bucorst nell’assemblea dei Stati Generali. <lb/>
Altre volte l’ho scritto a vostra Serenità. Anco esso signor Arsen m’ha <lb/>
affermato, che al certo questa settimana si venirà nella Congregatione di Holanda alla terminatione di questo <lb/>
negotio per spedirlo poi nell’assemblea dei Stati Generali. <lb/>
Dio lo voglia per mio particolar sollievo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 3 maggio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="101r" facs="10_101r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="101v" facs="10_101v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>seconda </p>
<p>n° 296 comincia <lb/>
295 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="033">
<!--
<p n="101vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>3 maggio 1621 ricevute 25 detto n° 296 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes "gli ambasciatori" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "et … Austriaci" decoding of the encrypted text can be found on c. 95r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "et le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line "su detti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "otto altri milla fan" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "volentieri … et liberamente" decoding of the encrypted text can be found on cc. 95r-96v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "alla" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "quelle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
