<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.024 date 1621-05-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 114r-117v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp39-57
            </note>
            <biblScope unit="page">114r-117v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Treaty with Denmark has been concluded but does not contain anything specific. The King and Queen of Bohemia are anxiously awaiting news from England and Digby’s mission. Many think Digby will propose to the Emperor that the King of England shall induce his son-in-law to give up all his claims and titles to Bohemia. Offers information about count of Solms, who is close to Frederick V as well as good relationship of Carleton, who spends a lot of time with them and his wife often walks with them after supper. Reports the lack of money of these princes and that Frederick V hinted at financial assistance of the Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-05-17">17 maggio 1621</date>
            <num>038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="038">
<div type="main" facs="main text of letter" n="038">
<!--<p>17 maggio 1621, L’Aia (cc. 114r-117v)</p>-->
<pb n="114r" facs="10_114r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 299 fin 300 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ambasciator di Danimarca ha terminato il suo trattato di lega con questi <lb/>
signori la quale propriamente ha più tosto in sé il nome di perpetua amicitia. <lb/>
Non vi è espresso termine di tempo, meno la quantità, né la qualità <lb/>
delli<ptr target="#tn1" n="1"/> aiuti; ma che uno aiuterà l’altro secondo il poter suo. Volevano <lb/>
li deputati dei signori Stati dichiarir la somma, ch’ella fosse di 50 mila fiorini <lb/>
al mese per parte loro; et 75 mila per il Re per indur l’Ambasciatore a specifi-<lb/>
catione reciproca; ma poi non si dice altro se non in generale, che habbi <lb/>
ad esser pari l’aiuto. Il trattato non comprende, che la sola difensiva <lb/>
et quanto all’offensiva sono passate parole di bocca, che se sarà <lb/>
necessario, se ne tratterà quando si verrà alla stipulatione dell’accordo <lb/>
che doverà esser fatto da parte, et d’altra in termine di sei mesi. <lb/>
Si stava pur dall’Ambasciator sudetto nel voler dichiarir, che la restitu-<lb/>
tione si facesse doppo la guerra finita dell’assistenza prestata; <lb/>
ma gli fu rimostrato, che ciò haverebbe havuto un po’ del mecha-<lb/>
nico; onde si è ritenuto dall’insister sopra questo punto; come <lb/>
anco si è lasciato d’inserir parole, che potessero obligar questi <lb/>
signori, o li suoi mercanti direttamente a qualche cosa per il passaggio <lb/>
del Zort, lasciando questo capo senza espressione del luoco, o <lb/>
del passo, onde quel Principe resta nell’intero della sua giurisditione <lb/>
et a traficanti non è espresso obligo, o restritione, seguendo in <lb/>
ciò di qualche maniera l’essempio della trattatione con vostra Serenità per <lb/>
il golfo. Questa è la sostanza del più essentiale del capitolato <lb/>
ch’è stato sottoscritto con riservar l’Ambasciatore il consenso al Re suo signore <lb/>
et li deputati dei Stati Generali a’ suoi superiori. All’Ambasciator si <lb/>
prepara per donativo una catena d’oro di 2500 fiorini in circa <lb/>
et si crede, che havuto il suo dispaccio partirà presto. </p>
<pb n="114v" facs="10_114v" rend="0"/>
<p>Oltre il detto trattato ho saputo esservi un atto a parte toccante il <lb/>
Palatinato, che se ’l re di Danimarca nel procurar la restitutione <lb/>
con l’armi ricevesse qualche danno dallo Spagnuolo, o da imperiali <lb/>
che questi signori habbino ad assisterli di qualche rifacimento a discrettione <lb/>
però loro, et secondo, che si troveranno in stato di poterlo fare. </p>
<p>Alla conclusione del sopradetto accordo di lega, et di questo trattato sono <lb/>
devenuti li signori Stati per<ptr target="#tn2" n="2"/> obligar qui ’l Principe; ma altrimenti <lb/>
scuopro, che non restano del tutto contenti, che nelle presenti <lb/>
congionture egli non tenghi corrispondenza, o almeno facci commu-<lb/>
nicatione a sua Eccellenza de’ suoi fini; et di quello, che per servitio <lb/>
commune si possi fare, et dubitano del suo<ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">cervello</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded"><lb/>
instabile, <lb/>
onde non <lb/>
sanno porvi <lb/>
gran fondamento <lb/>
se non quanto <lb/>
possi esser <lb/>
astretto da <lb/>
un <lb/>
obligo segnato. <lb/>
</hi></p>
<p>Temono anco, che come principe, che non getta così facilmente il suo havendo <lb/>
havuta la risolutione fatta dai principi nell’accordarsi, et la irresolutione <lb/>
del re d’Inghilterra se vorrà trattener tante armi in piedi aspettando <lb/>
che quella Maestà habbi risposta da Cesare coll’ambasciator destinato-<lb/>
gli per ricercar la restitutione del Palatinato; et entrano in non <lb/>
poco sospetto, che sendo armato volendo non poter far altro sia <lb/>
per voltar quell’armi contra le città ansiatiche; et ancorché <lb/>
l’ambasciator di quel Principe habbi assicurato in parola, che quella <lb/>
Maestà non attenterà alcuna cosa in pregiudicio di dette città <lb/>
tuttavia non si assicura così ben ognuno, che non pigli, o l’occasione <lb/>
o qualche pretesto. </p>
<p>Fino hieri a sera, che vidi il re di Bohemia non haveva ancor havuto
<pb n="115r" facs="10_115r" rend="0"/>
lettere d’Inghilterra, che rispondessero all’ispeditione<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
fatta del secretario della Regina; et ne stava in gran attentione <lb/>
non sa che giudicio fare della volontà del Re; ma comprende, <lb/>
che a niun’altra cosa sia per muoversi, che a far ufficii, <lb/>
et con impatienza doverà attender<ptr target="#tn6" n="6"/> l’effetto che produranno <lb/>
quelli dell’ambasciator Dighbi; et qui tengono per fermo, ch’esso <lb/>
Dighbi per haver la restitutione del Palatinato proponeva a sua Maestà <lb/>
cesare, che ’l re d’Inghilterra farà far la cessione al suo genero <lb/>
di tutte le pretensioni, et titoli al regno di Bohemia. </p>
<p>Quel gentilhuomo del quale scrissi nelle mie prime dei 10, che con <lb/>
le seconde invio qui replicate fu ben solicitato da questi <lb/>
principi al partire, perché coadiuvasse alla buona intentione <lb/>
che quella Maestà dava di non mancarli; ma propriamente era chiamato <lb/>
da lei, com’ho saputo per inviarlo come pratico, et informato <lb/>
delli affari di Alemagna coll’ambasciator Dighbi; et se bene non <lb/>
viene confessato, che al Re si habbi e per lui<ptr target="#tn7" n="7"/>, altrimenti <lb/>
mandata la parola della cessione sudetta, in ogni modo da quanto <lb/>
la passata settimana mi disse il signor principe Mauritio, et dal fatto <lb/>
stesso, ch’è di necessità se vuol haver il suo proprio vostra Serenità <lb/>
colla prudenza sua formerà giudicio, che non possi esser altrimenti. </p>
<p>Havendo visitato uno di questi giorni passati il signor conte di Solms gran <lb/>
maestro di casa (così chiamato) di questi principi, tra l’altre cose <lb/>
mi<ptr target="#tn8" n="8"/> disse, che non si viveva senza sospetto, che ’l <lb/>
duca di Baviera non ostante le publicationi, che di lui sono <lb/>
passate possi attentar contra il Palatinato; et di più mi <lb/>
aggiunse, che le maestà loro havevano ben saputo, ch’esso Duca
<pb n="115v" facs="10_115v" rend="0"/>
ancorché mostri in apparenza buona faccia, et facci publicar in <lb/>
contrario procacci però sottomano di haver il titolo di elettore, et lo <lb/>
chiamano ingrato, mentre si mostra così contrario al Re, che pur <lb/>
senza haver riguardo, che al solo fine d’inalzar la casa gli fece <lb/>
offerta di darli il suo voto<ptr target="#tn9" n="9"/> perché si avanzasse alle corona dall’Imperio. <lb/>
Il che è stato causa del disgusto de casa d’Austria effettuato poi <lb/>
con segni evidenti d’inimicitia contro sua Maestà. </p>
<p>Questo Cavalliere è intimo servitore di esso Re palatino, è huomo di <lb/>
spirito, et di riputatione presso sua Mestà, et il baron di Dona è anco in <lb/>
gran stima. Con questi consiglia le cose sue; ma gran confidenza <lb/>
usa col signor ambasciator Carleton, che tanto la mattina<ptr target="#tn10" n="10"/>, che il doppo <lb/>
desinare è appresso queste Maestà. Resta ben spesso a mangiar <lb/>
con esse, et s’egli non vi è, v’è la moglie; con essi<ptr target="#tn11" n="11"/> vanno a passeg-<lb/>
giare, et doppo la cena in particolare sotto un lungo tiro d’albero <lb/>
che formano, come una larga, et lunga galeria coperta dalla <lb/>
spessezza de’ rami, et delle frondi in questa stagione. Et così questi <lb/>
poveri principi fuggono l’hore melanconiche, et divertino il pensiero <lb/>
dalla presente lor mala fortuna. </p>
<p>Mi disse sua Maestà che non haveva havute altre nuove se non che ’l marchese <lb/>
di Jegherdorf si mantenesse in Slesia, et che alcune terre tenissero <lb/>
ancor buono; ma soggiunse, che vi mancava denaro tanto là che <lb/>
in Alemagna al conte di Mansfelt, et volse con qualche parole <lb/>
che proferì in passando inferire, che si haverebbe ben voluto, che <lb/>
quella serenissima Republica havesse data qualche assistenza. Et entro <lb/>
qui a mostrar da sé, che ’l re d’Inghilterra haverebbe potuto col suo <lb/>
essempio far molto bene. Venendo a proposito del principe
<pb n="116r" facs="10_116r" rend="0"/>
d’Anhalt, et del conte di Holach mi disse, che stava in pena <lb/>
per loro non sapendo certo se questo fosse in Amburgh, et l’altro nel <lb/>
paese di Holstein, non havendo havuta alcuna nuova di loro; et <lb/>
teneva per certo, che le lettere, che aspettava di Alemagna <lb/>
fossero state intercette. In generale nel corso del ragionamento <lb/>
et anco nella visita, che feci alla Maestà sua giovedì passato mostra <lb/>
et confessa obligo a quella serenissima Republica; né io tralascio di <lb/>
confermarle l’ottima volontà di lei; come faccio<ptr target="#tn12" n="12"/>, et farò <lb/>
sempre anco alla Regina. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 maggio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="116v" facs="10_116v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="117r" facs="10_117r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="117v" facs="10_117v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima n° 299 fin 300 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="038">
<!--
<p n="117vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 maggio 1621 ricevute 9 giugno n° 299 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "obligo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "cervello … segnato" decoding of the encrypted text in the outer margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "della Regina" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "-ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "o per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "non ostante le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-na" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Corrected above "farò."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
