<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.028 date 1621-05-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">028</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 134r-v, 137r-139v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp39-57
            </note>
            <biblScope unit="page">134r-v,137r-139v, 135r-136v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>War preparations are ongoing, while ideas of a truce continue to linger and reports rumours about the current government are circulating, especially by the Arminians. Ambassadors of Cologne are frustrated with the delay by Holland. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-05-31">31 maggio 1621</date>
            <num>044, 045</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="044">
<div type="main" facs="main text of letter" n="044">
<!--<p>31 maggio 1621, L’Aia (cc. 134r-v,137r-139v)</p>-->
<pb n="134r" facs="10_134r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 303 fin 304 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>tutti questi giorni passati non ha il signor principe Mauritio atteso ad <lb/>
altro, che ad esser colli capi da guerra, colonelli, et altri, tolendo <lb/>
in lista le compagnie, et facendo distributione per metterle in campagna <lb/>
al primo segno, che si sentirà della mossa dell’inimico. Mandando <lb/>
in tanto diversi capitani, et officiali alle loro guarnigioni. Li <lb/>
Wardghelders si vanno levando, le provisioni di amunitioni, et <lb/>
altre cose necessarie si vanno mettendo ad ordine; et tutto si va <lb/>
preparando, come si deve, parendo che niun’altra cosa più si <lb/>
aspetti, che la rottura manifesta. Et d’Alemagna delle truppe <lb/>
licentiate dai principi s’aspettano quattromila fanti. </p>
<p>Se ben dalla parte dei serenissimi arciduchi non si fa gran strepito, il mar-<lb/>
chese Spinola nondimeno ha fatto calar più a basso il ponte messo <lb/>
sopra la Scheda a fine di dar più commodo passaggio alla sua <lb/>
soldatesca verso Fiandra; et dall’altra verso Mastricht discen-<lb/>
dendo la Mosa; et doppo l’ammasso fatto nel contorno di <lb/>
Mastricht viene detto, c’habbia fatte metter le compagnie in guar-<lb/>
nigione. </p>
<p>Si scrive anco, che dal Palatinato si leveranno (se non è già seguito) le <lb/>
genti ch’ivi si trovano in numero di cinque in sei milla fanti; per <lb/>
farli venir di qua, et in suo luoco ve n’habbino ad entrar <lb/>
altrettante di Leopoldo. </p>
<p>S’è inteso, che quelli di Fiandra, d’Artois, et qualche altri insieme <lb/>
habino offerta a’ serenissimi arciduchi, che facendosi la guerra durante <lb/>
essa contribuiranno del proprio tanto<ptr target="#tn1" n="1"/> che possi trattener <lb/>
quindecimilla fanti, o in luoco di qualche numero de fanti <lb/>
della cavallaria per quanto possi in tutto importar il costo di <lb/>
quindeci milla fanti: con questo però, che la distributione del <lb/>
denaro, et ogn’altro maneggio, toccante questo trattenimento <lb/>
resti nelle lor proprie mani. </p>
<pb n="134v" facs="10_134v" rend="0"/>
<p>Hostilità per terra dalla parte dei serenissimi arciduchi non par che siano <lb/>
promosse; anzi è venuto avviso, che una truppa di cavallaria <lb/>
di questi signori habbi alloggiato in passando in un medesimo quartiero <lb/>
ove era maggior quantità al doppio, et di vantaggio di cavallaria <lb/>
delli arciduchi. Questa in ogni modo non li ha fatto minimo dispiacere <lb/>
ma lasciatili partir a lor viaggio; così anco sono stati licentiati da <lb/>
Bolduch qualche huomini, et carri ritenuti, non si sa se questa sia tutta <lb/>
carità, o per adormentare, o voler dar ad intender al mondo, che <lb/>
Spagnoli non vogliono esser li primi ad attaccare. </p>
<p>Con tutte queste maniere di fare dall’una, et l’altra parte, et che l’appa-<lb/>
renza dimostri, che poco altro si possi aspettar, che guerra: gli ultimi <lb/>
avvisi nondimeno venuti d’Anversa portano in lettere a particolari <lb/>
che pareva vi restasse ancor qualche poca speranza di tregue; <lb/>
che questa era trattata secretamente, che quella dama haveva <lb/>
servito per introdur negotio; et che altra persona ci si era intromessa <lb/>
dalla parte di sue Altezze sperando di tirar effetto del suo maneggio, così cavai <lb/>
in discorso da uno delli ambasciatori di Colonia, che disse haverlo inteso, et <lb/>
che fra dieci giorni, et forse manco si sarebbe intesa qualche cosa. Non <lb/>
so che credere. </p>
<p>Oltre quanto la passata settimana significai a vostra Serenità le mie prime <lb/>
lettere n° 301, che con le seconde 302 mando qui replicate del <lb/>
discorso fattomi dal signor principe Mauritio intorno alla tregua <lb/>
hevando procurato di saper qualche altra cosa, mi è detto, che <lb/>
a quella dama in voce sia stato aggiunto di dire <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">se si ha volontà di trattare sopra la <lb/>
stessa forma, che la precedente tregua si <lb/>
mandino di qua deputati, che si tratterà, <lb/>
sendovi altra opinione non vogliono trattar altrimenti. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi è stato di più aggionto, che oltre li tre punti <lb/>
dettimi</hi>
<pb n="137r" facs="10_137r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">da sua Eccellenza, esser stati posti inanti da Spagnoli <lb/>
del libero essercitio del cattolichismo dell’Indie <lb/>
Occidentali, et del traffico d’Anversa, essi Spagnoli <lb/>
volevano, che questi condescendessero (</hi><ptr target="#tn3" n="3"/><hi rend="decoded">assai dura proposta, a dar qualche recognitione al Re <lb/>
cattolico che sarebbe per a punto, dir di voler far niente; a quello, che sia per seguire non man-<lb/>
cherò di star avvertito. <lb/>
</hi></p>
<p>Non ha dubio alcuno, che molti da questa parte desiderano la <lb/>
tregua; ma più dalla parte dei serenissimi arciduchi, et viene <lb/>
affermato che ’l Re catholico sia consigliato a desiderar, et procurar <lb/>
la sua prorogatione ancor per dodici anni, perché in tanto <lb/>
crescerà in età propria, et<ptr target="#tn4" n="4"/> accumularà denari per tanto <lb/>
meglio perfettionar li suoi disegni di assoggetar questi populi; <lb/>
et dall’altro canto tirar profitto colla continuatione di essa <lb/>
tregua (per quello s’è osservato nella precedente) o con <lb/>
acquistarsi colle solite maniere degl’animi a sua devotione, <lb/>
o coll’otio lasciar nutrir questi populi nelle dissensioni; onde <lb/>
avenenati da queste habbino finalmente a cader, et perdersi da <lb/>
sé stessi nelle mani, et sotto ’l giogo della Mestà sua. </p>
<p>Si sente a questo proposito qui qualche voce, che va a ferir quelli <lb/>
che governano al presente; et è d’arminiani: <hi rend="decoded">dicono</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">vedersi ben hora chiaramente sotto altro <lb/>
titolo quello, che si addossava a Bemuelt, che <lb/>
volesse dominare, et finalmente dar in preda a <lb/>
Spagnoli il Paese, et pur si sapeva non haver <lb/>
procurato altro, che trattener</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">sempre ferma <lb/>
l’amicitia con Franza, et con Inghilterra, et alcuni <lb/>
che al presente sono in governo tentano distrug-<lb/>
gerla con dar mal gusto</hi>
<pb n="137v" facs="10_137v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">a quei prencipi, <lb/>
sendo causa, che non si rinovelino con essi <lb/>
le aleanze, mostrando anco spezzar la <lb/>
assistenza di quelle doi corone</hi>. <lb/>
Corre il discorso con questi concetti et se bene<ptr target="#tn7" n="7"/> è chiaro esser <lb/>
di persone appassionate; non vi mancano però di quelli, che <lb/>
lo sentono volontieri, et può esser, che fomentino. </p>
<p>Tanto più si grida al presente anco, quanto che sendo ridotta la <lb/>
provincia di Gheldria è stato statuito, che niuno di quelli <lb/>
della religione riformata habbi ad entrar nella congregatione <lb/>
che non giurino l’osservatione del sinodo di Dordrecht. Questo <lb/>
è fatto per escluderne gl’arminiani. </p>
<p>Li catholici restano affatto esclusi da quel congresso in Gheldria, cosa <lb/>
mai più fatta; et è mal intesa da molti; massime per le presenti <lb/>
congionture de’ tempi. Sono per far Gheldresi altre risolutioni <lb/>
che piaccia a Dio, che sendo a quei confini molte armi spagnole <lb/>
non pregiudichino alla propria Patria; et alla universale di questa <lb/>
Republica. </p>
<p>Li paesani, et altri, che sono esposti in Gheldria, et nell’Ourisel <lb/>
alle prime furie hanno trattato di accordar contributione <lb/>
alli arciduchi a fine di evitar li mali trattamenti della soldatesca; <lb/>
ma si è risoluto dalli signori Stati non permetter, che paghino tali <lb/>
contributioni; promettendo l’Eccellenze loro di bastar per sé stesse assai <lb/>
per difenderli. </p>
<p>Da quelli di Gheldria oltre altre provisioni per servitio proprio, <lb/>
et commune si tenterà maniera di cavar denaro per trattener <lb/>
le genti d’armi. </p>
<p>Anco la provincia di Holanda hora ridotta compitamente in questa <lb/>
Haya a niun altra cosa attende con maggior spirito, che <lb/>
a questa necessità di trovar fondo di denari, et spetialmente con
<pb n="138r" facs="10_138r" rend="0"/>
inventione tale, che ’l popolo prontamente vi concorri. </p>
<p>Gl’ambasciatori dell’elettor di Colonia quanto più mostrano sodisfattione <lb/>
delli deputati di tutte l’altre sei provincie; tanto più restano <lb/>
mal contenti di quella d’Holanda per la già troppo a lor molesta, <lb/>
et fastidiosa dilatione, che frapongono alla risposta, che attendono. <lb/>
Havendo scritto al loro Principe aspettano risposta, credendo haver <lb/>
commissione di farsi intender nell’assemblea dei Stati Generali, et <lb/>
pigliar licenza, quando da sue Eccellenze non vogli esser stabilito il punto <lb/>
della neutralità con quelle conditioni, et sicurezze, che sono proprie <lb/>
da trattarsi con Principe confinante; et che professa esser amico <lb/>
<hi rend="decoded">seben</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">da questa <lb/>
parte lo tengono <lb/>
per uno de’ <lb/>
maggiori, et <lb/>
più capitali <lb/>
nemici, che <lb/>
habbino. <lb/>
</hi></p>
<p>Alcuni deputati di Limburgh vicino a Rurmonda sono qui dibatendo <lb/>
li signori Stati li hanno addimandato di contributione prima dieci <lb/>
milla<ptr target="#tn9" n="9"/> fiorini per mese; poi sono condescesi a sei milla. Essi <lb/>
deputati affermano non poter il Paese portar tanto <lb/>
peso; che al re di Spagna loro principe naturale non <lb/>
pagavano, che 40 mila fiorini per anno, et che di tanto dovrebbero <lb/>
contentarsi li signori Stati. Tuttavia stanno fermi gl’uni nell’<lb/>
addimandare, et gl’altri in non voler acconsentire. Et li <lb/>
medesimi deputati dissero a me hieri, che quando che di persisti <lb/>
non sapranno, che far altro, che partirsi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya all’ultimo di maggio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="138v" facs="10_138v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="139r" facs="10_139r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="139v" facs="10_139v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 303 fin 304 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="044">
<!--
<p n="139vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Ultimo maggio 1621 ricevute 10 giugno n° 303 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="045" corresp="044" source="135r-136v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="045" corresp="044" >
<!--<p>Allegato I al n. 44 (cc. 135r-136v; decodifica di cc. 134v, 137r-v)</p>-->
<pb n="135r" facs="10_135r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="135v" facs="10_135v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="136r" facs="10_136r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="136v" facs="10_136v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<p></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "che … di star avvertito" decoding of the encrypted text can be found on c. 135r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "dicono … doi corone" decoding of the encrypted text can be found on c. 135r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "seben … habbino" decoding of the encrypted text present in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Corrected above "dieci."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
