<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.029 date 1621-05-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 140r-143v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">140r-143v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports irresolution of James I/VI and the diet at Heilbron has been dissolved, speculation as to the intentions of Danish army in the current circumstances. Reports he has visited the French ambassador about the Valtellina. A Scotish captain has been captured as he wanted to kill prince Maurice. Reminds the Venetian state that he has requested to be relieved of his task and pleads again to recall him. Holland will decide on ambassador before they break up. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-05-31">31 maggio 1621</date>
            <num>046</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="046">
<div type="main" facs="main text of letter" n="046">
<!--<p>31 maggio 1621, L’Aia (cc. 140r-143v)</p>-->
<pb n="140r" facs="10_140r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 304 comincia 303 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le lettere dell’ambasciator Caron, ch’è in Inghilterra per questi signori, altre ancora <lb/>
continuano colli medesimi concetti<ptr target="#tn1" n="1"/> dell’irresolutione del Re a muoversi con <lb/>
vigore per procurar la restitutione del Palatinato; onde sue Eccellenze <lb/>
restano scontentissime; né sanno, che poter operar di vantaggio. </p>
<p>Già la dieta d’Helbrun resta disciolta, né altro in essa si è trattato di buono, che di trovar denari per sodisfar alla soldatesca. Delli <lb/>
doi ambasciatori dei signori Stati uno era partito di là per venir alla <lb/>
dieta di Gheldria, sendo di quella Provincia, et l’altro anco se ne <lb/>
ritorna colli quattromilla fanti accennati nell’altre mie. Et <lb/>
la risolutione di richiamar essi ambasciatori è provenuta dal veder <lb/>
non esservi a far altro da quella parte. </p>
<p>Il colonello Ver colli suoi Inglesi doveva da Franchendal passar a <lb/>
Heidelbergh, et scriveva, che sendo spirata la tregua a’ 24 del <lb/>
presente credeva, che se ne havesse a far un’altra per un altro mese. </p>
<p>Continuano il re, et la regina di Bohemia nella loro constanza d’animo <lb/>
et con patienza, poiché hanno rimesso nelle mani del Paese il nego-<lb/>
tio loro devono da quella parte, et da suoi uffici aspettar l’ultimo <lb/>
fine. </p>
<p>Del re di Danimarca, che si disse che marchiava fu vero; ma è <lb/>
sopragiunto anco avviso, che havesse fatto alto intesa la risolutione <lb/>
delli principi, et la disunione loro. Questo si sa, che a Steimberg sei <lb/>
leghe d’Amburgh haveva fatta mostra generale delle sue genti <lb/>
Quello doppo sia seguito non si sa. Correva voce, che dovesse licen-<lb/>
tiarle, portandosi questo con buona ragione, mentre si vedeva <lb/>
solo a pigliarla contro l’Imperatore per far restituir il Palatinato. <lb/>
Questo avviso fermo c’è che quelli d’Amburgh stavano<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
in gran timore, et che la città era guardata con grandissima <lb/>
diligenza, entrando ogni notte in guarda, oltre la soldatesca
<pb n="140v" facs="10_140v" rend="0"/>
ordinaria, mille borghesi; non temono d’assedio; ma di sorpresa. </p>
<p>Il medesimo re di Danimarca manda in dono a questa Regina doicento <lb/>
milla fiorini: in tanto il Calandrini ha provisto sopra questa summa <lb/>
sopra scritta<ptr target="#tn3" n="3"/> più del signor Ambasciator inglese, c’ha data la parola vintimilla <lb/>
fiorini dieci milla<ptr target="#tn4" n="4"/> per il Re, et altrettanti per la Regina. </p>
<p>Il principe elettore di Colonia in persona andrà al convento di Ratisbona <lb/>
et dicono per certo, che vi sarà il marchese di Armenstat, et oltre <lb/>
Baviera, Wirtimbergh, Hanspach, et altri principi ancora. </p>
<p>Che questo Re sia intimato non si sente, né si crede; manco si crede, che <lb/>
l’elettor di Brandemburgh sia chiamato. Ma vostra Serenità lo deve <lb/>
saper molto meglio. Di questo si tiene per fermo, che ancorché <lb/>
chiamato non intervenirà troppo essendo imbarazzato in Prussia <lb/>
sendogli negata dal re di Polonia la investitura di quel Ducato; <lb/>
anzi viene scritto, che li sudditi si siano levati dal giuramento <lb/>
a suggestione di Polonia mal contento, che il detto Brandemburgh <lb/>
habbi sposata al re di Svetia la sua sorella. Il che spiace sopramodo <lb/>
a questi signori. </p>
<p>Risentono anco grandemente le nuove di Francia per le consequenze, che <lb/>
in quel Regno possono succeder; et non approbano il rigor de <lb/>
Rucelesi di haver fatti uscir li catholici dalla Rocella. </p>
<p>Bethelem Gabor ha scritto al re di Bohemia, che desiderava saper <lb/>
quello volesse fare mentre egli era risoluto pigliar l’assistenza <lb/>
de’ Turchi più tosto che creder all’Imperatore né fidarsi di <lb/>
sue parole. Si tiene che poco fondamento possi far esso Re <lb/>
di tal propositione, sendo preso Presburgh, et esso Gabor in <lb/>
stato com’altri avvisi postano, c’habbi ad esser in pochi <lb/>
giorni disfatto l’essercito suo. </p>
<p>Fui uno di questi giorni a visita del signor ambasciator di Francia, il quale mi
<pb n="141r" facs="10_141r" rend="0"/>
disse haver havuto dalla corte, che monsignor di Basompier haveva tanto <lb/>
fatto che di ritirar promessa per scritto segnata di mano del Catholico della restitutione della Valtelina. Et hoggi il baron di Grusbech <lb/>
uno delli ambasciatori dell’elettor di Colonia, m’ha mandato a communicar <lb/>
un avviso di Brusseles, che sua Maestà catholica haveva all’instanza <lb/>
del Pontefice, et del Christianissimo accordato il negotio de<ptr target="#tn5" n="5"/> Grisoni <lb/>
per la Valtelina, promesso di levar straordinarie guarnigioni, <lb/>
et che le cose si riducessero nel suo ordine di prima, con questo <lb/>
che la religione catholica principalmente havesse sola l’essercitio libero <lb/>
in quella vale; et l’essecutione di quest’ordine del Catholico resta-<lb/>
va commesso all’arciduca Alberto: aggiungendo chi scrive, che <lb/>
sua Altezza haveva già deputato un presidente del Consiglio a fine <lb/>
di far dar effetto conveniente al detto ordine. Vostra Serenità dal luoco <lb/>
proprio haverà già havuti più certi avvisi, et se vi sia artificio. </p>
<p>Il giorno, che fu fatto l’interramento della principessa d’Oranges fu preso <lb/>
in passando per Delft nell’hora medesima che si andava col corpo alla <lb/>
chiesa un soldato scocese, che venendo di viaggio haveva un <lb/>
terzarolo. Fu trovato carico, et insospettì, che volesse ammazzar <lb/>
il signor principe Mauritio. L’huomo fu condotto all’Eccellenza sua , et conosciuta <lb/>
in effetto la sua inocenza, col mezo d’Inglesi, et della sua Natione <lb/>
lo fece licentiare. La voce nondimeno com’ho saputo doppo corse in <lb/>
Amsterdam, a Utrecht, et in diverse parti, che havesse voluto <lb/>
commetter il delitto, et in qualche luoco, che l’havesse commesso, <lb/>
onde credo, che sarà corsa anco fino costì. Lo scrivo per <lb/>
disingannar l’impressione colla verità del seguito<ptr target="#tn6" n="6"/>. </p>
<p>Sono tre ordinarii, che non ricevo lettere della Serenità vostra, et aspetto con <lb/>
desiderio quelle dichiarationi de prezzi alle robbe, che sono <lb/>
state date in armata alle dodici navi (<ptr target="#tn7" n="7"/>mandai la lista <lb/>
con mie de’ 14, et 19 del passato a fine di ritrar se mi
<pb n="141v" facs="10_141v" rend="0"/>
sarà possibile qualche cosa dalle mani di questi mercanti oltre quello <lb/>
che alcuni d’essi han fatto buono della medesima ragione. </p>
<p>Con le seconde lettere mie dei x del presente nel fine ho supplicato <lb/>
humilmente vostra Serenità liberarrmi da questa residenza nella maniera più <lb/>
propria, et degna della prudenza sua. Se ben voglio sperare da <lb/>
quell’ottima volontà, con che ha sempre mostrato aggradir la <lb/>
poca servitù, che altrove, et particolarmente in questi paesi le ho prestata <lb/>
et haverà gettati gl’occhi della sua pietà sopra il mio povero <lb/>
stato, et sopra la strettezza della mia fortuna, considerato <lb/>
anco il lungo tempo, che mi trovo fuori, et preso in deliberatione <lb/>
il richiamarmi, in ogni modo quanto più il tempo si avanza, <lb/>
tanto maggior si fa la causa di aggiunger<ptr target="#tn8" n="8"/> strettettissima<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
et affettuosissima supplicatione alla già fatta supplicatione per <lb/>
esser consolato, et sollevato da questa carica. So di haverla più <lb/>
volte in più tempi pregata del medesimo, et se<ptr target="#tn10" n="10"/> tal volta ho tacciuto <lb/>
è stato o per suo commandamento, o perché il servitio di lei lo voleva, et per <lb/>
haver ancor in mano, et esser in piedi cose, che non mi per-<lb/>
mettevano far l’instanza, onde la riverenza, et il debito di <lb/>
servire, et d’attender m’ha fatto talere, come la Serenità vostra medesima <lb/>
et le Signorie vostre eccellentissime colla prudenza loro lo possono ben comprender <lb/>
aspetterò adunque questa gratia dalla somma benignità sua. </p>
<p>Dell’ambasciator ordinario per Venetia da alcuni di quelli di Holanda <lb/>
mi viene detto sperar di certo la risolutione in questa Congregatione <lb/>
avanti, ch’ella si disciolga. Questa Provincia frapone dilatione <lb/>
sempre a tutte le cose, onde molti si compiangono, et in particolar <lb/>
li signori Stati spetialmente per questa speditione per Venetia, et ho saputo <lb/>
che il signor principe Mauritio se n’è doluto, et parla alle <lb/>
volte<ptr target="#tn11" n="11"/> con alcuni dei deputati di detta Provincia: ma si tiene <lb/>
però, che non possi più tardar la risolutione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya all’ultimo di maggio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="142r" facs="10_142r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="142v" facs="10_142v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="143r" facs="10_143r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="143v" facs="10_143v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 304 comincia 303 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="046">
<!--
<p n="143vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Ultimo maggio 1621 ricevute 10 giugno n° 304 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction; followed by "al presente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "negot-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "supplicatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
