<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.030 date 1621-06-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">030</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 144r-147v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">144r-147v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports arrival of Bartholda van Swieten in The Hague to negotiate a truce. Rumours that Spinola wants to attack Sluis but currently it is quiet on the military front. Duke of Saxony has been appointed as duke of Cleves by emperor. Queen and king of bohemia have visited Amsterdam. Dutch agent in Hamburg (Aitzema?) reports that the Danish king has inspected the city incognito and growing worries about his intentions. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-06-07">7 giugno 1621</date>
            <num>047</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="047">
<div type="main" facs="main text of letter" n="047">
<!--<p>7 giugno 1621, L’Aia (cc. 144r-147v)</p>-->
<pb n="144r" facs="10_144r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 305 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>è ritornata di Brabant quella dama della quale ho scritto con prece-<lb/>
denti lettere mie, che si maneggiava per il negotio della tregua, se ben <lb/>
le veniva prestato poco credito; et chi me l’ha riferto ha veduta <lb/>
in sua mano una carta scritta in francese, che in sostanza nella lingua <lb/>
italiana dice. Madama Serclas potrà dir al signor principe d’Oranges <lb/>
che se farà deputar una persona, che sia autorizata per venir in <lb/>
una città del paese di Lieges, che anco sua Altezza manderebbe <lb/>
persona per parte sua per entrar in communicatione. Non <lb/>
vi è altro espresso, né di tempo né di luoco, et meno è sotto <lb/>
scritta. Onde poco fondamento se ne può fare. La detta dama <lb/>
arrivò hieri, ancor non so c’habbi parlato al signor Principe. <lb/>
Che qualche altra persona, o sia venuta qui o tratti, non ho <lb/>
incontro veruno; ma che sia desiderata la tregua si vede, <lb/>
bene ch’è desiderata: per trattarla però non vi è apparenza <lb/>
mentre il re di Spagna persisti nei quattro punti scritti <lb/>
con<ptr target="#tn1" n="1"/> altre mie di essercitio del catholicismo libero, dell’<lb/>
apertura della schelda al trafico, delle Indie, et ricognitione <lb/>
et questi signori non voler trattar, che sul medesimo piedi della <lb/>
precedente tregua. </p>
<p>Questo signor baron di Grusbech ambasciator di Colonia in discorso mi <lb/>
disse haver cavato, che quanto all’essercitio del catholicismo <lb/>
se non si concedesse liberamente si farebbe con conivenza tale, che <lb/>
non sarebbono osservate né guardate le case così precisamente, <lb/>
dell’Indie forse si tralascierebbe da questa parte, come pensava <lb/>
che gli Spagnoli declinarebbono dal pretender recognitione <lb/>
et quanto al trafico haveva cavato esservi di quelli, che
<pb n="144v" facs="10_144v" rend="0"/>
haverebbono saputo trovar qualche ripiego. </p>
<p>In questo mentre non si ralentano punto le provisioni da questa <lb/>
parte, et si sta sentendo ciò che faranno Spagnuoli. </p>
<p>Hanno li signori Stati in questi ultimi giorni havuta qualche gelosia <lb/>
delle voci, che sono corte, et tuttavia continuano, che ’l marchese <lb/>
Spinola vogli assediar l’Esclusa; ma perché gli pareva difficile <lb/>
intrapresa di primo abordo senza haver qualche posto avantag-<lb/>
gioso in mano, che servisse a miglior effetto della sua intentione <lb/>
pensava di voler farsi patrone dell’Isola di Cassant sito pro-<lb/>
prio per impedir in gran parte dalla banda di mare il soccorso <lb/>
all’Esclusa. Questo avviso capitato all’orrecchio dei signori Stati <lb/>
hanno fatto calar immediate qualche truppe verso quella <lb/>
banda assicurando anco maggiormente con buoni ordini Isendich, <lb/>
Hardemburgh, et altre piazze nella Fiandra, et la medesima sclusa. </p>
<p>Con tutte le provisioni mostrano finhora Spagnoli faccia assai buona <lb/>
senza voler hostilità, senza travagliar nei confini li sudditi di <lb/>
queste Provincie, contentandosi sopportar le iniurie sin qui <lb/>
ricevute di prese de’ vasselli, denari, et mercantie, et dell’esser <lb/>
guardati li porti dalle navi da guerra di questi signori; ne poten-<lb/>
dosi a matelotti dar regola, come si conviene, alcuni hanno <lb/>
fino tirati qualche pezzi contro Doncherchen; niente di meno <lb/>
quieti Spagnuoli non li hanno corrisposto. </p>
<p>Viene interpretata questa quietezza un tacer artificioso, che mirino <lb/>
ad accommodar totalmente le cose<ptr target="#tn2" n="2"/> in Alemagna, et quelle <lb/>
de’ Grisoni col mezo delle capitulationi stabilite da monsignor <lb/>
di Bassompier alla corte di Spagna, per esser poi più liberi
<pb n="145r" facs="10_145r" rend="0"/>
per far di quelle attioni, che ’l tempo, et l’opportunità di esso <lb/>
li possi apportar di beneficio, et di profitto. </p>
<p>Tengono per fermo questi signori, che le armi di sua Maestà catholica ripartite <lb/>
in diversi luochi, et quelle anco d’Italia habbino a calar in queste <lb/>
Provincie, et tanto più l’hanno per fermo in quanto hanno havuti <lb/>
avvisi di Spagna, che ’l presente Re catholico sia risoluto di voler <lb/>
attentar sopra questi stati. </p>
<p>Di più havendo il duca di Sassonia havuta l’investitura del ducato <lb/>
di Cleves dall’Imperatore con promessa di mettervelo anco al possesso <lb/>
(et questo l’ha fatto seguir il partito di casa d’Austria) in confor-<lb/>
mità sì pressente, che per effetto della parola data conducendosi <lb/>
il duca sudetto a calar in esso stato di Cleves si aggiunteranno forze <lb/>
di sua Maestà cesarea, et del Catholico per consequente per fortificarlo <lb/>
et tanto più si tiene il disegno riuscibile per loro, dandosi la legge <lb/>
ai principi protestanti, come si vede non poter esser altrimenti. <lb/>
Et così pensano separar con buon sforzo col mezo del detto <lb/>
ducato l’Alemagna da queste Provincie, in modo che non havendo <lb/>
aiuti da quella parte, potendone sperar pochi dalla Francia, et <lb/>
dall’Inghilterra, di pochi si potevano poi li stati prometter d’<lb/>
altri principi, et così ridurli in strettezza. </p>
<p>Dai constituti di quelli che a’ dì passati furono decapitati in quest’<lb/>
Haya per traditori si cavò, che vi era intentione nei Spagnoli <lb/>
d’impossessarsi di Ravenstein piazza sui confini alla riva <lb/>
della Mosa, et come ch’è in sito molto avantaggioso, et pro-<lb/>
fitevoli per essi fortificarsela; onde li signori Stati l’hanno già <lb/>
ridotta in una forte, et si continua tuttavia a lavorarvi. </p>
<pb n="145v" facs="10_145v" rend="0"/>
<p>Fino a’ 28 del passato il Joachimi uno delli doi ambasciatori stato per questi <lb/>
signori presso li principi dell’Unione era a Heidelbergh. Scrivo <lb/>
che le sei compagnie d’infanteria levate per sue Eccellenze s’incaminavano <lb/>
a questa volta. Sono solo da doi milla fanti in circa ma gente <lb/>
scelta da tutte le truppe, che havevano li principi in servitio, <lb/>
havendosi stimato bene non carricarsene di vantaggio, et egli <lb/>
doveva seguitare per condursi in queste Provincie. </p>
<p>Aggiunge, che l’Imperatore voleva metter, et andava mettendo tutti <lb/>
quei principi in contributione a fine di sodisfar alle spese della <lb/>
guerra; et che per consequente poco più si poteva prometter <lb/>
di sicurezza, et di vigore, che restasse in detti principi. </p>
<p>Dice di più, che ’l conte di Mansfelt si manteneva ancora con buona <lb/>
copia di gente, et ne pigliava altre in servitio mantenendole <lb/>
colle contributioni, che haveva messe tutto all’interno il Paese <lb/>
confine all’Alto Palatinato, et che esso Conte viveva con speranza <lb/>
di far ancor qualche cosa di buono a vantaggio, et servitio del <lb/>
Re palatino. Viene laudato il corraggio; ma poco frutto <lb/>
se ne spera sendo già la casa d’Austria fatta troppo sicura, <lb/>
et forse coi passati accidenti. </p>
<p>Ho presentito, che la dieta di Ratisbona resta prorogata doppo li 24 <lb/>
di questo mese, et la Serenità vostra deve saper per quando. Al qual <lb/>
proposito ho inteso esser stato fatto ufficio dal re di Bohemia <lb/>
con questo signor Ambasciator francese, perché si compiacesse scriver <lb/>
sua Maestà christianissima<ptr target="#tn3" n="3"/> che alla Dieta sudetta ordinasse <lb/>
qualcheduno per avantaggiar con gl’interessi dell’Alemagna <lb/>
li proprii di lui in particolare. </p>
<pb n="146r" facs="10_146r" rend="0"/>
<p>Per la restitutione al duca di Simeren delli luochi di sua ragione <lb/>
presi dal marchese Spinola ho cavato, che l’elettor di Colonia <lb/>
s’interpone caldamente. So bene, che ’l medesimo duca ha qui fatto <lb/>
ufficio con gl’ambasciatori dell’Elettor sudetto. Et ho anco inteso, che <lb/>
si mostra da ministri spagnuoli di non sapere, et si lascia, che <lb/>
li ricevitori di esso duca riscuotino delle rendite, et che glie-<lb/>
ne inviino. </p>
<p>Il re, et regina di Bohemia sono andati in Amsterdam per veder, <lb/>
et goder di quella città sendosene prima lasciati intender fu <lb/>
messo in deliberatione come dovessero esser ricevuti, ch’è stato <lb/>
con honorevolissime accoglienze con incontro di molti giovani <lb/>
habitanti della città a cavallo, con barche con saluti di molti<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
tiri di artiglieria, et altri simil honori. Giovedì fu la loro <lb/>
partenza di qua, et si crede, che questa sera saranno di ritorno. <lb/>
Sono andati con seguito di più di 150 persone, ancorché <lb/>
nella lista non fossero notati, che cento vinti. Tra questi <lb/>
vi è il signor ambasciator Carleton, et la moglie. </p>
<p>Uno parlando dell’andata di detti principi in Amsterdam uscì a dire <lb/>
bisognava, che havessero un poco di ricreatione; et continuò forte <lb/>
per li loro interessi caveranno più colla presenza di quello haverebbono <lb/>
fatto a star qui; et si tacque senza ch’io potessi tirar altro. </p>
<p>Dei denari, che colle mie lettere della passata settimana scrissi alla <lb/>
Serenità vostra mandati in dono alla Regina dal re di Danimarca <lb/>
ho inteso, ch’ella è in animo di metterne una parte sopra <lb/>
questo contor<ptr target="#tn5" n="5"/> di Holanda per haver sempre, ove poter metter <lb/>
le mani per qualche accidente. Per li ventimilla fiorini provisti
<pb n="146v" facs="10_146v" rend="0"/>
dal Calandrini a detti principi ho presentito, che a sollievo<ptr target="#tn6" n="6"/> della <lb/>
parola datagli dal signor ambasciator Carleton li mercanti di drappo di Londra <lb/>
inglesi<ptr target="#tn7" n="7"/>, che habitano in questi paesi hanno risposto. </p>
<p>Con lettere de’ 26 del mese passato li signori Stati sono avvertiti dal loro <lb/>
agente in Amburgh, che in quella città era venuto il re di Dani-<lb/>
marca incognito, con alcuni pochi de’ suoi, era andato vedendo <lb/>
tutte le fortificationi, et poi alloggiatosi in una hosteria si è <lb/>
ricondotto fuori senza voler saper il Magistrato poiché era incognito <lb/>
che vi fosse, se ben si affermava non esser stato conosciuto. Doppo havendo doi, o tre leghe discosti tre milla fanti, et qualche <lb/>
cavallaria, et altrettanta militia un poco più discosto haveva <lb/>
mandato uno per trattar con quei signori di Amburgh perché si conducessero <lb/>
a confermargli quel titolo, che possedeva di protettor di quella <lb/>
città parlando in maniera, che ben si poteva comprender che <lb/>
altrimenti facendo sarebbe stato necessitato venir allo sforzo. <lb/>
Si tiene, che havendo quel Principe l’armi in piedi, pronte <lb/>
et vicine ridurrà quella città a darli sodisfattione, et tanto <lb/>
anco sia per far di Brem, ove la metà è per la Maestà sua <lb/>
et così impossessar della coadiutoria<ptr target="#tn8" n="8"/> (che vi pretende) il figliolo. <lb/>
Di questi colpi s’è dubitato, et si tiene per certo, che passerà <lb/>
avanti altri avvisi si aspettano del seguito. </p>
<p>Partirono<ptr target="#tn9" n="9"/> hieri li deputati del paese di Rurmonda, li quali doppo <lb/>
haver ben contrastato sopra la contributione in fine si sono <lb/>
ridotti a contentarsi di accordar in cinque milla fiorini per <lb/>
mese; ma come che non havevano auttorità tanta, che bastasse <lb/>
per accordar per maggior tempo, l’hanno fatto per un anno, et
<pb n="147r" facs="10_147r" rend="0"/>
devono dar sicurtà della sodisfattione pontuale a suo tempo. <lb/>
Se ben è parso loro, et l’hanno detto asseverantemente esser stati troppo <lb/>
aggravati in ogni modo ho da essi cavato, che duranti le guerre <lb/>
hanno in un anno pagato tanto, che haverebbe importato per <lb/>
trenta nove mesi. </p>
<p>Anco quelli di Dalen, Valchemburgh, et altre terre vicino a Mastricht <lb/>
dall’altra parte della Moza verso Lieges hanno accord[…]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
doi milla cinquecento fiorini per mese, somma stimata […]<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
breve rispetto alla qualità del Paese ricco, et abon[…]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
più che quello di Rurmonda. </p>
<p>Gl’ambasciatori di Colonia si trattengono ancor qui aspettando la risolutione <lb/>
dei signori Stati, hora che l’Eccellenze loro hanno havuto l’avviso delli stati <lb/>
di Holanda, ch’è per quanto ho potuto penetrare, che si doverebbe <lb/>
poter andar, et transitar per li paesi di Munster<ptr target="#tn13" n="13"/>, Paterborn, <lb/>
et altri della maniera, che tornerà a commodo senza alcuna <lb/>
dichiaratione, o sicurezza, il che è tutto contra il gusto di <lb/>
questi doi signori, li quali continuano a querelarsi con gran <lb/>
sentimento della maniera di far del signor cavalier Arsen parendo loro <lb/>
che solo sostenti con acerbità l’affare contra il servitio del <lb/>
loro patrone; ma li signori Stati doveranno pensar ad ispeditione che aggradi. </p>
<p>Congionte alle presenti saranno le replicate d’hoggi otto numero <lb/>
303 fin 304. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 di giugno 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="147v" facs="10_147v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 305 sola<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="047">
<!--
<p n="147vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 giugno 1621 ricevuta 30 detto n° 305 </p>
<p>Haya. Secretario<ptr target="#tn15" n="15"/> Suriano. Sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> First "-r-" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
