<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.031 date 1621-06-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">031</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 148r-150v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp57-74
            </note>
            <biblScope unit="page">148r-150v, 151r-152v, 153r-154v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Carleton read letters from James I/VI to Frederick V to him. Reports that the letter contain expressions of affection and that he will replace him in the ancient titles and honours of his house or will perish with him and to this end has send Lord Digby to the Emperor. The King of Bohemia sends his councillor Pauli, to London although Digby might have already crossed the channel. Mansfelt is ready with his troops in Upper Palatinate, several princes will appear at Regensburg to deal with issue of Palatinate, but fear they are too weak in front of the emperor with rumours of several family members serving the emperor </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-06-14">14 giugno 1621</date>
            <num>048, 049, 050</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="048">
<div type="main" facs="main text of letter" n="048">
<!--<p>14 giugno 1621, L’Aia (cc. 148r-150v)</p>-->
<pb n="148r" facs="10_148r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 306 fin 307 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>tornò il re, et regina di Bohemia da Amsterdam sodisfattissimi delli <lb/>
honori ricevuti; ne altro disegno ho penetrato, che habbi condotto questi <lb/>
principi a veder quella città, che quello della curiosità, et del passar <lb/>
tempo. </p>
<p>Il Re hebbe nel ritorno lettere dalla maestà della Gran Bertagna <lb/>
delle quali l’eccellentissimo signor ambasciator Carleton si compiacque farmene lettura. <lb/>
Sono elle piene d’affetto, et mostrano ottima volontà verso gl’interessi <lb/>
di questo Principe, dicendo che appigliandosi, et accommodandosi <lb/>
alli consigli della Maestà sua sperava, che sarebbe stato consolato, et <lb/>
presto, et dice questo particolare o che lo haverebbe rimesso nel <lb/>
possesso de’ suoi antichi titoli, et honori proprii della sua casa, <lb/>
o sarebbe perita con lui; aggiungendo haver risoluto di spedir <lb/>
il baron Dighbi verso l’Imperatore, et che stava di partenza <lb/>
et perché havesse persona seco dalla parte di lui (parlando del Re <lb/>
palatino) lo consigliava a mandar qualcheduno, che come privato <lb/>
lo accompagnasse, et potesse aiutarlo d’informatione in quello <lb/>
fosse stato conosciuto necessario. Sopra questo avviso del re <lb/>
della Gran Bertagna<ptr target="#tn1" n="1"/> quello di Bohemia risolvè d’ispedir im-<lb/>
mediate il consiglier Pauli, che di quattro giorni prima era <lb/>
arrivato da Heidelbergh. Partì venerdì alla volta di Londra <lb/>
in diligenza ancorchè si tenesse per fermo, che già (come si è poi <lb/>
havuto qualche avviso) fosse il Dighbi passato il mare a Cales <lb/>
per tirar alla volta di Vienna; ma è stato stimato a proposito, <lb/>
che questo consegliero si abbocchi prima col Re per tanto più <lb/>
animarlo a dar nuove commissioni perché con vigore, et vivezza <lb/>
siano portati gl’ufficii dal suo ambasciatore alla Maestà cesarea. </p>
<p>Vanno arrivando qui come in porto di sicuro rifuggio alcuni signori <lb/>
et baroni di Bohemia, di Silesia, di Moravia, et tra gl’altri si <lb/>
trova il Sarotino<ptr target="#tn2" n="2"/>, il Cancelliero et vostro cancelliero di Bohemia, il <lb/>
Borgrave pur del Regno; et dal signor Ambasciator inglese mi è
<pb n="148v" facs="10_148v" rend="0"/>
stato detto, che c’era qualche avviso, che doveva capitar anco il <lb/>
conte Della Torre, né mi disse di vantaggio se non che venisse anc’<lb/>
egli a retirarsi in questo medesimo porto per trattar insieme de’ suoi <lb/>
interessi con il Re. </p>
<p>Il conte di Mansfelt continuava a’ confini dell’Alto Palatinato a <lb/>
star saldo, et coll’armi, che teneva in piedi vietava il progresso <lb/>
che haverebbe potuto far il duca di Baviera in quella parte. <lb/>
Si sostenta con le contributioni, come riverentemente scrissi la passata <lb/>
settimana nelle mie lettere de’ 7 n° 305 che sono aggiunte replicate <lb/>
et con qualche denaro speditogli dal Re palatino, et qualche altro <lb/>
che tira da Heidelbergh: ma non supplendo forse alla necessità <lb/>
che tiene di non haverne mancamento per mantener la soldatesca <lb/>
in fede ha spedita qui persona espressa per procurarne ancora <lb/>
dalli signori Stati. Malissima è la congiontura, et difficilmente credo, <lb/>
che haverà qualche sodisfattione. Troppo questi signori sono caricati <lb/>
et ridotti ad un sommo d’interessi mentre convengono sostener <lb/>
una spesa straordinaria di gran numero di militie, che arrivano <lb/>
a più di cinquanta<ptr target="#tn3" n="3"/> milla combatenti, oltre gran quantità di <lb/>
navi da guerra in questo continente dell’oceano, et su queste <lb/>
riviere; et di là lo stretto ancora. </p>
<p>Qui è venuto avviso, che ’l duca di Sassonia fosse scontento dell’<lb/>
Imperatore dicono perché gli ricusi di goder di alcuni beni della <lb/>
Lusatia poiché con l’armi di lui havea ricuperati, et <lb/>
fatti venir a devotione quei popoli parendo che pretendi <lb/>
haverne havuta parola; in oltre perché sua Maestà habbi fatti <lb/>
cacciar certi ministri luterani; et di più perché mostrasse <lb/>
ella far poco caso delle promesse state fate a Slesiti da esso <lb/>
Duca diceva a nome di sua Maestà cesarea; ma in questo <lb/>
principalmente mi par che si dica ch’ella habbi accordato. <lb/>
Per gl’altri viene detto, che ’l Duca habbi parlato in publico
<pb n="149r" facs="10_149r" rend="0"/>
con gran sentimento, et gettando li guanti, che haveva in mano <lb/>
sopra una tavola havesse detto. Io non aspettavo questo dall’<lb/>
Imperatore; ma se fossi a far ciò, c’ho fatto non lo farei. Saprò <lb/>
quello doverò fare. Così è stato scritto qui da persona, che professa <lb/>
di esser stato presente all’atto, et alle parole: tuttavia questo Re <lb/>
né gl’adherenti suoi possino fidarsi, né far fondamento alcuno <lb/>
solo si doverà attender l’essito delle negotiationi di Dighbi. </p>
<p>Il duca di Bransuich, il vescovo di Madeburgh, oltre il re di Dani-<lb/>
marca, et qualche altri principi della Bassa Sassonia doveranno <lb/>
far comparer alla Dieta di Ratisbona loro ambasciatori per trattar <lb/>
unitamente dell’accomodamento del Re palatino, et della resti-<lb/>
tutione del suo: onde si può creder, che né quei principi, né <lb/>
altri si muoveranno a far di vantaggio; perché in effetto non <lb/>
vi sono denari, né si saprebbe, ove poter ritrarne per sostener <lb/>
ciò, che forse l’accidente potesse parar innanti per intraprender. <lb/>
Speranza di rivolta questi principi non l’hanno, né sanno per <lb/>
hora imaginarsela mentre non vi sarebbe né di là regresso, né <lb/>
forse per controppor a quelle c’ha in piedi l’Imperatore <lb/>
et gl’altri principi catholici di Alemagna; et massime sendo <lb/>
già l’Unione del tutto disipata non che disunita, come <lb/>
ne parla uno delli doi ambasciatori stato dalla parte di questi signori <lb/>
a quei principi, che mostra non poter persuadersi, che ella <lb/>
sia per rimettersi in piedi troppo discordando gl’humori, <lb/>
fomentati anco dalla debolezza, et dal timore o del proprio, <lb/>
o di offender l’Imperatore. Già si afferma, che uno <lb/>
dei fratelli del marchese di Hanspach<ptr target="#tn4" n="4"/> sia andato a servir <lb/>
l’Imperatore, che uno di Wirtimbergh sia per far l’istesso, o <lb/>
andar con lo Spinola; ma non vi era total certezza <lb/>
di questo. Onde da tutte queste cose si forma giudicio <lb/>
non vendersi per hora soggetto da sperare che possi seguir
<pb n="149v" facs="10_149v" rend="0"/>
qulache maggior vantaggio; ancorchè il Pauli sudetto habbi <lb/>
riferto, che la soldatesca lasciata dal marchese Spinola <lb/>
nelle terre prese del Basso Palatinato sia mal pagato sendo <lb/>
da otto mesi, che non hanno ricevuti li ordinarii pagamenti <lb/>
tuttavia è mantenuta con speranza al solito. </p>
<p>D’intrapresa o sforzo del re di Danimarca sopra la città di Amburgh <lb/>
per la sua pretensione di protettore non vi è avviso, che sia seguita <lb/>
alcuna cosa; benché tenga ancor l’armi in piedi, et si <lb/>
crede, che le continuarà all’instanza di questo Re sin tanto <lb/>
si vegga l’essito del negotio alla corte dell’Imperatore per <lb/>
far poi quello, che l’occasione, et il tempo potesse portare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 14 giugno 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo secretario </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="150r" facs="10_150r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="150v" facs="10_150v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 306 fin 307<ptr target="#tn5" n="5"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="048">
<!--
<p n="150vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 giugno 1621 ricevute 30 detto n° 306 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="049" corresp="051" source="151r-152v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="049" corresp="051" >
<!--<p>Allegato I al n. 51 (cc. 151r-152v)</p>-->
<pb n="151r" facs="10_151r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya del secretario Suriano de n° 307 </p>
<p>Placart per il negotio dell’Indie Occidentali </p>
<p>Li Stati Generali delli Paesi Bassi Uniti a tutti quelli, che sentiranno legger <lb/>
le presenti salute. Havendo noi fatto concluder con matura consulta-<lb/>
tione per l’avanzo di queste Provincie, et profitto delli buoni inhabi-<lb/>
tanti di esse una compagnia di negotio, et trafico in questi Paesi Bassi <lb/>
verso l’Indie Occidentali, Africa, et altri luochi qui sottoscritti con <lb/>
sicurtà, et favore di nostra assistenza, come più chiaramente appare <lb/>
dalle lettere patenti da noi concesse; così per avanzarla habbiamo <lb/>
interdetto, et prohibito, come interdicemo, et prohibimo con <lb/>
queste, che qual si sia nativo, o inhabitante in questi paesi per lo <lb/>
spatio di 24 anni doppo il primo di luglio prossimo, né nativi <lb/>
o inhabitanti di alcun’altro regno o provincia, direttamente né <lb/>
indirettamente potranno navigare, o negotiare, o far che alcuno <lb/>
trafichi verso le coste o paesi di Africa dal tropico di Cancro <lb/>
sino al Capo di Buona Speranza meno verso li paesi di America <lb/>
cominciando dal mezo giorno di terra nuova per la stradda di <lb/>
Magalanes, de la Ner, o altre stradde, et passaggi intorno <lb/>
situati sino alla stradda d’An Jan tanto verso il mar settentrio-<lb/>
nale, che del mezogiorno, né anco verso alcune isole dell’una <lb/>
et l’altra banda, et stradde ivi situate, né verso li paesi australi <lb/>
situati tra li doi meridiani verso il Levante, il Capo di Buona <lb/>
Speranza, o il Ponente dal Levante di Nuova Ginea<ptr target="#tn6" n="6"/> inclusive <lb/>
se non in nome, et per parte di questa Compagnia; volendo et <lb/>
ordinando, che tutti gl’altri nativi, et inhabitanti, che ardi-<lb/>
ranno far il contrario, o saranno trovati haverlo fatto <lb/>
perdino le navi, et beni, che attualmente saranno pigliati, et <lb/>
confiscati a profitto di detta Compagnia, et se in caso che <lb/>
tali navi, et beni fossero venduti o in altre parti, o paesi <lb/>
transportati havemo ordinato, et stauito, ordinamo, et statuimo, <lb/>
per queste che li proprietarii, et partionevoli di essi, che <lb/>
stano in quei paesi, o che quivi haveranno beni saranno
<pb n="151v" facs="10_151v" rend="0"/>
convincibili, et essecutibili per il pretio di essi: quelli solamente eccettuati che <lb/>
per lettere patenti hanno permissione di navigar per sale con conditione <lb/>
intorno ciò statuita, o che nanti la data di queste, et dal primo <lb/>
di luglio prossimo saranno usciti da queste, o altre provincie <lb/>
alli quali concedemo tempo di un anno intiero, cominciando dal <lb/>
primo di luglio prossimo per far li suoi trafichi, et tornar franchi <lb/>
senza far danno veruno al Paese; che anco quanto più presto <lb/>
si proseguirà <lb/>
nel far et constituir li direttori in conformità <lb/>
della risolutione, che n’habbiamo presa; dalli quali col mezo <lb/>
di cedule affisse saranno avvertiti tutti quelli che stanno in <lb/>
questi paesi, et tutti altri principi, signori, et republiche per poter <lb/>
entrar nello spatio di cinque mesi doppo il primo di luglio sudetto <lb/>
et sottoscriversi nella detta Compagnia per quella summa di denaro, <lb/>
che vorranno metter in essa. Alli qual direttori ognuno si <lb/>
potrà adrizzare perché haveranno commissione d’instruir caduno <lb/>
delli avantaggi, et dritti della detta Compagnia. Et che doppo <lb/>
dalli più atti sperimentati, et più contribuenti saranno <lb/>
eletti, et constituiti li governatori della detta Compagnia in con-<lb/>
formità del prescritto privilegio. Et perché volemo, che tutto ciò ch’è detto sia conformato in dritti, et fori<ptr target="#tn7" n="7"/> nel <lb/>
contenuto di esso, habbiamo desiderata l’assistenza dei <lb/>
stati, et luoghi<ptr target="#tn8" n="8"/> delle respettive provincie di Gheldria <lb/>
et Zutphen, Holandia, et West Frisia, Zelanda, Utrecht, <lb/>
Transisulania, et di Grunighen, et delli paesi intorno; come <lb/>
anco li commessi consiglieri, o stati deputati, anco il <lb/>
cancelliero, presidente, et giudici delli detti paesi. Di più <lb/>
havemo commandato, et ordinato come commandiamo, et <lb/>
ordiniamo per queste a tutti li collegii delle Amiralità <lb/>
amiragli superiori, colonelli, capitani di cavallaria <lb/>
et capitani<ptr target="#tn9" n="9"/> per mar, et per terra, come anco a tutti
<pb n="152r" facs="10_152r" rend="0"/>
giudici, et officiali di osservare, et far osservare, et regolarsi <lb/>
conforme alle presenti nel pronontiar le sentenze senza alcuna <lb/>
eccetione contra li fattori. Et perché non si pretendi igno-<lb/>
ranza alcuna di questo vogliamo, et commandiamo a tutti <lb/>
superiori, magistrati, officiali, et giudici di questi Paesi Bassi <lb/>
Uniti a chi potrà toccare di publicar per tutte queste <lb/>
Provincie Unite nel luoco dove è solito farsi publicationi, <lb/>
che così havemo trovato buono per servitio delli paesi, et <lb/>
profitto degl’inhabitanti. Fatto, et arrestato nell’assem-<lb/>
blea delli signori Stati Generali nell’Haya a’ 9 giugno 1621. <lb/>
Paragraffato a van Zuyllen van Nyevelt etc. Più <lb/>
a basso era. Per ordine delli alti potenti signori Stati <lb/>
Generali sottoscritto. C. Arsens.
<pb n="152v" facs="10_152v" rend="90"/>
n° 2 </p>
<p>Placart per il negotio dell’Indie <lb/>
Occidentali </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> n° 307 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="050" corresp="051" source="153r-154v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="050" corresp="051" >
<!--<p>Allegato II al n. 51 (cc. 153r-154v)</p>-->
<pb n="153r" facs="10_153r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya del secretario Suriano de n° 307 </p>
<p>Titolo nelle lettere del re di Polonia alli signori Stati </p>
<p>Superscriptio </p>
<p>Illustribus, magnificis, generosis, honorabilibus, spectabilibus <lb/>
ordinibus generalibus Provinciam confederatam belgicarum <lb/>
amicis nostris carissimis, et grate nobis dilectis. </p>
<p>Inbus </p>
<p>Illustres, generosi, nobiles, et spectabiles grate nobis dilecti.
<pb n="153v" facs="10_153v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="154r" facs="10_154r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="154v" facs="10_154v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Titolo dato dal re di Polonia <lb/>
alli signori Stati Generali in luoco </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> n° 307 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "B-" corrected above "b-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "H-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "fo-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "da" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
