<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.032 date 1621-06-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 155r-158v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">155r-158v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Following news that Christian of Brunswick wants to dismiss his troops, States General have decided to raise seven companies (each containing 300 men) which means that now around 4500 men are raised from german nations. These levies are huge cost for the state, also the archdukes are raising men and lack money to support this effort. While there are all these war preparations, still talk about extension of the Truce. Unexpectedly Petrus Zeronski, an ambassador of Polish king, has arrived in The Hague requesting help against ottomans. He has been in Brussels before and rumours he might be offering truce proposals. The WIC has been created and sends the plakkaat to Venice. Hopes that by end of the week Holland will decide something about ambassador to Venice and about payments by Noirott. Two documents attached: "Placart per il negotio delle Indie orientali" and "Titolo nelle lettere del re di Polonia alli signori Stati" (in Latin)</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-06-14">14 giugno 1621</date>
            <num>051</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="051">
<div type="main" facs="main text of letter" n="051">
<!--<p>14 giugno 1621, L’Aia (cc. 155r-158v)</p>-->
<pb n="155r" facs="10_155r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 307 comincia 306 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>questi signori havendo havuto avviso, che ’l duca di Bransuich <lb/>
volesse licentiar le genti, che già haveva levate per unirle con <lb/>
Danimarca hanno col Consiglio di Stato risoluto di pigliar in <lb/>
servitio ancor sette compagnie di quei reggimenti; et per tanto <lb/>
giovedì a notte spedirono in diligenza a tal effetto con loro com-<lb/>
missario con sette patenti coi nomi in bianco a fine sopra il <lb/>
luoco metterli poi di quelli, che troverà per la condotta di <lb/>
dette compagnie esserli più proprii. Ogni compagnia sarà <lb/>
di 300 teste, et aggiunte all’altre otto sei del Palatinato <lb/>
et doi del conte Guglielmo di Nassau, et del conte di Stiron <lb/>
saranno in tutto quattro milla cinquecento fanti di natione <lb/>
alemana. Non si obligano li signori Stati intratener dette <lb/>
compagnie che tre o quattro mesi; ma poi se la necessità <lb/>
lo ricerca per quello di più, che sarà stimato a proposito. </p>
<p>Questi con quattro milla Walghelder<ptr target="#tn1" n="1"/> le militie ordinarie <lb/>
con l’augumento nelli reggimenti, che sono in servitio fa <lb/>
un numero di sessanta milla, et più fanti, et quattro <lb/>
milla cavalli; importa<ptr target="#tn2" n="2"/> per tanto<ptr target="#tn3" n="3"/> il loro trattenimento <lb/>
grossa summa di denaro, et viene fatto un conto all’ingrosso <lb/>
che andando in campagna l’armata compresi li pagamenti <lb/>
le spese ordinarie, et straordinarie, et a queste aggiunte quelle <lb/>
che si faranno per mare vi vorranno poco meno di ottanta <lb/>
milla fiorini et più per giorno. Ogni milla fiorini a <lb/>
ragione di moneta corrente venetiana<ptr target="#tn4" n="4"/> sono tre milla lire <lb/>
in circa. Gravissimo peso da esser portato solo da questo <lb/>
Paese, che pochissimo tira dalle entrate, et uscite, et il maggior <lb/>
sforzo bisogna, che venga dalle impositioni sopra le <lb/>
consumptioni. Et pur bisogna che mirino molto bene <lb/>
a contentar la soldatesca. </p>
<p>Dalle parte dei serenissimi arciduchi vi sono militie in maggior quantità
<pb n="155v" facs="10_155v" rend="0"/>
tanto da piedi, che da cavallo, et queste in particolare sono per <lb/>
la metà più di quelle dei signori Stati. Di là anco manca il de-<lb/>
naro, et questi ultimi giorni è stato riportato, che il governator di <lb/>
Bolduch habbi havuto, che far assai valendosi delle preghiere, <lb/>
delle buone parole, et d’ogn’altro termine cortese con la <lb/>
soldatesca, che ha in buon numero in quel presidio perché si con-<lb/>
tentasse di una paga. Spagnuoli al presente in queste Provincie <lb/>
hanno pochi denari, né si può negar, che la presa dei vasselli <lb/>
fatta dalle navi da guerra di questi paesi non li habbi grandemente <lb/>
incommodati: tuttavia vi è avviso confermato, che faccino ancor 17 compagnie di <lb/>
cavallaria perché pensino a<ptr target="#tn5" n="5"/> far più armate volanti. Intenderò meglio<ptr target="#tn6" n="6"/>. </p>
<p>Continuano li vasselli dei signori Stati a star alla guarda, ultimamente <lb/>
in Zelanda è stato condotto un altro vassello, né vi passa nave <lb/>
o picciola o grande, che non sia arrestata. <ptr target="#tn7" n="7"/> La <lb/>
settimana passata fu condotto un vassellotto a Roterdam inviato <lb/>
da uno delli capi delli detti<ptr target="#tn8" n="8"/> signori Stati, ma sendo di San Malo<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
et sendo uscito di Doncherchen per andar al suo viaggio hanno <lb/>
stimato bene l’Eccellenze loro far che sia licentiato per non aggravar <lb/>
nelle presenti congionture maggior compianti dalla parte della <lb/>
Francia. </p>
<p>Viene tuttavia solicitato a nome de’ mercanti interessati la restitutione <lb/>
delle mercantie, et de’ denari presi. Il marchese Spinola ha <lb/>
di nuovo mandata persona espressa per coadiuvar l’effetto <lb/>
ma non si vede, che si vogli dar d’orecchio. </p>
<p>Si fabricano a Doncherchen per Spagnuoli qualche vasselli grossi da <lb/>
guerra; ma haveranno mancamento di marinari, cordaggi <lb/>
et altri simil apprestamenti, che da questi paesi al certo non <lb/>
saranno lasciati uscire; onde potrebbe la spesa o riuscir <lb/>
infruttuosa, o debole lo sforzo. </p>
<p>Si conferma che Spagnuoli habbino<ptr target="#tn10" n="10"/> da dieci in dodici milla fanti all’<lb/>
intorno dei confini del paese di Cleves; ma né da quella
<pb n="156r" facs="10_156r" rend="0"/>
parte, né da altra si fa motivo alcuno, o segno di attentar <lb/>
sopra alcuna piazza di questi stati; anzi viene scritto, che <lb/>
sue Altezze havessero ordinato, che ancor per cinque settimane <lb/>
alcuno non uscisse dalle guarnigioni. Ma viene detto, che <lb/>
questo sia per tener in speranza la soldatesca di haver <lb/>
sodisfattione prima dell’uscir in campagna, et che effettivamente <lb/>
s’aspetti denaro, vociferandosi che non sarebbono Spagnuoli <lb/>
senza pericolo di qualche amutinatione. </p>
<p>A Grave piazza di questi signori sono stati fatti prigioni dodici a <lb/>
quattordici borghesi di Bolduch, che venivano dalla fiera <lb/>
in una terra presso Mastricht. Tra questi vi è un mercante <lb/>
ricco; ma ancor non si sa quello si farà d’essi si crede però <lb/>
che saranno licentiati con qualche manza ai soldati. </p>
<p>Oltre la fortificatione di Ravenstein li signori Stati ne fanno anco <lb/>
un’altra dall’altra parte della Mosa, continuando tuttavia <lb/>
a provedersi per la guerra: in ogni modo non cessa ancor <lb/>
il sussuro della prorogatione di tregua, ancorché non <lb/>
apparisca se vi sia persona, che sodamente vi s’interessi <lb/>
per trattarne. Ho havuto assai buon rancontro, anco <lb/>
dalla bocca della medesima dama Serclas, ch’ella habbi <lb/>
portato quanto scrissi alla Serenità vostra la passata settimana, <lb/>
la polizza l’ha havuta il signor principe Mauritio, ma ne <lb/>
ha per quanto intendo fatto poco caso, et si continua <lb/>
a tener saldo, che li stati non tratteranno già mai, che <lb/>
sul piedi della passata tregua, et s’è publicato un picciolo <lb/>
libretto senza auttore scritto nella lingua fiaminga, che <lb/>
par che ’l principe Mauritio consigliò a non trattar altrimenti <lb/>
né cominciar ad entrar in negotio, che prima non sia dicchia-<lb/>
rito, che di<ptr target="#tn11" n="11"/> queste Provincie sia propria la sovranità. </p>
<p>Arrivò qui giovedì un ambasciator del re di Polonia, et perché era
<pb n="156v" facs="10_156v" rend="0"/>
vestito di duolo alla brabantese o per dir meglio alla spagnuola <lb/>
questi popoli s’impressero che sotto mentito nome fosse dalla <lb/>
parte delli serenissimi arciduchi, et che fosse venuto per trattar della <lb/>
tregua, et dubitando di esser ingannati proferivano parole <lb/>
non molto degne della persona sua, et del suo seguito. Ha procu-<lb/>
rato in ogni miglior maniera di levar l’impressione, ma <lb/>
non resta<ptr target="#tn12" n="12"/> qui l’universale ancor sicuro, mentre doppo l’espositione <lb/>
fatta sabbato mattina nell’assemblea dei signori Stati, ha richiesto <lb/>
deputati per trattar più particolarmente con essi, et meglio lasciarsi inten-<lb/>
der nella sua instanza.<ptr target="#tn13" n="13"/> Sue Eccellenze richiesero per scritto <lb/>
la espositione per deliberar con essa intorno le sue instanze come <lb/>
sarà propria. </p>
<p>Detto Ambasciator arrivò qui giovedì, né si seppe, che dovesse arrivar <lb/>
la sera se non la mattina dello stesso giorno, che ’l signor principe <lb/>
Mauritio né fu avvertito, et n’avertì li signori Stati. Sua <lb/>
Eccellenza accompagnato dal fratello da conte Ernesto, principe di Portugallo <lb/>
et altri signori di corte l’andò ad incontrar mez’hora discosto di <lb/>
qua conducendolo ad alloggiar nell’hosteria, ove è stato <lb/>
quello di Danimarca, et si tratta a spese publiche. Con <lb/>
elegantissima, et ben ordinata espositione latina rappresentò la <lb/>
causa della sua venuta, l’iminente pericolo che sovrasta alla <lb/>
christianità, il bisogno, c’haveva il Re, et il Regno di <lb/>
esser assistito da principi christiani, che a tal fine era <lb/>
ricorso all’Eccellenze loro, la confidenza, che ’l Re, et il Regno <lb/>
havevano di dover ritrar qualche soccorso da questa parte <lb/>
tanto per la manutentione di quel Regno, che per la buona <lb/>
corrispondenza passata sin qui di continuato negotio de’ suoi <lb/>
mercanti con li sudditi di sua Maestà portando in tutto <lb/>
l’ufficio con efficace maniera. Quello ne sia per riportare <lb/>
non si sa, ma come egli dubita di haver fatto il viaggio
<pb n="157r" facs="10_157r" rend="0"/>
indarno, così anco si tiene da molti, che per la congiontura de’ tempi <lb/>
et per non esser stimato quel Re, che dipendente Spagnuolo, et per conse-<lb/>
quente inimico di questa Republica<ptr target="#tn14" n="14"/> sia per haver niente. </p>
<p>L’ambasciator di Francia, et d’Inghilterra quelli di Colonia l’hanno visitato. Da tutti <lb/>
altri principali signori di corte ha havuto questo complimento, et io come <lb/>
humilissimo servitore della Serenità vostra ho sodisfatto a tal debito ufficio, <lb/>
che lo ha mostrato aggradire con parole molto degne, et di gran <lb/>
rispetto verso quella serenissima Republica, et hoggi m’ha resa la visita. </p>
<p>È stato da cinque, o sei settimane in Brabant presso li serenissimi arciduchi <lb/>
et tanta dimora è nata dalla malatia del serenissimo Alberto aggiunto <lb/>
il duolo per la Maestà catholica. La qual dimora ha anco tanto più fatto <lb/>
entrar in sospetto, ch’egli sia venuto qui per metter a campo <lb/>
trattatione di tregua nel che egli non s’è lasciato uscire haver <lb/>
minimo ordine, ma esser solo venuto qui per haver sussidio. </p>
<p>Non è in parte riuscita discara alli signori Stati la venuta qui di questo <lb/>
ambasciatore venendo massime<ptr target="#tn15" n="15"/> a nome del re di Polonia <lb/>
congionto per la moglie alla casa d’Austria, et in occasione di <lb/>
bisogno per domandar aiuto, et partendo al presente dalla corte <lb/>
di Brusseles, parendo ad essi, che questo corrobori mag-<lb/>
giormente la loro superiorità, et fanno reflesso sopra il titolo <lb/>
nella soprascrittione della lettera, che mando aggiunto, ch’è riuscito <lb/>
di sodisfattione. </p>
<p>Il far della Compagnia dell’Indie Occidentali doppo varie alterca-<lb/>
tioni è stato finalmente risoluto, et n’è uscito il placart del tenore <lb/>
che vostra Serenità potrà compiacersi intender dall’aggiunta tradutione <lb/>
nella quale oltre li particolari anco li principi et republiche <lb/>
potranno entrare. Li capitoli della licenza o privilegio ancor <lb/>
non si veggono subito, che li habbi non mancarò di farne far <lb/>
tradutione, et invierola alla Serenità vostra. Ancor di questo negotio <lb/>
non mi è stato parlato, come pareva, che vi fosse intentione
<pb n="157v" facs="10_157v" rend="0"/>
forse per non obligarsi a far tal ufficio con altri; pur se seguirà <lb/>
sentirò attentamente, et l’avviserò colla mia solita riverenza. </p>
<p>La Congregatione di Holanda, sta ancor ridotta, et restando ella la <lb/>
sola a dar ordine a suoi deputati di dichiarirsi per la persona, che <lb/>
habbi a mandarsi a Venetia si spera, che per la fine di questa <lb/>
settimana si compirà in detta Congregatione a tal dichiaratione <lb/>
a fine di venir poi all’assemblea dei Stati Generali per far<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
l’elettione colla pluralità de’ voti. Li presidenti che per setti-<lb/>
mana hanno havuta la carica nei Stati Generali han eccitato <lb/>
li deputati della provincia di Holanda a far, che si venisse a <lb/>
risolutione mossi anco dal signor principe Mauritio, che preme in <lb/>
questo negotio, et la lunghezza fa che<ptr target="#tn17" n="17"/> si concludi da chi <lb/>
l’intende, che l’interesse particolare sia quello, che prevale <lb/>
et alcuni, che me n’hanno in passando tocco qualche cosa <lb/>
m’hanno voluto assicurare, che questo non deve imputarsi a <lb/>
poco conto che se ne facci, ma alla constitutione sola, et alla <lb/>
semplice malatia in questo<ptr target="#tn18" n="18"/> ancor giovane Governo, et <lb/>
al non esservi soggetti da proporre. </p>
<p>Sono ancor necessitato con mio dispiacere per il tedio, che dubito ap-<lb/>
portarle a pregarla compiacersi far, che ’l Noirott resti soddisfatto <lb/>
delle lettere di cambio a lui pagabili fatte da me al Calandrini <lb/>
et compagni. Mi scrive che si disegnava aspettar l’arrivo <lb/>
del signor Dardani prima di darli il mandato per gl’ultimi <lb/>
tredici milla quattrocento settantacinque ducati, et mezo, con dirmi <lb/>
che gli dispiaceva, et che non vi essendo rimediato leveria l’ani-<lb/>
mo a chi si sia di più mescolarsi per le difficoltà, che venivano fatte <lb/>
dalli ministri della serenissima Republica. Già la Serenità vostra haverà ricevute <lb/>
le note distinte inviate con lettere mie di tutto il riscosso, et di <lb/>
tutto l’esborsato tanto per occasioni di levate, che alle Amiralità <lb/>
et altrimenti; né io mi attrovo di resto del publico in mano
<pb n="158r" facs="10_158r" rend="0"/>
per il conto fatto più di doi milla sessanta quattro fiorini, come <lb/>
più distintamente potranno veder l’Eccellenze vostre illustrissime da quanto le <lb/>
mostrerà, et referirà il medesimo signor Dardani: et questi per sodisfar <lb/>
a’ porti di lettere, et a qualche altre spese straordinarie per servitio <lb/>
publico per il quale, et per publica riputatione sarà servita <lb/>
vostra Serenità dar ordine, ch’esso Noirott resti sodisfatto. </p>
<p>In questo punto, che stavo per fermar le presenti per termine di <lb/>
complimento mi è venuto a veder il signor baron di Donà, et <lb/>
tra l’altre cose m’ha detto <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn19" n="19"/> <hi rend="decoded">’l Sarotino general di Moravia, et un altro colonnello di Slesia partivano questa sera <lb/>
per tornarsene al Paese con risolution di far qualche bene; soggiongendomi in strettissima <lb/>
confidenza, et con pregarmi a non publicarlo, o scrivendo, che si tenisse secreto, che <lb/>
se potranno far qualche commotione, o rivolta non perderanno l’occasione; disse <lb/>
sperarsi bene di Gabor; ma che tutto pendeva dalla fortuna. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 14 giugno 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="158v" facs="10_158v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 307 comincia 306<ptr target="#tn20" n="20"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="051">
<!--
<p n="158vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 giugno 1621 ricevute 30 detto n° 307 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "oltre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "le lo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-a" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "-ri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "cavallaria … meglio" added in the interlinear space.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "ultimamente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-ino" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "pe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "dalla parte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "poi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "governo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "che … Gratie etc." decoding of the encrypted text in the internal margin; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Seals and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
