<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.034 date 1621-06-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">034</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 164r-167v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">164r-167v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Provinces of Holland is considering the request of Frederick V to lend him 110,000 florins as well as the request of Polish king to assist him in the war against Ottomans. Reports that he has visited Zeronski for a second time, who also has requested the States General to export arms. States General agree to renew plakkaat prohibiting and pubishing extortions by soldiers in neutral territories Paderborn, cologne and Munster, but not Liege. Ship from east indies has arrived in zeeland with two youngsters sent by king of Molukken who are going to study in Leiden. No resolution yet about Dutch ambassador for Venice, Holland opposses an appointment of someone from Gelre </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-06-21">21 giugno 1621</date>
            <num>053</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="053">
<div type="main" facs="main text of letter" n="053">
<!--<p>21 giugno 1621, L’Aia (cc. 164r-167v)</p>-->
<pb n="164r" facs="10_164r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 309 comincia 308 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>oltre quanto ho significato riverentemente a vostra Serenità nelle prime dell’<lb/>
haversi dalla provincia di Holanda atteso al consultar la materia <lb/>
di trovar denari, et particolarmente per l’imprestido delli 110 mila fiorini ricer-<lb/>
cati dal re di Bohemia, si è atteso anco alla speditione <lb/>
dell’ambasciator di Polonia, che ancor resta qui, et irresoluta la <lb/>
risposta, che se gli deve dare, vorrebbono poiché pare, che <lb/>
non habbi ad esser, che piena di complimento, che almeno fosse <lb/>
tale, che apportasse con qualche ragione alcuna sodisfattione. <lb/>
Haveva (come scrissi) nel fine della sua espositione ricercato che <lb/>
o gli dassero nuova commodità di trovarsi nell’assemblea, <lb/>
overo gli deputassero commissarii per communicar con essi <lb/>
dei mezi li più spedienti per venir senza gran interesse di <lb/>
queste Provincie a qualche assistenza, ma li signori Stati non <lb/>
hanno stimato proprio l’admetter la communicatione per non dar <lb/>
materia di discorsi che tal volta contra ragione si facevano, <lb/>
et particolarmente colla venuta di questo soggetto non potendo levar l’impres-<lb/>
sione, ch’egli fosse qui per la tregua; in oltre per non parer, <lb/>
che si volesse adherir all’instanza d’aiuti, dando così gelosia <lb/>
al Turco, come ad altri principi, et stati collegati: ma <lb/>
non sapendosi ancor sue Eccellenze risolver nella risposta per tirar <lb/>
forse qualche altro<ptr target="#tn1" n="1"/> pensiero dell’Ambasciatore, o sia per confor-<lb/>
tarlo ad haver patienza della dilatione furono sabbato <lb/>
tre deputati dei signori Stati a far questo ufficio, et entrando <lb/>
in discorso conobbe ben chiaro l’Ambasciatore, che hieri, che fui per <lb/>
la seconda volta a visitarlo, me lo disse, che non haverebbe <lb/>
havuto se non iscuse, et piene di complimento, et dall’altro <lb/>
canto sento anc’io<ptr target="#tn2" n="2"/> qualcheduni che dicono che ben <lb/>
il medesimo Ambasciatore haverà potuto veder sendo stato dalla parte
<pb n="164v" facs="10_164v" rend="0"/>
delli arciduchi le forze di sue Altezze, et di qua quante arme erano <lb/>
necessitati mantener in piedi, et havendo un potentissimo nemico. Contro <lb/>
di loro, non vedevano, come poter sodisfar all’instanza; ma altri <lb/>
anco<ptr target="#tn3" n="3"/> dicchiarano il re di Polonia nemico di questo Stato, mentre <lb/>
contra gl’amici, et collegati con lui ha fatto quanto li è stato <lb/>
possibile. L’Ambasciator suddetto ha procurato d’imprimer, che egli have-<lb/>
rebbe fatto ogni buon ufficio tanto per li mercanti, che traficano <lb/>
nei paesi sottoposti al Re polono, quanto per quelli della religione <lb/>
riformata, che si trovano in quel Regno. Per far tanto più plau-<lb/>
sibile la sua ambasciata dice esser ben armata dell<ptr target="#tn4" n="4"/>’auttorità del Re <lb/>
ma che quanto ricerca è per nome della republica di Polonia <lb/>
dicane però quante vuole poco contento credo che sia per partir <lb/>
da queste Provincie. Tre cose ha richiesto doppo la sua prima <lb/>
audienza l’una che questi signori si compiaccino di scriver al suo <lb/>
ambasciator a Constantinopoli perché procuri di divertir con gl’ufficii l’armi <lb/>
turchesche dal venir contro la Polonia; l’altra di haver per-<lb/>
missione del transporto di cinque milla arme<ptr target="#tn5" n="5"/> per armar <lb/>
picchieri, et moschettieri et cinque pezzi di artiglieria datigli <lb/>
dal serenissimo Alberto, et per terza di poter comprar, et far trans-<lb/>
portar qualche arme ancora, che disegna comprar in Amsterdam. <lb/>
A questa potrebbe haver incontro, dell’altre due si crede che non <lb/>
vi sarà difficoltà. Oltre li tre sudetti mai alcuno del Governo <lb/>
è stato a vederlo; tutto per levar la sospitione come dicono. <lb/>
Sta hora aspettando la risposta per partire. </p>
<p>Li doi ambasciatori di Colonia sono partiti con la loro risposta in scritto. Per <lb/>
Paterborn, Colonia, et Munster viene detto dai signori Stati, che <lb/>
li effetti della neutralità saranno osservati; ma quanto a Lieges <lb/>
desiderano<ptr target="#tn6" n="6"/>, et vogliono<ptr target="#tn7" n="7"/> haver sodisfattione per la calumnia
<pb n="165r" facs="10_165r" rend="0"/>
stata addossata non tanto al signor principe Mauritio, che ai Stati Generali <lb/>
di haver havuta qualche intrapresa sopra la detta città di Lieges. <lb/>
Hanno detto che<ptr target="#tn8" n="8"/> sendo stato tassato il conte Gio. Giacomo <lb/>
Belgioioso di esser participante in tal negotio fu data sententia <lb/>
contra quelli che falsamente l’havevano nominato, dichiarando in <lb/>
essa, che questo si faceva per riparar all’honor del Conte, inten-<lb/>
dendo però che altri fuori dello stato de Lieges di stato, et <lb/>
auttorità havessero havuta la intelligenza, et l’intrapresa era <lb/>
tanto espresso che ben dava ad intender che si voleva inferir <lb/>
di queste Provincie, et di sua Eccellenza et per questo, et per alcuni <lb/>
scapati perseguitati per la medesima causa banditi da Lieges volevano <lb/>
li signori Stati haver riparatione. Così sono partiti poco contenti; con promessa però di far tutto quello che si conveniva a <lb/>
sodisfattione di queste Provincie. </p>
<p>In Zelanda era arrivata una nave dall’Indie<ptr target="#tn9" n="9"/> Orientali <lb/>
carica di ricche merci, et tre altre se ne aspettavano. Doi deputati <lb/>
della Compagnia sono stati a dar parte a questi<ptr target="#tn10" n="10"/> signori<ptr target="#tn11" n="11"/> del presa <lb/>
che Holandesi havevano fatta di un forte del qual Spagnuoli <lb/>
fin del 1610 s’er[ano]<ptr target="#tn12" n="12"/> impossessati nelle Molucche, et racontorno<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
che per le cose del negotio tutto caminava molto bene, et con <lb/>
gran vantaggio. </p>
<p>Con detta nave sono capitati doi giovani di quattordici in quindeci <lb/>
anni in circa figlioli di doi di quei re<ptr target="#tn14" n="14"/> dicono uno di Ternati <lb/>
et l’altro di Saie, che sono mandati per nutrirsi in questi <lb/>
paesi, imparar la lingua, et studieranno nell’università<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
di Leidem. Le spese loro, di doi gentilhuomo per uno che <lb/>
hanno seco, et qualche servitori saranno fatte da quelli <lb/>
della Compagnia delle Indie. </p>
<pb n="165v" facs="10_165v" rend="0"/>
<p>Questi signori si trovano in non poco travaglio sendo venuti qui li <lb/>
mercanti francesi interessati ne’ danni di che la Francia si duole <lb/>
come sendo suoi sudditi, et ne ha fatta già tanto tempo ricer-<lb/>
car sodisfattione<ptr target="#tn16" n="16"/> pretendono haverla in virtù della <lb/>
parola data dalli ambasciatori, che sono stati a quella Maestà <lb/>
che in quattro mesi del suo arrivo qui sarebbono stati spediti con <lb/>
sodisfattione<ptr target="#tn17" n="17"/>, et non giustitia come havevano riferto <lb/>
li detti ambasciatori alli signori Stati et ad accordar questi doi contrarii <lb/>
vi sarà del da fare. </p>
<p>Tante, et così gravi sono le occupationi, et gl’affari ne’ presenti tempi <lb/>
che non ostante la commissione havuta per minor tempo dalli <lb/>
deputati di Holanda di trattenersi qui, havuta nuova occasione <lb/>
di continuar la Congregatione sta ella ancor ridotta negotiando <lb/>
et accordando quello, che doppo dispute lunghe si stima proprio <lb/>
et questo rispetto porta anco in lungo il negotio dell’ambasciata per <lb/>
costi nella stessa Congregatione se ben si afferma che non si disunirà <lb/>
che non si compisca. Io in questo particolare osserverò pontualmente<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
quanto mi viene commandato da lei non mettendo alcuna cosa del <lb/>
mio, né mai<ptr target="#tn19" n="19"/> altramente mi sono mosso (perché non havevo tal commissione) <lb/>
se non quanto mi pareva bene di intender, et penetrar quello si <lb/>
faceva per poterne riverentemente avvisar la Serenità vostra. Ella è prudente <lb/>
comprende molto bene la maniera di questo Governo, che ogni <lb/>
Provincia vuol haver la sua auttorità, et ogni città anco <lb/>
pretende di poter dar legge per quello, che tocca al suo interesse <lb/>
et questa provincia di Holanda, ch’è la contribuente per più <lb/>
della metà di tutte l’altre sei unite insieme per questo, et per il <lb/>
comercio pretende di voler inviar l’Ambasciatore come altre volte <lb/>
ho significato alla Serenità vostra, et a questa publica pretensione vi
<pb n="166r" facs="10_166r" rend="0"/>
si accompagna l’interesse particolare molto ben conosciuto da molti <lb/>
per non dir da tutti. </p>
<p>La pratica per la persona di monsignor di Langarach per mandar a Venetia <lb/>
è ritornata in piedi, ho penetrato, che l’altre provincie saranno<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
contrarie quando venga proposto. Monsignor Randuich di Ghel-<lb/>
dria stato ambasciator doi volte ai principi dell’Unione, et del Consiglio <lb/>
di Stato gentilhuomo di detta provincia di Gheldria è in predi-<lb/>
camento; ma la Holanda insisterà per un suo. Questo ho anco <lb/>
cavato, che si pensa dalle altre provincie, o da alcune di esse <lb/>
di proporre in concorrenza monsignor Arsen, et detto Randuich, <lb/>
per veder di far riuscir questo, quando l’altro s’iscusi; credo <lb/>
però, che presto sia per spedirsi questo affare. </p>
<p>Anco nel particolar de’ titoli preteso dalli ambasciatori di questi signori che furono <lb/>
in Francia non mancarò, come non ho mancato già mai di sostentar <lb/>
la dignità publica. Et posso assicurarla, che non sono stati lau-<lb/>
dati dell’attione, non havendo havuta alcuna minima instruttione <lb/>
publica in questo particolare. Non ne sento a parlare occorrendo, <lb/>
come ho detto sostenterò sempre la valida, et giusta ragione <lb/>
di vostra Serenità con li termini proprii, che mi vengono detati da lei. </p>
<p>Mi resta render humilissime, et riverentissime gratie a vostra Serenità compren-<lb/>
dendo nelle lettere sue, che si sia compiacciuta dar d’orecchio <lb/>
alla mia instanza di esser licentiato di qua, et aspetterò il <lb/>
frutto della benigna intentione, che me ne dà con rimettermi <lb/>
sempre alla prudente volontà della Serenità vostra consolandomi in <lb/>
tanto grandemente nella speranza di esser sollevato et nel sentir <lb/>
esser così gratiosamente aggradita da lei la servitù che le ho <lb/>
prestata, et gl’avvisi, che nella congiontura de’<ptr target="#tn21" n="21"/> presenti tempi <lb/>
mi vien fatto di penetrare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 21 giugno 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="166v" facs="10_166v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="167r" facs="10_167r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="167v" facs="10_167v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 309 comincia 308<ptr target="#tn22" n="22"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="053">
<!--
<p n="167vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 giugno 1621 ricevute 7 luglio n° 309</p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "suo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "desi-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "nella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Occidentali" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "a questi" added above the line on "alli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "Stati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-no" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Second "-i-" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Precedes "questa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Presence of seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
