<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.040 date 1621-07-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">040</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 194r-197v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp75-95
            </note>
            <biblScope unit="page">194r-197v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Tserclaes has visited Maurice about potential truce negotations in a neutral territory, and that the conditions need to be similar to those of 1609. Maurice informs Suriano that the Spanish clearly seek to sow discord in the Republic with these actions. News that Spinola will march in a few days with 50000 troops and 8000 cavalry. Reports Maurice is courageous and that the frontier cities are ready. Just a few problems in Frisia where peasant have refused to pay contributions and Zeeland is displeased that Maurice has not yet taken to the field. Digby reached Frakenthal where the councillors of Heidelberg and possibly the ducal governor were to confer with him, on his way to the emperor. Feat that the emperor will not agree to restitution, but will insist upon unconditional submission. Reports conversation with baron Dohna about the need for assistance for cause of Frederick </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-07-05">5 luglio 1621</date>
            <num>065</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="065">
<div type="main" facs="main text of letter" n="065">
<!--<p>5 luglio 1621, L’Aia (cc. 194r-197v)</p>-->
<pb n="194r" facs="10_194r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 313<ptr target="#tn1" n="1"/> fin 314 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la sera doppo l’ispeditione dell’ultime lettere mie n° 310 fin 312 qui <lb/>
aggiunte in replica rivenne di Brabant la Serclas senza la <lb/>
sottoscrittione del serenissimo Alberto, et senza altra maggior sicurezza di <lb/>
quella, che precedentemente haveva portata. <lb/>
Fu a veder il signor <lb/>
principe Mauritio, et gli presentò un picciolo biglietto il contenuto <lb/>
del quale non era che semplicemente quello che per avanti. Che <lb/>
se li signori Stati vogliono entrar in conferenza, mandino lor <lb/>
commissarii a Lieges, o altra terra neutrale, che anco sua Altezza <lb/>
n’haverebbe mandati. Ha poi riferto di bocca essersi detto, <lb/>
che non poteva trattarsi altrimenti perché per venir a qualche <lb/>
particolare della prorogatione della tregua simile alla passata <lb/>
o altrimenti non era possibile senza prima conferir insieme <lb/>
il che parono del tutto risoluti questi signori a non fare se non <lb/>
hanno sicurezza in mano, che si tratterà sul medesimo piedi. </p>
<p>Di più ha portato quello, che al presente si publica tra li ministri <lb/>
del serenissimo Arciduca, che mentre si pensava dar pace universale <lb/>
a questi paesi, et unirli in un sol corpo fu parlato di sovranità, <lb/>
ma che dovendosi trattar di semplice tregua non sarebbe stato <lb/>
necessario toccar quel punto. Di tutto ciò mi diede parte il <lb/>
signor principe Mauritio sendomi seco rincontrato, aggiungendomi <lb/>
che vedeva bene, che Spagnuoli havevano volontà (se potevano) <lb/>
d’ingannare, et con quest’ultima publicatione metter in disunione <lb/>
le provincie, che bisognava prepararsi da dovero alla guerra <lb/>
et che già le cose di qua erano si ben disposte, che all’uscir <lb/>
dell’inimico potevano anco li signori Stati far sentir le sue genti <lb/>
in campagna. La medesima dama a me anco ha detto quasi <lb/>
le medesime cose suggiungendomi, che non vedeva, che vi fosse
<pb n="194v" facs="10_194v" rend="0"/>
altra speranza, tutti vogliono haver la sua riputatione, et io (soggiunse) <lb/>
haverò fatto i passi indarno: altro m’ha affermato che al biglietto <lb/>
non si darà risposta, anzi che sua Eccellenza habbi detto alla medesima <lb/>
Dama, che non sapeva come poter conferir alli signori Stati il conte-<lb/>
nuto di quanto haveva portato poiché era tutto contrario alla <lb/>
loro ferma intentione. Tutto questo nonostante in Brusseles, <lb/>
et nella piazza d’Anversa si giovano scomesse, che sarà la <lb/>
quiete o con tregua, o con pace, et da questa parte quelli <lb/>
che l’hanno sempre desiderata non si sano levar dalla sua <lb/>
prima impressione. Avvisi ci sono qui che a’ dieci del <lb/>
presente il marchese Spinola habbi a uscir in campagna, <lb/>
et viene riportato con cinquanta milla fanti, et otto milla <lb/>
cavalli. Dal signor principe Mauritio si crede ben qualche cosa meno <lb/>
tuttavia confessa esser Spagnuoli molto più forti dei signori Stati <lb/>
et che si haverà a far assai, ma mostra coraggio, et sta <lb/>
lesto per uscir alle prime mosse, che sentirà del Marchese <lb/>
le piazze frontiere tutte sono ben ad ordine, persone espresse <lb/>
sono state mandate alla revisione delle piazze per rimediar ai <lb/>
mancamenti, a’ 27 del passato le genti levate nel Palatinato <lb/>
dovevano esser a Brem; si<ptr target="#tn2" n="2"/> è havuto avviso, che d’un <lb/>
reggimento d’infanteria, che ’l duca di Bransuich s’è finalmente <lb/>
risoluto di licentiare il commissario inviato per far levata era <lb/>
solecito al farla, come anco di qualche numero, che ’l re di <lb/>
Danimarca pur licentiava, onde in breve tempo si sperava <lb/>
haver anco tutte quell’armi unite insieme in questi paesi. <lb/>
Dell’uscita del marchese Spinola, che dovesse esser ai dieci non <lb/>
era a Brusseles per quello me ne scrive il Pasini ancor ferma
<pb n="195r" facs="10_195r" rend="0"/>
certezza: tuttavia verso Mastricht erano stati inviati alcuni pezzi <lb/>
d’artiglieria, et si faceva gran preparamenti di monitioni. <lb/>
Sua Eccellenza uscendo in campagna condurrà seco alcuni pezzi <lb/>
di canone, che possono con facilità esser maneggiati da una <lb/>
sola persona, et condotti dove si vuole con altrettanta facilità <lb/>
è inventione nuova, et mi disse sua Eccellenza, che n’haverebbe fatta <lb/>
sentir la prova alle genti del Marchese, che si sarebbono accorte, <lb/>
che da questa parte non si vuol parlar se non altro. Si promette <lb/>
di far del danno assai prima, che si avegga dell’artificio, che <lb/>
poteva esser, che in spatio di tempo havesse potuto imparare, <lb/>
et allhora poi (disse sorridendo) in luoco di moschetti si batteremo <lb/>
a colpo di canone. In tanto va seguendo qualche picciolo <lb/>
incontro dalla parte di terra hor da una hor dall’altra parte, <lb/>
ma non è cosa di gran momento. Ognuno sta sospeso, et pensa <lb/>
ognuno a casi suoi. Et da tutte le provincie si va procurando <lb/>
di trovar inventioni per tirar denari a fine di esserne provisti <lb/>
a sufficienza per il bisogno, et così evitar li disordini, che bene <lb/>
spesso sogliono succeder per il mancamento. Qualche poco disturbo <lb/>
succede al presente in Frisia havendo in quella Provincia alcuni <lb/>
contadini negato di dar anco l’ordinarie contributioni, onde <lb/>
dalli Stati della medesima Provincia alquanti sono stati fatti <lb/>
metter prigioni, et havutone li signori Stati, et l’Eccellenza sua l’avviso incon-<lb/>
tinente è stato ispedito a quella volta il signor conte Gio. Ernesto <lb/>
Casimiro governator di quella Provincia per accorrer coll’auttorità <lb/>
et colla destrezza al rimediar al disordine, che potesse provenir <lb/>
da questo motivo, et si sperava che tutto dovesse esser assopito <lb/>
come lo sperano anco qua. Il Landttach in<ptr target="#tn3" n="3"/> Frisia è ridotto
<pb n="195v" facs="10_195v" rend="0"/>
per proveder a molte cose necessarie. Sono corse voci in questi <lb/>
ultimi giorni assai male contro il signor principe Mauritio, et parti-<lb/>
colarmente dalla parte di Zelanda querelandosi, che non usciva <lb/>
in campagna, che non doveva aspettar finché l’inimico uscisse <lb/>
perché haverebbe fatto finta del farlo, et si sarebbe trattenuto <lb/>
per far consumar nelle spese il Paese, che sua Eccellenza se ne vuol pigliar <lb/>
troppo et cose simili proferite dallo essersi riscaldati nelle repre-<lb/>
saglie fatte de’ vasselli spagnuoli, et forse tal volta dal vino. <lb/>
Non vi è apparenza, che questi signori pensino essi ad attaccar per terra <lb/>
ma solo di osservar quello che farà l’inimico, star su la difesa <lb/>
et far il suo profitto se se* la vedranno buona; ma viene <lb/>
creduto da molti, che Spagnoli assicurandosi, che li signori Stati sendo <lb/>
men forti di loro non ardiranno di attentar così facilmente alcuna <lb/>
impresa faranno doi corpi d’essercito uno in Fiandra, et <lb/>
l’altro verso l’Isel per divider così le minori forze di queste <lb/>
Provincie, et con il resto passar in Alemagna ad unirsi colle <lb/>
genti, che sono nel Palatinato, et impossessarsene affatto. Qual <lb/>
fondamento habbi questa credenza non si vede; ma non potrà <lb/>
tardar lungamente il sentirsi<ptr target="#tn4" n="4"/> l’effetto di qualche risolutione <lb/>
dalla parte de’ Spagnuoli mentre in loro mani è l’arbitrio della <lb/>
guerra, et della pace, et mentre non vi sia qualche altro secreto <lb/>
trattato di tregua, che si tenga celato, che però non se ne ha <lb/>
sentore che lo facci totalmente sospettare. Spagnuoli havevano <lb/>
trovati denari per contentar in qualche parte la soldatesca <lb/>
et questa è una dlle<ptr target="#tn5" n="5"/> più principali cause, che li faceva star <lb/>
cuppi, et retirati. Vi si aggiungono le cose dell’Imperatore <lb/>
non ancor accommodate, che lor dà non poco fastidio, et
<pb n="196r" facs="10_196r" rend="0"/>
vorrebbono bene esser liberi da quel pensiero. </p>
<p>Rivenne ultimamente da Heidelbergh il mastro di stalla di questo Re, che ha <lb/>
riportato trovarsi le cose di là in assai buon stato; et che li soldati, et li <lb/>
popoli nel Basso Palatinato si conservano con buon corraggio, che se havessero <lb/>
la permissione, et denari per mantenersi (ch’è quello ch’importa) si pro-<lb/>
metterebbono far qualche cosa di buono. </p>
<p>Ci è avviso, che a’ 24 del passato fosse arrivato a Franchendal il baron <lb/>
Digbs ove dovevano abboccarsi seco li consiglieri d’Heidelbergh, et forse <lb/>
quel Duca governatore per esser ben instrutto di tutte le cose, et proseguir il <lb/>
suo camino alla corte dell’Imperatore in tanto doveva tanto nell’Alto, <lb/>
che nel Basso Palatinato restar in sospeso tutte le cose, tale essendo <lb/>
il desiderio del re della Gran Bertagna, et con lui si regola la volontà <lb/>
anco di questa Maestà; se ben mi disse il signor ambasciator Carleton, che <lb/>
temeva, che Mansfelt non havesse potuto star saldo per non haver <lb/>
denari da niuna parte; ben credeva, che l’avviso, che gli arriverà <lb/>
et forse sarà arrivato a quest’hora delli 110 mila fiorini concessi dalli <lb/>
signori Stati ad imprestido potrebbe trattener più la soldatesca, che ’l <lb/>
medesimo conte di Mansfelt. Il Calandrini è arrivato qui questa <lb/>
mattina per far il cambio, et immediate saranno esborsati per <lb/>
via di Norimbergh, havendosi stimato questa per la più sicura <lb/>
stradda. Non continuano più da questa parte li cinquanta <lb/>
milla fiorini, che si pagavano<ptr target="#tn6" n="6"/> al re di Bohemia, che con<ptr target="#tn7" n="7"/> quelli che <lb/>
si davano alli principi dell’Unione si sono retirati a pro di <lb/>
questi signori; onde si sono salvati da 100 mila fiorini di spese per mese. <lb/>
Né manco Danimarca ha mandati denari a Mansfelt, il che <lb/>
aggiungo riverentemente alla Serenità vostra per quello mi par haver presentito
<pb n="196v" facs="10_196v" rend="0"/>
esser stato scritto da qualche mercante in quella piazza. </p>
<p>Non ostanti l’instanze, che farà a nome del re d’Inghilterra il suo ambasciatore <lb/>
a Cesare della pronta restitutione del Palatinato si crede che la Maestà sua <lb/>
andarà pigliando tempo, et dalli medesimi di questo Re si tiene ferma <lb/>
opinione non così facilmente sua Maestà cesarea sia per condescender a restitutione <lb/>
ma che starà salda nel voler commissioni straordinarie, et massime <lb/>
havendo l’armi vittoriose in mano, temendo, che già si sarà anco <lb/>
reso a sua devotione Tabor che si ha avviso<ptr target="#tn8" n="8"/> esser assediato, et <lb/>
il restan[t]e<ptr target="#tn9" n="9"/> della Bohemia, che sin qui ha tenuto buono, et che <lb/>
vorrà andar purgando d’ogn’intorno gl’humori in Alemagna <lb/>
in maniera tale, che non habbi più a temer di fastidioso rancontro. </p>
<p>Tengono molti per fermo, et lo crede certo anco il baron di Donà (che <lb/>
visitai avanti hieri) che la prorogatione della convocatione elettorale <lb/>
a Ratisbona sia espressamente fatta per protraher in lungo, et <lb/>
col tempo guadagnar tutto quello, che vuole. </p>
<p>In discorso il detto Barone disse. Dio mio il re della Gran Bertagna <lb/>
et la serenissima Republica potevano far molto per il mio patrone. Ogni poco <lb/>
d’assistenza di sua Serenità haverebbe fatto assai. Io risposi, che si era <lb/>
ben conosciuto, che vostra Serenità haveva fatto assai con vietar il passo, <lb/>
et per mar, et per terra a’ Spagnuoli, et che a tal effetto era stata <lb/>
necessitata a far spese gravissime particolarmente in mare. È vero<ptr target="#tn10" n="10"/> rispose <lb/>
l’effetto fu buono per quella parte, et per allhora; ma Spagnuoli <lb/>
hanno saputo trovar altro camino per travagliar la Bohemia, et <lb/>
il mio Re, né mai il marchese Spinola s’è mosso ad entrar <lb/>
nel Palatinato se non doppo trovato l’altro passo, et sua Serenità <lb/>
s’è maggiormente inimicata, senza frutto la casa d’Austria, che se havesse
<pb n="197r" facs="10_197r" rend="0"/>
almeno<ptr target="#tn11" n="11"/> data qualche assistenza di denari, le cose sarebbono passate <lb/>
altrimenti. Io procurai di far constar al detto barone, che vostra Serenità <lb/>
dal canto suo haveva fatta tanta dimostratione della sua ottima <lb/>
volontà, che haveva supplito abondantemente a più di quello, che <lb/>
qualche altri havevano mostrato di voler fare. Il barone mutò <lb/>
parlare, et entrò nelle forze di Bethelem Gabor, nella uscita <lb/>
che si avvisava del Turco armato da Constantinopoli, delle <lb/>
speranze, che teneva Gabor di quell’assistenza; et all’incontro del <lb/>
timor di danno, che si potesse finalmente ricever da armi sì potenti, <lb/>
et inimiche al nome christiano delle quali non si doveva fidare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 5 luglio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="197v" facs="10_197v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 313 fin 314 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="065">
<!--
<p n="197vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 luglio 1621 ricevute 21 detto n° 313 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "3-" corrected above "2-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "di."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-rsi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "che con" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-so" corrected above "-si."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
