<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.044 date 1621-07-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">044</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 213r-215v, 218r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">213r-215v, 218r-v, 216r-217v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports the death of archduke Albert adding he was loved for adherence to peace in the Dutch Republic. Speculation for what this will mean for the Truce, but Maurice explains to Suriano that Isabella is now no longer sovereign (he translated and copied a part of the act from Maurice). From Pasini he has heard that about the disagreements in Lucerne between French ambassador and president Dole. King of Denmark is not disarming, contrary to earlier messages. James VI/I is confiding in promise made by Gondomar about the restitution of Palatinate. In Gelre they have decided to make ’ridotti’ on rivers and in Frisia things have quitened, he has been visited by Willem van Nassau. States General are no pleased with Caron about a new imposition One text attached: the third article of the act of cession of 1598 by Philip II </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-07-19">19 luglio 1621</date>
            <num>070, 071</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="070">
<div type="main" facs="main text of letter" n="070">
<!--<p>19 luglio 1621, L’Aia (cc. 213r-215v, 218r-v)</p>-->
<pb n="213r" facs="10_213r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 317 comincia 316 fin 318 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sendo passato alli 11 dello stante a miglior vista il serenissimo Alberto <lb/>
non se n’hebbe qui la novella certa che sabbato passato; et solo <lb/>
la confermatione, che se n’hebbe per diverse lettere l’ha fatta <lb/>
creder poiché altre volte simil voce è corsa da questa <lb/>
parte. Con haver ricevuti tutti<ptr target="#tn1" n="1"/> li santi sacramenti ha reso <lb/>
lo spirito a Dio, et se ben la perdita era preveduta da quella <lb/>
corte di Brusseles, et dalli stessi Brusselesi in ogni modo <lb/>
ogni qualità, et ogni sesso di persone ha risentito grandemente <lb/>
per la bontà di quel Principe, et per l’amore, che ha sempre <lb/>
mostrato verso li suoi sudditi. Da questa parte anco era <lb/>
amato in generale non per l’adherenza alla Spagna; ma per il zelo, <lb/>
et inclinatione, che si scopriva nell’Altezza sua intenta alla <lb/>
pace, et alla quiete, et mi è stato riferto, che ’l signor principe <lb/>
Mauritio n’habbi ricevuto non poco discontento. Io m’assicuro <lb/>
che una settimana prima dell’arrivo delle presenti, et forse con <lb/>
maggior diligenza l’avviso sarà pervenuto alla Serenità vostra, et s’io havessi stimato possibile il prevenirlo haverei procurata qualche <lb/>
stradda, ma sendo capitata qui così tardo la sicurezza <lb/>
questo non mi ha lasciato usar maggior diligenza, che di <lb/>
avvisarla con<ptr target="#tn2" n="2"/> le presenti. Quelli, che amano la <lb/>
quiete, et desiderano per essa la prorogatione della tregua non <lb/>
sano ancorché giudicio formare, perché si aveggono, che <lb/>
non più dalla parte di Brusseles, ma direttamente di Spagna <lb/>
si doverebbe trattar la negotiatione. Et sua Eccellenza in particolare mi disse <lb/>
non habbiamo hora più li arciduchi, con il<ptr target="#tn3" n="3"/> re di Spagna <lb/>
si ha al presente a fare, non vi è apparenza tutto è finito. <lb/>
Queste furono le parole formali, et mi parve, che le dicesse <lb/>
con un non so che di passione. Quella dama Serclas si
<pb n="213v" facs="10_213v" rend="0"/>
aspetta dai suoi di casa d’hora<ptr target="#tn4" n="4"/> in hora; ma non può portar alcuna <lb/>
cosa, sendo arrivata a Brusseles in tempo che l’Arciduca <lb/>
era caduto indisposto. Mi viene scritto da Brusseles, che l’Infante <lb/>
haverebbe governato, tuttavia il signor principe Mauritio disse <lb/>
non crederlo, et massime che non haverà la sopranità<ptr target="#tn5" n="5"/> in confor-<lb/>
mità del terzo articolo della donatione fatta dal fu re di <lb/>
Spagna Filippo secondo copia, et translato del quale, favoritone <lb/>
da sua Eccellenza, mando qui aggiunto, et non si comprende ancora <lb/>
chi potrà haver il governo delle Provincie. Non si parlava <lb/>
dalla parte di Brabant d’uscir in campagna, anzi, che a Malines <lb/>
et in qualche altra parte restavano sospesi alcuni ordini del <lb/>
marchiar carri già presi a nolo, mi fu detto che questi doppo <lb/>
la morte dell’Arciduca erano stati licentiati; ma sua Eccellenza non <lb/>
me l’ha voluto affermare<ptr target="#tn6" n="6"/>. Ogni ragione vuole, che in questa <lb/>
mutatione di stato si aspettino nuovi ordini di Spagna. </p>
<p>A Brusseles fin sabbato otto giorni<ptr target="#tn7" n="7"/> arrivò il duca di Naiburgh <lb/>
è stato alloggiato in palazzo, et con 70 bocche spesato dal publico <lb/>
quello perché vi era andato ancor non s’era penetrato, perché <lb/>
trovandosi sua Altezza moribondo non si era potuto negotiare. Si crede <lb/>
sia venuto per le cose di Giuliers. </p>
<p>Questi Alemani, et alcuni di questi signori sperano qualche bene <lb/>
dalla parte del duca di Sassonia, mentre sta quell’Altezza <lb/>
dubiosa dell’effetto della parola datagli dall’Imperatore del possesso <lb/>
delli stati di Cleves, et Giuliers, et Naiburgh anco n’ha <lb/>
havuta intentione da Baviera, et anco dai serenissimi arciduchi <lb/>
da questa gelosia nasce la speranza di qua, et con gran <lb/>
desiderio aspettano il successo. </p>
<p>Doi o tre giorni avanti che il serenissimo Alberto fosse soprapreso dall’
<pb n="214r" facs="10_214r" rend="0"/>
accidente, che lo fece giudicar per allhora per morto, et fu a’ 7 <lb/>
che lo risentì arrivò a Brusseles uno spedito dal presidente <lb/>
Dolè in diligenza per dar parte a sua Altezza di quanto era seguito <lb/>
in Lucerna <lb/>
circa li dispareri<ptr target="#tn8" n="8"/> successi tra lui, et gl’ambasciatori del <lb/>
Christianissimo, della causa di non haver effettuati gl’ordini regii, et <lb/>
con aggiunger qualche altro interesse del Re catholico. Mi scrive<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
questo tanto il Pasini, et che havendolo penetrato pensò di <lb/>
far bene, et incontrar col servitio publico d’immediate a dar <lb/>
a trovar il secretario che risiede al presente in Brusseles in luoco <lb/>
di monsignor di San Severino nontio partito qualche giorni sono per <lb/>
Roma, et lo avvertì, onde unito esso secretario negl’ufficii con <lb/>
monsignor Pelicart, che si trattiene pur a Brusseles per sua Maestà <lb/>
christianissima fecero ufficii proprii appresso sua Altezza, et pareva, che <lb/>
stasse ferma nella deliberatione, che si restituisce subito <lb/>
la Valtelina; ma hora il negotio doverà haver altro ricorso. <lb/>
In tanto ho stimato bene ringratiar il Pasini della buona <lb/>
volontà, che ha dimostrata per inanimarlo ad attender <lb/>
con studio a quello che importa spetialmente all’interesse, et servitio <lb/>
di vostra Serenità. </p>
<p>Erano cominciati ad arrivar in buona parte al campo delli arciduchi <lb/>
gl’Alemani, che in numero di doi in tre mille haveva levato <lb/>
in Germania il fratello del marchese di Anspach; et da <lb/>
otto sono stati vicino a Alosta cinque leghe di Gantes <lb/>
archibuggiati come li principali sedutori a far qualche <lb/>
rumore di dimandar denari. </p>
<p>Al signor principe d’Oranges è venuta la confermatione che ’l re di <lb/>
Danimarca non disarmi, havendo in tal proposito havute lettere <lb/>
dalla medesima Maestà in risposta d’altre che sua Eccellenza le haveva
<pb n="214v" facs="10_214v" rend="0"/>
scritto che correndo la voce, che havesse a licentiar genti si com-<lb/>
piacesse lasciar che ne venissero di qua doi o tre compagnie <lb/>
rispondè che non le licentiava, ma le teniva in piedi per <lb/>
servitio publico. Parmi che l’habbi prese con assicurarle per <lb/>
quattro mesi de’ quali ne mancano dua, et tanto era a lui <lb/>
il tenerle, che licentiandole haverebbe convenuto pagarli tutti <lb/>
li quattro mesi. </p>
<p>In questo mentre ha fatto li fatti suoi<ptr target="#tn10" n="10"/> come mi è stato detto da doi dei signori <lb/>
Stati havendo accordato colla città di Amburgh, che volontieri <lb/>
s’è contentata di ceder, et non valersi della sententia già <lb/>
ottenuta nella camera di Spira di esser città libera d’Imperio, <lb/>
et non soggetta alla protettione, che esso re di Danimarca ne <lb/>
pretendeva, cedendole<ptr target="#tn11" n="11"/> detta protettione, come anco al Prin-<lb/>
cipe suo figliolo che sarà il successore, haverà qualche prehemi-<lb/>
nenza sopra l’Elba, ma non tale, che pregiudichi ne’ dritti <lb/>
et nelle giuridittioni<ptr target="#tn12" n="12"/>, et privilegii alla ditta città, la quale doveva <lb/>
prestar<ptr target="#tn13" n="13"/> homaggio, et presentar alla Maestà sua qualche summa <lb/>
di denaro. </p>
<p>Hora è dietro ad accommodar anco l’interesse della coadiutoria <lb/>
di Brem<ptr target="#tn14" n="14"/> per il figliolo. Il Vescovo è alienissimo dal contentarsene <lb/>
et il Re preme, et usa ogni studio per avanzar questo <lb/>
punto; et prevedendo il Vescovo, che havuta il Re la coadiu-<lb/>
toria egli resterebbe spogliato d’ogni auttorità, fa quanto <lb/>
può per ostar al tentativo. Doveva convocarsi il capitulo <lb/>
generale de’ canonici, et titolati, che sono duchi, conti, et altri <lb/>
principali signori in quella chiesa per trattar di questa materia. </p>
<p>Doppo haver tirato di mano dal conte di Sciomburgh da cinquecento <lb/>
milla fiorini sotto nome d’imprestido, impossessatosi d’un suo
<pb n="215r" facs="10_215r" rend="0"/>
castello in quello d’Holstein, et fattogli ceder il titolo di <lb/>
furst d’Holstein, che vuol dir principe d’<ptr target="#tn15" n="15"/> Holstein <lb/>
come quello, che appartiene ai soli duca di quella casa, <lb/>
et ottenuto per lui, che ha convenuto contentarsene)<ptr target="#tn16" n="16"/> dall’<lb/>
Imperatore il titolo di furst imperiale, sta mirando <lb/>
al resto che possi servir al suo vantaggio massime havendo <lb/>
l’armi in mano, ch’è stato quello, che sempre si è <lb/>
pensato che dovesse fare. </p>
<p>Viene scritto, che poco<ptr target="#tn17" n="17"/> contenta sia restata quella Maestà delle <lb/>
risposte date da sua Maestà cesarea alli suoi ambasciatori per il negotio <lb/>
del Palatinato, intorno il quale si attendono con desiderio <lb/>
lettere per saper ciò che haverà operato Dighbi, pronosticandosi <lb/>
sempre il negotio lungo, et di difficile riuscita. </p>
<p>Mi è stato detto, che ’l re della Gran Bertagna confidato nella parola <lb/>
et promessa ultimamente fatta dal marchese di Gondemar alla <lb/>
Maestà sua habbi scritto a questo Re con mostrar maggior spe-<lb/>
ranza che mai della restitutione del suo Palatinato, et che <lb/>
haverebbe veduto, che più la Maestà sua haverebbe fatto con gl’ufficii <lb/>
che gl’altri coll’armi. Qui tengono per fermo, che quanto <lb/>
fanno Spagnuoli sia per mantener il re d’Inghilterra nel primiero <lb/>
pacifico stato, et nutrirlo nel non muoversi, o almeno con <lb/>
soli ufficii. Et essi far poi quello che vogliono, o che li tor-<lb/>
nerà più commodo. </p>
<p>Del conte di Mansfelt non si ha altre nove, che le scritte nelle precedenti, <lb/>
et le più vere sono, ch’egli si conservi nelli confini della <lb/>
Bohemia, et di giorno in giorno si aspetta se Bethelem Gabor sarà coronato. </p>
<p>Stano qui con curiosità attendendo ove siano per parar le forze
<pb n="215v" facs="10_215v" rend="0"/>
turchesche, cominciandosi a temer, che ’l diluvio non caddi a <lb/>
danno della christianità tutta. </p>
<p>Non meno riguardano agl’andamenti, et alle finezze de’ Spagnuoli <lb/>
per contrapporvisi<ptr target="#tn18" n="18"/>, et nella provincia di Gheldria, sopra <lb/>
le riviere dell’Isel<ptr target="#tn19" n="19"/>, della Mosa del Wal hanno deliberato <lb/>
di far alcuni ridotti per guardar il Paese dalle incursioni <lb/>
si sono già cominciati a fabricare in distanza proportionata <lb/>
secondo i siti, et i torni delle acque facendo, che uno riguardi <lb/>
et habbi l’occhio dell’altro saranno in circa cento, et potranno <lb/>
costar da mille doicento fiorini in circa l’uno. Nel resto <lb/>
attendono da tutte le parti ad inventar maniere di haver <lb/>
denari. Tutto sta che habbino buoni essatori fedeli, et fedeli <lb/>
aministratori. In Frisia par che tutto resti<ptr target="#tn20" n="20"/> assoppito, et <lb/>
che li<ptr target="#tn21" n="21"/> paesani non siano per esser renitenti alle contributioni. </p>
<p>Questo particolar di Frisia me l’ha detto il conte Guglielmo di Nassau <lb/>
fratello del già conte Giovanni Ernesto, che subito arrivato qui fu <lb/>
a vedermi con attestar che vive devotissimo, et obligatissimo ser-<lb/>
vitore di quella serenissima Republica, et che desidera impiegarsi in suo <lb/>
servitio. Ha condotta al servitio dei signori Stati una compagnia <lb/>
di 300 fanti, che se ben è per tempo ha parola come dice <lb/>
dal signor principe Mauritio di farla retener per sempre. Li popoli <lb/>
della provincia di Grunighen, che non hanno voluto in conte Ernesto <lb/>
Casimiro<ptr target="#tn22" n="22"/> suo zio per governatore li mostrano molta affettione per <lb/>
la memoria del nome dei già conte Guglielmo pur suo zio. </p>
<p>Non ha havuto ordine alcuno dal padre per quei 7200 fiorini, et <lb/>
qualche altri ducati di più non fatti buoni a vostra Serenità et io <lb/>
sto aspettando risposta da esso suo padre, havendogliene <lb/>
scritto di nuovo. </p>
<pb n="218r" facs="10_218r" rend="0"/>
<p>Questi signori Stati restano molto disgustati di monsignor Caron loro <lb/>
ambasciator in Inghilterra per l’una per cento di vantaggio fatta di sua <lb/>
auttorità aggiunger di più alle dodici, che pagavano per le mercantie li traficanti di questa Natione dell’entrata <lb/>
et uscita in Inghilterra, et li hanno scritto una lettera molto <lb/>
risentita, commandandoli di far rivocar a sua Maestà tal <lb/>
impositione come pregiudiciale al publico di questo stato, et <lb/>
ad altri principi ancora. Sendo certi, che sua Maestà pagatasi <lb/>
della condanna addossata a quei interessati nel transporto <lb/>
delle monete<ptr target="#tn23" n="23"/> haverebbe continuata né<ptr target="#tn24" n="24"/> più in alcun <lb/>
tempo mai levata. Se non segue il levar di detta impositione non <lb/>
ho dubio, che penseranno a qualche cosa, che non sodisferà a <lb/>
quell’Ambasciatore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 luglio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="218v" facs="10_218v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 317 comincia 316 <lb/>
fin 318 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="070">
<!--
<p n="218vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 luglio 1621 ricevute 4 agosto n° 317 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="071" corresp="070" source="216r-217v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="071" corresp="070" >
<!--<p>Allegato I al n. 70 (cc. 216r-217v)</p>-->
<pb n="216r" facs="10_216r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere 2<hi rend="superscript">de</hi> dall’Haya del secretario Suriano de’ n° 317 </p>
<p>Article 3<hi rend="superscript">me</hi> de la donation<ptr target="#tn25" n="25"/> faicte par le feu roy d’Espaigne <lb/>
Philippe second au prouffit de l’Infante, et de l’arciduch Albert <lb/>
des estatz du Pays. </p>
<p>Qu’au cas qu’il ny eut fils ou fille de ce mariage ou qu’ils <lb/>
fussent trespassez du temps du deces de l’archiduch<ptr target="#tn26" n="26"/> Albert <lb/>
et l’Infante la donation, et concession demeure nulle, et de <lb/>
nulle valeur. Au quel cas si l’Infante demeure nefue luy <lb/>
sera fuernie<ptr target="#tn27" n="27"/> la portion legittime du coste du pere, et le <lb/>
dost du coste de la mere tel qu’il lui appartient; et si <lb/>
l’Arciduch survivoit l’Infante il demeurera gouverneur <lb/>
des dits Pais d’Embas pour, et au nom du proprietaire a <lb/>
qui ils seroint devoluz. </p>
<p>Articolo terzo della donatione fatta dal fu re di Spagna <lb/>
Filippo secondo al vantaggio dell’Infanta, et dell’<lb/>
arciduca Alberto delli stati dei Paesi Bassi. </p>
<p>Che in caso, che non fossero figlioli, o figliole di questo matrimonio <lb/>
o che fossero morti nanti ’l tempo della morte dell’arciduca <lb/>
Alberto, et dell’Infanta la donatione, et concessione resterà <lb/>
nulla, et di niun valore. <lb/>
Nel qual caso se l’Infanta <lb/>
resterà vedova, sarà<ptr target="#tn28" n="28"/> a lei fornita la portione legitima <lb/>
dalla parte del padre, et la dote dalla parte della madre <lb/>
tale qual se le appartiene. Et se l’Arciduca sopra-<lb/>
vivesse all’Infanta, rimanerà egli governatore delli <lb/>
detti Paesi Bassi per, et a nome del proprietario a chi <lb/>
saranno devoluti. </p>
<pb n="216v" facs="10_216v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="217r" facs="10_217r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="217v" facs="10_217v" rend="270"/>
<p>3° articolo della donatione <lb/>
di Filippo 2<hi rend="superscript">do</hi> alli <lb/>
arciduchi </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 317 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "que" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "Arciduca" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "B-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "Holst" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Close parenthesis, the open parenthesis is missing.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Second "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Second "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "mai" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "-e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> First "-c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Uncertain, transcribed as it appears; is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
