<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.046 date 1621-07-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">046</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 223r-226v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp75-95
            </note>
            <biblScope unit="page">223r-226v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Two deputies have visited him to request financial assistance from Venice and they will send official letter as well. Numerous troops have arrived from HRE and hostilities continue with incidents in Bergen op zoom and capture of a ship. Spinola has not left with army, potentially waiting for instructions from spain, but more likely lacking finances. General prayer day in the Dutch Republic. Carleton has received letters from Digby, but no further news about negotiations on restitution. Rumours about death of Bucquoy. Elizabeth has received a case full of diamonds from her father and remarked to Suriano that she wished there were a thousand soldiers for every diamond or money to keep them. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-07-26">26 luglio 1621</date>
            <num>074</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="074">
<div type="main" facs="main text of letter" n="074">
<!--<p>26 luglio 1621, L’Aia (cc. 223r-226v)</p>-->
<pb n="223r" facs="10_223r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 319 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in conformità di quello, che riverentemente scrissi hoggi otto alla Serenità vostra <lb/>
nelle mie prime delle tre<ptr target="#tn1" n="1"/> lettere, che saranno qui aggiunte in copia, <lb/>
che pensano, che li signori Stati dovessero far passar qualche espresso <lb/>
ufficio meco per ricerca l’assistenza delli 50 mila fiorini per mese <lb/>
dichiariti di soccorso per l’aleanza già contrattata hieri venero <lb/>
a me doi deputati dell’assemblea dell’Eccellenze loro, et doppo alcune <lb/>
parole di complimento mi dissero, che sendo elle già condotte <lb/>
a stato della guerra, et di esser travagliate per essa dal potentissimo <lb/>
re di Spagna havevano a tal effetto molte armi in piedi tanto <lb/>
per mare, che per terra con spesa di grandissimo momento; ma <lb/>
conoscendo anco il bisogno urgente per haver a contrastar <lb/>
contra un tanto, et sì potente nemico, oltre li augumenti fatti <lb/>
assai considerabili alle ordinarie compagnie era stato risoluto <lb/>
di farne di nuove, et a tal effetto spedite commissioni nel <lb/>
Palatinato, et nella Bassa Sassonia, et hormai buona parte era <lb/>
arrivata in Paese; per il mantener delle quali genti il fon-<lb/>
damento si era fatto nell’assistenza de’ collegati, et principalmente <lb/>
sopra la serenissima Republica tanto interessata per ogni rispetto con <lb/>
questa Republica. Che per l’innanti havevano sue Eccellenze fatta avver-<lb/>
tita vostra Serenità del bisogno, che si offeriva di haver l’assistenza <lb/>
debita delli cinquanta milla fiorini per mese, che hora appunto <lb/>
era il tempo, perché si poteva dir di haver la guerra aperta <lb/>
et le hostilità succedevano da parte, et d’altra; che li signori <lb/>
Stati non dubitavano punto dell’ottima volontà di vostra Serenità <lb/>
verso queste Provincie, et della prontezza sua tanto <lb/>
nell’ordinaria assistenza, che anco occorrendo nell’estraordinaria. </p>
<pb n="223v" facs="10_223v" rend="0"/>
<p>Che li signori Stati havevano ben posto in deliberatione di scriver a vostra Serenità di questo <lb/>
particolare con far essi medesimi come era conveniente la instanza, ma have-<lb/>
vano voluto mandar a pregar me ancora, che secondassi questo lor <lb/>
bisogno, et deliberatione, che potevano già dir esser risolutione di <lb/>
scriverlo, et perché io rappresentassi anco sendo sul luoco l’urgenza <lb/>
et l’iminenza del pericolo, che loro soprastava. Questo in sostanza <lb/>
fu l’ufficio portato con affetto, et con parole molto piene. <lb/>
Io ringratiando li signori Stati del termine di confidenza, che <lb/>
mostravano meco, brevemente risposi alli detti doi signori, che <lb/>
poiché vedevo, che con tanta pienezza m’instavano non <lb/>
haverei mancato di significar quanto da loro signorie m’era <lb/>
stato significato, et dissi, che non si sarebbono già mai li signori Stati <lb/>
ingannati dell’opinione, che havevano della buona volontà <lb/>
della serenissima Republica verso queste Provincie, et come precedente-<lb/>
mente in publica assemblea le havevo attestato, che a suo <lb/>
tempo ella sarebbe stata pronta a sodisfar a quello si deve <lb/>
del medesimo potevo assicurarli anco al presente. Mi repli-<lb/>
corono, che ’l bisogno era presente, che le hostilità seguitavano, <lb/>
et non si poteva dir altrimenti se non che vi fosse tanto per mar <lb/>
che per terra inimicitia, et guerra aperta; et io replicando <lb/>
a proposito qualche cosa della necessità, che vostra Serenità haveva <lb/>
di mantenersi con spesa a’ suoi confini, mi rispose monsignor <lb/>
Bucorst, ch’era quello, che portava la parola, che <lb/>
Spagnuoli non haverebbono fatta cosa alcuna contra di lei <lb/>
et tanto più l’haverebbono lasciata in pace; quando haves-<lb/>
sero come havevano l’arme impiegate da questa parte. </p>
<pb n="224r" facs="10_224r" rend="0"/>
<p>Et con pregarmi di nuovo a secondar con mie lettere quelle delli <lb/>
signori Stati, si licentiorono. Hoggi dovevano far il rapporto di <lb/>
quanto havevano tirato da me per formar poi le lettere da <lb/>
inviar alla Serenità vostra. Et io attenderò ciò, che doverò risponder. </p>
<p>In effetto li augumenti alle vecchie compagnie sono fatti, come so di haver <lb/>
altre volte riverentemente significato, et le levate in Alemagna, et nella <lb/>
Bassa Sassonia già sono arrivate in questi paesi, né delle quindeci <lb/>
compagnie deliberate di assoldare restano a venir più che tre <lb/>
et saranno anc’esse, come l’altre di 300 fanti l’una. Le hosti-<lb/>
lità vanno sempre augumentando da parte, et d’altra. Quelli <lb/>
di Berghen op Zoom hanno ritenuti sei carri, che con mercan-<lb/>
tie, et altro venivano d’Aquisgrana, et Colonia, et passavano <lb/>
in Anversa, et dalla parte de’ Spagnuoli verso Grave sono <lb/>
state prese tre barche piene di genti, che andavano al mer-<lb/>
cato. Per mare anco si è preso qualche altro vassello, si <lb/>
ranzonano le genti, et si fanno simil atti di hostilità. Et <lb/>
aggiunto a questo ho saputo, che ’l signor principe Mauritio habbi <lb/>
dati ordini, et libertà aperta alla soldatesca, che si tiene su le <lb/>
frontiere di sortir in campagna, et depredare, et far ogni <lb/>
cosa, che si può a danno dell’inimico. Viene interpretato <lb/>
quest’ordine per voler veder ciò che vuol far lo Spagnuolo <lb/>
mentre formatamente non esce in campagna. <lb/>
Il marchese <lb/>
Spinola va ben mutando guarnigioni da un luoco all’altro <lb/>
et qualche munitioni, che haveva fatte non ha molto scary-<lb/>
care ha avviso il signor principe Mauritio dal governator di <lb/>
Lilò, che si sono tornate prontamente ad imbarcare, né si aspetta<ptr target="#tn2" n="2"/>
<pb n="224v" facs="10_224v" rend="0"/>
hora altro se non la mossa dello Spinola. Mi scrive il Pasini, che <lb/>
questa si era raffreddata un poco, et le lettere sono de’ 19 del presente <lb/>
che può esser, che si differisca per aspettar nuovi ordini di Spagna; ma <lb/>
più tosto denari. Viene anco scritto, che di là si temi per mancamento <lb/>
pur di denari di qualche amutinatione. Lettere da questa <lb/>
parte sono state scritte per tutte le chiese in queste Provincie per <lb/>
una general preghiera, che doverà farsi per mercordì otto, et conten-<lb/>
gono in substanza d’implorar il divino aiuto perché assisti a <lb/>
queste Provincie, et alla conservatione della sua libertà; et <lb/>
essendo già il signor principe Mauritio in punto, et provisto di tutti li <lb/>
apprestamenti, munitioni, et altre cose necessarie per la guerra, et <lb/>
dovendo però uscir in campagna, pregar particolarmente perché Dio lo difendi, gl’assisti, et lo protega. Alcuni vogliono dire, che <lb/>
queste lettere servino per chiuder le bocche ai popoli, che <lb/>
mal volontieri veggono esser obligati a tante spese senza <lb/>
che l’armata sorti in campagna; ma non<ptr target="#tn3" n="3"/> vi è apparenza con <lb/>
tutto ciò, se non esce anco lo Spinola. In Brusseles si tiene <lb/>
per fermo, che sia negotio in piedi di accommodamento, et par che <lb/>
Brabantesi in particolare lo desiderino, et lo preghino, buona <lb/>
volontà anco da questa parte vi è alla quiete, ma difficile <lb/>
sarà il riuscirne. Questi signori, et sua Eccellenza caminano avanti, <lb/>
et la prudenza della Serenità vostra può considerare, et conieturare, che movendosi di qua la guerra ella sia per restar libera da <lb/>
sospetti, et da travagli, et il fomento, che gli darà tanto maggiormente <lb/>
sia per assicurarla nel suo Stato. </p>
<p>La casa d’Austria in questi tempi ha da pensar assai, et molti sono
<pb n="225r" facs="10_225r" rend="0"/>
di opinione, che mirino Spagnuoli all’accommodamento delle cose dell’<lb/>
Imperio, et ove habbino a parar l’armi turchesche. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra ha havuto lettere di Ratisbona dal signor ambasciator Dighbi <lb/>
con avviso, che quivi haveva trovato il suo secretario con parola <lb/>
dell’Imperatore di doversi trovar presto a Praga<ptr target="#tn4" n="4"/>, et nomina anco <lb/>
la giornata de’ 5 del presente, che doveva partir sua Maestà cesarea <lb/>
d[a]<ptr target="#tn5" n="5"/> Stiria per venir nella detta Praga; aggiunge<ptr target="#tn6" n="6"/>, che a quella <lb/>
volta si sarebbe incaminato quando<ptr target="#tn7" n="7"/> altro accidente non <lb/>
gli havesse fatto mutar camino, et andar a trovar l’Imperatore <lb/>
ove egli fosse. Et da Heidelbergh con lettere ricevute dal Re <lb/>
sabbato<ptr target="#tn8" n="8"/> a sera viene scritto, che detto Dighbi,<ptr target="#tn9" n="9"/> havendo <lb/>
presentito, che sua Maestà cesarea doveva ritardar più di quello <lb/>
non pensava per venir a Praga, andava alla sua volta <lb/>
per essequir le sue commissioni. L’opinione di questo signor ambasciator <lb/>
Carleton, et anco de’ più intimi del Re, è che lunga, et <lb/>
difficile habbi ad esser la restitutione del Palatinato, quando <lb/>
l’armi turchesche, et l’avicinarsi d’esse non apporti beneficio <lb/>
alla causa del Re palatino. </p>
<p>Ha avviso questa Maestà, che ’l conte di Mansfelt si conservi alla <lb/>
custodia del Palatinato; ma non già che sia passato tanto <lb/>
innanti quanto li rapporti hanno dato d’intender, che <lb/>
fosse dentro la Bohemia; et al sicuro per quanto ho potuto <lb/>
cavare non si muoverà quel Cavalliere senza l’ordine di <lb/>
qua. Del marchese di Iegherdof<ptr target="#tn10" n="10"/> si hanno le stesse no-<lb/>
velle che per avanti senza avviso di gran avanzo; ma <lb/>
ben, vi è qualche nuova, che Buquoi si fosse retirato<ptr target="#tn11" n="11"/> tre leghe
<pb n="225v" facs="10_225v" rend="0"/>
dall’assedio, che haveva posto in quella parte di Ongaria. </p>
<p>Questi Alemani sono assai facili a creder le nuove, che vere servi-<lb/>
rebbono di suo gran vantaggio, ma cadono ben presto dalle <lb/>
speranze concette. Buoquoi era avvisato qui per morto, fuggato<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
il suo essercito. Doppo che non era morto, ma malamente ferito. <lb/>
Ma non si è doppo havuta confermatione di tali avvisi, solo <lb/>
il primo detto a vostra Serenità, et che pativa il suo essercito per malatie <lb/>
per fugga di soldati, et per mancamento di denari, et di munitioni <lb/>
che anco questo sarebbe assai. </p>
<p>Il secretario di questa Regina arrivò venerdì<ptr target="#tn13" n="13"/> a sera d’Inghilterra havendole <lb/>
portato per<ptr target="#tn14" n="14"/> presente a nome del Re suo padre il ritratto di <lb/>
lui in una bussula tutta ripiena di diamanti di gran valore. <lb/>
Et facendomi ella<ptr target="#tn15" n="15"/> honore<ptr target="#tn16" n="16"/> avanti hieri di mostrarmelo mi disse vorrei più <lb/>
tosto che per ogni diamante vi fosse tanti mille soldati, o tanti <lb/>
denari, che bastasse a mantenerne perché soldati se ne troverebbono <lb/>
et ben m’accorsi, che lo disse di buon cuore. Ha portato anco <lb/>
il ritratto<ptr target="#tn17" n="17"/> del principe di Walia suo fratello. Et nient’altro <lb/>
che essortationi a lei, et al Re ad aspettare, et sperar di esser <lb/>
rimessi nel possesso del suo. Anco il consiglier Pauli ha scritto il medesimo. </p>
<p>S’è pur trovato qualche mercante, che si è preso a carica di far <lb/>
pagar a Norimbergh li 150 mila fiorini. Si daranno in tre settimane <lb/>
et il ricevitor generale delli signori Stati risponde per la summa. <lb/>
L’interesse, il tempo, et le spese, ne mangieranno ben vinti, <lb/>
et forse trenta milla, et massime dovendo passar per diverse mani. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 luglio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="226r" facs="10_226r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="226v" facs="10_226v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 319 fin 320 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="074">
<!--
<p n="226vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 luglio 1621 ricevute 12 agosto n° 319 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "t-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ra-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "ag-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "sa-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "reti-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-o" corrected above "-a"; followed by "-to" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
