<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.047 date 1621-07-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">047</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 227r-229v, 236r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">227r-229v, 236r-v, 230r-235v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports thart archduke Albert has been buried. Isabella is now governor and many think she will be in a cloister soon with rumour circulating that Bedmar will be appointed to administer the Low Countries. In East Indies, Dutch sailors and ministers are hostile towards the English, notwithstanding the agreement made. Caron reports dissatisfaction of king who refused to grant him an audience. Carleton has also asked that an embassy should not be delayed. Adds that they will not hurry as they always move very slowly, especially in questions of public or private interests. One document attached: "Privilegio, et capitoli per la Compagnia delle Indie occidentali"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-07-26">26 luglio 1621</date>
            <num>075, 076</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="075">
<div type="main" facs="main text of letter" n="075">
<!--<p>26 luglio 1621, L’Aia (cc. 227r-229v, 236r-v)</p>-->
<pb n="227r" facs="10_227r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 320 comincia 319 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>morto il serenissimo Alberto, et doppo esser stato dal mercordì seguente al <lb/>
giorno della sua morte fino al sabbato nella capella di palazzo sopra<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
un letto da campo grande coperto di tella<ptr target="#tn2" n="2"/> d’oro con<ptr target="#tn3" n="3"/> cor-<lb/>
tinaggi del medesimo tenendo alla destra un capello danatogli<ptr target="#tn4" n="4"/> dal <lb/>
Pontefice et un stoco, et alla sinistra la corona arciducale, fu <lb/>
poi portato a sepelir in Santa Gudula chiesa principale in <lb/>
Brusseles, et riposto il cadavero dietro l’altar del santissimo <lb/>
Sacramento miracoloso, fino alla fabrica del deposito, che <lb/>
si farà semplice senza alcun ornamento, così havendo ordinato <lb/>
nel suo testamento. Era vestito da frate di san Francesco del <lb/>
terzo ordine. Il medesimo habito ha preso anco l’Infante. </p>
<p>Sua Altezza governa ella al presente come regente, o governante non <lb/>
come sovrana, havendo accettato il carico pro interim, non <lb/>
intendendo voler a lungo continuarlo; ma solo sino a <lb/>
tanto, che venga da sua Maestà catholica commandato ciò <lb/>
che si doverà fare. In questo mentre si fanno tutti li dispiacci <lb/>
ben da lei, ma in nome del Re sottoscrivendo il secretario Werechem <lb/>
audientiero. Et nel titolarsi dice Isabella, Clara, Eugenia etc. <lb/>
principessa di Spagna commandiamo etc. in nome del Re catholico <lb/>
nostro honoratissimo signore. Si tiene per fermo che si rinchiuderà <lb/>
ben presto in un monasterio. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra è inoltre avvisato, che ’l marchese di Bellamar <lb/>
ambasciator di Spagna habbi preso il titolo di direttore<ptr target="#tn5" n="5"/> delli affari <lb/>
di sua Maestà catholica nel Paese Basso. Se questo è come in <lb/>
effetto viene affermato vi corrono dietro li accessorii perché <lb/>
sarà direttor dell’asienda<ptr target="#tn6" n="6"/> con un tesorier generale un
<pb n="227v" facs="10_227v" rend="0"/>
ricevitore, et un pagador similmente generali, et viene stimato, che <lb/>
l’auttorità del marchese Spinola habbi con tal ministri ad esser <lb/>
sminuita quanto a maneggio di denari. </p>
<p>Dicono, che doverà di novo darsi il giuramento per il nuovo Re; et mi <lb/>
aggiunge in questo il Pasini, che si sentivano qualche mormorationi <lb/>
né sapeva quello fosse successo. </p>
<p>Prima della morte dell’Arciduca gli ordini erano già in mano <lb/>
dell’Ambasciatore, come in quel principio si havessero a diriger le cose <lb/>
poiché veniva quel Principe di lungo tempo stimato cadavero <lb/>
vivente. </p>
<p>Stava di partenza dalla corte di Brusseles in duca di Naiburgh <lb/>
parmi, che non habbi havuta alcuna sodisfattione per quello che <lb/>
che*<ptr target="#tn7" n="7"/> era venuto. Tre cose ha ricercato: genti, et forze <lb/>
tali, che fossero sufficienti a metterlo nel possesso del ducato di Giuliers, et Cleves. Denari per mantener la guerra, <lb/>
lo stato, et sé stesso, et raccommandatione verso l’Imperatore <lb/>
per esser sostentato dall’auttorità della Maestà sua cesarea. Ma <lb/>
la congiontura de’ tempi. Lo stato delle cose di questi paesi, <lb/>
et altre cose simili lo ha fatto licentiar con sole buone <lb/>
parole, et senza speranza di effetti. Così sono portati qui <lb/>
gl’avvisi, de’ quali aspetto anco d’altrove la confermatione <lb/>
se ben mi sono stati riferti da signore principale, et che ha <lb/>
buona corrispondenza. </p>
<p>Si comprende bene, che Spagnuoli si veggono imbarazzati, et necessitati <lb/>
a pensar da questa parte, mentre scuoprono risolutione <lb/>
nei signori Stati di difendersi, quando non si vogli dar d’orrecchio
<pb n="228r" facs="10_228r" rend="0"/>
a quello, che l’Eccellenze loro si sono lasciati intender, et par che siano <lb/>
avvisati questi signori da buona parte, che se ben li ministri <lb/>
spagnuoli mostrano buona faccia, et di desiderar più tosto la <lb/>
quiete, che il travaglio,<ptr target="#tn8" n="8"/> in ogni non siano per accordar di <lb/>
trattar di tregua senza che da queste<ptr target="#tn9" n="9"/> Provincie non sia pagata <lb/>
una recognitione, non habbi libertà il catholicismo, non si apri <lb/>
il trafico d’Anversa, et qualche altro avantaggio, a che <lb/>
non vi è apparenza, che già mai habbi ad esser condesceso da <lb/>
questi signori. </p>
<p>Come ho riverentemente significato nelle prime caminano avanti, et oltre <lb/>
altri effetti di atto di guerra. Ad ogni mercante che<ptr target="#tn10" n="10"/> viene <lb/>
a dimandar lettere di represaglia il signor principe d’Oranges <lb/>
gliele concede. Et partionevoli di alcune delle navi, che <lb/>
già partirono di costa, et d’altra parte<ptr target="#tn11" n="11"/> di Italia in numero di 20 in circa <lb/>
per il viaggio dell’Indie Occidentali hanno havute delle <lb/>
medesime lettere di represaglia sopra navi, et beni de’ Spagnuoli. </p>
<p>Anco le navi, che sono nel Mediteraneo non la perdoneranno <lb/>
ad alcun vassello, che li capiti per le ungia<ptr target="#tn12" n="12"/>. Et perché <lb/>
temono li mercanti interessati in navi, che vengono <lb/>
di Levante, che non intervenghi il medesimo ad esse. Hanno <lb/>
fatto massa, et già in numero di 40 sono<ptr target="#tn13" n="13"/> appresso <lb/>
le 20 navi da guerra de’ signori Stati sudette, n’aspettano <lb/>
tre o quattro altre per passar con tal scorta il distretto. <lb/>
Et poi esse navi da guerra torneranno guidate le <lb/>
mercantili in sicuro alla guardia nel<ptr target="#tn14" n="14"/> Mediterraneo. </p>
<p>Per il negotio dell’Indie Occidentali egli si va pian piano
<pb n="228v" facs="10_228v" rend="0"/>
incaminando. Li biglietti si sono affissi, non si sente ancor <lb/>
che comparino qualcheduni che voglino metter capitale <lb/>
ma è troppo per tempo; se ben vi sono di quelli<ptr target="#tn15" n="15"/>, che fanno <lb/>
il negotio di assai difficile riuscita et massima per la summa <lb/>
del denaro, che di primo abordo vi vorrà, che si fa conto <lb/>
sarà intorno a otto o dieci milliona<ptr target="#tn16" n="16"/> di fiorini. Mando <lb/>
alla Serenità vostra tradotta in italiano copia del privilegio et <lb/>
capitoli coi quali doverà governarsi questa Compagnia. <lb/>
Et<ptr target="#tn17" n="17"/> quelli, che intendono questo negotio lo tengono per il <lb/>
più proprio<ptr target="#tn18" n="18"/> che si potesse intraprender a<ptr target="#tn19" n="19"/> danno<ptr target="#tn20" n="20"/> del re di <lb/>
Spagna. Anco li mercanti lo conoscono<ptr target="#tn21" n="21"/> tale; ma non havendo <lb/>
la sicurtà del guadagno difficilmente si sanno lasciar persuadere <lb/>
a dover concorrer al formar del capitale. </p>
<p>Li amministratori dell’Indie Orientali al presente sono in Amsterdam <lb/>
per consultar sopra questa materia, et sopra la volontà, che <lb/>
hanno mostrata li signori Stati di impiegar, et metter in questa <lb/>
Compagnia una buona summa di denari. Sendo essi al fine <lb/>
poco meno del loro privilegio, restandogli<ptr target="#tn22" n="22"/> poco più d’un <lb/>
anno, vorranno anc’essi haver qualche vantaggio nella <lb/>
rinovatione del detto<ptr target="#tn23" n="23"/> privilegio. </p>
<p>Per questo negotio dell’Orientali li signori Stati sono in gran pena <lb/>
rispetto all’hostilità, che li marinari di questa Natione, <lb/>
et li ministri in quelle parti hanno usate contra Inglesi <lb/>
non ostante l’accordo seguito, et la notitia havuta di esso <lb/>
poiché sentono il re della Gran Bertagna, che fulmina, <lb/>
et l’ambasciator Caron<ptr target="#tn24" n="24"/> ha scritto qui a sue Eccellenze che non le ha voluto
<pb n="229r" facs="10_229r" rend="0"/>
dar audienza. Consultano per tanto la maniera di dar sodisfat-<lb/>
tione <lb/>
a sua Maestà, et mandarle ambasciatori. Materia, che li tiene <lb/>
oltre li negotii della guerra molto occupati; et per detta <lb/>
ambasceria ha anco il signor ambasciator Carleton solicitato a non ritardarla; ma <lb/>
non si accorderanno così presto precedendosi sempre con gran <lb/>
lunghezza massime quando vi concorre l’interesse o publico <lb/>
o particolare. Come succede nella ambasciata per costì non essendo <lb/>
ancor quelli che vanno brigando per li loro interessi particolari venuti <lb/>
a capo di disponer bene le cose a loro vantaggio<ptr target="#tn25" n="25"/>; ma si può creder <lb/>
che non possi più tardar lungamente<ptr target="#tn26" n="26"/> la perfettione di questo <lb/>
negotio, che voglia Iddio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 luglio 1621 </p>
<p>di vostra Serenità<ptr target="#tn27" n="27"/> </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="229v" facs="10_229v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="236r" facs="10_236r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="236v" facs="10_236v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 320 comincia 319 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="075">
<!--
<p n="236vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 luglio 1621 ricevute 12 agosto n° 320 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="076" corresp="075" source="230r-235v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="076" corresp="075" >
<!--<p>Allegato I al n. 75 (cc. 230r-235v)</p>-->
<pb n="230r" facs="10_230r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere del secretario Surian dall’Haya de n° 320 </p>
<p>Capitoli per la Compagnia dell’Indie Occidentali </p>
<p>Li Stati Generali de’ Paesi Bassi Uniti. A tutti quelli, che vedranno le presenti salute. <lb/>
Facciamo sapere, che considerando noi il bene di questi paesi consister principalmente <lb/>
nella navigatione, et nel trafico, il quale per lunga serie d’anni è stato felicemente <lb/>
et con gran buona fortuna essercitato in tutti li paesi, et in cadaun Regno; onde <lb/>
desiderando, che li detti inhabitanti non solo siano conservati, et continuino la loro predetta <lb/>
navigatione, et trafico; ma anco, che ’l loro comercio habbi in quanto sarà possibile ad <lb/>
augumentarsi; non dovendosi però derogar alli trattati, et aleanze, patti, et intelli-<lb/>
genze fatte per l’innanti intorno ’l trafico con altri principi, et republiche, li quali <lb/>
intendemo habbino ad esser mantenuti, et pontualmente osservati. Ma trovando noi <lb/>
per isperienza non potersi senza la commune assistenza, et mezo d’una compagnia <lb/>
generale far alcuna cosa fruttuosa ne’ quartieri qui appresso descritti meno difendersi, <lb/>
né conservarsi rispetto alli grandi incontri de’ pirati, alle escursioni, et ad altri <lb/>
simil accidenti, che in così grandi, et lunghi viaggi sopravengono; mossi però noi da queste <lb/>
et da molte altre pregnanti ragioni doppo matura consultatione habbiamo concluso, <lb/>
et stabilito, che la navigatione, negotio, et comercio nelle parti dell’Indie Occidentali, <lb/>
Africa, et altri luochi qui sotto anotati non si farà se non con un commune, et una-<lb/>
nime consenso de’ mercanti, et inhabitanti di queste Provincie, et a tal fine doverà <lb/>
erigersi una compagnia generale, la quale per quel singolar affetto, che noi portiamo <lb/>
al ben commune, et per conservar li sudetti<ptr target="#tn28" n="28"/> inhabitanti nel negotio, et trafico, soste-<lb/>
niremo et faremo forte con tutto ’l nostro favore, et assistenza, et tanto quanto la <lb/>
constitutione presente del nostro Stato, et le provincie potranno in qual si voglia <lb/>
maniera supportare. Et a tal fine provederli d’una concessione con li privilegii, <lb/>
et essentioni qui appresso descritti. Cio è che dentro il termine di 24 anni qual <lb/>
si sia naturale, o inhabitante di questi paesi, et meno quelli fuori delli medesimi <lb/>
paesi non potranno altrimenti che a nome di questa Compagnia navigar, o negotiar <lb/>
sopra le coste, et paesi d’Africa dal tropico di Cancro fino al Capo di Buona <lb/>
Speranza, né sopra li paesi d’America, o Indie Occidentali, cominciando per il meri-<lb/>
diano di Terra nuova per mezo lo stretto di Magalanes De La Mer, d’altre<ptr target="#tn29" n="29"/> stretti, <lb/>
et passaggi, che sono lì all’intorno fino allo Stretto di Anian tanto sopra il Mar di <lb/>
Tramontana, che di mezo giorno, né sopra alcune isole, che si trovano tra l’una, <lb/>
et l’altra parte situate; parimente sopra le terre australi, o meridiane, che sono <lb/>
et si trovano fra li doi meridiani toccante dalla parte di Levante il Capo di Buona <lb/>
Speranza; et il Ponente il punto orientale della Nuova Ghinea inclusive. <lb/>
Et quello, che si avanzerà per navigar, o negotiar senza il consenso della detta Com-<lb/>
pagnia, incorrerà alla perdita dei vasselli, et beni di quelli, che saranno trovati <lb/>
negotiar sopra le dette coste, et quartieri, li quali prontamente, et in ogni luoco po-<lb/>
tranno esser attaccati, presi, et trattenuti come confiscati a profitto della detta <lb/>
Compagnia. Et in caso, che tali vasselli, o beni potessero esser venduti, o transpor-<lb/>
tati ad altri paesi, o porti li patroni, et partionevoli potranno esser posti in essecutione <lb/>
per il valor delli detti vasselli, et beni. Salvi solamente quelli, che nanti la data <lb/>
di questa concessione potessero esser partiti fuori di questi, o altri paesi verso
<pb n="230v" facs="10_230v" rend="0"/>
alcuna delle dette coste, li quali potranno continuar il lor negotio, far la vendita <lb/>
dei loro beni, et ritornar in questi paesi, o altrimenti fino all’espiratione della concessione <lb/>
loro, se innanti ne havessero havuto; ma non per più lungo tempo, che appresso il primo <lb/>
di luglio 1621. Giorno, et tempo del cominciamento della detta<ptr target="#tn30" n="30"/> concessione che<ptr target="#tn31" n="31"/> non <lb/>
potrà chi si sia mandar alcuni vasselli, o beni verso li quartieri contenuti in <lb/>
questa concessione, ancorché nanti<ptr target="#tn32" n="32"/> la data di essa, questa Compagnia non fosse affatto <lb/>
conclusa; altrimenti si provederà, come convenerà contra quelli, che sapendolo <lb/>
bene che sapendolo bene<ptr target="#tn33" n="33"/> per defraudar a questa nostra buona intentione tentassero <lb/>
di frustrar il ben commune. Inteso però bene, che la navigatione delle saline <lb/>
sopra il Ponte del re potrà esser continuata sopra le conditioni, et instruttioni <lb/>
permesse da noi a questo effetto, o a permettersi senza esser altrimenti obligati <lb/>
a questa concessione. </p>
<p>2. Inoltre, che la detta Compagnia in nome nostro, et colla nostra auttorità dentro li limiti <lb/>
sopranominati potrà far contratti, obligationi, et aleanze con li principi, et <lb/>
naturali del Paese compresi in esso; come anco farvi fabricar qualche fortezze, <lb/>
et luochi sicuri, metter governatori, soldatesca, et officiali della giustitia, et far <lb/>
altri sevitii necessarii per la conservatione dei luochi, et per il trattenimento dei buoni <lb/>
ordini, politia, et giustitia, et parimente per l’augumento del trafico metterne <lb/>
et dismetterne, et subrogar altri in piazza loro secondo, che troveranno convenir <lb/>
all’essigenza delli affari. Di più potranno avanzar la populatione de’ luochi <lb/>
frutiferi, et inhabitati, et far tutto quello, che si richiede per il servitio del Paese, <lb/>
et a profitto, et avanzamento del trafico. Et quelli della detta Compagnia di tempo <lb/>
in tempo ci communicheranno, et<ptr target="#tn34" n="34"/> faranno haver a noi tutti tali contratti, <lb/>
et aleanze, che haveranno fatte con li detti principi, et nationi; come anco <lb/>
il sito delle fortezze, delli luochi sicuri, et delle populationi, che haveranno <lb/>
intraprese. </p>
<p>3. Salvo che havendosi eletto un governatore generale, et formata per esso l’instruttione <lb/>
questa da noi habbi ad esser approvata, et data la commissione; et inoltre tanto <lb/>
il detto Governator generale, che tutti gl’altri vice governatori ancora, commandatori, et <lb/>
officiali saranno obligati di prestar il giuramento di fedeltà a noi, et parimente <lb/>
alla Compagnia. </p>
<p>4. Et in caso, che la detta Compagnia in qualcheduno di quei luochi sotto spetie di amicitia <lb/>
fosse ingannata, o mal trattata, o nel fidar alcuni denari, o mercantie fossero <lb/>
tenute senza restitutione, o senza haver il beneficio del pagamento, essi faranno <lb/>
riparar il danno secondo l’importanza del caso, et come meglio potranno con <lb/>
quei mezi, che troveranno proprii. </p>
<p>5. Et come per l’adrizzo, sicurezza, et difesa di questo negotio sarà parimente bisogno di condur <lb/>
seco numero di gente da guerra, noi provederemo secondo la constitutione <lb/>
del Paese, et commodità della causa la detta Compagnia con tali genti da guerra <lb/>
per il commando, et per le fortificationi, come sarà necessario; mediante che li medesimi <lb/>
habbino ad esser pagati, et trattenuti per la Compagnia. </p>
<pb n="231r" facs="10_231r" rend="0"/>
<p>6. Li quali oltre il giuramento prestato a noi, et a sua Eccellenza giureranno anco di obedir ai <lb/>
commandamenti della detta Compagnia, et aiutar, et avanzar li suoi affari al meglio che <lb/>
potranno. </p>
<p>7. Che li provosti della Compagnia potranno far prigionieri in terra li soldati, et <lb/>
altre genti da guerra, che si saranno posti in servitio della detta Compagnia, et <lb/>
menar li prigionieri al vassello in qual si sia città, luochi, o giuridittioni di questi <lb/>
paesi, che potranno esser trovati. Con questo però, che detti provosti ne <lb/>
parleranno prima con li officiali, et magistrati delle città, et luochi dove <lb/>
questo succederà. </p>
<p>8. Che noi non prenderemo in servitio di questi paesi alcun vassello<ptr target="#tn35" n="35"/>, artiglieria, et mu-<lb/>
nitioni pertinenti a questa Compagnia, che con il consenso della medesima. </p>
<p>9. Habbiamo di più concesso privilegio, et accordato a detta Compagnia, et concedemo <lb/>
colle presenti, che li vasselli, et beni di essa Compagnia potranno passar <lb/>
liberamente nanti tutti li luochi de’ datii, che appartengono ad alcuna delle <lb/>
Provincie nei Paesi Bassi, et che potrà esser usata della medesima libertà, che li <lb/>
liberi inhabitanti delle città di questi paesi profitano entro la loro libertà <lb/>
accostumata, non ostante che qualche persone non libere fossero participanti <lb/>
in questa Compagnia. </p>
<p>10. Che tutti li beni, che questa Compagnia durante il termine di otto anni seguenti <lb/>
transporterà fuori di questi paesi vero li quartieri dell’Indie Occidentali, et <lb/>
d’Africa, et d’altri compresi nei limiti sudetti, et che di là li porteranno in <lb/>
questi paesi saranno franchi di convoi<ptr target="#tn36" n="36"/> tanto sortendo, che entrando; <lb/>
ben inteso però, che in caso, che doppo l’espiratione delli detti otto anni lo <lb/>
Stato, et constitutione di questo Paese non permettesse che tal franchezze di <lb/>
otto anni si continuasse per altro numero d’anni, li stessi beni doppo, né meno <lb/>
le mercantie portate dalli quartieri designati in questa concessione, et uscendo <lb/>
di nuovo di questo Paese non saranno caricati nelli convoi, et licenze durante <lb/>
tutto il termine di questa concessione più di quello, che sono aggravati al <lb/>
presente, se non fosse, che noi entrassimo di nuovo in guerra, nel qual caso <lb/>
tutti li detti beni, et mercantie non saranno da noi maggiormente aggravati <lb/>
di quelli, che sopra l’ultima lista in tempo di guerra saranno aggravati. </p>
<p>11. Et a fine che la detta Compagnia possi sussister con buon governo al maggior <lb/>
profitto, et contento dei participanti tutti, habbiamo ordinato, che ’l detto Governo <lb/>
habbi a consister in cinque camere di aministratori, una in Amsterdam, che <lb/>
haverà l’aministratione di quattro nuove parti. Una Camera in Zelanda <lb/>
per doi nove parti. Una Camera sopra la Mosa per una novesima parte, <lb/>
una Camera dalla parte di Northolandia per una novesima parte, et la <lb/>
quinta Camera in Frisia insieme la città, et Paese parimente per una novesima <lb/>
parte sotto le conditioni poste al registro delle risolutioni nostre, et dell’atto <lb/>
sopra questo passato. Et le provincie nelle quali non saranno camere ve-<lb/>
niranno accommodate con tanti aministratori divisi tra le respettive
<pb n="231v" facs="10_231v" rend="0"/>
camere per quanto centomilla fiorini forniranno in detta Compagnia. </p>
<p>12. Che la camera di Amsterdam consisterà di vinti aministratori, la camera di <lb/>
Zelanda di 12 la Camera della Mosa, et del quartier di Northolandia cadauna <lb/>
di 14 et<ptr target="#tn37" n="37"/> la camera di Frisia insieme la città, et paesi parimente di 14 <lb/>
aministratori, se però doppo non fosse conosciuto, che questo affare non si potesse <lb/>
effettuare, che con più gran numero di persone; nel qual caso il detto numero con <lb/>
la conoscenza de’ disnove, et a nostro buon piacere, et non altrimenti potrà <lb/>
esser augumentato.</p>
<p>13. Et sono li stati delle respettive Provincie Unite auttorizati (sia per li deputati ordinarii <lb/>
delle loro Signorie, o per li magistrati delle città delle loro Provincie) di metter tal <lb/>
ordine sopra l’anotatione dei partecipanti insieme l’elettione delli aministratori <lb/>
che conforme la constitutione della medesima loro Provincia troveranno poter appar-<lb/>
tenere: con questo però, che niuno sarà eletto per aministratore dentro la camera <lb/>
di Amsterdam, che del suo proprio non partecipi nella Compagnia fino alla <lb/>
summa di sei milla fiorini, nella camera di Zelanda fino alla summa di <lb/>
quattromilla fiorini, et nella camera della Mosa, del quartiere di Northolandia <lb/>
et di Frisia insieme la città, et Paese il medesimo fino alla summa di 4 mila fiorini. </p>
<p>14. Che li primi aministratori serviranno il termine di sei anni, et questi espeirati<ptr target="#tn38" n="38"/> <lb/>
si cambierà primieramente per sorte un terzo del numero delli aministratori, <lb/>
et doi anni appresso parimente un terzo, et gl’altri doi anni seguenti l’ultimo terzo <lb/>
et così successivamente far uscir li più vecchi nel servitio, et in luoco delli usciti, o <lb/>
in luoco di quello, che prima, o doppo potesse morire, o per altre ragione <lb/>
fosse deposto li aministratori così restanti come usciti, et anco li principali <lb/>
participanti, che in persona, et a loro spese vorranno intervenire nomine-<lb/>
ranno tre altri, delli quali le soprascritte respettive provincie, deputati <lb/>
o magistrati faranno nuova elettione di aministratori, et successivamente <lb/>
suppliranno le piazze vacanti: et per principali participanti saranno <lb/>
tenuti quelli, che del lor proprio tanto participeranno, quanto fanno li <lb/>
respettivi aministratori. </p>
<p>15. Che si farà<ptr target="#tn39" n="39"/> il conto dell’equipaggio, et ispeditione dei vasselli con le dipendenze sue tre <lb/>
mesi doppo ’l partir dei vasselli, et un mese doppo invieranno a noi, et alle <lb/>
respettive camere le copie. Et delli ritorni insieme, et della vendita di <lb/>
essi le camere invieranno lo Stato et a noi, et l’una all’altra, tante <lb/>
volte quante noi troveremo a proposito, o che saranno richiesti dalle altre <lb/>
camere. </p>
<p>16. Che ogni sei anni si farà il conto generale di tutto l’equipaggio, et ritorno <lb/>
insieme del guadagno, et della perdita della Compagnia. Cioè uno del negotio, et <lb/>
un altro della guerra cadauno a parte, li quali conti saranno fatti publicamente <lb/>
doppo precedente affissione di biglietti a fine che tutti quelli, che vi hanno <lb/>
interesse possino venir a sentir il detto conto; et se prima dell’espiratione del <lb/>
settimo anno il conto non fosse come di sopra fatto perderanno li aministratori
<pb n="232r" facs="10_232r" rend="0"/>
la loro provisione, che sarà applicata a profitto dei<ptr target="#tn40" n="40"/> poveri; et quelli nondimeno <lb/>
resteranno come prima obligati di far li loro conti dentro tal termine, et sotto <lb/>
tali pene, che per noi contra li detti saranno statuiti; et tra questo mentre <lb/>
però si farà la distributione del guadagno delli negotii tante volte che si troverà <lb/>
esservi<ptr target="#tn41" n="41"/> profitto di dieci per cento.</p>
<p>17. Non potrà alcuno durante il termine di questa concessione retirar il suo capitale <lb/>
o li denari posti; come anco non potranno riceversi nuovi participanti, anzi se <lb/>
appresso l’espiratione delli 24 anni fosse trovato buono di continuar questa Compa-<lb/>
gnia, o erigerne un’altra di nuovo si farà conto generale, et estimatione per <lb/>
li disnove con nostra conoscenza di tutto ciò, che appartiene a questa Compa-<lb/>
gnia<ptr target="#tn42" n="42"/>, come anco delle spese necessarie fatte da essa Compagnia, et potrà cadauno <lb/>
appresso il detto disconto, et estimatione fatta levar li suoi denari, o continuar <lb/>
a participar nella detta Compagnia per quanto importa il valor del capital <lb/>
di quelli sia in tutto, o in parte; et in tal caso sarà la Compagnia seguente <lb/>
obligata di prender a sua carica li resti, che in conformità de’ conti, et <lb/>
stima saranno ritrovati. Et pagar alli participanti, che non troveranno <lb/>
a proposito continuar nella Compagnia quello, che se le aspetta in tali termini <lb/>
che li disnove con nostra conoscenza, et buon volere troveranno esser <lb/>
conveniente. </p>
<p>18. Che tante volte quante sarà bisogno di convocar un’assemblea generale di tutte le <lb/>
camere ciò si farà per 19 persone. Tra le quali della camera di Amsterdam compariranno otto. Di Zelanda quattro, della Mosa doi, del quartier di <lb/>
Northolandia doi, di Frisia insieme città et Paese doi. Ben inteso, che la <lb/>
19 persona, o tante più, quanto si troverà esser conveniente, sarà deputata <lb/>
da noi, a fine di poter servire a meglio diriger li affari nella detta Compagnia. </p>
<p>19. Dalla qual assemblea generale delle dette camere tutti gl’affari concernenti questa <lb/>
Compagnia saranno trattati; ben inteso, che in materia di guerra sopra la <lb/>
risolutione presa sarà ricercata la nostra approbatione. </p>
<p>20. La detta assemblea generale sendo prescritta s’unirà per risolver quando doverà <lb/>
farsi l’equipaggio quanti vasselli per cadaun quartiero doveranno inviarsi <lb/>
spettanti in commune alla Compagnia; senza che l’una, o l’altra Camera possi <lb/>
intraprender cosa alcuna oltre la detta risolutione commune; ma saranno <lb/>
obligati di effettuarla, et metterla in essecutione. Et se qualche Camera <lb/>
fosse trovata non voler seguitar la commune risolutione, o contrave-<lb/>
nirli, habbiamo auttorizata la detta assemblea, et l’auttorizamo con questo <lb/>
di far riparar quanto più presto il mancamento, et contraventione. In che <lb/>
noi li assisteremo sendone ricercati. </p>
<p>21. La detta assemblea generale sarà tenuta per la prima volta sei anni seguenti <lb/>
nella città di Amsterdam, et doi anni appresso in Zelanda, et così consecu-<lb/>
tivamente di tempo in tempo in questi doi luochi. </p>
<p>22. Li aministratori, che saranno deputati dalla Compagnia per andar in commissione
<pb n="232v" facs="10_232v" rend="0"/>
sia alla sudetta assemblea, o altrove, haveranno per le loro spese, et salario <lb/>
quattro fiorini per giorno, oltre le vetture de’ carri, et barche; ben inteso <lb/>
però, che quelli, che viaggeranno dall’una città, et l’altra per frequentar <lb/>
le camere come aministratori non riceveranno alcun salario, o spese a carica <lb/>
della Compagnia. </p>
<p>23. Et caso che sopravenghino nella detta assemblea generale qualche affari di grand’<lb/>
importanza, in che non potessero così ben accordare; o che vi trovassero diffi-<lb/>
coltà di concluder per la pluralità de’ voti, questo doverà esser lasciato a nostra <lb/>
decisione; et quello, che in tal caso da noi sarà trovato buono sarà seguitato <lb/>
et posto in essecutione. </p>
<p>24. Et tutti gl’inhabitanti di questi paesi, et d’altri paesi ancora saranno avver-<lb/>
titi per affissione de’ bolettini da esser affissi nel termine di un mese doppo <lb/>
la data delle presenti. Che dentro il termine di cinque mesi<ptr target="#tn43" n="43"/>, cominciando al <lb/>
primo di luglio di quest’anno 1621 saranno ammessi in questa Compagnia <lb/>
et che potranno li denari, che vi vorranno impiegare pagar in tre ter-<lb/>
mini cioè un terzo all’espiratione di detti cinque mesi, et gl’altri doi <lb/>
terzi a tre anni seguenti; caso che la detta assemblea non trovasse conve-<lb/>
niente, che si potesse prorogar questi termini sudetti; di che li participanti <lb/>
saranno prima avvertiti per affissione di biglietti. </p>
<p>25. Li vasselli rivenendo dal viaggio aborderanno al luoco di dove haveranno fatto vela, et se <lb/>
per fortuna di vento, o tempesta di mare li vasselli partiti da un quartiere arriveranno <lb/>
ad un altro, come quelli<ptr target="#tn44" n="44"/> di Amsterdam, o del quartier<ptr target="#tn45" n="45"/> di Northolandia in Zelanda, <lb/>
o nella Mosa, o terre di Zelanda in Holanda, o terre di Frisia insieme città <lb/>
et Paese in un altro quartiero, cadauna Camera retinerà l’aministratione <lb/>
et maneggio dei vasselli, et mercantie inviate da essi, et le potranno ricever, et <lb/>
transportar nei quartieri di dove li vasselli haveranno fatto vela sia con li medesimi, <lb/>
o altri vasselli, purché li aministratori della medesima Camera siano tenuti di <lb/>
trovarsi in persona nel luoco dove li vasselli, et beni saranno arrivati, né <lb/>
potranno commettervi alcun fattore; ben in caso, che non gli venisse a proposito di andarvi in persona, allhora commetteranno li aministratori della <lb/>
Camera dove li vasselli saranno arrivati l’aministratione. </p>
<p>26. Quando l’una, o l’altra Camera haverà ricevuta qualche mercantia, o ritorni <lb/>
fuori dei quartieri compresi nei limiti sudetti delli quali l’altra Camera <lb/>
non è proveduta sarà la predetta obligata essendo richiesta proveder, et mandar <lb/>
de’ beni alla Camera, che non n’è proveduta secondo l’essigenza dell’affare. <lb/>
Et quando si haverà tutto venduto, inviarle anco di vantaggio. Similmente <lb/>
li aministratori delle camere rispettive<ptr target="#tn46" n="46"/> havendo bisogno di qualche persone <lb/>
per l’equipaggio fuori delle altre città, ove sono camere, o aministratori <lb/>
conveniranno ricercarli, et impiegar delli aministratori di questa Compagnia <lb/>
senza impiegar alcun fattore. </p>
<p>27. Et in caso, che qualche provincie trovassero buono di commetter un agente per ammassar
<pb n="233r" facs="10_233r" rend="0"/>
li denari dei loro inhabitanti; et metterli in un cumulo dentro a qualche Camera <lb/>
et avanzar il pagamento delle repartitioni sarà la Camera obligata di dar <lb/>
accesso ad un simil agente in detta Camera per quivi esser informato dello stato <lb/>
delle comprede, et pagamento, debito, et credito: salvo però che li denari portativi <lb/>
da tal agente montino 10 mila fiorini, et d’avantaggio. </p>
<p>28. Gl’aministratori per provisione profiteranno del viaggio, et del ritorno insieme <lb/>
delle prese uno per cento et d’oro, et di argento non più che un mezo per cento <lb/>
la qual provisione sarà ripartita per la camera d’Amsterdam quattro novesime parti, di Zelanda doi novesime parti, della Mosa una novesima parte, del <lb/>
quartier di Northolandia una novesima parte, et di Frisia insieme città, <lb/>
et Paese una novesima parte. </p>
<p>29. Ben inteso, che dell’artiglieria, et del valor dei vasselli non profiterranno non più, <lb/>
che una volta provisione. Di più non profiteranno alcuna provisione <lb/>
dei vasselli artiglierie, et cose tali delli quali noi faremo forte la detta <lb/>
Compagnia; meno di denaro, che leveranno per questa Compagnia; né <lb/>
di quello, che beneficiaranno li beni; come anco non potranno portar a <lb/>
carico della detta Compagnia alcune vacationi, spese di viaggi, o di bocca <lb/>
di quelli, che potranno commetter per avanzar l’equipaggio, et comprar li <lb/>
beni, che saranno necessarii. </p>
<p>30. Li officiali, et cassieri saranno salariati alla carica delli aministratori fuori <lb/>
della loro provisione. </p>
<p>31. Li aministratori non potranno vender o dar a questa Compagnia alcun vassello, <lb/>
denari, o mercantie ad essi appartenenti in tutto, o in parte, né comprar o far <lb/>
comprar dalla medesima Compagnia alcune mercantie o beni direttamente, o indirettamente <lb/>
né profittar d’alcuna parte, o portione sotto pena della perdita di un ano<ptr target="#tn47" n="47"/> <lb/>
della<ptr target="#tn48" n="48"/> provisione di quello, che sarà trovato haver fatto il contrario <lb/>
a profitto dei poveri, et esser privo della sua aministratione. </p>
<p>32. Li aministratori saranno tenuti di notificar per affissione di biglietti quante <lb/>
volte di nuovo haveranno ricevuto alcuni beni, et mercantie affinché <lb/>
cadauno ne possi haver la conoscenza a tempo prima che si sia proce-<lb/>
duto alla final venditione. </p>
<p>33. Et avenendo, che fra l’una, et l’altra Camera alcuno delli aministratori venisse <lb/>
in tal stato, che non potesse sodisfar a quello, che fosse stato a lui creduto <lb/>
toccante la sua aministratione, et che da ciò ne seguisse qualche danno, <lb/>
questo si rifarà sopra li denari, che tali aministratori haveranno nella Com-<lb/>
pagnia, li quali parimente per causa della loro aministratione saranno <lb/>
specialmente obligati; il che parimente haverà luoco in rispetto di tutti li <lb/>
participanti, che per causa de compreda de’ beni, o altrimenti potrebbono <lb/>
esser debitori della Compagnia, et sarà così tenuto, come se li denari posti fin <lb/>
dal principio nella Compagnia fossero compensati, et rancontrati contra quelli <lb/>
che essi devono alla Compagnia. </p>
<pb n="233v" facs="10_233v" rend="0"/>
<p>34. Li aministratori delle camere respettive rispondino per li loro cassieri, et <lb/>
officiali. </p>
<p>35. Che tutti li beni di questa Compagnia che saranno venduti a peso si venderanno sopra un <lb/>
medesimo peso cioè sopra il peso di Amsterdam, et si potrà preggiar tali beni dentro <lb/>
li vasselli, o nelle loggie senza pagar alcuna imposta o dritto di balanza purchè <lb/>
sendo quelli venduti non possino altrimenti esser dati, che alla balanza, et pagandone <lb/>
la imposta, et dritti della balanza tante volte quante saranno alienati nella <lb/>
maniera, che sono altri beni sottoposti alla balanza. </p>
<p>36. Che non si potrà arrestar molestar o aggravar le persone, o beni delli aministra-<lb/>
tori per haver doi conti dell’aministratione della Compagnia meno per il pagamento <lb/>
de’ salarii, o provisioni<ptr target="#tn49" n="49"/> di quelli che, haveranno impiegati al servitio della Compa-<lb/>
gnia; anzi quelli, che vorranno pretender da essi qualche cosa simile saranno <lb/>
obligati citarli nanti li loro giudici oerdinarii. </p>
<p>37. Allhora, che qualche vasselli saranno di ritorno dal loro viaggio, saranno li gene-<lb/>
rali, o commandatori delle flotte, vassello, o vasselli obligati nello spatio di dieci <lb/>
giorni doppo ’l loro arrivo di venirci a far rapporto del successo del loro viaggio <lb/>
et presentar rapporto per scritto del medesimo se la cosa lo ricercarà. </p>
<p>38. Et avenendo (il che in alcuna maniera noi non assentiremo) che qualcheduni volessero intra-<lb/>
prender di danneggiar et impedir in qualche maniera la navigatione, negotio, <lb/>
comercio, o trafico di questa Compagnia contra il dritto commune o veramente <lb/>
contra il tenor delli sudetti trattati, leghe, et entracorse si potranno all’<lb/>
incontro difender et regolar in conformità dell’instruttione sopracciò data <lb/>
da noi. </p>
<p>39. Habbiamo inoltre promesso, et per le presenti promettemo, che manteniremo <lb/>
questa Compagnia contra cadauno, et la conservaremo nella libertà mari-<lb/>
tima, navigatione, et trafico, et a tal fine le assisteremo con una summa <lb/>
di un million di fiorini a pagarsi in cinque anni. De’ quali li primi 200 mila <lb/>
fiorini saranno forniti subito, che sarà pagato il primo termine dalli <lb/>
participanti; ben inteso che con la metà della detta summa di un million <lb/>
di fiornini noi profiteremo, et porteremo guadagno, et rischio della medesima <lb/>
maniera che profitano, et sopportano rischio tutti gl’altri participanti in <lb/>
questa Compagnia. </p>
<p>40. Et in caso, che per un potente, et continuo impedimento nella detta Compagnia <lb/>
et trafico li affari nei limiti di questa Compagnia cadessero in qualche maniera <lb/>
in una querra aperta, noi daremo per assistenza alla detta Compagnia <lb/>
per quanto la constitutione del Paese potrà in alcun modo permetterlo sedici <lb/>
vasselli di guerra, il minor di essi grande di 150 lasti con quattro buone, et habili pinazze, la minor della quale sarà grande almeno di 40 lasti. <lb/>
Et saranno convenientemente armati et proveduti di tutto così artellerie<ptr target="#tn50" n="50"/> <lb/>
di metalo, et d’altre, et conveniente quantità di amunitioni<ptr target="#tn51" n="51"/> insieme <lb/>
di doppii cordaggi tanto correnti, che fermi, vele, gomene, ancore,
<pb n="234r" facs="10_234r" rend="0"/>
altre appartenenze in maniera, come in una sì grande ispeditione devono <lb/>
esser proveduti, et impiegati. Salvo che essi nel resto saranno proveduti di <lb/>
huomini, vettovaglie, et intratenuni alle spese della Compagnia. Et la Compagnia <lb/>
sarà tenuta parimente di aggiunger altri sedici vasselli di guerra con 4 <lb/>
pinazze provedute come sopra per esser tutti insieme impiegati nella <lb/>
difesa del negotio et in tutte le fattioni di guerra: con conditione però, <lb/>
tutti li vasselli di guerra, et le navi mercantili (che saranno in maniera <lb/>
tale preparati, et proveduti d’huomini come si appartiene) saranno sotto il <lb/>
commando d’un amiraglio tal quale noi commetteremo doppo preso <lb/>
il previo parere dell’assemblea generale et in conformità de’ nostri <lb/>
commandamenti insieme con le risolutioni della Compagnia: a fine (in caso che <lb/>
fosse il bisogno) di esser impiegati tutti insieme alla guerra. Salvo però che <lb/>
li vasselli mercantili fuori di necessità non metteranno a rischio la loro carica. </p>
<p>41. Et succedendo, che li paesi venissero ad esser scaricati delle loro cariche ordinarie <lb/>
et che questa Compagnia venisse ad esser soprafatta da potente carica di guerra <lb/>
habbiamo anco promesso, et col mezo delle presenti promettemo di augumentar <lb/>
in sorte il detto sussidio come la constituione del Paese lo potrà sopportare, et <lb/>
gl’affari della Compagnia lo ricercheranno. </p>
<p>42. Habbiamo inoltre ordinato, che occorrendo la guerra le prese, che si faranno <lb/>
sopra l’inimico, o ben sopra li pirati fra i limiti sudetti sia per la Compagnia, o <lb/>
per quelli che, li saranno aggiunti per assistenza, come anco li beni, che in virtù <lb/>
questo nostro placart saranno presi, doppo detratte tutte le spese necessarie <lb/>
come anco del danno, che la Compagnia potesse haver sopportato insieme il <lb/>
dritto di sua Eccellenza come amiraglio in conformità della risolutione presa da noi <lb/>
sopra questo il primo di aprile 1602; et la decima parte delli officiali matelotti, <lb/>
et soldati, che haveranno fatte le prese, resteranno alla dispositione delli ami-<lb/>
nistratori della detta Compagnia purché di questo sia tenuto conto a parte , et <lb/>
separato dal conto delli negotii et comercii, et che il provecchio<ptr target="#tn52" n="52"/> delle dette <lb/>
prese sia impiegato per l’equipaggio delli vasselli, et pagamenti delle genti da <lb/>
guerra, fortificationi, assicuranze, et simil materie di guerra, et difese, <lb/>
che ne dipendono per mar, et per terra senza che se ne facci alcuna distributione <lb/>
(<ptr target="#tn53" n="53"/>se però non accadesse che l’avanzo fatto fosse trovato sì grande, che si potesse <lb/>
(senza indebolir la detta difesa, et doppo le spese della guerra si fossero <lb/>
pagate) distribuirne una notabil parte, la quale si farà a parte, et sepa-<lb/>
rata dalla distributione delli comercii, et si farà la distributione una decima <lb/>
parte per la causa commune de’ Paesi Bassi Uniti; et il resto fra li participanti <lb/>
di questa Compagnia cadauno per l’importanza, et per la rata del suo capitale. </p>
<p>43. Salvo nientedimeno, che tutte le prese, et beni in vitù dei placart conquistati <lb/>
doveranno esser posti, et messi alla giudicatura dei consigli delle Amiralità <lb/>
nei quartieri, ove saranno stati condotti per esser da essi presa consocenza <lb/>
della causa, et fatta sententia sopra la validità o invalidità delle dette prese,
<pb n="234v" facs="10_234v" rend="0"/>
restando nondimeno durante il processo l’aministratione dei beni acquistati alla <lb/>
Compagnia, et questo sotto debito inventario, et salva la revisione di quelli, che per <lb/>
sententia dell’Amiralità potessero esser aggravati in conformità dell’instruttione <lb/>
data a quelli dell’Amiralità; ben inteso che, li capi delle venditioni, et altri <lb/>
officiali delle Amiralità, li quali saranno beneficiati per questa Compagnia, et in <lb/>
che essi non sono stati impiegati non potranno pretender ne profitar alcun <lb/>
dritto nelle prese. </p>
<p>44. Li aministratori di questa Compagnia solennemente prometteranno, et faranno giuramento, <lb/>
che sodisferanno fedelmente al debito della loro aministratione; che faranno <lb/>
buono, et proprio conto del loro negotio; che in tutto, et per tutto procureranno <lb/>
di avanzar il più gran profitto della Compagnia, et eviteranno il danno di <lb/>
essa per quanto lor sarà possibile; che nelli pagamenti et distributione de’ denari <lb/>
non faranno più avantaggio al maggior participante, che al minore; che <lb/>
nel ricercar, et ricever li debiti restanti non iscuseranno più l’uno che <lb/>
l’altro di quelli che per loro conto participino, et durante la loro aministratione <lb/>
saranno participi di tal summe di denari, com’è ordinato per questa <lb/>
concessione; a conditione, che a tutto lor potere seguiranno, et interteni-<lb/>
ranno faranno seguitar, et intratener tutti tali punti, et articoli, che <lb/>
sono nominati nelle presenti. </p>
<p>45. Tutti li quali privilegii, franchezze, et essentioni insieme l’assistenza qui sopra <lb/>
nominata in tutti li suoi punti, et articoli noi con buona conoscenza delle <lb/>
cause habbiamo date, accordate, et promesse alla detta Compagnia, et in virù delle presenti <lb/>
glieli diamo accordamo, et promettemo; assicurando di far che le usino<ptr target="#tn54" n="54"/>, et godino <lb/>
pacificamente, et senza disturbo, ordinando parimente, che le stesse saranno trattenute <lb/>
et osservate da tutti li superiori, officiali, et sudditi di questi Paesi Bassi Uniti <lb/>
senza far cosa alcuna in contrario direttamente, o indirettamente, tanto meno dentro, <lb/>
che fuori li detti Paesi Uniti, sotto pena di esser castigati nel corpo, et beni <lb/>
come perturbatori del ben commune delli<ptr target="#tn55" n="55"/> detti Paesi, et come fratori<ptr target="#tn56" n="56"/> della <lb/>
nostra ordinanza; promettendo inoltre, che noi menteniremo, et conserveremo la <lb/>
detta Compagnia iusta il tenor di questa nostra concessione in tutti li trattati di <lb/>
pace, aleanze, entracorse con li principi, regni, et apesi vicini senza che sia <lb/>
fatta cosa alcuna che possi tender alla diminutione di queste;<ptr target="#tn57" n="57"/> per tanto commettemo, et <lb/>
commandiamo ben espressamente a tutti gl’officiali, giustitieri, magistrati, et <lb/>
inhabitanti di detti Paesi Bassi Uniti, che lascino goder pacificamente alla detta <lb/>
Compagnia, et suoi aministratori<ptr target="#tn58" n="58"/> del pieno, et intimo effetto di questa nostra <lb/>
concessione, consenso, et privilegio, cessando tutte le contradittioni, et impedimenti <lb/>
in contrario, et a fine che persona non possi pretenderne ignoranza alcuna habbiamo <lb/>
parimente commandato, che ’l summario di questa concessione per pubblicatione, et <lb/>
affissione de’ biglietti sia notificato là, et dove appartenirà<ptr target="#tn59" n="59"/>. Perché così habbiamo <lb/>
noi trovato convenir al bene del Paese. Data nell’Haya a’ 3 giugno 1621<ptr target="#tn60" n="60"/> etc. </p>
<pb n="235r" facs="10_235r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="235v" facs="10_235v" rend="270"/>
<p>Privilegio, et capitoli per <lb/>
la Compagnia dell’Indie Occi-<lb/>
dentali </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> n° 320 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-pr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-si-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "ha" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "ch-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "d’altra parte" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "alli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "n-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line on "dannoso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-no" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "lung-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "S-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-etti" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "che … bene" improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "-t" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "f-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "ess-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "qu-" corrected above "di-"</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "qu-" corrected above "di."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> "d-" corrected above ,.</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> Followed by "promettendo in-|oltre, che noi manteniremo, et conserveremo la detta compagnia iusta il tenor | di questa nostra concessione in tutti li trattati di pace," crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> "A-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> "-rt-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> "-2-" corrected above "-1-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
