<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.048 date 1621-08-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">048</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 237r-240v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">237r-240v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of two letters dated 10 July with news about the reception of Gabor’s emissaries in Venice and Valtellina. Pasini has written with information on the archducal representative in Valtellina and that there is little hope for a restitution. Reports a conversation with Maurice on Spinola’s intentions, as he has not yet taken to the field. Reports he has been visited by van den Bouchorst with letters for Venice to apologise for the delay in electing a resident ambassador and promise that in ten to twelve days they will elect someone. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-08-02">2 agosto 1621</date>
            <num>077</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="077">
<div type="main" facs="main text of letter" n="077">
<!--<p>2 agosto 1621, L’Aia (cc. 237r-240v)</p>-->
<pb n="237r" facs="10_237r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 321 fin 322 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ultimo ordinario d’Italia mi porta doi lettere della Serenità vostra de’ x del <lb/>
passato. In una colla risposta data alli ambasciatori del principe <lb/>
Bethelem Gabor ho l’informatione per sapermi regolar nel sostener <lb/>
il proprio di quello, che hanno trattato con lei, di che mi valerò <lb/>
all’occasione, che si potesse rappresentare. Né d’altro sin qui sono <lb/>
stato interpellato, che di saper s’erano ancora detti ambasciatori <lb/>
partiti di Venetia. Ben precedentemente havevo presentito esser <lb/>
uscito dalla bocca di questo Re, et da alcuno della sua corte, che <lb/>
non credeva, che la Serenità vostra facesse altra risposta che generale, <lb/>
et di complimento. Nell’altra lettera veggo la serie di <lb/>
ciò che passa intorno il negotio della Valtelina l’impressione <lb/>
è qui in tutti, che dicano quanto si vogliano Spagnuoli non <lb/>
abandoneranno se non forzati quel posto troppo commodo per <lb/>
li suoi fini. Al qual proposito non lascierò di dir a vostra Serenità <lb/>
ciò che ultimamente mi ha di nuovo scritto il Pasini, et è che <lb/>
al presidente Dolè dalla corte a Brusseles sia stato ispedito <lb/>
l’ordine, che già fu segnato dal serenissimo Alberto, che dovesse <lb/>
trattenersi là, et accomplir agl’ordini datigli, né preten-<lb/>
desse altro che esser suo ambasciatore, et che se dalli altri mi-<lb/>
nistri fosse fatta alcuna instanza di aggiunger all’accor-<lb/>
dato alcuna cosa nel particolar della religione dovesse <lb/>
coadiuvar anc’egli il negotio; ma nel resto non promovesse <lb/>
difficoltà, tale sendo la mente di sua Maestà catholica et a fine <lb/>
che la morte di quel Principe non apportasse qualche <lb/>
impedimento a quella restitutione ha ottenuto l’Ambasciator <lb/>
francese della serenissima Infanta ispeditione d’altro corriero </p>
<pb n="237v" facs="10_237v" rend="0"/>
<p>Col quale ella conferma lo stesso, che precedentemente il serenissimo Alberto<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
haveva commandato; et era partito con diligenza. In questo si è <lb/>
adoperato anco il secretario del Pontefice spronato, et eccitato da nuovo <lb/>
dal medesimo Pasini, il quale pregava Iddio, che seguisse, et che <lb/>
sotto non vi fosse qualche altro ordine pregiudiciale secondo il <lb/>
costume; così anc’io lo prego. Non mancarò ne’ congressi <lb/>
valermi delli avvertimenti prudentissimi di vostra Serenità tanto in <lb/>
questo particolare, che nella voce dell’uscita in mare del signor prin-<lb/>
cipe Filiberto per avantaggiar gl’interessi della Serenità vostra, <lb/>
come appunto questo mi è occorso di fare col signor principe <lb/>
Mauritio, che in uscendo di casa ho rincontrato, il qual inconti-<lb/>
nente, che mi vide venendomi all’incontro mi addimandò. <lb/>
Quello<ptr target="#tn2" n="2"/> si faceva della Valtelina, et io mi valsi di quei concetti, <lb/>
che stimai proprii per rimostrarle il pregiudicio, che tentavano <lb/>
Spagnuoli apportar a quel negotio, et la poca speranza, <lb/>
che si haveva della restitutione di quella vale. Mi rispose sua Eccellenza <lb/>
che non credeva mai la restitutione; o seguendo sarebbe molto <lb/>
tarda, et con lor vantaggio se non là in qualche altra parte. <lb/>
Entrò poi a dirmi, che Spagnuoli mostravano apparenza di qua <lb/>
di voler uscir in campagna, sentendosi, che facevano delle <lb/>
preparationi assai, et particolarmente havevano inviate qualche <lb/>
artiglierie a Mastricht oltre altre precedentemente ispedi-<lb/>
tevi. Et il Pasini mi conferma anc’egli nelle lettere sue<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
che si facevano gran preparationi per sortita, et si macinavano <lb/>
molti formenti in Mastricht<ptr target="#tn4" n="4"/> per far pane: con tutto ciò il signor Principe non <lb/>
mi seppe affermare quando Spagnuoli fossero risoluti di sortir
<pb n="238r" facs="10_238r" rend="0"/>
col grosso dell’armata in campagna; aggiungendo siamo in agosto <lb/>
come sino alla metà di questo mese non esca il Marchese non so <lb/>
quando vogli uscire, può esser, che non vi siano denari. È ben <lb/>
vero disse poi, che anco che fossimo in campagna non so se vi <lb/>
si potessimo tenere (questo è per le pioggie, che si può dir <lb/>
da doi mesi in qua che continuano con danno delle biade <lb/>
et d’ogn’altro frutto della terra in diverse parti di queste <lb/>
Provincie). Continuò sua Eccellenza noi siamo pronti, habbiamo <lb/>
genti, et tante, che potremo far del male all’inimico <lb/>
né stano otiose al presente havendo l’ordine non altrimenti <lb/>
che in guerra aperta facendo prigionieri et altre hostilità, <lb/>
come fa anco l’inimico. Quello, che ci manca è il denaro <lb/>
et habbiamo bisogno dei buoni amici, et particolarmente della serenissima <lb/>
Republica. Li signori Stati le hanno scritto per haver l’assistenza <lb/>
per trattener parte di queste truppe; così potremo conser-<lb/>
varsi. Io risposi a sua Eccellenza, che havevo inteso, ch’era stato <lb/>
scritto; né lasciai destramente di andarle toccando la <lb/>
necessità, che vostra Serenità haveva di esser in spesar<ptr target="#tn5" n="5"/> le genti, <lb/>
ch’ella haveva in piedi, quelle, che haveva convenute man-<lb/>
dar ai suoi confini per evitar la mala volontà, che mostra-<lb/>
vano Spagnuoli verso di lei, et simil altre cose; et ella <lb/>
rispose la Republica coll’assistenza, che darà a noi <lb/>
divertirà senz’altro, che Spagnuoli non attenteranno alcuna <lb/>
cosa contra di lei. Io stimai bene non passar più avanti <lb/>
ma lasciarla nel suo concetto. Fin qui havevo <lb/>
scritte le presenti quando fui avvertito, che veniva
<pb n="238v" facs="10_238v" rend="0"/>
a me monsignor Bucorst quello ch’è stato in Francia straordinario. <lb/>
Entrato mi disse, che veniva a nome dei signori Stati per pregarmi <lb/>
d’inviar colle mie le lettere dell’Eccellenze loro per vostra Serenità, et perché <lb/>
l’accompagnassi con affettuosa raccommandatione, et in conformità <lb/>
del contenuto di esse mi aggiunse, che sue Eccellenze haverebbono <lb/>
ben voluto, che l’ufficio fosse stato più tosto portato da un <lb/>
ambasciatore, che dalle lettere, ma che la qualità dei affari, et <lb/>
la constitutione del Governo non l’havevano fin hora<ptr target="#tn6" n="6"/> permesso et per <lb/>
tanto se ne iscusavano: aggiungendo che ben presto si sarebbe <lb/>
venuto all’elettione, et teneva per certo fra dieci o dodici giorni. <lb/>
Io dissi, che non potevo di meno di non sodisfar al desiderio delli <lb/>
eccellentissimi signori Stati, et che haverei mandato le lettere, dicendo non <lb/>
mi restar a dirle di più di quello che quando fu a me <lb/>
l’altra volta con il deputato di Zelanda li havevo detto <lb/>
né lasciai però di accennar anco ad esso le gelosie, et le <lb/>
spese che haveva<ptr target="#tn7" n="7"/> vostra Serenità, et quanto all’iscusa, et per <lb/>
l’elettione dell’ambasciatore che tutto haverei significato a vostra<ptr target="#tn8" n="8"/> Serenità. <lb/>
Mi diede copia delle medesime lettere delle quali ho fatta la <lb/>
translatione, che sarà qui aggiunta. Hora attenderò quello <lb/>
si compiacerà ch’io rispondi a sodisfattione di questi signori <lb/>
che per quanto si vede han fatto capitale sopra l’assistenza <lb/>
di lei. Et anco il signor principe d’Oranges a questo proposito <lb/>
mi disse, che le truppe levate in Alemagna erano state <lb/>
levate con questo presuposito di esser intertenuto delli 50 mila <lb/>
fiorini per mese, che dovevano venir da vostra Serenità. Quanto <lb/>
all’Ambasciatore per la sua elettione ha parlato Bucorst con
<pb n="239r" facs="10_239r" rend="0"/>
tanta asseveranza di creder, che in dieci, o dodici giorni si fareb-<lb/>
be, che parmi di potermi prometter, che non siano per tardar <lb/>
molto più. Et particolarmente ha parlato della persona<ptr target="#tn9" n="9"/> di <lb/>
monsignor di Langarach in forma, che se ben<ptr target="#tn10" n="10"/> se li facesse <lb/>
qualche contrasto, in ogni modo finalmente si spunterebbe nella <lb/>
sua persona. Ho inteso dal fratel suo, ch’esso se<ptr target="#tn11" n="11"/> contentarà<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
di esser eletto, et con ragione per il dubio, che può havere <lb/>
di esser richiamato di Francia, et venendo qui esser senza <lb/>
carica, et senza alcuna dignità tanto parmi, che se li sia <lb/>
minacciato. Di quello seguirà ne darò riverente conto <lb/>
alla Serenità vostra dalla cui benignità starò attendendo con <lb/>
desiderio il sollievo di che l’ho pregata, come faccio <lb/>
anco al presente con ogni humiltà per esser doppo cinque <lb/>
anni, che forniranno a’ 12 del presente libero da questa <lb/>
residenza. Resterà in ogni modo sempre pronta la <lb/>
devota volontà mia verso il<ptr target="#tn13" n="13"/> servitio di quella serenissima <lb/>
Republica per la quale spenderò me stesso fino all’ultimo <lb/>
spirito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 2<ptr target="#tn14" n="14"/> agosto 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="239v" facs="10_239v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="240r" facs="10_240r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="240v" facs="10_240v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 321 fin 322 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="077">
<!--
<p n="240vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[2]<ptr target="#tn15" n="15"/> agosto 1621 ricevute 19 detto n° 321 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-to" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "addimandò. | Quello" improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "in Mastricht" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "fin hora" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "h-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "di mons(igno)r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "sia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-rà" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Corrected above "1", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
