<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.052 date 1621-08-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">052</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 257r-258v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">257r-258v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Spinola has taken to the field and Henry has left in response wih 16000 infrantry and 3500 cavalry. Maurice will be leaving as well, there is still confusion about Spinola’s target or plan. Suriano reports he has spoken with Tserclaes about potential truce. There is little time to wage war due to the weather and almost two months of rain. Admiral of Holland has to survey ships near the coast. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-08-23">23 agosto 1621</date>
            <num>083</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="083">
<div type="main" facs="main text of letter" n="083">
<!--<p>23 agosto 1621, L’Aia (cc. 257r-258v)</p>-->
<pb n="257r" facs="10_257r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 325 fin 326 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>stavano attendendo questi signori, et il signor principe d’Oranges gl’avvisi certi dell’uscir <lb/>
dello Spinola in campagna, et havutine venerdì, in un istesso tempo fu consul-<lb/>
tato, et risoluto, che ’l signor principe Henrico dovesse immediate partir come <lb/>
fece la note<ptr target="#tn1" n="1"/> del medesimo giorno, et venendo il sabbato, dovendo quella sera <lb/>
trovarsi a Utrecht, et di là hieri sarà stato a Nimeghen per unir da <lb/>
quella parte, et in quei contorni la cavallaria, et l’infanteria, ch’è stata <lb/>
deliberata di metter in campagna; saranno intorno a sedici milla fanti <lb/>
effettivi, et da 3500 cavalli con ordine alli capitani, et officiali delle <lb/>
compagnie, che a parte a parte s’erano incaminati alle lor guarnigioni <lb/>
di ritrovarsi verso il forte di Schinch, ove si<ptr target="#tn2" n="2"/> deve far la piazza <lb/>
d’arme a’ 24 di questo. Qui non erano restati che li colonelli, et qualche <lb/>
principali officiali, che questa mattina a cinque hore sono tutti partiti <lb/>
insieme col signor principe Mauritio, et tutto il resto della corte. </p>
<p>Sabbato sua Eccellenza fu a licentiarsi dalli eccellentissimi signori ambasciatori di Francia, et d’Inghilterra <lb/>
et si compiacque anco con questo complimento honorar con testimo-<lb/>
nio di grande affetto questa casa della Serenità vostra, et io hieri andai ad <lb/>
augurarle in nome di lei, et delle Signorie vostre eccellentissime il buon viaggio, et feli-<lb/>
cissimo successo in ogni impresa. </p>
<p>Trovai sua Eccellenza al quanto sospesa per il vento, ch’era contrario al montar della riviera <lb/>
della Mosa temendo che li soldati della sua guardia, et d’altre compa-<lb/>
gnie di diverse guarnigioni fossero necessitati marchiar a piedi <lb/>
per condursi al luoco designato con perdita di tempo di forse quattro giorn[i.]<ptr target="#tn3" n="3"/> </p>
<p>Fu martedì, che ’l marchese Spinola partì di Brusseles prendendo il suo <lb/>
camino verso Mastricht. Ha fatte condur parte delle barche delle <lb/>
quaranta, o quarantacinque, c’ha fatto fabricare lasciandone <lb/>
alquante in Anversa. Alcune ne sono, che si possono disfar tutte, et poi rifare. </p>
<pb n="257v" facs="10_257v" rend="0"/>
<p>Del suo disegno sua Eccellenza né li signori Stati hanno ancor potuto cavar alcuna <lb/>
cosa. Il sospetto continua, che volesse attaccar quella piazza della quale <lb/>
scrissi la passata settimana nelle lettere 324 replicate qui aggiunte; altri <lb/>
parlano pur di Meurs; ma non vi è cosa di certo. </p>
<p>Dovevano hoggi li signori Stati deputar soggetti proprii, della loro assemblea <lb/>
et forse se ne piglierà qualcheduno del Consiglio di Stato per andar <lb/>
al campo a fine di assister d’avviso al signor Principe. </p>
<p>S’è mostrata sua Eccellenza molto allegra, et in publico, et in particolare di questa mossa <lb/>
mentre non si è saputo trovar temperamento di venir ad un abboccamento <lb/>
et infruttuosi sono stati i passi di quella dama. Ella ha tentato di <lb/>
haver risposta a quanto haveva portato, et riferto a nome <lb/>
dell’Infanta; ma avanti hieri mi fece l’honore sua Eccellenza di dirmi <lb/>
ch’era tempo gettato, et che non se li haverebbe data cosa alcuna <lb/>
la medesima donna mi affermò hieri a sera esser ancor senza risposta; <lb/>
tuttavia lo disse con parole, che pareva, che non lo disperasse; ma <lb/>
ancor hoggi l’ho veduta; né d’altrove ho cavato ancora, che […]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
habbi lasciato a dietro ordine alcuno. Disse sua Eccellenza finché hanno Spa-<lb/>
gnuoli disposte le cose sue, che hanno havuto denari per contentar <lb/>
in parte la soldatesca hanno fatte correr le voci di quiete, se <lb/>
ne habbino vera intentione si lascieranno intender; aggiungendo <lb/>
che havevano date doi paghe alla militia, il che, et la speranza, che <lb/>
se le è data di dover ricever presto altra sodisfatione l’haveva <lb/>
consolata. </p>
<p>Tutti questi soldati di qua corrono desiderosi, et volonterosi di far qualche <lb/>
impresa non temono d’altro se non d’esser tenuti in sospeso dall’<lb/>
inimico, mentre essi non credono; anzi tengono per fermo, che non <lb/>
si habbi per quest’anno a star, che su la difesa; et poco sia poi
<pb n="258r" facs="10_258r" rend="0"/>
farsi in questa stagione ridotta a stretto termine, et a poco tempo di <lb/>
dover guerreggiare. </p>
<p>Le continuate pioggie di ogni giorno da doi mesi in qua hanno rovinate <lb/>
et guaste totalmente le stradde; onde l’inimico, che deve far quasi <lb/>
tutto il suo camino per terra haverà gran difficoltà di condur l’artiglie-<lb/>
ria; che sua Eccellenza fa condur avanti con facilità per vassello sopra la <lb/>
Mosa. </p>
<p>Settecento carri da questa parte sono stati per hora destinati per servitio dell’<lb/>
armata per condotta de’ capi, officiali, et in un bisogno de’ soldati, <lb/>
et per il bagaglio. Questi costeranno almeno tre fiorini l’uno per <lb/>
giorno di nolo. Vi sono poi li cavalli, che tirano l’artiglieria <lb/>
et le barche, et tante altre spese straordinarie gravi, et intolerabili a <lb/>
questi signori. Già il popolo è impresso, et tiene per certo, che <lb/>
l’assistenza di vostra Serenità corri; et non solo quella dell’obligo ma mag-<lb/>
gior ancora; et vanno dicendo alcuni, che poiché havevano la <lb/>
mala fortuna di non haver per hora la Francia, et l’Inghilterra così <lb/>
affettionati, come prima, almeno vi era questo di contento, che <lb/>
la serenissima Republica non li haverebbe abandonati. S’aspetta la risposta. </p>
<p>All’amiraglio d’Holanda monsieur d’Obdam è stato commesso di dover <lb/>
col primo tempo andar a trovar li vasselli, che sono contro <lb/>
li porti della Fiandra. Alcuni dicono, che questa missione <lb/>
provenghi da quella voce, che fu sparsa de’ pensieri del re <lb/>
della Gran Bertagna che volesse tentar di levar l’assedio, et <lb/>
dar libero il comercio alli detti porti; pensandosi coll’auttorità <lb/>
del soggetto, colla dolcezza, et col proceder più discretto di quello di un <lb/>
marinaro divertir qualche accidente hostile o pregiudiciale a queste <lb/>
Provincie nelle presenti congionture. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 agosto 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="258v" facs="10_258v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 325 fin 326 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="083">
<!--
<p n="258vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 agosto 1621 ricevute 9 settembre n° 325 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark; followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Fold in the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Fold in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
