<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.053 date 1621-08-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">053</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 259r-260v, 263r-v, 268r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp110-120
            </note>
            <biblScope unit="page">259r-260v, 263r-v, 268r-v, 261r-262v, 264r-v, 267r-v, 265r-266v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports Count of Solms has visited to inform him of the state of affairs of armies, including giving a letter by Mansfelt to king of Bohemia (in attachment), but also to request Venetian assistance for Frederick. Baron of Rupa presses Frederick to make decisions and is frustrated with his irresolution. Maurice informs him of the negotiations of Digby with the emperor and his suggestion to Frederick to write to James I that he is not willing to disarm. Grisons have been able to meet with Maurice but States General are unable to help them financially due to circumstance in HRE. Attaches a letter by John of Nassau on outstanding debts. Two documents attached: a translation of the letter by Jan of Nassau and one by Mansfelt to the Frederick V dated 23 July 1621</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-08-23">23 agosto 1621</date>
            <num>084, 085, 086, 087</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="084">
<div type="main" facs="main text of letter" n="084">
<!--<p>23 agosto 1621, L’Aia (cc. 259r-260v, 263r-v, 268r-v)</p>-->
<pb n="259r" facs="10_259r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 326 comincia 325 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>verso la fine di questa settimana il re di Bohemia anderà a trovar all’<lb/>
armata il signor principe Mauritio per trattenersi quivi coll’Eccellenza sua, et con fine <lb/>
(abbracciando l’opportunità) se potesse haver qualche numero di cavalleria <lb/>
et qualche quantità d’infanteria per mandar in Palatinato. Il conte <lb/>
di Solms suo maggiordomo maggiore hoggi, ch’è stato a mia visitatione <lb/>
me l’ha detto fra denti. Vi sarà della difficoltà perché questi signori hanno <lb/>
bisogno per essi. </p>
<p>Di don Luigi di Valasco non s’intende, che ancor sia passato in Palatinato <lb/>
ma si vocifera, che vi anderà con dieci milla fanti. </p>
<p>Il medesimo conte di Solms mi ha detto, che haveva hoggi ricevute lettere <lb/>
di Brem dal baron di Donà con avviso, che passava avanti a <lb/>
Copenhaghen in Danimarca a trovar quivi quel Re, sendo già dal <lb/>
ducato di Holstein partito a quella volta, che haveva rancontrati <lb/>
molti soldati delli licentiati da quella Maestà, onde dubitava, <lb/>
che arrivasse fuori di tempo; ma che in tal caso haverebbe fatto <lb/>
quello havesse potuto, inferendo di ricerca di denari. </p>
<p>Aggiunse, che sarebbe andato al duca di Bransvich, che non haveva <lb/>
ancor licentiate le sue truppe, et sperava ottenerle. </p>
<p>Fa il conte di Mansfelt capitar continui gl’avvisi di quanto ha acqui-<lb/>
stato, et di quello potrebbe fare, quando havesse una ferma <lb/>
assistenza, et solecita per haver modo di mantenersi. Mando <lb/>
qui aggiunta la translatione delle lettere di lui a questa Maestà <lb/>
per quelli dell’Eccellenze vostre che havessero gusto di vederle. Contengono <lb/>
il seguito contra Bavaresi, instanza di risolutione in sua Maestà <lb/>
ricerca di denaro, d’un huomo, che lo ricevi, et lo esborsi, et <lb/>
di haver 50 mila fiorini di Alemagna per mese promettendosi con questi <lb/>
di mantenersi questa estate. Altre lettere anco sono venute, colle
<pb n="259v" facs="10_259v" rend="0"/>
quali solecita lo stesso. S’è risoluto il Re pregar di nuovo li signori Stati <lb/>
di assistergli di 50 mila fiorini il mese per qualche tempo, se ben si è mostrata <lb/>
difficoltà in ogni modo non hanno levata alla Maestà sua tutta la <lb/>
speranza. Il signor conte Gio. Casimiro di Levenstein con altri cavalieri se n’è partito <lb/>
per andar a trovar Mansfelt, et ha havuto ordine da questa Maestà di <lb/>
tenerlo in buona speranza. </p>
<p>A questo proposito mi disse il conte di Solms il mio Re ha bisogno dell’assistenz[a] <lb/>
della serenissima Republica, et replicando il concetto altre volte detto, che <lb/>
se potesse haver sua Maestà l’aiuto, che si dava a Savoia sarebbe un <lb/>
gran bene per lei, qui andò gettando concetti dell’obligo che haveva <lb/>
la Maestà sua alla serenissima Republica, iscuse di non haver veramente potuto tener <lb/>
con lei quella buona corrispondenza, che se li conveniva per esser stata <lb/>
in viaggi, et in continue perplessità, mi communicò, che haveva <lb/>
deliberato, di richiamar quello, ch’era costì a suo nome non li <lb/>
parendo soggetto proprio, et degno a sufficienza; ma che pensava <lb/>
a mandar qualche altro; et in somma in tutto volse mostrar con <lb/>
me segno, et testimonio di gran confidenza. Io con termine<ptr target="#tn1" n="1"/> generali, <lb/>
et dimostrativi<ptr target="#tn2" n="2"/> di maniera cortese me la passi<ptr target="#tn3" n="3"/> con <lb/>
complimenti. </p>
<p>Si scuopre nel Re una buona volontà di abbracciar la fortuna, che <lb/>
gli fa innanti mediante i progressi del principe Gabor, del marchese <lb/>
di Iegherdorf, et dello stesso Mansfelt. Et la Regina lo seconda <lb/>
ma perde l’animo, non vedendosi atto a potersi mantenere. Dubita <lb/>
di perder quello che aspetta dalla parte del Re inglese, sente <lb/>
che Baviera si arma, et che presto doverà haver in campagne <lb/>
30 mila fanti compresi li paesani. Et li viene presto innanti, che se <lb/>
delassa la Bohemia, il Gabor la tenterà per lui, onde non sa risolversi. </p>
<pb n="260r" facs="10_260r" rend="0"/>
<p>Questo gran cancellier di Bohemia il baron Rupa vive impatiente perché <lb/>
vorrebbe pur che sua Maestà si risolvesse, et a me ha detto haverla più, et <lb/>
più volte solecitata al farlo; che l’haveva ricercata a dichiarirsi, se <lb/>
voleva tenirsi ancora con Moravi, et con l’altre provincie incorporate <lb/>
che lo segnasse di suo mano in una patente perché l’haverebbe portato seco <lb/>
a fine di manetener quei popoli in fede; ma che non haveva detto né <lb/>
sì né no. Ha questo che la stringe. Ha il Vice cancelliere, ha delli Austriaci <lb/>
ha altri ancora, che per li loro interessi, o per esser sollevati, et rimessi <lb/>
in Patria havendo seguitata la Maestà sua vorrebbono vederla alla testa <lb/>
della sua armata. Ma li consiglieri d’Heidelbergh, et questi, che sono <lb/>
appresso di lei la mantengono irresoluta; et in parlando a questo pro-<lb/>
posito con il signor ambasciator d’Inghilterra mi disse bisogna accettando un partito, <lb/>
che ruini l’altro. Si è posto nelle mani, et fidato nelli ufficii del <lb/>
Re mio signore, et qui si tacque. Ha buona volontà questo Ministro <lb/>
verso il Re palatino; ma la riserva dipende dall’obedienza <lb/>
al patrone. </p>
<p>Le lettere di Dighbi a questa Maestà portano in sostanza, che haveva <lb/>
trovate qualche difficoltà nell’animo dell’Imperatore; ma che <lb/>
sperava di superarle, che haveva tirato dalla bocca della Maestà sua cesarea <lb/>
che non haveva disposto dell’elettorato né impegnata la sua parola<ptr target="#tn4" n="4"/> et che si compiaceva dell’<lb/>
intramessa della maestà d’Inghilterra; ma che questo negotio non poteva espedirlo <lb/>
senza l’avviso de’ principi elettori, et di quelli, che li havevano <lb/>
fatta assistenza, che ciò si darebbe fatto a Ratisbona in quella Dieta. <lb/>
Che si era doluta sua Maestà cesarea dell’operationi di Iegherdorf, et di <lb/>
Mansfelt, che si doveva in questo mentre dal re di Bohemia fa <lb/>
deponer l’armi, et retirar ogn’atto d’hostilità. Et il signor principe <lb/>
Mauritio, che mi communicò questo tanto mi aggiunse, che parlava
<pb n="260v" facs="10_260v" rend="0"/>
esso Dighbi con concetti tali, che pareva che consigliasse questa Maestà a disar-<lb/>
marsi; aggiungendomi sua Eccellenza in confidenza <lb/>
<hi rend="decoded">io</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">havevo ben preveduto da precedenti lettere <lb/>
che vi sarebbono stati di questi tirri sì per la <lb/>
qualità dell’huomo che negotia come per il fatto <lb/>
stesso onde ho consigliato il re di Bohemia a <lb/>
prevenir gli ufficii in Inghilterra con scriver <lb/>
a quella Maestà che non credeva</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">di poter <lb/>
disarmarsi per andar a rischio di perder <lb/>
poi a fatto tutto, né di poter acordar senza <lb/>
comunicar prima con quei prencipi et con <lb/>
altri che havevano seguitata la sua for-<lb/>
tuna, che portando</hi> <lb/>
l’ufficio <lb/>
come si doveva non poteva, che giovar a’ suoi interessi perché così <lb/>
<hi rend="decoded">haverebbe</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">potuto avanzar anch’egli tempo <lb/>
</hi> disse che, sua Maestà l’haveva trovato buono, et era stato in risolutione <lb/>
di scriver, et credeva, che l’havesse fatto. Et aggiunse l’Imperatore vuol <lb/>
tre cose, che disarmi, cedi le pretensioni, et dimandi perdono. Poi <lb/>
doverà star alla misericordia. Et continuò egli sarà ben pazzo <lb/>
se si accommoda senza non esser sicuro, et senza non haver ciò che <lb/>
le ho detto. Il signor principe Mauritio parla poco, et si mescola manco <lb/>
che può di quello negotio; ma all’occasione la dice come la sente. </p>
<p>In questo consiste al presente tutto l’affare di questa Maestà combatuta <lb/>
da instanze, da interessi particolari dal timor di offender il re della Gran Bertagna, dalla gratitudine, et dall’obbligo, che tiene <lb/>
a quelli, che l’hanno portata, et seguitata nella buona, et nella mala fortuna. </p>
<p>Quei Grisoni delli quali scrissi precedentemente si trovano ancor qui hanno
<pb n="263r" facs="10_263r" rend="0"/>
parlato a sua Eccellenza et col mezo di lei, aiutati anco dal signor Arsen hanno havuti <lb/>
tre deputati per sentir le loro instanze. Hanno ricercata una promessa <lb/>
di assistenza <lb/>
<hi rend="decoded">quando</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">potessero introdursi in Valtellina <lb/>
facendosi forti di poter pigliare il passo <lb/>
di Bormio havendo sicurezza che buona <lb/>
parte di quei popoli si rivolterebbono, et <lb/>
haverebbono l’assistenza di alcuni communi <lb/>
et ricercano <lb/>
</hi> lettera per le tre legha<ptr target="#tn9" n="9"/> di essortatione a mantenersi <lb/>
per la libertà, et similmente che sue Eccellenze<ptr target="#tn10" n="10"/> scrivessero alli signori svizzeri di non <lb/>
abandonarli. Li signori Stati hanno commesso doi dell’assemblea <lb/>
che sono stati a me per communicarmi questo tanto il che fecero con <lb/>
mostrar l’impossibilità loro stanti le spese, che havevano <lb/>
cominciato della guerra et pregavano vostra Serenità poiché si trattava <lb/>
di tanto interesse di lei ad aiutarli<ptr target="#tn11" n="11"/> ne ricercavano<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
<hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">l’intrattenimento di tre mille fanti per <lb/>
tre mesi soli che li detti Grisoni si offerivano <lb/>
et dava loro l’animo de metter in piedi <lb/>
tra quelli che si sollevarebbono in Bormio, et <lb/>
alcuni de’ buoni communi della Patria aqui-<lb/>
star de novo quel passo et ridur le cose nel <lb/>
stato di prima tanto <lb/>
</hi> havevano <lb/>
li medesimi Grisoni detto a me ancora per avanti. Io con li precedenti <lb/>
avvisi, et con quello, che ultimamente mi sono capitati<ptr target="#tn14" n="14"/> con le sue <lb/>
de’ 31 del passato procurai, che detti deputati capissero il <lb/>
bisogno, che haveva vostra Serenità per sé stessa; ma che sapevo bene <lb/>
che da molto tempo in non qua non restava ella<ptr target="#tn15" n="15"/> di spender <lb/>
<hi rend="decoded">mantener</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">regimento Svizzeri</hi> <lb/>
doppo haver essi<ptr target="#tn17" n="17"/> fatte altre iscuse dell’impossibilità ne’ presenti
<pb n="263v" facs="10_263v" rend="0"/>
tempi di queste Provincie mi aggiunsero che se vostra Serenità havesse trovato <lb/>
buono per li suoi rispetti <lb/>
<hi rend="decoded">si</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="decoded">sarebbono potuti dar li danari sottomano o ben alli Stati, <lb/>
o esborsarli, come se fossero dei Stati, in Venetia o dove</hi> <lb/>
le paresse purché si facesse il servitio a quella povera gente. Io mostrai <lb/>
non adherir a questo partito; ma ben promisi di scriver. </p>
<p>Mando alla Serenità vostra qui aggiunta una lettera del vecchio conte Gio. di Nassau <lb/>
padre del conte Gio. Ernesto toccante quei 7200 fiorini non ribatuti, et <lb/>
copia insieme traslata della lettera, che mi ha scritto, nella quale <lb/>
vedrà come desideri, che vostra Serenità non pensi più a questo, et mette <lb/>
in contro a memoria le sue pretensioni delle quali ne mandai copia <lb/>
l’anno passato alla Serenità vostra a’ 4 d’agosto nelle mie terze di quel <lb/>
giorno. Ella<ptr target="#tn19" n="19"/> commanderà quello si compiacerà in questo proposito. </p>
<p>All’ordinario si deve ridur a’ 6 del venturo l’assemblea d’Holanda in <lb/>
quest’Haya. Se non prima allhora si tratterà l’ispeditione delli commissa-<lb/>
rii per andar in Inghilterra, et l’ispeditione dell’ambasciata per Venetia portata <lb/>
fin là per quanto ho penetrato rispetto al doversi<ptr target="#tn20" n="20"/> nominar anco in un <lb/>
medesimo tempo ambasciator per Francia in luoco di Langarach, la persona <lb/>
del quale Francesi non vorrebbono, che fusse rimessa da quella <lb/>
corte, et n’hanno fatto ufficii, ma gl’interessati si promettono <lb/>
spuntar nelle loro pratiche, che non cessano del continuo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 agosto 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="268r" facs="10_268r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="268v" facs="10_268v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 326 comincia 325<ptr target="#tn21" n="21"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="084">
<!--
<p n="268vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 agosto 1621 ricevute 9 settembre detto n° 326 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="085" corresp="084" source="261r-262v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="085" corresp="084" >
<!--<p>Allegato I al n. 84 (cc. 261r-262v; decodifica di cc. 260v, 263r-v)</p>-->
<pb n="261r" facs="10_261r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="261v" facs="10_261v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="262r" facs="10_262r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="262v" facs="10_262v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="086" corresp="084" source="264r-v, 267r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="086" corresp="084" >
<!--<p>Allegato II al n. 84 (cc. 264r-v, 267r-v)</p>-->
<pb n="264r" facs="10_264r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere 2<hi rend="superscript">de</hi> del secretario Suriano dall’Haya de’ 23 agosto 1621 lettere<ptr target="#tn22" n="22"/> n° 326 </p>
<p>Translatione della lettera del conte Gio. di Nassau il vecchio da Sighen a’ 22 luglio 1621 </p>
<p>Signore </p>
<p>la vostra<ptr target="#tn23" n="23"/> ultima scritta dall’Haya a’ 10 di questo mese mi fu ben ricapitata <lb/>
questi giorni passati, dalla quale io intendo, che ’’l fu mio figliolo conte <lb/>
Gio. Ernesto di Nassau deve haver ricevuti qualche denari sopra il <lb/>
soldo delle sue truppe, che non sono stati ribatuti<ptr target="#tn24" n="24"/> o discon-<lb/>
tati a Venetia, et che la serenissima Republica pretende di doverli haver rim-<lb/>
borsati da me. Il che mi riesce strano, mentre per ancor a quest’<lb/>
hora, et doppo tanto tempo della sua morte tali, et altre diffi-<lb/>
coltà si trovano, massime<ptr target="#tn25" n="25"/> havendo sempre tenuto, come anco li <lb/>
servitori del detto mio figliolo mi hanno riportati li conti; et in <lb/>
oltre fatto raporto, che ’l tutto è stato molto ben liquidato a Venetia, <lb/>
et che non restava alcuna difficoltà, né error di conto, se non, che <lb/>
al contrario ancor si haveva qualche giusta pretensione a favor mio di <lb/>
qualche 3 mila scudi toccanti le spese straordinarie fatte in Tessel per il sollievo <lb/>
delle genti dentro alcuni piccioli vasselli rispetto alla grande, et lunga <lb/>
malatia, et contrarietà de’ tempi. Poiché dunque io feci solecitar a <lb/>
Venetia questa pretensione, et parimente li signori Stati scrissero lettere <lb/>
favorabili in questo proposito, et rimonstrato tutto a pieno, che <lb/>
questa dimanda era giusta, et più che ragionevole; anzi quando <lb/>
anco si volesse dimandar qualche cosa che fosse stata scordata, <lb/>
et che detto mio figliolo havesse ricevuto di più (il che però io non posso <lb/>
sapere) io spero, che sua Serenità non la procaccierà così forte, ma consi-<lb/>
dererà all’incontro la mia dimanda, la quale si fonda in ogni equità <lb/>
et così rilascierà l’uno per l’altro. Il che vi prego di voler colla <lb/>
vostra destrezza diriger in modo, che ’l tutto si facci con buona <lb/>
maniera, et contento, perché sentirei ben dispiacere di disobligar la <lb/>
detta sua Serenità et più tosto procurerò di esserle, et restarle servitor <lb/>
affetionatissimo affine<ptr target="#tn26" n="26"/> che havesse soggetto di tanto più haver per raccommandati
<pb n="264v" facs="10_264v" rend="0"/>
li miei, et avanzarli nel suo servitio, quando fusse il bisogno. </p>
<p>Io spero, che la Signoria non vorrà per l’amunitioni, et altre spese, fatte nel reggimento <lb/>
all’armata ribatterle sopra la persona del Colonello anzi più tosto al <lb/>
detto reggimento medesimo, come in tutto ’l mondo è la maniera della guerra <lb/>
et che più è, che appresso la morte del detto fu mio figliolo il suo <lb/>
reggimento è ancor restato lungo tempo in servitio, et stato reso <lb/>
ad un altro Colonello, dal quale tali, et altre spese doverebbono esser <lb/>
state ricercate, et discontate nel loro soldo. Et signore per mettervi a <lb/>
memoria meglio le mie pretensioni io vi invio copia d’una lettera <lb/>
scrittavi per l’innanti, come anco potrei mandarvi se ci fosse <lb/>
bisogno una copia della lettera scritta dalli signori Stati Generali, et <lb/>
parimente della richiesta presentata a Venetia tutto sopra questo soggetto. </p>
<p>L’ultima risposta, o risolutione che fu ottenuta appresso della serenissima Republica sopra <lb/>
questo fu, che a voi sarebbe stato scritto per haver piena infor-<lb/>
matione di tutto, et che doppo si sarebbe avvisato di darmi con-<lb/>
tento; anzi signore io tengo, et non dubito altrimenti che quando <lb/>
detta sua Serenità sarà ben informata, che allhora ella si contenterà <lb/>
tanto maggiormente; come a tal fine io ho scritto<ptr target="#tn27" n="27"/> un picciol moto a <lb/>
sua Serenità, et mi rimetto sopra questa lettera, che a voi scrivo; come anco <lb/>
aggiungo la copia di quella. Onde vi piacerà di adrizzarle <lb/>
colle vostre. Se così trovate buono. Signore se in qualche cosa io <lb/>
vi posso servire lo farò volontieri; et sopra tutto resto servitore <lb/>
della serenissima Republica. Il che facendo io vi raccomando a Dio, et vi sono </p>
<p>Signore </p>
<p>ben affettionato amico </p>
<p>Jean conte di Nassau </p>
<pb n="267r" facs="10_267r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="267v" facs="10_267v" rend="270"/>
<p>2 </p>
<p>Lettera del vecchio conte Gio. di Nassau </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> n° 326<ptr target="#tn28" n="28"/> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="087" corresp="084" source="265r-266v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="087" corresp="084" >
<!--<p>Allegato III al n. 84 (cc. 265r-266v)</p>-->
<pb n="265r" facs="10_265r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere 2<hi rend="superscript">de</hi> del secretario Suriano dall’Haya de’ 23 agosto 1621 de n° 326 </p>
<p>Translato della lettera del conte di Mansfelt scritta al re di Bohemia <lb/>
dal campo de Weidhausen a’ 23 luglio 1621 </p>
<p>Sire </p>
<p>io ho preveduto, et predetto li disegni degl’inimici, et hora si vede dagl’effetti <lb/>
che noi habbiamo fatto benissimo a fortificarsi<ptr target="#tn29" n="29"/> il meglio, che ci è stato possibile <lb/>
che se noi havessimo havuto il modo di farlo ancor di vantaggio non <lb/>
sarebbe stato se non bene. Perché è molto meglio haver molti operarii <lb/>
tutti in una volta, che con poco lasciar la stagione, et l’occasioni, et <lb/>
poi gl’inimici si troverebbono de già molto ben in pena, come <lb/>
vostra Maestà lo conoscerà assai per lo stato delli affari di qua che è tale. <lb/>
Et è che vedendo il poco conto, che gl’inimici facevano di quello che <lb/>
a nome di vostra Maestà io loro havevo scritto a causa de Tabor, Wettingau <lb/>
et Reingenberg, et<ptr target="#tn30" n="30"/> che al contrario si fortificavano di giorno <lb/>
in giorno nelle frontiere del Palatinato con minaccie di pericolosa <lb/>
consequenza, io mi sono venuto logiar con tutta l’armata a Weidhausen <lb/>
et all’intorno, tanto per impedir una surpresa, che per causar con tal <lb/>
mezo qualche diversione in favor di quelli di Tabor. Durante il <lb/>
mio sogiorno fui avvertito di diversi disegni, che facevano sopra <lb/>
questo Paese, et sopra l’armata di vostra Maestà, a che sendosi aggiunti <lb/>
intollerabili eccessi, finalmente<ptr target="#tn31" n="31"/> sendo avvertito non solamente per le mie <lb/>
spie; ma anco dai prigionieri, et altri, che già marchiavano per <lb/>
unirsi, et venir a darmi la carica venerdì 16 di questo mese fui <lb/>
forzato di risolvermi a prevenirli (come feci) caricandoli doi giorni <lb/>
innanti cioè a Esseldorff dove io disfeci tre cornette di cavallaria <lb/>
et 200 moschettieri, havendo guadagnato il principal stentardo <lb/>
della detta cavallaria che mando alla Maestà vostra. Et a Santa Catterina <lb/>
dove erano 3 milla fanti tutte genti commandate che parimente<ptr target="#tn32" n="32"/> le cacciai, et disfeci <lb/>
essi però non lasciorono per questo di marchiar verso di noi con tutte le <lb/>
loro forze con intentione di farci forza, et impatronirsi di tutto <lb/>
il Paese, come di già del tutto apertamente ne facevano trionfo; onde
<pb n="265v" facs="10_265v" rend="0"/>
sendo arrivati presso di noi, venerdì giorno sudetto la scaramuccia cominciò <lb/>
la mattina<ptr target="#tn33" n="33"/>, et continuò fino alla sera, et fecero tutto lo sforzo a lor <lb/>
possibile per opprimerci, et noi per sostenerli principalmente dalla parte sinistra <lb/>
verso un picciolo ridotto, che ’l signor conte di Solms haveva altre volte fatto fare. <lb/>
In fine doppo una lunga contestatione di tutto quel giorno furono astretti <lb/>
ritirarsi con lor vergogna havendo lasciati doi colonelli, qualche <lb/>
capitani, molti officiali, et più di mille soldati morti<ptr target="#tn34" n="34"/> sopra la piazza <lb/>
con un gran numero di prigionieri, senza che ci<ptr target="#tn35" n="35"/> habbino disfatti <lb/>
se non pochi dei nostri. Da che hebbero una tal<ptr target="#tn36" n="36"/> aprehensione, che <lb/>
doppo gran numero dei loro si sono messi in fuga, et è cosa sicurissima <lb/>
che se noi havessimo seguitata la nostra punta gl’haverissimo ben <lb/>
fatto del male. Ma la consideratione<ptr target="#tn37" n="37"/> che essi erano più forti <lb/>
di cavallaria di noi, ci ha altrimenti ritenuti per questa volta. <lb/>
Doppo si sono tenuti quieti sopra il monte Rabenkopff, dove <lb/>
si retrinciano. Hora non è il profitto di vostra Maestà meno delli suoi Stati <lb/>
che noi si tratteniamo lungo tempo qui, come meno egli è <lb/>
possibile. Per tanto è necessario di sortir, et entrar in Bohemia <lb/>
per fargli portar quella carica di che ci minacciano; et è <lb/>
sicurissimo, che<ptr target="#tn38" n="38"/> incontinente che noi entraremo in Bohemia <lb/>
tutto il Paese, che è intieramente commosso per le crudeltà della casa <lb/>
d’Austria si solleverà a nostro favore, come da tutte le parti ci prega <lb/>
a mani gionte di venire. Ma poiché gl’inimici solicitano molto <lb/>
il soccorso di Sassonia, et che ’l duca di Baviera minaccia di far il suo <lb/>
sforzo, necessariamente bisogna esser più forte per farli resistenza <lb/>
principalmente di cavallaria. Io supplico di nuovo la Maestà vostra che si <lb/>
compiaccia far in modo che ’l signor duca di Bransvich possi venir <lb/>
di qua con li suoi mille cavalli, come anco le due compagnie<ptr target="#tn39" n="39"/> de Criff
<pb n="266r" facs="10_266r" rend="0"/>
quelle di Ners<ptr target="#tn40" n="40"/>, et di Rynet. Et quanto al denaro, che vostra Maestà si è <lb/>
compiacciuta ordinar per noi, <lb/>
ancorché alla verità questo sia poca cosa <lb/>
tuttavia per tener in ordine un affare di tal importanza, bisognarà <lb/>
proveder ancora più avanti, principalmente in doi punti<ptr target="#tn41" n="41"/>. L’uno <lb/>
che piaccia alla Maestà vostra ordinar un pagatore tale che ella troverà <lb/>
buono, il quale habbi a ricever li denari, et sbursarli<ptr target="#tn42" n="42"/> nelle spetie, <lb/>
che gli saranno stati dati, et a tale ch’io gli ordinerò, assicurando <lb/>
la Maestà vostra ch’io li tenirò la mano in tal maniera, che con saputa <lb/>
mia non sarà esborsata alcuna cosa mal a proposito, come li conti <lb/>
ne faranno fede, dalli quali vostra Maestà vedrà quello, che n’è; l’altra <lb/>
che oltre li 150 milla fiorini piaccia alla Maestà vostra far in modo che noi potiamo <lb/>
haver per mese 50 milla fiorini d’Alemagna, ciò che et qualche poco che <lb/>
si potrebbe tirar d’Inghilterra io farei stato d’intartener la guerra <lb/>
per tutta questa estate. Sendo questo affare di gran consequenza <lb/>
per il publico, et<ptr target="#tn43" n="43"/> nel quale dipende la salute della Corona, et tutto <lb/>
lo Stato della Maestà vostra ho trovato buono di mandarle espresso il <lb/>
capitan Genes apportator di queste per rappresentarle in voce tutto ciò <lb/>
ch’è intentione mia, et solecitar una risolutione di questo affare. <lb/>
Supplicando humilmente la Maestà vostra<ptr target="#tn44" n="44"/> di prestarli fede sopra quello, che <lb/>
le dirà per parte mia, et creder, che dal canto mio non mancarò <lb/>
a cosa che sia per l’avanzamento del bene delli sudetti suoi Stati et <lb/>
sono </p>
<p>Sire </p>
<p>di vostra Maestà<ptr target="#tn45" n="45"/> </p>
<p>humilissimo fidelissimo, et obedientissimo servitore </p>
<p>Ernesto conte di Mansfelt </p>
<pb n="266v" facs="10_266v" rend="270"/>
<p>1 </p>
<p>Lettera del conte di Mansfelt al re <lb/>
di Bohemia </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> n° 326 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-vi" is the result of a correction; followed by deleted letter and word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "né … parola" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "io … che portando" decoding of the encrypted text can be found on c. 261r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "haverebbe … tempo" decoding of the encrypted text in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "quando … et ricercano" decoding of the encrypted text can be found on c. 261r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "ad aiutarli" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "che … prima tanto" decoding of the encrypted text can be found on c. 261r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction; followed by "Serenità" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "mantener … Svizzeri" decoding of the encrypted text present in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "si … Venetia o dove" decoding of the encrypted text can be found on c. 261r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Is the result of a correction; followed by "Serenità" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "v-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "a Venetia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "-ff-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-to" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-6" corrected above "-5."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-si" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "qua" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "fin-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "-g-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Followed by "da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "M-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
