<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.054 date 1621-08-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">054</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 269r-270v, 279r-280v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">269r-270v, 279r-280v, 271r-v, 274r-v, 272r-273v, 275r-276v, 277r-278v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Maurice has left to Arnhem, not all the troops have yet arrived due to contrary winds and Spinola is near Jülich. All places in the duchy of Jülich-Cleves are well fortified. He has visited Adam Schwarzenberg who wants to establish alliance with Republic on behalf of Elector of Brandenburg. Frederick and his brother will visit Maurice, reports that they have requested assistance from the Venetian Republic to which he writes he has given a standard reply. Sends the decision by UP related to the Grisons, who have requested Venice offers part of their obligations to the Republic to the Grisons instead. Concludes with report of large problems in rotterdam with the arminians. Three documents attached: list of names of envoys by Grison to the Dutch Republic, letter by States General to Zürich dated 28 august 1621 and letter by States General to Venetian Republic dated 26 august 1621</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-08-30">30 agosto 1621</date>
            <num>088, 089, 090, 091, 092</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="088">
<div type="main" facs="main text of letter" n="088">
<!--<p>30 agosto 1621, L’Aia (cc. 269r-270v, 279r-280v)</p>-->
<pb n="269r" facs="10_269r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 327 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le lettere mie d’hoggi otto n° 325, che mando replicate colle altre 326 <lb/>
haveranno portato alla Serenità vostra la partenza di qua del signor principe <lb/>
d’Oranges, che in doi giorni si condusse a Arnhem, et di là è passato <lb/>
al forte di Schinek per quivi veder tutta la sua soldatesca, che all’intor-<lb/>
no in conformità dell’ordine dato conferisti. Né fino a’ 27 che sono <lb/>
l’ultime lettere dell’Eccellenza sua ricevute questa mattina dalli signori Stati le <lb/>
compagnie erano ancor capitate, rispetto al vento contrario, che non <lb/>
le ha lasciate montar il fiume; et per esser grosso manco hanno po-<lb/>
tuto servir li cavalli, debordando l’acqua sopra le rive. </p>
<p>Il marchese Spinola martedì a sera doppo passato il ponte a Mastricht <lb/>
s’era andato loggiar un’hora, et meza discosto dalla piazza di Giuli-<lb/>
ers ad una casa d’un gentilhuomo in quel Paese, et le genti da guer-<lb/>
ra tanto da piedi, che da cavallo si ridussero nei villaggi, che sono <lb/>
situati all’intorno di Giuliers. Con lui conduceva<ptr target="#tn1" n="1"/> dodici canoni, <lb/>
et quattro mezi canoni, et 18 carri carichi di barche, che erano <lb/>
tirati cadauno da quindici, disdotto, et vinti cavalli; in doi altri <lb/>
carri vi erano pontoni tirati da 40 cavalli. </p>
<p>Il governator della piazza di Giuliers sentendo la venuta dello Spinola per <lb/>
prevenir qualche suo disegno fece introdur nella città molta quan-<lb/>
tità di bestiame, et altre provisioni di viveri per accommodar sé <lb/>
stesso, et così incommodar l’inimico. Nelle lettere de’ 26 scrive <lb/>
il signor principe Mauritio tutti questi particolari; et aggiunge, che <lb/>
stimava questo esser il vero disegno dell’inimico; ma se havesse <lb/>
intentione di assediar solamente la città di Giuliers, o separar <lb/>
le sue forze in doi, et avvicinarsi con qualche truppe al Rheno <lb/>
(dandone apparenza quei pontoni, et quelle barche non si poteva <lb/>
ancor formarne intiero giudicio; et tanto meno, quanto che le
<pb n="269v" facs="10_269v" rend="0"/>
guarnigioni, ch’erano dentro le picciole piazze intorno al Rheno più <lb/>
vicine a questi confini non si muovevano. Con lettere de’ 27 poi av-<lb/>
visa, ch’era caminato il Marchese più avanti al di sopra della detta <lb/>
città di Giuliers mettendosi, et trovandosi in sito, che poteva passar il <lb/>
Rheno per andar in Alemagna, o venir a Grave, a Nimeghen, o <lb/>
dentro all’Isel, onde quest’ultimo avviso ha posto questi signori <lb/>
maggior attentione d’intender il seguito. </p>
<p>Hanno sin qui deputati doi della loro assemblea, et quattro del Consiglio <lb/>
di Stato, che partiranno credo dimani verso l’armata a trovar <lb/>
per servir alle consultationi, et ho penetrato, che vanno con commissioni <lb/>
che non perdi sua Eccellenza il vantaggio, che se le potesse offrire sia da che parte <lb/>
si voglia. </p>
<p>Le piazze nelle quali sue Eccellenze tengono guarnigioni come Rees, Emerich, et <lb/>
altre nel ducato di Cleves, et Giuliers restano ben munite, et parti-<lb/>
colarmente in detta piazza di Giuliers vi sono tre in quattromilla fanti <lb/>
con tutto ciò quando il Marchese fosse risoluto di porvi l’assedio <lb/>
sendo troppo lontana l’armata di sua Eccellenza né potendo abandonar il <lb/>
posto ove ella è per sicurezza di queste Provincie, et particolarmente della <lb/>
Gheldria, et dell’Ourisel; et per consequenza non potendo appor-<lb/>
tarle soccorso, dubiterebbono senza il vantaggio delle pioggie <lb/>
che ’l Marchese se n’impatronisse; pur non cessa l’opinione <lb/>
che ’l disegno sia di passar in Alemagna con quelle barche, et <lb/>
ponti ad opprimer il resto del Palatinato. </p>
<p>Qui si trova il conte di Suvart Zembergh venuto a nome dell’elettore mar-<lb/>
chese di Brandemburgh raccomanda alli signori Stati la manutentione <lb/>
dei paesi dell’Altezza sua, et tratta di stabilir un’aleanza con queste <lb/>
Provincie. Io lo ho visitato, et egli anco mi ha voluto render
<pb n="270r" facs="10_270r" rend="0"/>
complimento, et ha mostrato nell’uno, et l’altro congresso dispiacer della <lb/>
dilatione, che si fraponeva alla sua speditione, come quello, che non <lb/>
conosce la constitutione di questo Governo, che lentamente procede in tutte le <lb/>
cose. </p>
<p>Giovedì partì il re di Bohemia di qua con il fratello duca di Simer <lb/>
per andar a trovar il signor principe d’Oranges, et quivi trattenersi <lb/>
mentre l’armata starà in campagna. Io fui a veder, et far <lb/>
riverenza alla Maestà sua prima del partire, che aggradì questo mio <lb/>
ufficio con parole cortesissime pregandomi di raccomandarlo, et <lb/>
raccommandar a vostra Serenità gl’interessi suoi, con assicurarla, che <lb/>
sarà sempre pronto a spender sé stesso per servitio di quella <lb/>
serenissima Republica usando altre parole di complimento. Mi disse poi <lb/>
mostrando confidenza, che appresso sua Eccellenza haverebbe veduto qual <lb/>
vantaggio potessero haver le cose sue, et si sarebbe regolato <lb/>
secondo l’opportunità. Il gran cancelliere di Bohemia lo ha <lb/>
seguitato, et altri ancora dei profughi per veder pur di far <lb/>
risolver la Maestà sua ma per quello ho cavato difficilmente ella venirà <lb/>
a quella risoluzione, che quelli, disperati già vorrebbono <lb/>
se prima non ha la sicurezza di quello sia per far Danimarca <lb/>
Bransuich, et qualche altro, et specialmente questi signori sopra la <lb/>
instanza del conte di Mansfelt per haver da essi la continuazione per qualche <lb/>
mese di 50 mila fiorini per mese. È restato qui il dottor Camerario a <lb/>
solecitar la risoluzione appresso l’assemblea di Holanda, che <lb/>
come scrissi doverà ridursi a’ 6 del venturo o poco doppo. Et <lb/>
perché questi signori anc’essi hanno scritto al re di Danimarca <lb/>
in questo proposito aspettaranno anc’essi per risolversi la risolutione <lb/>
di quella Maestà. </p>
<pb n="270v" facs="10_270v" rend="0"/>
<p>Questo dottor Camerario con occasione di visita, entrando a parlar delle <lb/>
assistenze, che potrebbe haver il Re suo signore per principale et fondata <lb/>
poneva quella della Serenità vostra così anco di nuovo fece il maggiordomo <lb/>
conte di Solms nel venir a licenziarsi da me, volendomi persuadere, che <lb/>
si trattava dell’interesse di lei, et di liberarsi dai suspetti, et dalle <lb/>
maggiori spese, in che la tenivano li Spagnuoli. </p>
<p>Qualcheduni anco di questi signori mi hanno tocco il medesimo punto, et ovunque mi <lb/>
volto mi si rappresenta, che niuna cosa potrebbe più giovar alti, <lb/>
che il soccorrer quel Principe a mantenersi, et oltre quello, che <lb/>
per l’aleanza aspettano questi signori colle prime haverebbono ben desi-<lb/>
derio, ch’ella si rilasciasse di qualche maggior summa, perché <lb/>
havendo queste Provincie con che mantenersi (non potendolo far totalmente <lb/>
da sé sole) li basterebbe l’animo di ben travagliar, et mal trattar l’<lb/>
inimico; et uno fino m’ha detto da sé però in discorso, che sarebbe <lb/>
molto a proposito, che vostra Serenità volesse unir li suoi vasselli da guerra <lb/>
con quelli di questi stati, et toccar un poco le<ptr target="#tn2" n="2"/> coste della Spagna <lb/>
unitamente, perché l’haver rispetto allo Spagnuolo era per appunto <lb/>
un far danno a sé stessa, senza alcun profitto, et di queste Provincie <lb/>
in particolare, che corrono la medesima fortuna, come hanno il medesimo <lb/>
interesse con lei. A questi concetti, et a questi<ptr target="#tn3" n="3"/> discorsi rispon-<lb/>
do con sobrietà, con parole generali, et in maniera, che procuro <lb/>
anco che ognuno resti capace della prudenza di quell’eccellentissimo Senato. </p>
<p>Sabbato passato uno deputato delli signori Stati venne a communicarmi <lb/>
la risoluzione presa da sue Eccellenze sopra il negotio, et l’instanza di quei Griso-<lb/>
ni, ch’era di scriver alle quattro città evangeliche, et a Zurich <lb/>
particolare per raccommandar loro l’affare, obligandosi quando sapranno <lb/>
che da dovero si muoveno ad assister ai signori Grisoni, che queste Provincie
<pb n="279r" facs="10_279r" rend="0"/>
faranno anco la parte loro; ma principalmente scrivono a vostra Serenità in questo <lb/>
proposito. Mi hanno data copia della lettera, della quale ne ho <lb/>
fatta la translatione, che sarà aggiunta colla autentica delli medesimi <lb/>
signori Stati havendomi fatto pregar di mandarle col mio pacchetto. Da <lb/>
esse ella intenderà l’intentione di qua, et io aspetterò la risposta <lb/>
che le darà, et insieme quello si compiacerà, che aggiunga in <lb/>
negotio di tanto momento. Uno dei detti Grisoni il primo anotato <lb/>
nell’aggiunto foglio tra li cinque, che sono venuti qui restarà<ptr target="#tn4" n="4"/> in <lb/>
quest’Haya aspettando le risposte. Più volte egli, et gl’altri mi sono <lb/>
venuti a trovare, et haverebbono ben voluto, ch’io li aiutassi di <lb/>
denari, et particolarmente quelli, che si sono risoluti di ritirarsene verso <lb/>
l’Helvetia per operar quello, che troveranno proprio, et corris-<lb/>
pondente al lor disegno <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">effettivamente <lb/>
di sollevar in Valtellina <lb/>
nel commun di Bormio <lb/>
sendone <lb/>
così assicurati <lb/>
Il Finer è <lb/>
uno di quelli <lb/>
che partirà <lb/>
dimani et <lb/>
credo farà <lb/>
capo ai signori <lb/>
colonelli in <lb/>
Zurich</hi>. Al quale se <lb/>
si compiacerà potrà la Serenità vostra far capitar qualche ordine. Mi hanno <lb/>
tutti affermato trovarsi senza denari. Quelli che partono me ne <lb/>
hanno ricercato per far il viaggio, et io con buona maniera mi <lb/>
sono iscusato perché senza commissione non lo devo fare, et meno <lb/>
dei miei non ho da dargliene non bastandomi quel poco che ho <lb/>
per sostenermi. Anco l’altro, che resta vorrebbe che vostra Serenità si <lb/>
compiacesse che gli pagassi le spese dell’hosteria fino che venga <lb/>
la risposta delle presenti, et m’ha tirato un cenno perché lo <lb/>
scrivi<ptr target="#tn6" n="6"/> ma io ho mostrato non intender: tuttavia commanderà <lb/>
ella quello, che stimerà proprio. Ho fatto tirar la sostanza
<pb n="279v" facs="10_279v" rend="0"/>
della lettera scritta in alemano alla città di Zurich, che mando qui <lb/>
aggiunta, et quella per le quattro città è la medesima. </p>
<p>Si ha qui avviso, che ’l re di Svetia pigliandosi hora il tempo opportuno <lb/>
dei sospetti, et deg’iminenti pericoli, che sovrastano al re di <lb/>
Polonia vogli entrar nella Livonia per impossessarsi di Riga piazza <lb/>
mercantile situata al mare, et molto propria al detto re di Svetia <lb/>
per rendersi più forte, et stabilirsi in maggior sicurezza contra il <lb/>
sudetto re di Polonia. </p>
<p>Ho cavato, che la missione dei deputati delle città libere imperiali <lb/>
che già erano nell’Unione, a Helbrun non sia stata altro og-<lb/>
getto, che per far conti insieme; né<ptr target="#tn7" n="7"/> questi ministri del Re hanno <lb/>
speranza alcuna che o quelle con li principi, o elle medesime a parte <lb/>
siano più per far unione, quando però (disse il Camerario) la <lb/>
necessità, et il vedersi oppresse<ptr target="#tn8" n="8"/>, o vicina la oppressione non li <lb/>
contringesse a far una buona risolutione. </p>
<p>Qui si hanno avvisi, che Bethelem Gabor sia scorso con le sei genti <lb/>
poco discosto da Viena; et habbi abbruggiati diversi villagi con <lb/>
disegno di assediar Possovia se sia vero vostra Serenità già l’haverà <lb/>
inteso. Qui si sentono volontieri tali avvisi. </p>
<p>Doppo la partenza del signor principe Mauritio, che fu hoggi otto, il <lb/>
martedì seguì a Roterdam un gran tumulto per la presa fatta <lb/>
di un ministro arminiano, c’haveva predicato fuori della città <lb/>
con concorso di quattrocento<ptr target="#tn9" n="9"/> et più di quei borghesi, <lb/>
li quali doi volte volsero far forza alla soldatesca, che <lb/>
guardava il Ministro; ma coll’esser state sparate alcune <lb/>
moschetate, dalle quali restorono morti doi borghesi, et <lb/>
feriti altri si acquetò il tumulto. Qualche soldato anco
<pb n="280r" facs="10_280r" rend="0"/>
ha patito, et il Ministro, è stato condoto qui prigione, et viene <lb/>
tenuto ristretto. Il tempo è molto improprio. </p>
<p>La signora contessa di Betfort inglese doppo essersi trattenuta qui da <lb/>
[…g]iorni<ptr target="#tn10" n="10"/> partì per passar<ptr target="#tn11" n="11"/> in Inghilterra non havendo fatto altro, che visitar <lb/>
la Regina, et confortarla alla patienza; ma sendo il vento <lb/>
contrario è ritornata hieri a sera qui; ove attenderà il buon <lb/>
tempo. </p>
<p>L’ordinario d’Italia non è sinhora ancor capitato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 agosto 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="280v" facs="10_280v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 327<ptr target="#tn12" n="12"/> sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="088">
<!--
<p n="280vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 agosto 1621 ricevute 10 settembre n° 327 </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. Sola </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="089" corresp="088" source="271r-v, 274r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="089" corresp="088" >
<!--<p>Allegato I al n. 88 (cc. 271r-v, 274r-v; decodifica a c. 272r)</p>-->
<pb n="271r" facs="10_271r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya del secretario Surian de’ 30 agosto 1621 de’ n° 327 </p>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/>
<pb n="271v" facs="10_271v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="274r" facs="10_274r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="274v" facs="10_274v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>nelle lettere n° 327 sola </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="090" corresp="088" source="272r-273v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="090" corresp="088" >
<!--<p>Allegato II al n. 88 (cc. 272r-273v; decodifica di c. 271r)</p>-->
<pb n="272r" facs="10_272r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya del secretario Suriano de’ 30 agosto 1621 de’ n° 327 </p>
<p>Grisoni venuti all’Haya </p>
<p>Gasparo Bonarando dell’Agnedina inferiore già <lb/>
habitante in Gruz </p>
<p>Tobia Fisper di Coyra figliuolo del signor colonnello <lb/>
Michiel Finer </p>
<p>Theodorico Zemeloinus di Tosana figliuolo del <lb/>
signor Conrado </p>
<p>Guglielmo Alberti di Coyra </p>
<p>Giovanni Lucio di Emben </p>
<pb n="272v" facs="10_272v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="273r" facs="10_273r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="273v" facs="10_273v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="091" corresp="088" source="275r-276v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="091" corresp="088" >
<!--<p>Allegato III al n. 88 (cc. 275r-276v)</p>-->
<pb n="275r" facs="10_275r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere dall’Haya dal secretario Surian de’ 30 agosto 1621 de n° 327 </p>
<p>Sostanza della lettera dei signori Stati alla città di Zurich <lb/>
et simili alle città evangeliche </p>
<p>Nobili etc. </p>
<p>in quanto misero Stato le cose vostre et de’ vostri confederati li Griso-<lb/>
ni siano cadute lo intendessimo l’anno passato per le lettere <lb/>
delli signori borgomastri, et consiglieri della città di Zurich, et così anco <lb/>
dalla relatione di bocca di molti altri; come anco la domanda, <lb/>
che facevate di aiuto per ricuperar, et mantener li paesi della <lb/>
Valtelina, et la libertà d’essi. A che fare siamo per la cosa <lb/>
stessa inclinati; ma come per hora siamo impediti con le diffi-<lb/>
coltà della Bohemia, et d’Alemagna. Item che di nuovo sono <lb/>
enarati in aperta guerra con il nostro potente nemico il re <lb/>
di Spagna, et contra la sua armata straordinaria et habbiamo <lb/>
preparata la difesa con 100 vasselli grandi, et più, et con <lb/>
più di 60000 soldati tanto a cavallo, che a piedi, con-<lb/>
sumando un gran denaro; onde da tutti dovemo esser con <lb/>
gran ragione scusati di non dar aiuto ad altri; dovendo <lb/>
tutti li signori et città pigliar in buona parte questa nostra <lb/>
iscusa per la libertà commune; come che è per divertir la <lb/>
potenza spagnuola da loro perché sendo noi soggiogati <lb/>
sariano essi ancora alla preda. Però sperano che vostre Signorie <lb/>
et gl’altri interessanti in questo mentre faranno ogni <lb/>
dovere, et si valeranno di tutti i mezi proprii<ptr target="#tn13" n="13"/> per liberar la <lb/>
Valtelina dalla tirania spagnuola, et porla nella sua <lb/>
prima libertà; perché sendo separati da essi li detti <lb/>
Grisoni, esse li primi cascheriano nelle griffe, et sariano <lb/>
li primi rovinati non potendo sperar alcun aiuto <lb/>
né da alcun Paese né città: onde non dubitamo, che ’l tutto
<pb n="275v" facs="10_275v" rend="0"/>
ben considerato vostre Signorie faranno il suo dovere per divertir questi mali <lb/>
il che facendo, ancora noi seguendo la nostra necessità presente faremo <lb/>
quello potremo; come farà anco la potente signoria di Venetia <lb/>
la qual già ha abbraviato<ptr target="#tn14" n="14"/> il negotio; et le 4 città evangeliche <lb/>
alli quali havemo mandate lettere. Dall’Haya a’ 28 agosto 1621
<pb n="276r" facs="10_276r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="276v" facs="10_276v" rend="270"/>
<p>n° 3 </p>
<p>Sostanza della lettera delli signori <lb/>
Stati alla città di Zurich </p>
<p>nel n° 327 sola </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="092" corresp="088" source="277r-278v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="092" corresp="088" >
<!--<p>Allegato IV al n. 88 (cc. 277r-278v)</p>-->
<pb n="277r" facs="10_277r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>In lettere dall’Haya dal secretario Surian de’ 30 agosto 1621 de n° 327 </p>
<p>Translatione della lettera delli signori Stati Generali alla serenissima Republica </p>
<p>Serenissimo Principe illustrissimi et eccellentissimi signori collegati, et confederati </p>
<p>noi non dubitamo pronto, che vostra Serenità haverà preso favorabil riguardo <lb/>
sopra le nostre lettere de’ 30 del mese passato, nelle quali le rappresen-<lb/>
tavamo la constitutione presente de’ nostri affari stante l’espiratione <lb/>
delle nostre tregue, et il disegno del nostro nemico, che ci forza-<lb/>
va a ripulsar li suoi motivi col mezo d’una generosa, et attual <lb/>
difesa, di modo che ci era intieramente necessaria l’assistenza di vostra Serenità <lb/>
havendo medesimamente assignatane una parte delle nostre nuove levate <lb/>
et essendo stati in espettatione della vostra favorevole risolutione <lb/>
qualche deputati dei Grisoni havendoci rappresentata la desolatione <lb/>
del loro Stato hanno addimandato il nostro soccorso per lo restabi-<lb/>
limento della loro libertà al ben publico di tutta la christianità; ma poiché <lb/>
la constitutione del nostro Stato non soffre di divertir altrove <lb/>
li mezi della nostra difesa, sendo in maniera tale assaliti dall’<lb/>
inimico, che ci ha bisognato armarsi estraordinariamente; et oltre <lb/>
l’equipaggio navale che consiste in più, che di cento vasselli <lb/>
da guerra metter in campagna un’armata ben grande per <lb/>
resister alla inimica ancor più grande, et sì potente, come <lb/>
già mai sia stata, ci ha necessitati ad iscusar il soccorso richiesto <lb/>
da essi: tuttavia sendo doppo da essi informati della speranza, <lb/>
che hanno in vostra Serenità, ch’ella oltre il soccorso fino ad hora fornito <lb/>
mostrarebbe ancora l’affettione sua per restabilir la libertà del loro <lb/>
Paese tanto importante per la vostra Republica, et che i signori Svizzeri non <lb/>
mancaranno essi ancora al loro dovere, noi li habbiamo parimente <lb/>
data questa speranza, che sendo informati dalla Serenità vostra dell’ap-<lb/>
parenza, ch’ella ha del<ptr target="#tn15" n="15"/> restabilimento<ptr target="#tn16" n="16"/> dei detti loro affari, et ch’<lb/>
ella insieme colli detti Svizzeri vorrà effettivamente applicarvi <lb/>
i mezi, et remedii a questo necessario; noi similmente lasciaremo
<pb n="277v" facs="10_277v" rend="0"/>
persuaderci<ptr target="#tn17" n="17"/> per consideratione publiche, per l’interesse commune, et per <lb/>
l’importanza di questo affare di allargarsi a contribuir per <lb/>
una volta tanto quanto la constitutione de’ nostri affari lo potrà <lb/>
permetter di che habbiamo voluto avvertir vostra Serenità, et attendendo <lb/>
la sua risolutione. Tanto sopra il suo soccorso, che sopra questo <lb/>
affare mi pregaremo Iddio. </p>
<p>Serenissimo Principe illustrissimi et eccellentissimi signori collegati, et confederati </p>
<p>di presieder alle vostre deliberationi, benedir li vostri disegni, et dar <lb/>
sanità, et longa vita alle vostre persone. Dall’Haya li 26 <lb/>
agosto 1621
<pb n="278r" facs="10_278r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="278v" facs="10_278v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Lettera delli signori Stati alla serenissima Republica </p>
<p>nel n° 327 sola </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment IV" n="092" corresp="088" >
<!--
<p n="278vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment IV</head>
<p>In lettera dall’Aya de’ 30 <lb/>
agosto </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "quo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "l-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "discorsi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "che … tempo" decoding of the encrypted text in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "per passare" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-2-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction,</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "re-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-ci" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
