<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.055 date 1621-09-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">055</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 282r-286v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">281r-286v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters dated 7 and 14 august and reiterates that he used this information therein to the machinations of the Spanish. The States have instructed their agent Brederode to assist in discussions between free cities and princes in the Holy Roman Empire. It is unclear what Spinola’s plan is, he might attack near Rees. Provides an overview of the money being raised on behalf of WIC. FrederickV is near Emmerik awaiting the result of Digby’s negotiations and everyone is suspicious about the intentions of the Emperor. On military front, the emperor is not doing well with advance of Veer in Lower Palatinate. Nichetti has been bankrupted and Calandrini will take care of Venetian interests. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-09-06">6 settembre 1621</date>
            <num>093</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="093">
<div type="main" facs="main text of letter" n="093">
<!--<p>6 settembre 1621, L’Aia (cc. 281r-286v)</p>-->
<pb n="281r" facs="10_281r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p><metamark facs="Cut page"/>
<pb n="281v" facs="10_281v" rend="0"/>
<metamark facs="Cut page. Some words are still visible in the margin."/></p>
<pb n="282r" facs="10_282r" rend="0"/>
<p>n° 328 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>scrissi riverentemente alla Serenità vostra la passata settimana colla mia lettera 327 qui <lb/>
aggiunta in copia, che l’ordinario d’Italia non era ancor capitato, né <lb/>
venne fino al giorno seguente all’ispeditione. Quello mi portò <lb/>
le lettere di lei dei 7 et l’altro che capitò il sabbato quelle dei <lb/>
14 del passato; et queste seguitavano la serie delle prime toccante <lb/>
il negotio del passo, della Valtelina, et degl’avvisi dell’armata <lb/>
da mare spagnuola: onde per vantaggio della Serenità vostra con chi ho <lb/>
havuta occasione di discorrer ho nei duoi primi capi in particolare <lb/>
fatto constar gl’andamenti artificiosi de’ Spagnuoli, la lor cautelosa <lb/>
maniera di trattare, et non ho incontrato se non che riescono prin-<lb/>
cipalmente ridicole le pretensioni del signor duca di Feria; et non ho <lb/>
dubio, che ’l tutto sarà stato riferto questa mattina nell’assem-<lb/>
blea delli signori Stati, havendone discorso hieri con uno dei <lb/>
medesimi signori. Continuerò di questa maniera ad imprimer ognuno <lb/>
con chi mi occorrerà della giusta, et necessaria gelosia, che <lb/>
ha la Serenità vostra. Oltre altro mi disse a questo proposito il <lb/>
medesimo signore, ch’ella allhora haverebbe fatta calar le macchine <lb/>
a’ Spagnuoli, quando li dichiarasse suoi nemici, come in effetto<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
le erano, et che questo si vedeva manifesto, perché sotto spetie <lb/>
d’amicitia tendevano insidie al suo Stato, et machinavano <lb/>
contra la libertà di quella serenissima Republica. Continuò noi <lb/>
faremo dal canto nostro tutto quello, che sarà possibile per <lb/>
tenerli occupati habbiamo forze assai per farlo; ma è vero <lb/>
che ci manca per sostenerle: tuttavia con quello, c’habbiamo <lb/>
et che speriamo tirar da’ nostri confederati, et dalla serenissima <lb/>
Republica in particolare saremo ben bastanti per darli del da fare. </p>
<p>Et qui entrò a dimandarmi se havevo havuta qualche risposta
<pb n="282v" facs="10_282v" rend="0"/>
alle lettere coll’instanza delli signori Stati intorno al soccorso. Io dissi <lb/>
di non, et che non havevo di vostra Serenità altre lettere più fresche che <lb/>
dei 14 d’agosto; et egli soggiunte bene doveranno vennir almeno <lb/>
la prossima settimana. Siano in campagna come voi sapete. Ha <lb/>
sua Eccellenza ventisei in vintisette mille fanti effettivi con lei, et da 3 mila <lb/>
cavalli, et ogni dì spende; la guerra è aperta contro di noi; <lb/>
onde doveremo aspettar li soccorsi,<ptr target="#tn2" n="2"/> sopra li quali <lb/>
habbiamo fatto fondamento sendo noi massime in campagna <lb/>
replicando di quei concetti, che in questo proposito ho noti-<lb/>
ficati essermi ancor stati detti. </p>
<p>Mi disse che non ostante la discussione seguita delli principi, <lb/>
et città libere di Alemagna, havevano li signori Stati commesso <lb/>
all’agente Brederod di passar con lettere credentiali di città <lb/>
a città, et andar a tutti quei principi, et che già in par-<lb/>
ticolare haveva havuto dal marchese di Anspach di esser <lb/>
pronto a sodisfar al suo debito per la portione sua <lb/>
et così dalle città, et altri, che si dovevano convocar per l’esborso <lb/>
che anco le città ansiatiche al presente erano ridotte, che <lb/>
al re di Svetia havevano scritto; ma egli si trovava <lb/>
un’armata di cento vasselli in circa colli quali doveva <lb/>
passar (se ancor non l’haveva fatto) all’assedio di Riga <lb/>
et replicò; aspettiamo buona risposta, et effetti dalla <lb/>
serenissima Republica. Io risposi, che subito che mi fosse venuta <lb/>
non haverei mancato di communicarla a sue Eccellenze.<ptr target="#tn3" n="3"/> </p>
<p>Il marchese Spinola doppo essersi loggiato a Linnich presso <lb/>
Reinbergh, et le genti lì all’intorno ordinò la fabrica <lb/>
d’un ponte sopra il Rheno a Wesel, ma soffiando il
<pb n="283r" facs="10_283r" rend="0"/>
vento troppo gagliardo, et temendo, che li vasselli dei signori Stati <lb/>
lo havessero rotto, li fece levare, et metter più ad alto; et perché <lb/>
o fosse l’accidente dell’acque, o altrimenti successe, che una <lb/>
parte di esso Stato per correr naufraggio aggiunta la lentezza <lb/>
nella fabrica, il Marchese insospetito ha fatti metter prigioni <lb/>
da dieci, o dodici operarii. </p>
<p>Scrive sua Eccellenza non intender ancora il disegno reale dello Spinola; <lb/>
ma che tiene per fermo, che habbi pensiero di tirar nell’<lb/>
Ourisel; et perché verso il forte di Schinch si sono vedute <lb/>
alcune truppe spagnuole, va dubitando il signor Principe <lb/>
che da quella parte disegni il Marchese far un forte <lb/>
olre la riviera per impedir, che li vasselli di questi non <lb/>
montino più alto. In tanto sua Eccellenza che si trova a Doornet <lb/>
mezhora discosta da Rees ha fatto far un camino di là <lb/>
fino a Rees<ptr target="#tn4" n="4"/> fornito in breve spatio di tempo coll’impiego <lb/>
di doicento guastatori; et coll’assistenza del conte Ernesto <lb/>
Casimiro di Nassau. Di più ha ordinato di far un forte <lb/>
di là di Rees; tutto per impedir li disegni del marchese <lb/>
Spinola. </p>
<p>Ha l’Eccellenza sua inviati nella medesima piazza di Rees doi reggimenti <lb/>
inglesi, et si sono fatti alcuni ritrinciamenti di là da <lb/>
detta piazza per una grossa hora di camino. Di giorno <lb/>
in giorno si sta attendendo ove attaccarà il Marchese. <lb/>
In tanto sono partiti li deputati dai signori Stati con <lb/>
quelle commissioni, che riverentemente scrissi di assister di <lb/>
consiglio a sua Eccellenza, et non perder le buone occasioni, et non <lb/>
ostante il numero della soldatesca, che è<ptr target="#tn5" n="5"/> al campo
<pb n="283v" facs="10_283v" rend="0"/>
con sua Eccellenza sia inferiore a quello del Marchese, ch’è di 36 mila comba-<lb/>
tenti, contandosi 6 mila cavalli, et quanto all’infanteria esser <lb/>
di non<ptr target="#tn6" n="6"/> poco risguardo: tuttavia non mostrano qui punto temere: <lb/>
ben è vero, che si è messo in deliberatione di voler augumentar <lb/>
l’essercito di qualche compagnie con levarne dalle piazze <lb/>
et mettervi in suo luoco borghesi; noi però della stessa città <lb/>
di dove si leverà la soldatesca; ma di altra per così assicurar <lb/>
anco i presidii questo però non è ancor risoluto. </p>
<p>Ogni dì si pensa come metter impositioni, che non aggravino molto <lb/>
li popoli. Intanto per ogni passaporto che qual si sia mercante o <lb/>
passaggiano, che vuol entrar o sortir da questi paesi si<ptr target="#tn7" n="7"/> doverà pagar <lb/>
disdotto fiorini, ne servirà il passaporto, che per quattro mesi. </p>
<p>Di più per la birra, et per il vino, che solevano pigliar li barcaroli <lb/>
et marinari per metter nelle navi, et nei vasselli che altre <lb/>
volte non pagavano datio, hora in Zelanda sua Eccellenza introdotto di <lb/>
farlo pagare. Questo si farà anco in Holanda, et altrove <lb/>
nelle città maritime, da che si spera di trovar una gran <lb/>
summa di denaro. Anco di altre simil inventioni si trovaranno. </p>
<p>Il negotio dell’Indie Occidentali par che habbi da caminar innanti <lb/>
perché molti si sottoscrivono, et mi è stato affermato, che <lb/>
già si trovano sottoscritti per più che per tre millioni di fiorini. <lb/>
A Midelburgh in particolare vi è sottoscritto un milione. Il resto altro-<lb/>
ve, et il più in Amsterdam. A Grunighen in Frisia in un sol <lb/>
giorno furono sottoscritti più di 134 mila fiorini. Alcuni francesi <lb/>
ugonotti di quelli che si sono retirati in queste Provincie <lb/>
vogliono metter buona summa di denari in questa compagnia <lb/>
onde si spera di haver per far l’equipaggio anco maggior summa
<pb n="284r" facs="10_284r" rend="0"/>
di quella si riceva. Mi è stato addimandando quello che farà vostra Serenità <lb/>
s’ella vi concorrerà, o se alcuno dei suoi sudditi lo farà. Io <lb/>
rispondo non saperlo; ma che sarebbe necessario che sua Serenità fosse <lb/>
informata del beneficio, che si può sperare, et aspettare da <lb/>
questo viaggio perché potrebbe sua Serenità farvi poi sopra reflesso <lb/>
proprio alla prudenza sua. Quello che mi parlò di questo <lb/>
mi rispose il profitto, et il beneficio sarà di far male allo <lb/>
Spagnuolo, di tenergli sequestrate le rendite, et l’oro che <lb/>
tira da quella parte, et così in poco tempo renderlo in <lb/>
strettezza grande. </p>
<p>Mi è stato detto, che verso la fine di questo mese si publicarà <lb/>
di nuovo, che chi vuol entrare in detta compagnia lo facci <lb/>
prima della fine di novembre; altrimenti si serveranno i libri <lb/>
né più si ametterà persona, che le già anotate. Ancorché <lb/>
questo negozio conchiuso vi vorrà ben un anno, et forse <lb/>
più per l’equipaggio così corre l’opinione. </p>
<p>A Emerich si trova il re di Bohemia, né ancor si sa, che habbi a far <lb/>
risolutione rilevante non ostante la fortuna che gli si mostra <lb/>
favorevole. Et da quello, che ho pouto cavar nei discorsi <lb/>
da questa parte trovo, che sarà necessitato sentir l’effetto <lb/>
delle negotiationi di Dighbi, le quali non vi è alcuno che <lb/>
non le stimi interessate, o almeno, che l’Imperatore, et quei ministri <lb/>
siano per portar in lungo l’essecutioni; et già si scuopre da <lb/>
questi signori, et dall’universale l’artificio, et il vantaggio <lb/>
che sua Maestà cesarea si prepara coll’haversi riservato di risponder <lb/>
alla propositione dell’Ambasciator inglese doppo haver trattato <lb/>
nella Dieta imperiale, che non si sa, che habbi ancor prefisso
<pb n="284v" facs="10_284v" rend="0"/>
per la riduttione, che tanto augumenta il sospetto, come <lb/>
appunto mi ha detto il Camerario consiglier del Re pala-<lb/>
tino, et meco ha mostrato sentimento di cuore, ch’esso Dighbi <lb/>
sia stato impiegato in questa trattatione dicendo costui <lb/>
non ha altro per fine, che di far valer il suo talento, et <lb/>
spenderlo in corte Cesarea in maniera che possi ridur il filo <lb/>
della sua trama al disegno ch’egli ha di stabilir il matri-<lb/>
monio tra il principe d’Inghilterra, et la sorella del Catholico, et <lb/>
aggiunse. Assicuro vostra Serenità che ’l mio Re non assentirà già mai <lb/>
a cose, che possino apportar pregiudicio al suo honore <lb/>
alla sua riputatione; al suo Stato, a quelli che lo hanno <lb/>
seguito; et se ne lascierà liberamente intender con il re <lb/>
d’Inghilterra; et portandolo il discorso disse vi sono di quelli, <lb/>
che vorrebbono bene che sua Maestà si risolvesse a far qualche <lb/>
atto<ptr target="#tn8" n="8"/> risoluto; ma non è possibile, poiché sarebbe <lb/>
un imbarcarsi senza biscotto, bisognerà<ptr target="#tn9" n="9"/> che se lo ha <lb/>
da fare lo facci fondatamente, et che possi avanzare, et <lb/>
non perder totalmente la riputatione. Ho molto<ptr target="#tn10" n="10"/> ben <lb/>
compreso, che da questi signori manco sarà eccitato, perché <lb/>
facendolo (mi disse uno di essi) bisognerebbe che li signori <lb/>
Stati concorressero con una buona assistenza; et hora <lb/>
non vi è tempo per farlo. </p>
<p>Del baron di Donà chi<ptr target="#tn11" n="11"/> dice che fa un reggimento in Danimarca, et <lb/>
che haverà denari a sufficienza per questo; altri non lo <lb/>
affermano; et particolarmente il Camerario mostra di non haver <lb/>
avviso di lui. </p>
<p>Ho inteso da medesimo che<ptr target="#tn12" n="12"/> al principe d’Anhalt, che ha la sua
<pb n="285r" facs="10_285r" rend="0"/>
habitatione a Staden il re di Svetia gli habbi fatto offerte grandi <lb/>
perché vadi al suo servitio; et che ’l conte di Holach<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
si trovava a Embden, et correva voce che dovesse venir qui. </p>
<p>Si confermano le nuove, che l’Imperatore si trovi in gravi strettezze <lb/>
in tutte le parti; et sono avvisati li signori Stati, che ’l general<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
Veer potrebbe riprender con gran facilità tutte le piazze del <lb/>
Basso Palatinato; ma dubitano che quel Cavaliere sia ritenuto <lb/>
dalla terra di offender il re d’Inghilterra. </p>
<p>Hoggi s’è cominciata a ridur la Congregatione di Holanda, et in essa <lb/>
si tratterà delli 10 mila fiorini per mese ricercati dal conte di Mansfelt <lb/>
et<ptr target="#tn15" n="15"/> questo signor Camerario non sa quello possi promettersi di <lb/>
riuscita. </p>
<p>In questa Congregatione si espedirà la deputatione dei commissarii <lb/>
per Inghilterra; et la presentatione di Langarach, e di Bucorst per Venetia, <lb/>
et Francia; così ho cavato, che senza dubio seguirà, sendone <lb/>
risoluti li signori Stati in una o in in*<ptr target="#tn16" n="16"/> un’altra ispedir questo negotio. </p>
<p>Il Nichetti mercante in Amsterdam, ch’era di assai buon nome in quella <lb/>
piazza ha ultimamente fallito per la summa di circa seicento <lb/>
milla fiorini. Sapend’io che haveva molte corrispondenze <lb/>
con principali di quella piazza di<ptr target="#tn17" n="17"/> Venetia, et sudditi di vostra Serenità <lb/>
stimai bene conferirmi, come feci in Amsterdam per veder di <lb/>
far metter le mani sopra quei beni come moscati, risi, anisi, <lb/>
et altre mercantie, che sono in esser, stimando, che fossero de’ <lb/>
suoi sudditi; ma havendo esso Nichetti asportati li libri non <lb/>
si è potuto veder a chi spettino li capitali; non potendo far <lb/>
altro se prima non viene mandato dalli interessati la cognitione <lb/>
dei beni, ho racc(ontat)o il negotio alli curatori così chiamati li sei
<pb n="285v" facs="10_285v" rend="0"/>
che sono stati eletti capi de’ creditori; et lasciato nel resto <lb/>
la cura al signor Filippo Calandrini per tutto quello che possi esser <lb/>
d’interesse de’ sudditi di vostra Serenità. La moglie di lui, che l’anno <lb/>
passato sposò resta di sotto della dote di novanta milla <lb/>
fiorini così portando le leggi di questo Paese, onde manco <lb/>
il Magistrato li vuol conceder di entrar nel numero de’ <lb/>
creditori per haver portione. È uscita di cas;, et sia portato <lb/>
via le argenterie, et il buono, et il meglio, che ha potuto <lb/>
questo ha fatto di notte, ma non si giudica se no ch’ella <lb/>
l’habbi fatto coll’assistenza dei<ptr target="#tn18" n="18"/> fratelli suoi, et <lb/>
de’ suoi parenti, che doveranno a quello ho inteso esser <lb/>
essaminati per render conto. Se vostra Serenità mi commanderà <lb/>
alcuna cosa<ptr target="#tn19" n="19"/> a favor delli interessati non mancarò di adoperarmi <lb/>
con ogni studio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 settembre<ptr target="#tn20" n="20"/> 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="286r" facs="10_286r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="286v" facs="10_286v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 328 sola<ptr target="#tn21" n="21"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="093">
<!--
<p n="286vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 settembre 1621 ricevuta 23 detto n° </p>
<p>Haya. Secretario Suriano. n° 328 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "Il M" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "R-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above "a."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "’l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by ", che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> First "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Corrected above "un", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "d-" corrected above ,.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "parent" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Corrected above "agosto."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
