<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.056 date 1621-09-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">056</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 287r-290v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">287r-290v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports the answer he received from States General that they are most certainly at war and thus renewed request for assistance from Venice. Vandenberg has taken the castle of Rheydt, a loss which is considered to be strategic problem. He is now on his way to Jülich. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-09-13">13 settembre 1621</date>
            <num>094</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="094">
<div type="main" facs="main text of letter" n="094">
<!--<p>13 settembre 1621, L’Aia (cc. 287r-290v)</p>-->
<pb n="287r" facs="10_287r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 329 fin 330 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>questa mattina ha presentate alli signori Stati Generali le lettere di vostra Serenità che <lb/>
con quelle de’ 27. del passato m’ha inviate per l’Eccellenze loro toccante <lb/>
la risposta intorno l’assistenza ricercata in virtù delle capitulationi <lb/>
di aleanza accompagnandole con ufficio proprio, et conforme <lb/>
alla copia della medesima risposta. Alla lettera, che tenevo in <lb/>
mano, et all’espressione della commissione stete ognuno mirando <lb/>
et coll’orrecchie attente; onde fornito, c’hebbi di dire con <lb/>
assicurar, che sempre, che si sia nel caso della capitulatione <lb/>
coll’haversi avvisi della certezza di rottura in questi paesi <lb/>
et continuatione delle hostilità prontamente sarebbe stato <lb/>
sodisfatto a’ capituli della confederatione, con aggiunta di <lb/>
quello di più, che mi viene detato prudentemente da lei, <lb/>
parlorono tra di essi; et poi il Presidente a nome di tutti <lb/>
mi disse, che li signori Stati rendevano gratie alla Serenità vostra della <lb/>
risposta, che facevano dar alla loro instanza; che se <lb/>
allhora, che l’haveva fatta scriver non haveva intesa <lb/>
la rottura manifesta poco doppo haverà sentita<ptr target="#tn1" n="1"/> l’uscita <lb/>
dell’inimico in campagna, quella del signor principe Mauritio <lb/>
et per consequente la rottura della guerra con Spagnuoli, <lb/>
della quale non era da dubitare, et già n’havevano <lb/>
anco l’Eccellenze loro con lettere de’ 30 del passato data notitia <lb/>
a vostra Serenità nel principio della lettera scritta anco a favor <lb/>
de’ signori Grisoni, che in tanto restavano sodisfatti della <lb/>
prontezza, ch’ella dimostrava, et del bene, che desiderava <lb/>
a queste Provincie, per il cui sostenimento erano elle
<pb n="287v" facs="10_287v" rend="0"/>
certe, che la Serenità vostra haverebbe concorso prontamente, trattandosi del <lb/>
commun interesse; et di apportar forze proprie da poter sostener <lb/>
l’empito di così gran inimico, com’è lo Spagnuolo, che mentre <lb/>
sarà occupato da questa parte poteva ella esser sicura, che <lb/>
sarebbe divertito ogni pensiero, et ogni attentato, che potesse esser nell’<lb/>
animo de’ Spagnuoli pregiudiciale alla quiete della serenissima Republica, et <lb/>
non haverebbe havute armi loro nel suo Stato dalla parte di <lb/>
Milano; che come ella diceva erano sicuri, che non haverebbe <lb/>
riguardato a quei sospetti, et a quelle inventioni, che miravano <lb/>
solo a tenerla con sospension d’animo; et soggiunse, che <lb/>
se ben aspettavano, che con altra risposta venisse l’effettual <lb/>
soccorso; in ogni modo mi pregavano di rappresentar quello <lb/>
che con gl’occhi proprii vedevo, et sentivo ancora, che la rottura <lb/>
c’era, et che le hostilità più che mai seguivano da parte, <lb/>
et d’altra; dissero che sedici vasselli di vinticinque, che <lb/>
andavano nell’Indie Occidentali per caricar sali (sendo gl’<lb/>
altri passati avanti) erano stati allo stretto di<ptr target="#tn2" n="2"/> Gibil-<lb/>
terra attaccati dalli galeoni spagnuoli, et cinque delli<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
sudetti sedici erano stati parte gettati a fondo, parte <lb/>
abbruggiati, et uno preso. La casa di Reed castello forte <lb/>
presso Meurs era stato questi ultimi giorni preso per finezza <lb/>
dal conte Henrico Vanden Bergh, ove era<ptr target="#tn4" n="4"/> dentro una <lb/>
compagnia de’ soldati di questi paesi; et<ptr target="#tn5" n="5"/> altre hostilità <lb/>
seguivano dalla parte de’ Spagnuoli, et dai stati di <lb/>
Grunighen s’erano fatti impiccar alcuni soldati spagnuoli
<pb n="288r" facs="10_288r" rend="0"/>
corsi su quel territorio. In oltre con fabriche de’ forti, con construt-<lb/>
tioni de’ ponti, con tentar passaggi, et altri simil atti s’andava <lb/>
caminando cercandosi il vantaggio da ambi le parti. Et ripigliò <lb/>
uno dei medesimi signori, che non havevano dubio sue Eccellenze che all’ar-<lb/>
rivo delle seconde lettere, che a quest’hora dovevano esser <lb/>
alle mani di vostra Serenità haverebbe ella presa la risolutione <lb/>
d’ispedir immediate il soccorso; pregandomi di nuovo unitamente <lb/>
che in ogni caso raccommandassi a vostra Serenità l’effettuatione. <lb/>
Io risposi, che non haverei mancato di rappresentar ciò, che <lb/>
dalle loro Eccellenze mi<ptr target="#tn6" n="6"/> era stato detto; et confirmandole <lb/>
di nuovo, che potevano esser sicure della buona mente, et <lb/>
dell’affettione singolare, che porta quella serenissima Republica a <lb/>
questo Stato. </p>
<p>Ho saputo doppo, che del contenuto delle lettere di vostra Serenità li signori Stati <lb/>
hanno havuta assai sodisfattione, parlando ella con parole <lb/>
assai espressive della sua buona volontà, et che si assicuravano <lb/>
delli effetti colla certezza che haverà havuto, che tutte le <lb/>
cose erano alla rottura. Le contributioni si pagano da <lb/>
parte, et d’altra come in tempo di guerra, li beni di sua <lb/>
Eccellenza nel Brabant, et nell’altre provincie suddite a’ <lb/>
Spagnuoli sono confiscati, altri anco de’ particolari signori, et <lb/>
persone d’ogni qualità sono sotto la medesima confiscatione <lb/>
così anco in queste Provincie quelli delli habitanti nei <lb/>
stati che commanda la serenissima Infanta. Se passano li <lb/>
limiti quelli che vogliono pigliar contributioni presi sono
<pb n="288v" facs="10_288v" rend="0"/>
impiccati; così fanno Spagnuoli a quelli, che osano trascorrer o in <lb/>
Fiandra, o in Brabant o altrove per tal effetto di contributione. <lb/>
Quei soldati, che sono stati appicati nel territorio di Grunighen <lb/>
accenatimi dalli signori Stati hanno trascorso in quella parte altri <lb/>
cinque o sei ho saputo per il medesimo rispetto esser stati <lb/>
impicati in Frisia, et tutto al presente è giustamente come <lb/>
era nella passata guerra. </p>
<p>Le<ptr target="#tn7" n="7"/> navi, che sono state sorprese dalli galeoni spagnuoli sono <lb/>
quelle, che partirono di costì alcuni mesi sono, et da altri <lb/>
porti d’Italia unendosi insieme per andar a caricar <lb/>
di sali nell’Indie Occidentali; et viene riportato, che <lb/>
all’amirante di Spagna con doi colpi di canone habbino <lb/>
rotti li doi arbori maggiori, con credenza anco che fosse <lb/>
abisato il medesimo galeone, che haveva sopra quaranta sei <lb/>
pezzi di metalo. Qualche nove, o dieci di dette navi <lb/>
che hanno al combato abandonate l’altre hanno<ptr target="#tn8" n="8"/> conti-<lb/>
nuato il viaggio dell’Indie; et le rimanenti si conducono <lb/>
in questi porti. </p>
<p>La casa o castello prese dal conte Henrico Vandenbergh è stato <lb/>
propriamente per finezza, perché fatta prigione il signor di<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
Oudercherch l’ha constretto colle minaccie, et colla paura <lb/>
di perder la vita se non trovava rimedio, et mezo di render <lb/>
il castello nelle mani, egli si prese di parlar col capitano <lb/>
della compagnia, che dentro vi si teneva a nome dei signori <lb/>
Stati, che mosso dalle instanze del detto signore, et come dice
<pb n="289r" facs="10_289r" rend="0"/>
da compassione, et portando qualche altro pretesto di esser poco <lb/>
forte per la difesa s’è contentato d’uscir d’esso castello <lb/>
lasciarlo libero al conte Vandenbergh, et egli retirarsi colla <lb/>
compagnia a Meurs. Di là d’ordine delli signori Stati doveva <lb/>
condursi a Emerich, et la sua persona presso l’Eccellenza sua per saper <lb/>
la causa, perché con animo così debole havesse abandonato <lb/>
et data in mano a’ nemici quella piazza. </p>
<p>La perdita è stimata qui di momento tanto per la piazza stessa, che per <lb/>
la qualità del sito ove era posta. </p>
<p>Anco un altro castello chiamato Sonebechs poco discosto dal <lb/>
sudetto è stato sorpreso, se ben è di poco rilievo, et li signori Stati <lb/>
avvisati così anco da sua Eccellenza tengono per certo, che Spagnuoli pren-<lb/>
deranno tutte quelle picciole terre là all’intorno nel paese <lb/>
di Giuliers per haver il Marchese questo nome in Europa <lb/>
di haver<ptr target="#tn10" n="10"/> fatti gran acquisti, né il signor principe Mauritio, <lb/>
abandonerà il posto preso, et già trincerato con la <lb/>
construttione di qualche forte a fine d’impedir li disegni <lb/>
dell’inimico. </p>
<p>Le pioggie continuate tengono gonfio il fiume del Rheno, et l’altre <lb/>
riviere in maniera, che ’l marchese non vede di poter <lb/>
compir così prontamente al disegno, che haveva di passar <lb/>
nell’Ourisel il ponte resta fatto dirimpetto a Wesel, <lb/>
per valersene esso Marchese a far passar le genti all-<lb/>
hora, che troverà l’opportunità migliore. </p>
<p>In tanto il conte Henrico Vandenbergh con otto compagnie<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="289v" facs="10_289v" rend="0"/>
di cavalli marchiava verso Giulich, et seco conduceva anco sei in <lb/>
ottomilla fanti, et qualche sei pezzi di canoni; si credeva <lb/>
per assediar la detta piazza; nondimeno sua Eccellenza ancor non scriveva <lb/>
la sicurezza, né il medesimo governatore di Giulich: onde si fa conietura, <lb/>
che habbi<ptr target="#tn12" n="12"/> il Marchese disegno di non assediarlo assoluta-<lb/>
mente, ma ben di serrarlo, et chiuder i passi per incommodar <lb/>
et tenir in sospeso così quelli di dentro, come il medesimo signor <lb/>
principe d’Oranges. </p>
<p>Era stato scritto qui dal conte Enrico Casimiro di Nassau alla sua <lb/>
moglie, che me lo riferse, che ’l conte Henrico Vandenbergh <lb/>
era stato ricercato dall’Imperatore per esser general delle sue <lb/>
genti; ma che pareva non vi fosse apparenza, che havesse <lb/>
ad accettar la carica sendo impedito da questa parte, <lb/>
et anco per<ptr target="#tn13" n="13"/> sentir le cose di sua Maestà cesarea ridotte <lb/>
in mal stato; né più sua Eccellenza inteso altro rincontro<ptr target="#tn14" n="14"/>. </p>
<p>Si conferma, che a’ Spagnuoli siano venuti cinquecentomilla <lb/>
scudi, quattrocento de’ quali dicono siano della condanna <lb/>
di Calderone. Et si parlava, che altri denari ancora si <lb/>
aspettavano. </p>
<p>Continuano questi di Holanda, et dell’altre provincie a consultar <lb/>
sopra la maniera del trovar denari pensano di aggravar <lb/>
ancora la terra di doi piacchi per tono, di tirar, come <lb/>
hanno fatto uno per mille, al presente doi per mille, et così <lb/>
tentar altre inventioni; ma principalmente si metterà ogni <lb/>
studio maggiore per trovar un fondo certo, et sicuro
<pb n="290r" facs="10_290r" rend="0"/>
per il mantenimento della guerra. Con che, et coll’assistenza <lb/>
principalmente di vostra Serenità, che si promettono sicura colla risposta <lb/>
all’ultime lettere sue<ptr target="#tn15" n="15"/> sperano potersi mantener, et non <lb/>
solo difendersi; ma far qualche danno anco all’inimico: <lb/>
et cavo bene in secreto, che sua Eccellenza ha ordine di non si lasciar <lb/>
fuggir la buona occasione, et la prima, che se le offerisce. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13<ptr target="#tn16" n="16"/> settembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="290v" facs="10_290v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 329 fin 330 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="094">
<!--
<p n="290vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 settembre 1621 ricevute a’ 30 detto </p>
<p>Dall’Haya n° 329. Prima </p>
<p>Risposta alle risposte de’ signori Stati <lb/>
in materia delli aiuti. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "Ghi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction; followed by "questi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above ", l’ ."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "è sta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "ha-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Oduer" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "far" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "veder" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "se pote" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "1-" corrected above "2-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
