<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.057 date 1621-09-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">057</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 291r-294v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol17/pp120-139
            </note>
            <biblScope unit="page">291r-294v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Progress of Gabor and Jegherdorf worries the emperor and report on ambassadorial missin of count of Furstembergh to Spain. Contradictory reports that Veer has taken the castle of Stein in Lower Palatinate or been repulsed by Spanish. Frederick is in Emmerik and suriano reports that he visited Elisabeth. Rumours that king of Denmark is assisting Frederick with a regiment. (various other news reports from corsairs, Jülich) </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-09-13">13 settembre 1621</date>
            <num>095</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="095">
<div type="main" facs="main text of letter" n="095">
<!--<p>13 settembre 1621, L’Aia (cc. 291r-294v)</p>-->
<pb n="291r" facs="10_291r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 330 comincia 329 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hanno li signori Stati da più parti avvisi, che confermano trovarsi l’<lb/>
Imperatore angustiato assai, et che ’l principe Gabor, et il marchese di <lb/>
Iegherdorf vadino facendo progressi ognuno dalla parte loro, <lb/>
il che riesce di contento grandissimo per la consequenza, (prose-<lb/>
guendo la mala fortuna di Cesare) che può apportar il tempo <lb/>
per abbassar li pensieri elati di casa d’Austria. Hanno anco <lb/>
inteso, che sua Maestà cesarea mandi il conte di Frustembergh all’<lb/>
Infanta a Brusseles, ove si aspettava in breve per l’ufficio di <lb/>
complimento per la morte dell’Arciduca, che doveva poi passar <lb/>
in Francia, et di là alla corte di Spagna; onde sono stato <lb/>
ricercato da qualcheduno di questi signori se sapevo, che havesse <lb/>
qualche commissione da esseqir particolarmente in Francia. Et <lb/>
veggo bene, che stano con curiosità grande di questa missione. </p>
<p>Con non minor curiosità anco staranno della missione, che ha già <lb/>
ordinata il duca di Baviera di un suo gentilhuomo alla <lb/>
corte del Christanissimo; et si tiene per certo, che sia a pregiudicio <lb/>
degl’interessi del re di Bohemia. </p>
<p>Di Colonia fu scritto una buona nuova a questi signori che ’l castello di <lb/>
Stein, ch’era stato sorpreso dalle genti spagnuole nel Basso <lb/>
Palatinato era anco stato ripreso dal general Veer con <lb/>
notar la morte di 700 tra napolitani, et spagnuoli, et <lb/>
particolarmente, ch’erano stati uccisi da cinque o sei capitani <lb/>
ma le lettere arrivate questa mattina portano altrimenti, <lb/>
che Inglesi si erano condotti marchiando per la fossa del <lb/>
castello fino a meza vita nell’acqua<ptr target="#tn1" n="1"/> tirando, et scaramucciando fin
<pb n="291v" facs="10_291v" rend="0"/>
dentro alla prima corte; ma che ne erano stati reietati. Come il <lb/>
primo avviso apportò consolatione grande; così quest’altro ha <lb/>
disgustato grandemente, si tiene bene che ’l Veer non vorrà star senza <lb/>
vendetta. </p>
<p>Il re di Bohemia si trova a Emerich, attendendo quivi gl’avvisi, et <lb/>
a quello si doverà appigliare; in tanto ha scritto a questi signori <lb/>
pregandoli dell’assistenza ricercata. Ancorché si trovino l’Eccellenze <lb/>
loro assai aggravate, come può esser considerato dalla prudenza <lb/>
di vostra Serenità, in ogni modo per consolar quel Principe li hanno <lb/>
rescritto in maniera, che lo mantengono in speranza, che si <lb/>
potrebbe far qualche cosa per lui. Le lettere sono andate, ma molti sono dubiosi di quello si potrà fare. </p>
<p>Havendo havuta occasione mercordì di veder questa Regina, venne <lb/>
ella a parlar del negotiato di Dighbi alla corte dell’Imperatore <lb/>
et del tempo preso a risolversi nella dieta di Ratisbona <lb/>
disse mio padre s’accorgerà bene, che Spagnuoli cerca <lb/>
il loro vantaggio; et di prevalersi dal tempo; et parlò <lb/>
in maniera, come se mostrasse sperare, che ’l re della <lb/>
Gran Bertagna potesse risolversi per il Re suo marito, o <lb/>
che<ptr target="#tn2" n="2"/> così vorrebbe. Par che corri anco tra alcuno di <lb/>
questi signori avvisi, che si scuopri altra volontà della passata <lb/>
nell’animo del Re inglese; ma la Serenità vostra ne haverà la certezza <lb/>
di questo dall’eccellentissimo signor ambasciator Lando. </p>
<p>Viene affermato da alcuni, et viene scritto anco alli signori Stati, che <lb/>
Danimarca si facci un reggimento per il Re palatino per condur
<pb n="292r" facs="10_292r" rend="0"/>
in Palatinato, che già siano stati dichiarati capitani; ma che dove-<lb/>
vano far del loro la levata; et per il mantenerli non si sapeva, né <lb/>
si credeva altrimenti, se non che ’l re di Danimarca esborsasse <lb/>
il denaro. </p>
<p>Di qua il Camerario solecita appresso li signori Stati; ma come ho detto <lb/>
di sopra dubito, che incontrerà delle difficoltà. Tuttavia mi viene <lb/>
detto, che si regoleranno secondo gl’accidenti, et secondo, che <lb/>
vedranno di poter a profitto far qualche bene a questo Re, <lb/>
et insieme al servitio commune. </p>
<p>Continuano li deputati di questi signori a Brem la loro trattatione <lb/>
con quelli del re di Danimarca, et scrivono, che havevano fatti <lb/>
più congressi, et si andavano avanzando le cose in maniera, <lb/>
che speravano ogni buona riuscita dell’aleanza. </p>
<p>A quello ho penetrato l’interporanno anco per l’accommodamento <lb/>
del negotio di Brem per la coadiutoria. Vorrebbe il Vescovo esser <lb/>
assicurato di goder dell’entrate, et preheminenza di quella chiesa <lb/>
durante la sua vita; che ’l secondo genito di Danimarca <lb/>
non s’ingerisce in cosa alcuna lui<ptr target="#tn3" n="3"/> vivente, che non entrasse <lb/>
nei consigli; che fosse fermata la ricompensa a’ ministri <lb/>
per la administratione delle rendite; che con questa cessione <lb/>
che farà il Vescovo restassero sopite tutte le difficoltà, et <lb/>
differenze sin qui passate, et altri simili instanze, che <lb/>
vengono trovate non punto lontane dalla ragione. </p>
<p>Quel conte di Svart Zembergh, che qui è stato li giorni passati <lb/>
per li affari del suo signore il marchese elettore di Brandemburgh
<pb n="292v" facs="10_292v" rend="0"/>
con raccomandarglieli, havendo havuta promessa, che si sarebbe dai signori <lb/>
Stati fatto ogni possibile a suo servitio è partito alla volta di Danimarca <lb/>
per implorar l’auttorità di quel Principe a fine di accommodar le <lb/>
cose sue con Polonia, o di haver assistenza da quella Maestà; quando <lb/>
si continuasse dal Re polono a negarli l’investitura di Prussia. <lb/>
Gode al presente lo Stato come per provisione sendosi riserbato esso <lb/>
re di Polonia di trattar nella prima Dieta della detta investitura, <lb/>
ma teme il Marchese, che incontrerà delle difficoltà, havendo <lb/>
sottrato, che detta Maestà vorrebbe haver quel ducato per <lb/>
un suo figliolo. </p>
<p>Le 20 navi delli Stati, che erano al distretto sono di ritorno in <lb/>
questi paesi senza haver fatto cosa, che voglia contro corsari <lb/>
come erano state armate ad effetto di danneggiarli. </p>
<p>Hora li mercanti interessati nel trafico d’Italia per assicurar le <lb/>
loro mercantie tanto dall’incursione delli medesimi corsari, che <lb/>
dal rincontro dei Spagnuoli hanno mandate qui persone <lb/>
espresse per impetrar dalli signori Stati quattro navi da guerra <lb/>
et mi sono venuti a pregar di raccommandar questa loro <lb/>
instnza a qualcheduno dell’assemblea. Io ho stimato bene <lb/>
di compiacerli, trattandosi dell’interesse del trafico di quella <lb/>
piazza; et parmi, che non haveranno difficoltà. </p>
<p>Mentre sto scrivendo mi capita un avviso, che d’Inigo di Bor-<lb/>
gia governatore del castello d’Anversa haveva havuto ordine di mar-<lb/>
chiar verso lo Spinola con otto o dieci milla fanti, che <lb/>
sentendo quelli di Zelanda, che si faceva l’amasso di detta
<pb n="293r" facs="10_293r" rend="0"/>
gente dubitando di Borghen op Zoom havevano inviate da <lb/>
Midelburgh tre compagnie de’ borghesi di quella città per <lb/>
tanto più render forte la guarnigione di detta piazza. </p>
<p>Anco all’armate di sua Eccellenza correva voce, che già Giulich era assediato <lb/>
con 10 mila combatenti tra questi doi milla cavalli. Le lettere che <lb/>
ricevo di là sono dei 9 del presente; ma non so che sia vero <lb/>
l’avviso mentre non l’ho havuto da questi signori. Il principe <lb/>
Mauritio faceva far un forte di là il Rheno dirimpetto <lb/>
a Recs, et con diligenza vi si travagliava. Abondanza <lb/>
de’ viveri è nell’armata dei signori Stati; ma il doppio ca-<lb/>
restia si afferma esser in quella del marchese Spinola <lb/>
et che vi erano molti amalati, et molti morivano. </p>
<p>Delle lettere d’avvisi inviatemi scritti a’ 21 del passato <lb/>
mi valerò per informatione. Et con queste sarà la <lb/>
replicata delle mie d’hoggi otto n° 328 sole. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 settembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="293v" facs="10_293v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="294r" facs="10_294r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="294v" facs="10_294v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 330 comincia <lb/>
329 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="095">
<!--
<p n="294vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 settembre 1621 ricevute a’ 30 detto </p>
<p>Dall’Haya. n° 330. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "farle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
