<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.058 date 1621-09-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">058</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 295r-298v, 309r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">295r-298v, 305r-v, 309r-v, 299r-300v, 301r-304v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on failed attempt by Don Inigo Borgia to attack Cadzand and Sluis. Soldiers responsible for the loss of castle Rheydt have been punished (encloses a copy of the sentence given to these captains). States are looking for additional money to finance war. A variety of reports including that there is no further news from Digby, war effort between Poland and Ottomans is continuing. Encloses thet propositions by Du Maurier against representatives from La Rochelle. Only one representative from Grisons is left and thanks the republic for license of four month to captain Hornet (see letter 9 august) Two documents attached: copy of sentence of captain Ditfort and propositions by the French ambassador</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-09-20">20 settembre 1621</date>
            <num>096, 097, 098</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="096">
<div type="main" facs="main text of letter" n="096">
<!--<p>20 settembre 1621, L’Aia (cc. 295r-298v, 305r-v, 309r-v)</p>-->
<pb n="295r" facs="10_295r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 331 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le genti, colle quali corse qui la voce, che don Inigo Borgia governator del <lb/>
castello d’Anversa dovesse andar ad unirsi a quelle dello Spinola il gior-<lb/>
no dell’ispeditione delle mie doi ultime lettere n° 329 et 330, che <lb/>
mando replicate con queste per avvisi di Zelanda mandati con <lb/>
persone espresse di quei stati, s’intese, che havevano preso il <lb/>
camino verso l’isola di Cassant in Fiandra con disegno<ptr target="#tn1" n="1"/> mettendo <lb/>
punte alla riviera, che serve a porto dell’Esclusa di occupar <lb/>
la medesima isola di Cassant per quivi far<ptr target="#tn2" n="2"/> un forte per impedir il <lb/>
transito da quella parte parte* a’ vasselli di guerra, et ad altri <lb/>
di soccorso di questi signori, et investir poi così opportunatamente <lb/>
l’Esclusa. Come il disegno primo è andato falace al detto <lb/>
don Inigo, havendo trovati cinque vasselli da guerra a quella <lb/>
guardia; così detornò camino alla mano dritto pensando <lb/>
di attaccar il forte di sana Catherina; ma havendo Zelan-<lb/>
desi al rumor della mossa pensato a proveder ispedirono <lb/>
sul semplice sospetto generale, et in altre piazze di Fiandra <lb/>
alquante compagnie; et di più commandorono il taglio <lb/>
d’un argine, che ha servito ad allegar tutta quella parte <lb/>
ove di già haveva pensato l’inimico di tentare, et di <lb/>
fermar piedi per attaccar il detto forte, ch’era molto ben <lb/>
provisto; onde succedendo anco in contrario questo <lb/>
secondo pensiero si risolse di pigliar doi piccioli ridotti <lb/>
ove non erano che cinque o sei soldati per uno. </p>
<p>Del primo fu amazzato in soldato, et fatto prigioniero <lb/>
uno o doi; dell’altro fu abandonato correndo li soldati <lb/>
con gl’altri alla piazza d’Isendich, ma poi furono <lb/>
fatti ritornar a riprender li medesimi ridotti, mentre don </p>
<pb n="295v" facs="10_295v" rend="0"/>
<p>Inigo non si curò di tenerli. Pensò anco tentar un’altra <lb/>
stradda per passar nella detta isola di Cassant; ma li era <lb/>
necessario prima pigliar doi buoni forti, uno il forte Nivuelt <lb/>
et l’altro il forte Henrico; ma fu avvisato, che haverebbe <lb/>
havuto, che far assai a sortir bene dall’impresa, perché anco <lb/>
da quella parte il governator dell’Esclusa haveva in maniera <lb/>
fatto tagliar l’altr argine che in pochi colpi in breve <lb/>
spatio di tempo in acqua quel resto di Paese, ch’è <lb/>
di terre acquistate, et seccate con molini, et di 300 matelotti <lb/>
bombardieri ha provisto l’Esclusa, Isendich, et altre piazze <lb/>
et forti in quella parte. Colle genti s’è retirato esso don <lb/>
Inigo, fermandosi però poco discosto di là verso Gant. Et <lb/>
perché alle genti c’haveva condotte seco ne seguitorono dell’<lb/>
altre si sono quelle fermate dall’altra parte delll’Esclusa <lb/>
più verso il Brabant sono otto milla in circa, et egli si <lb/>
tiene con altrettante verso Isendich; onde mette in <lb/>
sospetto questi signori che habbi pensiero d’intraprender sopra <lb/>
quella piazza; forte, et principalissima in quella Provincia <lb/>
che quando fosse occupata Cassant anco sarebbe a’ Spagnuoli <lb/>
et si metterebbe a stretti termini l’Esclusa. </p>
<p>Immediate, che capitorono li deputati di Zelanda, et gl’avvisi <lb/>
alli signori Stati fu deliberato di far partir cinque compagnie <lb/>
di vecchi soldati alla volta di Fiandra come seguì. </p>
<p>Altro pur di Zelanda fu ispedito per altra stradda al signor principe <lb/>
Mauritio con avviso di quanto passava, et ricerca di <lb/>
assistenza di genti; onde fu ordinato immediate al capitan <lb/>
Grenea, ch’è luogotenente general dell’artiglieria, et si trovava
<pb n="296r" facs="10_296r" rend="0"/>
al campo, che immediate, send’egli governator d’Isendrich partisse <lb/>
a quella volta con buon numero d’infanteria a fine <lb/>
di rendersi nella detta piazza, o là dove farà bisogno. <lb/>
Si vede hora che l’inimico tenta manifestamente tenta <lb/>
con aperta guerra da tutte le parti, et l’apparenza è che <lb/>
lascierà mezo per tormentar queste Provincie, né via <lb/>
intentata per venir al suo disegno; onde l’assistenza <lb/>
li è bisognosa; come qualcheduno me lo hanno detto, perché anco lo scrivi. </p>
<p>Il marchese Spinola con gl’ultimi avvisi continuava ancor <lb/>
a trattenersi a Reinbergh, et stando il ponte fatto, aspet-<lb/>
tava l’abbassar dell’acque per passar in Frisia, et principalmente <lb/>
nell’Ourisel. </p>
<p>Sempre più preme a questi signori la perdita di quel castello aban-<lb/>
donato così vergognosamente da quel Capitano, che giudicato <lb/>
dal Consiglio di guerra reo della morte, et potersi notar <lb/>
di crime di lesa maestà è stato sententiato doppo esser <lb/>
degradato dell’armi a perder la testa com’è seguito <lb/>
a vista di tutta l’armata. Mando qui aggiunta copia della sentenza. </p>
<p>Il Luocotenente, et l’alfiere sono stati dicchiarati indegni di più <lb/>
poter portar armi; et cacciati dal campo. </p>
<p>A vista della città di Giuliers fin della settimana passata ci era <lb/>
avviso, che l’inimico si era accampato<ptr target="#tn3" n="3"/> presso Lindeboom <lb/>
ma perché dalla piazza si facevano volar i colpi di <lb/>
artiglieria è stato forzato di ritirarsi un poco a dietro. </p>
<p>Un capitano di cavallaria sendo sortito colla sua compagnia <lb/>
ha in maniera attaccato gli inimici, che ne sono restati <lb/>
morti ben settanta, sendo anco stati menati prigionieri
<pb n="296v" facs="10_296v" rend="0"/>
alcuni dentro la piazza, et particolarmente il governator di Duren. <lb/>
Già il forte ordinato<ptr target="#tn4" n="4"/> a fabricarsi dal signor principe d’Oranges <lb/>
dirimpetto la città di Rees è posto in difesa, et sendo perfetto <lb/>
si metterà il ponte a fine di poter passare di là con le <lb/>
truppe se sarà bisogno, per far tanto meglio controppo-<lb/>
sitione all’inimico. </p>
<p>Continuano questi signori a consultar la maniera di trovar denari; <lb/>
ma spetialmente per disimpegnar lo Stato carico assai di debiti <lb/>
anzi che per il presente ogni Provincia convien prender per le <lb/>
presentanee occorrenze il denaro ad interesse. Fin qua <lb/>
da alcune delle città di Holanda è stato accordato di <lb/>
pagar doi per mille; ma alcuni altri non vogliono assen-<lb/>
tirvi. Faccio tradur li punti sopra quali si tratta dalli <lb/>
deputati di questa provincia di Holanda toccanti questa <lb/>
materia, et li manderò piacendo a Dio col prossimi ordine. </p>
<p>Tentato il mezo di trovar denari si dà speranza al Re palatino <lb/>
et a’ suoi ministri, che si vedrà di far se sarà possibile <lb/>
qualche cosa per lui. </p>
<p>Ci sono qui avvisi, che Tabor resti libero dall’assedio, che <lb/>
Ungari, et Iegherdorf scorrino con felicità; et particolarmente che<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
Possonia<ptr target="#tn6" n="6"/> sia stato preso dal principe Gabor cose tutte <lb/>
che portano contento all’universale; ma se n’aspetta <lb/>
maggior certezza. </p>
<p>Il conte di Mansfelt al Re persona espressa con dar conto che <lb/>
si mantiene; con solecitar aiuti di denari. Lo stesso che ha <lb/>
portate le lettere è venuto qui, et doppo s’è fatto publi-<lb/>
care da quelli della casa del Re, che sua Maestà penserebb[e]
<pb n="297r" facs="10_297r" rend="0"/>
a condursi ella medesima in Palatinato, quando havesse con che farlo <lb/>
et da alcuni di questi signori viene interpretato, che questo servi <lb/>
più per animarli a risolversi di assisterli, che per volontà che <lb/>
egli habbi di partirsi senza esser prima ben sicuro delle cose sue. </p>
<p>Qui non si sente avviso di più dell’operato di Dighbi; et havendo <lb/>
l’Imperatore scritto al duca di Sassonia per la convocatione della <lb/>
dieta di Ratisbona s’intende, che si sia iscusato; anzi che sia <lb/>
risoluto di non comparervi, se non v’interveniva anco l’<lb/>
elettore di Brandemburgh, che non è stato chiamato; et come <lb/>
che è in Prussia per la lontananza, et per li suoi interessi si <lb/>
crede, che manco, se ben fosse<ptr target="#tn7" n="7"/> chiamato v’intervenirebbe <lb/>
onde il Camerario consigliere del Re dubita assai di lunghezza. </p>
<p>Dal discorso havuto con lui, sendomi incontrato seco ho cavato <lb/>
che ’l conte di Mansfelt si regolerà secondo gl’accidenti, et secondo <lb/>
che troverà il suo vantaggio. </p>
<p>In oltre, et da lui, et da<ptr target="#tn8" n="8"/> qualche altro ho penetrato, che <lb/>
la partenza di quel Ministro, che si tratteneva appresso vostra Serenità <lb/>
a nome del Re sia stata per la poca pratica, et intelligenza <lb/>
del soggetto, che in doi anni ch’è stato di là non haveva <lb/>
o potuto, o saputo cavar alcun consiglio, né indur <lb/>
vostra Serenità a dar qualche assistenza per il Re; ma ben <lb/>
che la Maestà sua penserà ad inviar qualche altro se vedrà <lb/>
apparenza di profitar al publico, et al suo particolar <lb/>
interesse. </p>
<p>Di Danzica con lettere di 2 del presente viene scritto, che <lb/>
l’armata del Turco fosse giunta nella Podolia, et che <lb/>
questa non era discosta più di 16 leghe da quello dei Polacchi,
<pb n="297v" facs="10_297v" rend="0"/>
che in Polonia era sparso nell’animo di quei popoli tanto <lb/>
terrore, et timore così grande, come se si vedessero assolutamente <lb/>
oppressi, et faceva ognuno in quelle parti malissimo pronostico <lb/>
di ruina a quel Regno. Questo da qui a questi signori non <lb/>
poco a pensare per la consequenza, che miserabile potrebbe <lb/>
avenire alla christianità con<ptr target="#tn9" n="9"/> qualche acquisto, che <lb/>
potesse far il Turco in quella parte. </p>
<p>Si tiene anco nuova sicura, che ’l re di Svetia habbi <lb/>
assediato, et stretto per terra, et per mare la città di Riga <lb/>
né da tutti è lodata la impresa di detto Principe particolarmente <lb/>
in questa congiuntura, che al regno di Polonia sta <lb/>
iminente un così grave pericolo. </p>
<p>Il marchese di Brandemburgh è stato pregato dall’Imperatore <lb/>
perché s’interponga ad accommodar le differenze tra il <lb/>
re di Polonia, et quello di Svetia come che è suo cognato. <lb/>
Mando per quelli dell’Eccellenze vostre, che haveranno piacer di vederla <lb/>
la espositione di questo Ambasciator francese, nella quale fa indo-<lb/>
glienze a nome del suo Re<ptr target="#tn10" n="10"/> contra alcuni deputati <lb/>
della Rocella, che si trattengono qui, se ben incogniti <lb/>
di più perché sopra li pulpiti dai predicanti si sgridi <lb/>
contro il governo della Francia; et per qualche stampe <lb/>
che toccano la persona di sua Maestà. Et in oltre per un <lb/>
vassello carico d’armi (mi disse il medesimo Ambasciatore per <lb/>
armar cinque mille fanti preso da’ ministri regii <lb/>
in Provenza con altre munitioni. Sono otto giorni passati <lb/>
che ha fatta l’espositione, et n’attende ancor la risposta <lb/>
in scritto, nno essendogli in voce stato portato altro che
<pb n="298r" facs="10_298r" rend="0"/>
iscuse, le quali egli non admetta per rilevanti. Si duole <lb/>
del presente Governo, mostra compatirlo<ptr target="#tn11" n="11"/>, et risentir <lb/>
nell’animo, che si cerchi<ptr target="#tn12" n="12"/> più tosto di apportar male <lb/>
sodisfattioni al Re in tutte le cose, che alcun gusto. <lb/>
Ne può accordar con alcuni deputati una controversia <lb/>
gravissima di pretensione d’un millione, et ottocento milla <lb/>
fiorini ricercati da’ marcanti di San Malo per beni presi <lb/>
da un suo vassello nell’Indie Orientali sotto pretesto <lb/>
che fosse de’ pirati. L’Ambasciator ha condotti essi mercanti <lb/>
alla metà; ma questi capi della Compagnia dell’Indie <lb/>
non offeriscono a pena doicento milla fiorini. Vi sarà <lb/>
da far a terminar questo punto con gusto delle parti. </p>
<p>Tre delli cinque Grisoni partirono per la Patria il quarto<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
partì<ptr target="#tn14" n="14"/> anc’egli avanti hieri, et è restato l’altro. </p>
<p>Non havendo quelli con che far il viaggio, et questo per <lb/>
mantenersi ha fatto tanto c’ha trovato denari per <lb/>
la summa di doi milla fiorini per li quali hanno risposto <lb/>
li signori Stati, et unitamente si sono obligati per la restitutione. <lb/>
Chredo che ’l signor Arsen habbi aiutato il negotio, et forse dato il <lb/>
denaro. Resta qui il detto Guisone aspettando la risposta <lb/>
di vostra Serenità. Ha egli avviso, et in conformità lo tengono <lb/>
li signori Stati; che Grisoni<ptr target="#tn15" n="15"/> tanto<ptr target="#tn16" n="16"/> dell’una, che dell’<lb/>
altra religione si siano risoluti di pigliar l’armi, et <lb/>
andar alla ricuperatione del loro. Li partiti, et <lb/>
questo venuti a trovarmi m’han pregato di <lb/>
raccommandar a vostra Serenità efficacemente la loro Patria, et la <lb/>
loro libertà. </p>
<pb n="298v" facs="10_298v" rend="0"/>
<p>Io ho veduto con la mia solita riverenza quello, che si compiace <lb/>
di mandarmi nelle sue de’ 28 del passato in questo pro-<lb/>
posito, et me ne valerò all’occasioni, et secondo che porta <lb/>
il discorso; come farò anco delli altri avvisi contenuti <lb/>
nelle medesime lettere. </p>
<p>Al signor principe d’Oranges farò pervenir la risposta in pro-<lb/>
posito del capitan Hornech per la sua licenza di quattro <lb/>
mesi; accompagnandola con ufficio conforme. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 settembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="305r" facs="10_305r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="305v" facs="10_305v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="309r" facs="10_309r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="309v" facs="10_309v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 331 sola<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="096">
<!--
<p n="309vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 settembre 1621 ricevute a’ 7 ottobre </p>
<p>Haya. Sola. n° 331 </p>
<p>Grisoni </p>
<p>vedi lettere dei Stati 31 detto </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="097" corresp="096" source="299r-300v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="097" corresp="096" >
<!--<p>Allegato I al n. 96 (cc. 299r-300v)</p>-->
<pb n="299r" facs="10_299r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Copia della sententia del capitan Reynouht Ditfort <lb/>
giustitiato a’ 14 settembre 1621 </p>
<p>Havendo Renault Ditfort nativo di Revel nella Livonia <lb/>
di età di 40 anni capitano d’una compagnia d’infanteria <lb/>
al servitio delli signori Stati Generali de’ Paesi Bassi Uniti, con-<lb/>
fessato volontariamente ch’egli colla sua compagnia di 150 <lb/>
teste sendo commesso alla guarda della fortezza, et casa <lb/>
di Reedt situata nel paese di Giuliers ai 30 del mese <lb/>
d’agosto passato, all’instanza dell’inimico (arrivato all-<lb/>
hora li all’intorno) s’è avanzato di discender prima <lb/>
dalla detta casa insieme con il suo luocotenente, et <lb/>
alfiere, et così entrar in communicatione con l’inimico <lb/>
che parimente egli il giorno appresso la mattina havendo ri-<lb/>
cevuto lettere dal signor di Oudecherchen, ch’era tenuto <lb/>
prigioniero dell’inimico di novo egli con saputa delli <lb/>
detti suoi officiali è disceso dalla detta casa, et tenuto <lb/>
parlamento così per allhora tanto con il detto signor d’Oucher-<lb/>
chen, che con il conte Henrico Vandenbergh, et<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
così il detto giorno sendo l’ultimo d’agosto, sendo per <lb/>
tre volte disceso, et rientrato nella detta casa finalmente <lb/>
habbi risoluto di consenso de’ suoi officiali di abandonar <lb/>
la detta piazza, et renderla all’inimico com’ha fatto <lb/>
havendo ricevuto solamente un scritto dal detto conte <lb/>
Vandenbergh per sortir dalla detta casa con l’arme, <lb/>
et bagaglie lasciandovi l’amunitioni delli signori Stati <lb/>
nella detta casa; et stante che la medesima casa, et piazza <lb/>
è si forte, et ben situata, che l’haverebbe con più ripu-<lb/>
batione et honore potuta difender, et doverebbe haverla <lb/>
guardata per servitio delle loro Signorie fino all’ultimo
<pb n="299v" facs="10_299v" rend="0"/>
et egli al contrario senza necessità, o alcun approcchio, o altra <lb/>
violenza dell’inimico contra tutta ragion di guerra l’ha <lb/>
data in mano all’inimico, com’è detto. Il che tutto sendo <lb/>
di molto mala consequenza, sentendo del crime di lesa maestà <lb/>
et che non deve esser in alcuna maniera tolerato; ma essempla-<lb/>
mente con ogni rigor castigato; per tanto quelli del Consiglio <lb/>
di guerra dei Paesi Bassi Uniti havendo<ptr target="#tn19" n="19"/> considerato <lb/>
tutto ciò che in questo era a considerare, et ha potuto muo-<lb/>
ver facendo giustitia hanno condannato il detto Rend <lb/>
Dietfort, come lo condanano con queste d’esser condotto <lb/>
nel luoco, dove è accostumato di far giustitia, et la <lb/>
prima di tutto esser<ptr target="#tn20" n="20"/> degradato delle sue armi; et doppo <lb/>
sia giustitiato con la spada in maniera che ne’ seguiti <lb/>
la morte, lasciando, et riservando la confiscatione <lb/>
delli suoi beni alla discrettione di sua Eccellenza. </p>
<pb n="300r" facs="10_300r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="300v" facs="10_300v" rend="270"/>
<p>1 </p>
<p>Sententia contra il capitan <lb/>
Dietfort </p>
<p>nel n° 331<ptr target="#tn21" n="21"/> sola </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="098" corresp="096" source="301r-304v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="098" corresp="096" >
<!--<p>Allegato II al n. 96 (cc. 301r-304v)</p>-->
<pb n="301r" facs="10_301r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Propositione dell’ambasciator di Francia alli signori Stati </p>
<p>Signori se la giustitia della quale il Re mio signore si serve in tutte l’attioni <lb/>
sue, et la paterna dolcezza essercitata dalla Maestà sua nel go-<lb/>
vernar il suo popolo, con la patienza, ch’ella ha posto in opera <lb/>
per far che alcuni fra esso si riconoscessero, et revenissero all’<lb/>
obedienza, della quale per natura le sono obligati, havessero <lb/>
potuto bastare per far che venissero a questo debito, non <lb/>
sarebbe hora in questa pena d’impiegar a tan fine l’uso <lb/>
della sua forza, et della sua auttorità. </p>
<p>Meno haverebbe la Maestà sua soggetto di sentimento che in luoco di <lb/>
tentar la loro salute nella propria bontà di lei, della quale <lb/>
la porta è loro aperta ricorrono ad altri mezi più proprii <lb/>
per farla devinir peggiore, et prolungar<ptr target="#tn22" n="22"/> li loro mali; che <lb/>
ad emendarli<ptr target="#tn23" n="23"/>, et terminarli. </p>
<p>Tra li qual mezi sapendo sua Maestà, che quelli della Rocella (de’ quali <lb/>
ella dà particolar occasione di mal contento) havevano deliberato <lb/>
d’inviar per di qua per colorar la loro renitenza alla <lb/>
volontà di lei fondata sopra qualche prepostere aprehen-<lb/>
sioni, parimente per ricorrer all’assistenza vostra contra il loro <lb/>
Sovrano, ella ispedì il signor di Sciodebon a vostre Signorie con la creden-<lb/>
tiale della quale ne fece per nome di lei l’esplicatione in <lb/>
questo sesso luoco. </p>
<p>In che dalla Maestà loro testificò la confidenza sua non solamente <lb/>
non havendo occasione di sospettar in queste occorrenza di <lb/>
alcuna cosa da questa parte; ma al contrario, di promettersi <lb/>
tutti li officii convenienti alla riverenza, et gratitudine <lb/>
che la persona sua, et la sua Corona deve aspettar da questa <lb/>
Republica. </p>
<pb n="301v" facs="10_301v" rend="0"/>
<p>Sopra di che vostre Signorie gli diedero una risposta della quale ha reso <lb/>
testimonio di restarne sodisfatta, come io<ptr target="#tn24" n="24"/> lo feci intender al signor <lb/>
principe d’Oranges, al quale in oltre io dissi che sua Maestà aspettava <lb/>
che li detti inviati non dovessero far qui alcun soggiorno. Ma ritornar prontamente verso quelli, che li havevano comuni <lb/>
come m’<ptr target="#tn25" n="25"/> era stato fatto sperare con buoni, et salutiferi <lb/>
consegli di humiliarsi al loro Principe a fine aquetando la <lb/>
sua indignatione di poter rientrar nella buona gratia sua. </p>
<p>In luoco di che sua Maestà sa che hanno soggiornato per di qua più di doi <lb/>
mesi, et che ci sono ancora al presente, di che ella non può se non <lb/>
esser mal contenta, come che questo non tende ad altro, che a <lb/>
tirar giù del suo governo, come si vede, et si sente da molte <lb/>
vane voci, et tristi libelli, che corrono tali quali è quel <lb/>
che tengo in mano della medesima sorte, che gl’altri precedenti <lb/>
che sono restati impressi, et di più per l’intratenimento di certe <lb/>
pratiche più odiose in sé stesse, et pregiudiciali<ptr target="#tn26" n="26"/> alla riputatione <lb/>
di questo Stato di quello<ptr target="#tn27" n="27"/> che in effetto possino esser riuscibili al suo servitio <lb/>
né profittevoli a quelli, che le<ptr target="#tn28" n="28"/> fanno. </p>
<p>Di più ho commandamento da sua Maestà di compiangermi con vostre Serenità <lb/>
che<ptr target="#tn29" n="29"/> non ha ancor molto, ch’è partito dalla città <lb/>
di Amsterdam un vassello pieno di gran quantità di<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
ogni sorte d’armi destinate contra il suo servitio, con <lb/>
li officiali di sua Maestà che hanno preso il detto vassello nella <lb/>
costa di Provenza l’hanno molto ben trovato tanto per <lb/>
la depositione di quelli dell’equipaggio, che per scritture, e <lb/>
lettere missive trovate dentro esso vassello. </p>
<p>Signori voi sapete quante volte doppo il tempo del mio ministerio
<pb n="302r" facs="10_302r" rend="0"/>
appresso di loro a tutti li motivi, che hanno agitata la Francia <lb/>
io ho loro fatto instanza a nome di sua Maestà, che dal vostro <lb/>
Paese non fossero mandate alcune armi nel suo Regno se non <lb/>
a sua preghiera, sopra che sendomi di tempo in tempo state <lb/>
reiterate le promesse; io non ho mancato di fargliele sapere. </p>
<p>Tra tanto ecco effetti che non corrispondono, onde ella ha tanto <lb/>
più giusta causa di dolersi, non essendo massime questa la <lb/>
prima volta; perché succede lo stesso non fanno ancor otto mesi <lb/>
d’un altro vassello ripieno d’armi inviato dal medesimo luoco <lb/>
al medesimo fine, sendosi atterrato verso la medesima costa di Provenza <lb/>
di che ne fece indoglienza colli ambasciatori vostri estraordinarii, che <lb/>
allhora si trovavano in Francia. </p>
<p>In verità signori io non devo né posso dissimulare a vostre Signorie che sua Maestà trova <lb/>
questo modo di proceder altrettanto più strano, quanto che <lb/>
non corrisponde né alle sicurezze, che le havete date né <lb/>
a quello ch’ella s’è sempre promesso tanto per li beneficii <lb/>
suoi, che per la vostra gratitudine. </p>
<p>Sopra di che mi soviene d’haver<ptr target="#tn31" n="31"/> detto più d’una volta in questo <lb/>
medesimo luoco a vostre Signorie quello ch’io replicarò ancor volontieri <lb/>
per zelo del suo servitio, et per la buona affettione al van-<lb/>
taggio de’ vostri affari, che l’aleanze fra li stati s’intratengono <lb/>
colle medesime osservanze, et mezi che l’amicitie fra praticulari <lb/>
cioè non solamente rendendosi reciprocamente tutti li beneficii <lb/>
possibili; ma evitando con ogni studio tutte l’occasioni di <lb/>
offesa, et di mal contento. </p>
<p>Hora signori se ’l Re mio signore può esserne favorito per le cause dette <lb/>
di sopra questo rimetto al medesimo giudicio di vostre Signorie, et s’elle
<pb n="302v" facs="10_302v" rend="0"/>
hanno interesse di bene,<ptr target="#tn32" n="32"/> et prontamente rimediarvi tanto per il <lb/>
suo rispetto, che per il bene della loro Republica potendosi assai <lb/>
mettersi innanti qual pregiudicio la christianità; ma principalmente <lb/>
queste Provincie riceverebbono se il mal che travaglia hoggi la <lb/>
Francia venisse a prendere un lungo tratto. </p>
<p>Certo ogni sorte di apparenza ci fa sperare, che Dio non lo permetterà <lb/>
et che benedirà in maniera le buone intentioni di sua Maestà, che ben <lb/>
tosto si termineranno le prosperità di lei a sua grande gloria <lb/>
per l’uso della sua modestia, et clemenza al proprio bene di <lb/>
quelli della salute de’ quali ella ha molto maggior pensiero, che <lb/>
essi stessi non l’hanno. </p>
<p>Perché tutto quello che si dica o si publica in contrario da questa parte <lb/>
ella è risoluta in tutte le cose marchiar sopra il medesimo passo, et <lb/>
massime del fu Re suo padre contentandosi dell’obedienza che <lb/>
giustamente se le appartiene, volendo nel resto, che tutti nello <lb/>
Stato suo godino della libertà, che hanno acquistato per il beneficio <lb/>
delli suoi editti li quali a tal fine ella fa essatamente<ptr target="#tn33" n="33"/> osservare <lb/>
sapendo benissimo che a Dio solo appartiene di mirar sopra le <lb/>
conscienze degl’huomini. </p>
<p>Così non affettando che quel solo, che le appartiene di dritto ella si <lb/>
promette, che Dio pretegendo<ptr target="#tn34" n="34"/> la sua causa, et la sua persona <lb/>
aprirà gl’occhi, et convertirà li cuori di quelli, che si sono <lb/>
alontanati dal dovere per ricordarveli. </p>
<p>Il che viene desiderato da tutti li buoni francesi, et veri collegati <lb/>
a sua Maestà fra li quali io credo, che non vi sia alcuno che devi <lb/>
più affettuosamente desiderar il suo bene et felicità, che <lb/>
vostre Signorie che comportandosi verso di lei, come la ragione<ptr target="#tn35" n="35"/>
<pb n="303r" facs="10_303r" rend="0"/>
le consiglia, li suoi beneficii passati, et la loro utilità medesima <lb/>
più che<ptr target="#tn36" n="36"/> lo Stato suo sarà tranquillo, et in fiore, più elle ancora <lb/>
doveranno aspettare dell’assistenza. </p>
<p>Onde se non ostante le false inventioni, che vi vengono apportate <lb/>
artificiosissimamente in contrario doppo alcuni anni in qua, le quali <lb/>
sono al presente ancor continuate con malissimo disegno, voi prende-<lb/>
rete la vostra sola mira lì sopra evitando tutto ciò che può riu-<lb/>
scir dispiacevole a sua Maestà per abbracciar tutto quello, che può <lb/>
riuscirli agradevole, non bisogna metter<ptr target="#tn37" n="37"/> in dubio, che <lb/>
la vostra Republica non se ne trovi bene, il che io desidero <lb/>
tanto, come io resentierei, che altra maniera di fare pro-<lb/>
ducesse insieme effetti contrarii. </p>
<p>In questo mentre vi supplico ricever questo mio augurio in <lb/>
buona parte, et poiché m’è necesse render conto a sua Maestà del <lb/>
debito, c’haverà fatto verso di voi, toccante le occasioni nominate <lb/>
di sopra sopra* che ella mi ordina di farle la risposta. Io <lb/>
spererò signori che voi signori mi darete prontamente la vostra. </p>
<p>Presentata nell’assemblea. </p>
<pb n="303v" facs="10_303v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="304r" facs="10_304r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="304v" facs="10_304v" rend="270"/>
<p>2 </p>
<p>Propositione dell’ambasciator <lb/>
di Francia </p>
<p>nel n° 331 sola </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-vi" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "altri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-chi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-rto" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "-r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "insieme" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "il tutto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-1" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "-la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "glie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "è st" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "di quello" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Precedes "di quello," crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "armi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by "vi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Followed by "di b" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "ra-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "m-" corrected above "b-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
