<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.061 date 1621-10-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">061</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 318r-319v, 322r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">318r-319v, 322r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Van Aerssen has been elected to serve as ambassador to Venice even though he had tried to excuse himself due to recent appointment to England. He visited Van Aerssen to discuss the nomination in which he expressed his hopes that the States General will elect someone else. After Carleton informed the States General of mission on East Indies, Van Aerssen is also anxious to get out of this mission which is beneath his dignity. Carleton is not pleased with Dirk Bas, as the other envoy as he is the director of the VOC. The French ambassador tries to prevent trade with the citizens from La Rochelle and other who oppose Louis XIII’s rule, those merchants will be treated as mercenaries. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-04">4 ottobre 1621</date>
            <num>102</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="102">
<div type="main" facs="main text of letter" n="102">
<!--<p>4 ottobre 1621, L’Aia (cc. 318r-319v, 322r-v)</p>-->
<pb n="318r" facs="10_318r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 334 fin 335 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nel fine delle mie lettere seconde d’hoggi otto significai riverentemente alla Serenità vostra <lb/>
che ’l negotio dell’ambasciatoria per costì era stato preso per mano. Fu ventilato <lb/>
di nuovo dalla Congregazione di Holanda sopra ’l soggetto, che vi poteva <lb/>
esser destinato, mentre non era stimato a proposito né per l’interesse, né <lb/>
per il servitio di questi Stati, che ne’ presenti tempi monsieur di Lan-<lb/>
garach fosse levato di Francia. Né ha valso alcun nuovo tentativo <lb/>
per persuader il contrario, onde doppo<ptr target="#tn1" n="1"/> iscusatosi monsieur <lb/>
Bucorst tutti li congregati, da un solo voto in poi, concorsero nella <lb/>
persona del signor cavalier Arsen. Egli si sforzò di escusarsene particolarmente <lb/>
coll’ambasceria d’Inghilterra adducendo molte ragioni publiche, et particolari; <lb/>
o almeno d’esser iscusato dal viaggio d’Inghilterra. Quei signori non <lb/>
volsero admetterle; ma dissero, che benissimo poteva far et l’uno, et <lb/>
l’altro servitio, che quello d’Inghilterra non haverebbe durato che doi <lb/>
mesi o poco più, et che poi allhora sarebbe stato in tempo di <lb/>
far il viaggio per Venetia. La nominatione di questo soggetto, <lb/>
che seguì venerdì a sera riuscì fuori d’ogni espettatione <lb/>
all’universale. Molti vogliono, che non sia per accommodarsi ad <lb/>
accettar la carica. Altri però tengono, che l’accetterà a’ fine di <lb/>
alontanarsi per qualche spatio di tempo con honore, et con ripu-<lb/>
tatione dall’invidia, et dall’emulatione. Sendo io sabbato in <lb/>
carrozza colla signora principessa di Portugallo nanti la porta della <lb/>
casa di lui, doppo c’hebbe complito con detta signora si voltò a me <lb/>
et disse, io sono nominato per ambasciator a Venetia. Io risposi <lb/>
che n’havevo inteso qualche cosa, et che sarei venuto a vederlo. <lb/>
Fui hieri seco, et dissi, che sentivo contento di questa nominatione <lb/>
et più l’haverei sentito della confermatione, che ne farebbono li <lb/>
signori Stati Generali, assicurandomi, che ’l suo nome sarebbe stato
<pb n="318v" facs="10_318v" rend="0"/>
sentito con gusto da vostra Serenità, et dalle Signorie vostre eccellentissime. Egli disse, che non dubitava <lb/>
punto, che la persona sua sarebbe stata ben veduta, come ne haveva <lb/>
l’anno passato havuti segni troppo evidenti, et manifesti; ma <lb/>
non vedeva come questo potesse esser tanto per esser destinato ad <lb/>
altro servitio, quanto per la qualità del viaggio più a lui difficile <lb/>
che a qual si sia altro per li suoi rispetti particolari, et publici ancora. <lb/>
Andar per mare già mai si sarebbe potuto accommodare; andar <lb/>
per terra non vi vedeva stradda; che potendolo fare questa <lb/>
sarebbe stata una delle più accette, et dolci commissioni, che potesse <lb/>
havere; et niuna cosa li sarebbe riuscita più<ptr target="#tn2" n="2"/> cara <lb/>
né più grata, ch’esser ministro di questi signori appresso la Serenità vostra. <lb/>
Ma che sperava, che li signori Stati haverebbono avvisato sopra ciò <lb/>
et fatta elettione d’altro soggetto. Mi ha detto il signor ambasciator d’Inghilterra <lb/>
che a lui anco haveva fatte di tali considerationi, et rappresentati diversi <lb/>
particolari interessi, haver figliuole da marito, et altri impedimenti, <lb/>
et con altri ha usati dei medesimi concetti, che<ptr target="#tn3" n="3"/> con tutto ciò si haveva <lb/>
informato con lui di molte cose. Non è però chi possi ancor <lb/>
assicurare se ricuserà alla confermatione, che facessero di lui li <lb/>
signori Stati. Fino a questa mattina non era stato portato dalli depu-<lb/>
tati della provincia di Holanda il suo nome all’assemblea <lb/>
di sue Eccellenze ma non doverà tardarsi molto mentr’egli si mette ad <lb/>
ordine per partir fra quindeci giorni in circa per Inghilterra. Di <lb/>
quello seguirà ne darò riverente conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Di Zelanda si aspetta ancor la nominatione del terzo ambasciatore a <lb/>
nome di quella Provincia per Inghilterra. </p>
<p>Pensavano li signori Stati non haver maggiormente a travagliare, che sopra <lb/>
il negotio in disputa tra le Compagnie dell’Indie Orientali
<pb n="319r" facs="10_319r" rend="0"/>
dell’una, et l’altra Natione; onde accortosene il signor ambasciator Carleton <lb/>
venerdì mattina fu in audienza, et espresse chiaramente alli signori <lb/>
Stati, che si haveva a trattar anco delle cose restate in sospeso <lb/>
mi ha detto il medesimo signor Ambasciatore che ha scoperto nell’Arsen doppo <lb/>
haver intesa la propositione gran volontà di scaricarsi dal peso <lb/>
che li par grave di dover haver negotii fastidiosi, et troppo <lb/>
noiosi per mano, dubitando non riportar quell’honore, che da <lb/>
un solo si presuponeva; ma che il suo fine era di girar il <lb/>
mondo con concetti di guerre di accommodamenti de’ negotii; et simil altre facende stimate da lui più degne<ptr target="#tn4" n="4"/> che una <lb/>
pescaria di aringhe o di balene, o misure di panni, o valutate <lb/>
di monete. </p>
<p>Come la persona del cavalier Arsen ha sodisfatto al signor ambasciator Carleton pro-<lb/>
mettendosi il buon<ptr target="#tn5" n="5"/> essito spetialmente per la trattatione del negotio dell’<lb/>
Indie, sicuro che questo haverebbe rifiutata la carica quando <lb/>
non havesse havuto pensiero di riportarne il merito; così del <lb/>
basso borgomastro d’Amsterdam non ne resta sodisfatto, come <lb/>
che è uno delli aministratori della Compagnia interessato tanto <lb/>
per il generale, che per il suo particolare, et che potrebbe nel negotio <lb/>
attraversar, o dificultar<ptr target="#tn6" n="6"/> qualche buona risolutione. Non <lb/>
l’ha detto espressamente nell’assemblea, ma tanto c’ha bastato <lb/>
ad esser inteso. </p>
<p>Questo signor ambasciator di Francia per ordine del suo Re fu mercordì appresso <lb/>
questi signori, et con termine indicativo della buona mente di sua Maestà <lb/>
christianissima, ma espressivo della sua intentione disse, che li avvertiva <lb/>
a prohibir ai loro traficanti di non haver comercio con <lb/>
quelli della Rocella, o con altri sudditi, che portino l’armi contra
<pb n="319v" facs="10_319v" rend="0"/>
di lei perché incontrati dalli ministri di sua Maestà non potranno esser tolerati <lb/>
ma saranno trattati come nemici, et per tanto per evitar questo <lb/>
inconveniente li pregava a dar buoni ordini in questo propo-<lb/>
sito. Dimandò la risposta a questa espositione, et accennò dell’<lb/>
altra sopra la precedente, che non haveva ancor havuta. </p>
<p>Tentorono li signori Stati di divertir la partenza degl’interessati <lb/>
mercanti, et l’Ambasciatore li fece trattenere, ma non<ptr target="#tn7" n="7"/> se li portando <lb/>
più di quello havevano fatto per avanti restorono nella prima <lb/>
risolutione, et sono partiti per condursi alla corte per ricever <lb/>
dal Re suffraggio, et lettere di represaglia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 ottobre<ptr target="#tn8" n="8"/> 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="322r" facs="10_322r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="322v" facs="10_322v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 334 fin 335<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="102">
<!--
<p n="322vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 ottobre 1621 ricevute 21 detto </p>
<p>Haya. Secretario. n° 334 </p>
<p>Elettion dell’Ambasciatore a Venetia nel cavalier Arsen <lb/>
che debba venir dopo suplito all’estr(emit)à <lb/>
d’Inghilterra; vorrebbe iscusarsi, non si <lb/>
sa se sarà accetata la scusa, o se <lb/>
egli ricuserà la confirmatione che facessero <lb/>
di lui li Stati. </p>
<p>L’Ambasciatore christiano ha fatto ufficio risoluto perché <lb/>
li traficanti dei Paesi Bassi non habbino comer-<lb/>
cio con Rocellesi, et altri sudditi di sua Maestà che <lb/>
li portano l’armi contra altrimenti saran tratta-<lb/>
ti li trafficanti stessi come nemici. </p>
<p>L. C. X. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "doppo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "grata, che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "t" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-on" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-u-" corrected above -"o-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "o-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
