<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.062 date 1621-10-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">062</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 320r-321v, 323r-324v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">320r-321v, 323r-324v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Villiers has visited Elizabeth on his way to Emmerik with rumours that he orders to tell Frederick to dismiss his troops. Lower Palatinate is in the hands of the Spanish, troops of Vere are near Heidelberg, and Diby is negotiating an armistice between Mansfelt and Bavaria. Fight near Jülich continues, if the weather allows for it. Reports he has never seen Elizabeth in such a disturbed state. The States General are awaiting response from Venice regarding money and grisons. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-04">4 ottobre 1621</date>
            <num>103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="103">
<div type="main" facs="main text of letter" n="103">
<!--<p>4 ottobre 1621, L’Aia (cc. 320r-321v, 323r-324v)</p>-->
<pb n="320r" facs="10_320r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 335 comincia 334 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>conforme agl’avvisi, che la Serenità vostra haverà ricevuti dall’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Lando della partenza dalla corte d’Inghilterra del signor Villers fratello <lb/>
del marchese di Buchingam, egli arrivò qui mercordì a sera. <lb/>
Il giorno seguente si trattene con la Regina, et la mattina di venerdì <lb/>
partì in diligenza verso Emerich per trovar il Re palatino. Havendo <lb/>
io lo stesso giorno visitata la Regina mi disse, che haveva disuaso <lb/>
detto Cavalliere a non far il viaggio,<ptr target="#tn1" n="1"/> perché aspettava il Re <lb/>
che si era risoluto di dar una volta qui non vi essendo alcuna <lb/>
cosa di momento da vedere, o da fare al campo; ma nel discorso <lb/>
che andò continuando cavai, che sua Maestà era stata avvisata della <lb/>
missione di questo soggetto anticipatamente, et<ptr target="#tn2" n="2"/> della causa <lb/>
ch’era di far ritornar il Re all’Haya per levarlo da canto <lb/>
del signor principe Mauritio, onde n’haveva in diligenza ispedito <lb/>
l’avviso a Emerich. Di là partì il Re venerdì<ptr target="#tn3" n="3"/> a mezo <lb/>
giorno, et il sabbato pur a mezo giorno discendendo la <lb/>
riviera con proprio vento capitò qui, amando più tosto <lb/>
di tornarsene da sé, che esser fatto tornare. Il Villers <lb/>
andando per terra non l’ha potuto rincontrare, onde <lb/>
haverà caminato forse fino ad Emerich: tuttavia si aspetta <lb/>
di ritorno dimani. Si è publicato che oltre le lettere del <lb/>
re d’Inghilterra a questa Maestà havesse<ptr target="#tn4" n="4"/> ordine di dirle, che dovesse <lb/>
ritirarsi dal campo delli signori Stati, et per consequenza d’apresso <lb/>
il signor principe d’Oranges, che<ptr target="#tn5" n="5"/> potendo andasse<ptr target="#tn6" n="6"/> in Alemagna; <lb/>
et che commandasse<ptr target="#tn7" n="7"/> il licentiar delle sue genti promettendosi <lb/>
la Maestà sua che facendo questo Re di tal maniera, leverebbe <lb/>
le gelosie, et<ptr target="#tn8" n="8"/> accommoderebbono più facilmente li suoi <lb/>
affari. La perplessità di questo Principe è al presente
<pb n="320v" facs="10_320v" rend="0"/>
più che mai sia stata grande non sapendo qual risolutione <lb/>
possi più prender mentre sente le cose del Basso Palatinato andar <lb/>
tutte alla ruina, et al precipitio nelle mani de’ Spagnuoli, che fattise <lb/>
patroni della casa di Stein castello fortissimo, hanno havuta <lb/>
commodità di passar il Rheno entrar nel Berchstrat del <lb/>
quale si sono totalmente impossessati. Questo è territorio frutuoso <lb/>
ameno, pieno di pascoli, et di continente di più d’una <lb/>
giornata. È poco discosto da Heidelbergh. Il general <lb/>
Veer si è ritirato non potendo far altrimenti a Manan, et a <lb/>
Heidelbergh con tutte le sue genti, le quali mal pagate si dubita <lb/>
che saranno causa della total perdita del Basso Palatinato. <lb/>
Spagnuoli fanno passar il Rheno a tutte le loro genti che <lb/>
si trovavano in guarnigione a Oppenheim et in altre terre <lb/>
circonvicine, facendovi entrare delle genti del vescovo di <lb/>
Magonza, et d’altri vescovi adherenti: segno di voler <lb/>
don Gonsal di Cordova passar più innanti al possesso di <lb/>
tutto quel Paese. La madre di questo re abandonato <lb/>
Heidelbergh si era retirata su le terre del duca di <lb/>
Wirtimbergh. </p>
<p>Dall’Alto Palatinato s’intende tuttavia fermamente che si tratti <lb/>
accordo col conte di Mansfelt appresso del quale a nome dell’<lb/>
Infanta sia andato monsieur René de Scialon suo <lb/>
cugino; ma ho inteso anco, che a quest’hora si deve <lb/>
trovar il baron Dighbi con commissione di trattar <lb/>
una sospension d’armi tra Baviera, et Mansfelt <lb/>
il che da questi principi viene creduto la riuscita <lb/>
esser la total ruina anco da quella parte. </p>
<pb n="321r" facs="10_321r" rend="0"/>
<p>Questi avvisi riescono tanto più noiosi, et dispiacevoli a queste <lb/>
Maestà, quanto che non<ptr target="#tn9" n="9"/> sono veder rimedio, né trovar <lb/>
scampo all’iminente ruina. Né il Re saprà che risolutione <lb/>
prender perché bisogna o che assolutamente rinontii alla <lb/>
protettione del re d’Inghilterra, et si abandoni alla fortuna <lb/>
o adherendo alle persuasioni della maestà di quel Re si prepari <lb/>
alle sommissioni, alle rinontie, et ad ogn’altro atto pregiudi-<lb/>
ciale alla riputatione, et alla grandezza della sua nascita <lb/>
et della sua fortuna. Mai più ho osservata<ptr target="#tn10" n="10"/> la Regina mostrar <lb/>
più alteratione d’animo nella faccia di quello che fu quand[o]<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
la visitai venerdì, mentre massime venne ella a parlar del <lb/>
marchese d’Hanspach preso dall’Imperatore per mediator dell’<lb/>
accordo con Mansfelt, et della sospension d’armi che tentava <lb/>
sua Maestà Cesarea. Vedrà il Re le lettere del suocero; et <lb/>
poi doverà pensar molto bene a’ casi suoi: ma egli è degno <lb/>
di gran compassione perché ha appresso di lui ministri di po-<lb/>
vero consiglio più pratici del governo di una casa, et di un <lb/>
studio di belle lettere, che di materie di stato, et di risolu-<lb/>
tioni in emergenti di tanta consequenza. </p>
<p>Questi signori non hanno risoluto di assisterli delli 50 mila fiorini per mese, ma <lb/>
si crede che seguirà, con regolarsi secondo l’evento delle <lb/>
cose. </p>
<p>L’ultime lettere di sua Eccellenza portano, che ancor si trovava di qua <lb/>
del Rheno; ma che stava per dover in breve passar all’<lb/>
altra parte a’ fine di solevar in miglior sito la soldatesca <lb/>
et procurarle delle commodità, et proveder insieme <lb/>
al mancamento di foraggio<ptr target="#tn12" n="12"/> spetialmente per la cavallaria. </p>
<pb n="321v" facs="10_321v" rend="0"/>
<p>Si ha avviso, che dirimpetto a Giuliers doppo Lindeboon al <lb/>
bosco erano stati posti quattro ridotti; et fattivi le trincere <lb/>
a lungo quella parte, le quali si andavano anco avanzando <lb/>
dal detto bosco fino ad una casa forte; facendo stato l’ini-<lb/>
mico di serrar tutti li soccorsi de di fuori alla detta piazza <lb/>
et il marchese Spinola in tanto si tratteneva senza far novi[tà]<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
d’altra sorte presso di Buderich. Non si crede, che per <lb/>
quest’<ptr target="#tn14" n="14"/>anno la piazza habbi ad esser forzata; ma ben <lb/>
che si riserverà questo a primo tempo. </p>
<p>Non cessano le hostilità, et le sole pioggie, et escrescenze delle <lb/>
acque impediscono al Marchese li progressi disegnati; anzi <lb/>
di Brusseles viene scritto per buona stradda, che detto Mar-<lb/>
chese non aspetti altro, che il calar delle acque. </p>
<p>Sendo corsa voce nel campo de’ Spagnuoli, che in quella parte <lb/>
habbi a svernar lo Spinola, cominciavano li soldati a darsi alla <lb/>
fuga. Se svernerà là, anco sua Eccellenza piglierà il suo allog-<lb/>
gio o a Emerich, o a Arnhem. </p>
<p>Aspettano questi signori con devotione, et attentione grandissima la <lb/>
risposta alle lettere loro inviate colle mie de’ 30 agosto, <lb/>
et speravano, che quest’ordinario la portasse; ma se lo promettono <lb/>
col futuro et di<ptr target="#tn15" n="15"/> haver le mesate per potersi mantener coll’<lb/>
aiuto della Serenità vostra<ptr target="#tn16" n="16"/> nella guerra molti me ne hanno <lb/>
addimandato, et l’Arsen in particolare m’ha detto, che nell’assem-<lb/>
blea di Holanda, et in quella dei Stati Generali si ha tenuto <lb/>
discorso, assicurandosi però ognuno, che da vostra Serenità sarà <lb/>
prontamente et colle prime dato l’ordine che si aspetta. </p>
<p>Attendono la risposta sopra il negotio de’ Grisoni racc(ontat)o nelle medesime
<pb n="323r" facs="10_323r" rend="0"/>
lettere. Et quello che si trova qui viene ogni dì si può dire <lb/>
a veder se ho havuta la risposta per saper la risolutione <lb/>
di vostra Serenità. Solecita appresso li signori Stati perché si dichiarino, et <lb/>
si risolvino quanto più presto, et mostra lettere del signor <lb/>
Rodolfo Salice figliolo del già signor Hercole colle quali dà conto <lb/>
della risolutione che si era presa di levar 12 mila moschetieri <lb/>
et passar all’acquisto di tutta, o di parte della Valtelina <lb/>
ma che vi mancavano denari per mantener il preso. Io <lb/>
con quelli signori che m’hanno ricercato di questa risposta ho <lb/>
iscusata la dilatione colla sicurezza dell’arrivo tardo delle <lb/>
lettere mie, et così li vo trattenendo. </p>
<p>Dagl’avvisi, che ricevo nelle lettere della Serenità vostra de’ xi del <lb/>
passato mi valerò di quella maniera, che comprenderò <lb/>
comportar il servitio di lei. </p>
<p>Con le presenti vengono le doi lettere mie numerate 332 et 333 <lb/>
replicate. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 4 ottobre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="323v" facs="10_323v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="324r" facs="10_324r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="324v" facs="10_324v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 335 comincia 334 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="103">
<!--
<p n="324vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 ottobre 1621 ricevute 21 detto </p>
<p>Haya. Secretario. n° 335 </p>
<p>Venuta di Villers<ptr target="#tn17" n="17"/> fratello di Buchingam per divertir <lb/>
Bohemia dal tratenersi in campagna presso <lb/>
Mauritio, et il Re vi tornò anticipatamente da sé. <lb/>
Procurerà anche il signor Villers il licentiar <lb/>
delle genti Boheme in Alemagna per levar <lb/>
le gelosie. </p>
<p>Tutto il Basso Palatinato si è redotto in mani di <lb/>
Spagnuoli. Sta poco discosto a Heidelberg. Il general <lb/>
Veer s’è retirato con tutte le sue genti, <lb/>
la madre di Bohemia abandona Heidelberg <lb/>
s’è retirata nel paese di Vitimbergh. </p>
<p>Si tratta sopra le occorrenze di<ptr target="#tn18" n="18"/> Alto Palatinato <lb/>
trattar sospensione tra Baviera e <lb/>
Mansfelt, et che Digbi la porti, et che ciò <lb/>
sia perché da quella parte la rovina <lb/>
et li Stati per anco non han risoluto soc-<lb/>
correr il Re con li 50 mila fiorini. </p>
<p>Mauritio s’alestiva per passar il Rheno <lb/>
per maggior comodo di foragio, et altro. </p>
<p>Spagnuoli son ancora dirimpeto<ptr target="#tn19" n="19"/> Giuliers <lb/>
per questo non si crede faran altro. </p>
<p>Non cessano le hostilità in quanto le piogie <lb/>
le permettono. </p>
<p>Li Stati atendono la risposta delle loro lettere inviate <lb/>
con il spazzo<ptr target="#tn20" n="20"/> de’ 30 agosto, et di haver le mesate. </p>
<p>Atendono la risposta sopra il negotio di Grisoni <lb/>
racc(onta)to con le dette lettere, et il Grison sollecita <lb/>
li Stati a dichiarirsi, et mostra la <lb/>
risolutione del <lb/>
Salice avvisata della mostra delle 3 leghe. </p>
<p>L. X. C. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "l’hav" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "ven-" corrected above "mer-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Correction in the line above on "habbi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "se" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "potendo andasse" corrected above "può vada", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-asse" corrected above -"i."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "vi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Correction in the line above on "veduta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-ora-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "et di" correction in the line above on "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "in qu" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "di Villers" added above the line with an insertion mark; followed by "del" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Second "-z-" corrected above -"o-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
