<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.064 date 1621-10-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">064</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 327r-328v, 330r-331v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">327r-328v, 330r-331v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on religious turmoil in France and on the on-going war preparations in the border lands such as Jülich Rees and Emmerik. The Grisons are still waiting to hear from States General about potential financial support. Preparation for next mission to England are under way, Van Aerssen has been ill for a few days and has not been carried forward as a nominee. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-11">11 ottobre 1621</date>
            <num>105</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="105">
<div type="main" facs="main text of letter" n="105">
<!--<p>11 ottobre 1621, L’Aia (cc. 327r-328v, 330r-331v)</p>-->
<pb n="327r" facs="10_327r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 337 comincia 336 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>risentono grandemente li signori Stati gl’avvisi rappresentati da me <lb/>
nelle precedenti lettere, comprendendo la mala fortuna di <lb/>
questo Principe, et che il re della Gran Bertagna vadi<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
a manifesto rischio di condurlo anco contra sua voglia <lb/>
alla perdita di tutto il suo, dell’honore, della riputatione <lb/>
et di voler che si getti nelle braccia della misericordia <lb/>
dell’Imperatore; et malissimo pronostico si fa dell’evento di <lb/>
questo negotio. </p>
<p>Preme anco per rispetto della religione gl’accidenti della Francia <lb/>
et di quelli in particolare successi<ptr target="#tn2" n="2"/> in Parigi, et in Bor-<lb/>
deos contra gl’ugonotti, come vostra Serenità sarà stata avvisata <lb/>
dolendosi, che per la morte d’un principe di casa d’Umena <lb/>
si sia sollevato il popolo contra quelli della religione; <lb/>
et che persona si sia mossa alla morte di<ptr target="#tn3" n="3"/> Henrico il Grande. <lb/>
Altri concetti si vano dicendo per sfuogo della passione <lb/>
interna; credendosi, et tenendosi per fermo, che sia <lb/>
una congiura, maneggiata di lunga mano col fomento <lb/>
de’ Spagnuoli contra<ptr target="#tn4" n="4"/> tutti quelli della religione <lb/>
riformata in ogni Paese. Et hanno anco opinione <lb/>
che sendo vero, che ’l signor duca di Savoia si muovi <lb/>
contra Genevra, sia questo un effettivo concerto, et secreta <lb/>
intelligenza. Non lo dicono chiaramente, ma tanto, che <lb/>
accennano della Francia. </p>
<p>Oltre questi concetti, che corrono nella bocca di alcuni; si pensa <lb/>
alle male consequenze, che possono arrivar nel regno di <lb/>
Francia, et compiangono alla calamità, che sovrasta a quella Corona. </p>
<pb n="327v" facs="10_327v" rend="0"/>
<p>L’ambasciator di sua Maestà christianissima ha questa mattina data<ptr target="#tn5" n="5"/> parte alli signori Stati di <lb/>
quanto è seguito massime in Parigi, et delli buoni ordini posti <lb/>
per sicurezza di quelli<ptr target="#tn6" n="6"/> della religione, che ha dato contento grande. </p>
<p>Giuliers resta attorniato da 16 ridotti, et da trincere, et sempre <lb/>
il conte Henrico Vandembergh lo va stringendo. </p>
<p>Sua Eccellenza con l’avviso delli deputati dei signori Stati, che sono <lb/>
appresso di lei ha mandato al governator di detta piazza un atto <lb/>
per il quale egli è auttorizato di levar ad interesse con saputa <lb/>
del Commissario, che vi è dentro tanto denaro che haverà <lb/>
bisogno per l’opere necessarie, ben inteso però, che doverà <lb/>
farne conto conveniente con esso Commissario; et impiegar <lb/>
il tutto alla meglio. </p>
<p>Il ritrinciamento oltre la città di Rees è fornito; et vi se fanno <lb/>
ancor tre beloardi intieri, et doi meze lune; di maniera <lb/>
che la detta città non potrà esser attaccata, che con doi <lb/>
armate. </p>
<p>Sua Eccellenza è anco d’intentione di far un forte per mezo ad <lb/>
Emerich di 150 verghe di circuito per la guarda del passo <lb/>
della riviera in quella parte; et per assicurar tanto maggiormente <lb/>
Emerich. </p>
<p>Par che sempre più si scuopri l’intentione dello Spinola esser <lb/>
di svernar in quella parte, poiché si hanno sicuri avvisi <lb/>
che li officiali fabricano habitationi con muraglia per <lb/>
tanto meglio, et più commodamente far quivi il lor sog-<lb/>
giorno. </p>
<p>Di più sono informati questi signori dai loro deputati al campo
<pb n="328r" facs="10_328r" rend="0"/>
che ’l marchese Spinola ha<ptr target="#tn7" n="7"/> intimato alli quartieri di Munster <lb/>
Rechelinghausen, et contea della Marca di fornirgli per <lb/>
tre mesi undecimille ottocento cinquanta sacchi di avena <lb/>
doi milla ottocento cinquanta carri di fieno, et cinquemilla <lb/>
carri di paglia. Onde essendo quelli paesi neutrali anco <lb/>
li signori Stati pretenderanno altrettanto. </p>
<p>Le partite continuano da parte, et d’altra far prigionieri; et <lb/>
havendo il signor principe Mauritio mandato per doi volte <lb/>
a far foraggio è stato con con voi molto forte non <lb/>
assicurandosi per l’inimico, che li tiene l’occhio adosso. <lb/>
Li signori Stati sono avvissati, che di nuovo in Fiandra Spagnuoli <lb/>
comincino a far qualche moto, et che habbino mandato <lb/>
verso quella parte da seicento marinari delli quali in <lb/>
buon numero sono biscaini, et tutti atti a portar, <lb/>
et maneggiar l’archibuso, et il moschetto: hanno per <lb/>
tanto l’Eccellenze loro dati buoni ordini per la guardia di <lb/>
quelle piazze. </p>
<p>Aspettavano questi signori come riverentemente scrissi<ptr target="#tn8" n="8"/> alla Serenità vostra l’ordine <lb/>
per l’esborso delli cinquanta milla fiorini per mese, qualcheduno <lb/>
che ho rincontrato per stradda m’ha dimandato se l’havevo<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
havuto; io dissi di non, et iscuso alla meglio che posso, <lb/>
finché mi venga commissione da vostra Serenità, come debbi <lb/>
risponder mentre qui la guerra è tenuta per nota, <lb/>
et Spagnuoli attentano<ptr target="#tn10" n="10"/> quanto possono, et dove possono, <lb/>
et la sola buona guarda di questi signori è causa, oltre <lb/>
l’aiuto, che hanno havuto<ptr target="#tn11" n="11"/> dalle pioggie, che non hanno essi Spagnuoli
<pb n="328v" facs="10_328v" rend="0"/>
havuto l’effetto de’ suoi disegni. </p>
<p>Il governator di Ostendem è stato mandato ben stretto, et legato a Brusseles <lb/>
per render conto della causa, perché habbi ritardata la missione <lb/>
delle barche, che li erano state ordinate per l’intrapresa <lb/>
dell’isola di Cassant per il qual rispetto s’era persa così buona <lb/>
occasione, et così felice successo, che dicevano Spagnuoli non <lb/>
poter esser di meno, che non li riuscisse. </p>
<p>Li medesimi signori Stati attendevano anco, come tuttavia credono che <lb/>
possi venir qualche risposta intorno a’ Grisoni. Quello <lb/>
ch’è qui frequenta venir a vedermi, come è stato <lb/>
anco questa mattina, et sentendo, che ancor non havevo <lb/>
alcuna cosa è restato malcontento, et par che doppo <lb/>
haver tentato di nuovo questi signori vedendo che portino ancor <lb/>
in lungo la risolutione, vogli partire per la Patria; dicendo <lb/>
che non havendo soccorso da alcuno converranno li buoni <lb/>
Grisoni accommodarsi alla necessità, o nel perdersi affatto; <lb/>
o nell’entrar in qualche trattatione con Spagnuoli<ptr target="#tn12" n="12"/>. Io lo conforto al meglio <lb/>
che posso, et li metto innanti che l’uno, et l’altro partito sarà<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
pericolosissimo per la loro libertà. </p>
<p>Le instruttioni per li ambasciatori destinati al re della Gran Bertagna si <lb/>
vanno facendo, et quelli che devono andare si vanno <lb/>
mettendo ad ordine; et credo che la partita sarà per la <lb/>
prossima settimana. Sono contenti delle buone nove che vengono dalle Indie, <lb/>
della confidenza, che passa tra le nationi, così ferendo li stessi marinari inglesi.<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
<p>L’Arsen è stato indisposto doi o tre giorni, et forse questo ha ritenuto <lb/>
che da’ deputati d’Holanda non sia stato presentato ai Stati <lb/>
Generali, o forse, come parmi, per qualche interesse della Provincia
<pb n="330r" facs="10_330r" rend="0"/>
di Gheldria, che ha pensiero di proponer uno de’ suoi per <lb/>
quella<ptr target="#tn15" n="15"/> ambasciaria. Ma credo, che sarà per la fine di <lb/>
questa, o della prossima settimana. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11 ottobre<ptr target="#tn16" n="16"/> 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="330v" facs="10_330v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="331r" facs="10_331r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="331v" facs="10_331v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 337 comincia 336<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="105">
<!--
<p n="331vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>xi ottobre 1621 ricevute a’ 28 detto </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 337 </p>
<p>Sentimento dei Stati della mala <lb/>
piega dei affari di Bohemia <lb/>
et non meno della Francia. </p>
<p>Particolari delli andamenti delli eserciti <lb/>
dello Spinola, et di Mauritio. </p>
<p>Istruttione nova delle contributioni <lb/>
similmente per qualche risposta nel negotio <lb/>
di Grisoni essendo l’agente d’essi per <lb/>
partir dall’Haie con conceti di <lb/>
disperatione. </p>
<p>Le instruttioni alli ambasciatori per Inghilterra si formano. </p>
<p>L’Arsen indisposto non è stata la <lb/>
nominatione di lui presentata ai Stati <lb/>
Generali. Gheldria ha pensiero far <lb/>
propositione d’altro per l’ambasceria a sua Serenità. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "v-" corrected above "-n", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "contr" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above -"el."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" corrected above -"o."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "sc-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-no" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "con Spagnuoli" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-ar-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Sono … inglesi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Corrected above "questa", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "o-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
