<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.065 date 1621-10-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">065</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 332r-335v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">332r-335v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Van Aerssen has been nominated for the permanent ambassadorial post in Venice. Van Aerssen visited Suriano to speak at length about the difficulty of travel to Venice and that he will only be able to come in April as he first needs to go to England. At the same time he complains about the Venetian delay in sending subsidies to the United Provinces, that it is unwise to wait until a battle takes place. Reports on siege of Gullich and rumours about a truce are being spread in the Southern Netherlands. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-18">18 ottobre 1621</date>
            <num>106</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="106">
<div type="main" facs="main text of letter" n="106">
<!--<p>18 ottobre 1621, L’Aia (cc. 332r-335v)</p>-->
<pb n="332r" facs="10_332r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 338 fin 339 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>giovedì dalli deputati, che per la provincia di Holanda entrano <lb/>
nell’assemblea dei Stati Generali fu presentata la nominatione <lb/>
che li stati della medesima Provincia havevano fatta del signor cavalier <lb/>
Arsen per venir a resieder presso la Serenità vostra ambasciator ordinario. <lb/>
Onde tra l’Eccellenze loro dati li voti concorsero tutti unanimamente <lb/>
nella persona del medesimo signor Arsen senza mettergli in concorrenza <lb/>
altro soggetto. Ne fui avvertito il giorno seguente dal signor <lb/>
ambasciator d’Inghilterra, et più da altri dei signori Stati, che ho incontrato <lb/>
per la stradda in questo luco m’è stato detto medesimo. </p>
<p>Per nome publico non me n’è stata data parte, non so se ciò <lb/>
si farà: intanto questo è certo ch’egli è destinato dalli <lb/>
signori Stati per ambasciatore presso la Serenità vostra. Io ho procurato di vederlo <lb/>
nella sua casa; ma iscusandosi con qualche occupatione <lb/>
è stato egli medesimo hoggi a me in questa casa della Serenità vostra <lb/>
et havend’io complito con lui mi confermò questa risolu-<lb/>
tione et elettione dei signori Stati, usando molti concetti et <lb/>
molte parole di honore cadendo però infine di veder <lb/>
impossibilità del trovar per lui camino sicuro per far il <lb/>
viaggio, che da tutte le bande pareva difficile assai, che <lb/>
dai signori Stati ancor non era<ptr target="#tn1" n="1"/> stata publicamente a lui espressa <lb/>
né intimata questa risolutione; ma che l’haverebbono <lb/>
fatto; che doveva andar in Inghilterra a sodisfar alla commissio-<lb/>
ne che gl’era stata ingiunta, et che al ritorno si haverebbe <lb/>
pur trovato ispediente; ma in tanto desiderava esser <lb/>
informato anco di là (et lo disse in maniera, che volse <lb/>
inferir dall’Eccellenze vostre) del viaggio che più sicuro potesse fare, <lb/>
et aggiunse, che haveva anco scritto costì al console di
<pb n="332v" facs="10_332v" rend="0"/>
questa Natione Ourix perché l’informasse, et tentasse il modo, et <lb/>
lo avvisasse di quello poteva fare<ptr target="#tn2" n="2"/> tanto per habitatione <lb/>
che per altro, quando<ptr target="#tn3" n="3"/> dovesse venir costì fin qui uscì meco <lb/>
onde vado tenendo per fermo, che non habbi a ricusar <lb/>
in maniera alcuna la carica. Mentre mi parlò di questo <lb/>
mi disse anco, che quando dovesse venir a risieder presso la <lb/>
Serenità vostra questo non haverebbe potuto esser, né poteva partir <lb/>
che all’aprile prossimo, poiché prima doveva spedirsi dal <lb/>
viaggio d’Inghilterra, dal quale però credeva sbrigarsi in doi <lb/>
mesi o poco più et<ptr target="#tn4" n="4"/> anco per mettersi ad ordine. Io dissi <lb/>
che lodano la risolutione fatta dalli eccellentissimi signori Stati, et che <lb/>
mi promettevo, che dalla prudenza di lui sarebbe stato <lb/>
trovato il modo di passar senza difficoltà, et potevo assicu-<lb/>
rarmi, che sarebbe stato il ben veduto usando altri concetti <lb/>
di honore, et egli corrispondendo confessò esser molto devoto <lb/>
et obligato a quella serenissima Republica. Mostrò non far difficoltà <lb/>
fino a Turino, o da Marseglia fino a Livorno; ma dalla <lb/>
parte di Turino disse, che restava chiuso dalle terre di <lb/>
Spagna; et da quella di Livorno mostrava haver qualche <lb/>
scrupolo di dover passar sopra le terre del Pontefice. Della <lb/>
risolutione, che sia per prender non lo so: in tanto ho <lb/>
stimato proprio rappresentar alla prudenza dell’Eccellenze vostre <lb/>
illustrissime questo tanto. </p>
<p>Sendo il medesimo Arsen entrato in discorso delli affari di questo Paese <lb/>
delle spese, che ha per sostenersi contro l’inimico, et dell’esser <lb/>
sottoposto al peso della guerra doppo haverne detto assai <lb/>
aggiunse Io mi meraviglio, che la serenissima Republica resti tanto tempo
<pb n="333r" facs="10_333r" rend="0"/>
a dichiarirsi, et a dar ordine dell’assistenza a questi Stati, mentre da sei mesi già passati in qua siamo in guerra colli Spagnuoli, che forti in campagna più di noi, sendo con <lb/>
più di quaranta milla combatenti vanno insidiando a <lb/>
queste Provincie, et non ha dubio, che siamo in vera, et <lb/>
manifesta guerra, perché si battemo insieme si sono prese <lb/>
navi, et altri vasselli da una, et dall’altra parte; si fanno <lb/>
prigionieri. Spagnuoli tentano le piazze ove sono tutte nostre <lb/>
guarnigioni; dalli medesimi si è tentato di suspender in <lb/>
Fiandra l’isola di Cassant, et ultimamente anco il governator di <lb/>
Anversa uscito di Ecklero<ptr target="#tn5" n="5"/> con settemilla fanti s’è condotto <lb/>
presso il porto dell’Esclusa, volendo con sforzo far quivi <lb/>
un<ptr target="#tn6" n="6"/> forte, facendo condur sopra carri da quaranta <lb/>
barche per valersene, et noi habbiamo deliberato d’ispedir <lb/>
doi commissarii, che doveranno partir questa settimana <lb/>
per fabricar immediate quattro forti su l’isola di Cassant <lb/>
et presso l’Esclusa dall’altra parte opposita (così anco <lb/>
mi ha detto hieri uno dei commissarii) et intanto s’è <lb/>
dato ordine al governatore dell’Esclusa di aggiunger forze <lb/>
a quelle che ha per impedir a quello d’Anversa di<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
far alcuna cosa; et continuò a dirmi altri racconti <lb/>
seguiti a Gorcon a Willemstat, et altrove, et che in-<lb/>
somma tutto era alla guerra: aggiungendo Io lo dico <lb/>
con sincerità molti in questo Stato si dogliono della dilattione, <lb/>
et si dogliono anco di me, che ho assicurato, come farò <lb/>
sempre, che da sua Serenità non sarà<ptr target="#tn8" n="8"/> mancato, et della sua sincerità <lb/>
all’osservanza del trattato. Non si deve aspettar<ptr target="#tn9" n="9"/>
<pb n="333v" facs="10_333v" rend="0"/>
di sentir una battaglia perché né il sito, né la picciolezza del <lb/>
nostro Stato, né delle nostre forze lo ricerca; ma ben <lb/>
difenderlo, et aspettar le buone occasioni, meno l’inimico <lb/>
la intraprenderà per la qualità, et per il sito<ptr target="#tn10" n="10"/> medesimo <lb/>
del Paese; et può esser che questo non seguirà in anni <lb/>
ma ben se si potrà attaccar, o assediar qualche piazza <lb/>
vedendone il vantaggio si farà. Et fermò con dire, che <lb/>
sperava in ogni modo, che vostra Serenità dovesse dar buoni ordini <lb/>
in questo proposito. Io dissi, che se haveva assicurato <lb/>
della sincerità della serenissima Republica haveva molto ben fatto <lb/>
et che poteva anco esser certo; che sicura della guerra <lb/>
et delle hostilità in conformità della capitolatione non <lb/>
haverebbe mancato. Soggiunse Voi lo vedete, et entrò in <lb/>
altro discorso. </p>
<p>Quelli di Iuliers fecero una sortita di 500 fanti, et insieme <lb/>
la compagnia di cavalli del capitan Tomas Viller, et <lb/>
attoccorono il quartier de’ Borgognoni, sendo passati <lb/>
fino alle stelle del conte Henrico Vandembergh, et <lb/>
mentre stavano mettendo il fuoco da per tutto <lb/>
et l’havevano già posto ad uno dei ridotti sono <lb/>
stati soprapresi, et cacciati da una buona quantità de’ <lb/>
Spagnuoli con la perdita di trenta in circa, et tra questi un <lb/>
capitano, et dalla parte dei Spagnuoli non vi morirono, che otto <lb/>
o nove. </p>
<p>Il conte Henrico Vandembergh non attende ad altro, che a <lb/>
serrar tutti li passi a quella piazza, et sarà con <lb/>
vintidoi ridotti, et con trincere che seguitano dall’un
<pb n="334r" facs="10_334r" rend="0"/>
all’altro di circa una portata di moschetto o poco più <lb/>
di lunghezza. Viene affermato non haver detto conte <lb/>
nella sua armata più di sei buoni pezzi di artiglieria <lb/>
che tirano alcune volte dentro la città, sei milla fanti, <lb/>
et da dodici compagnie di cavalleria. Mira con il <lb/>
canone di gettar a terra il campanile di detta piazza <lb/>
poiché quelli di dentro possono da essa spiar tutto <lb/>
il suo campo. </p>
<p>Le fortificationi tanto di qua; che di là la riviera del Rheno <lb/>
all’incontro di Rees, et Emerich si trovano già quasi <lb/>
totalmente fornite, et sua Eccellenza vi va alloggiando la solda-<lb/>
tesca, che fino a quest’hora ha havuti estremi pati-<lb/>
menti. </p>
<p>Qui venero la settimana passata doi dei deputati, che <lb/>
si trattengono presso il signor principe Mauritio per haver <lb/>
denari, et per saper come regolarsi per haver anco <lb/>
a nome di queste Provincie dalli paesi di Munster <lb/>
contea della Marca<ptr target="#tn11" n="11"/>, et altri, altrettante contributioni <lb/>
di biade, fieni, et paglie, come dano al Marchese <lb/>
conforme a quanto riverentemente<ptr target="#tn12" n="12"/> avvisai nelle mie d’hoggi <lb/>
otto numerate 336 fin 337 qui aggiunte in copia. <lb/>
Quanto a denari ne hanno portato qualche <lb/>
quantità con essi, et quanto all’altro, che si risol-<lb/>
verà quello si troverà più ispediente. </p>
<p>L’assemblea d’Holanda si licentiò sabbato passato doppo <lb/>
haver deliberato di metter diverse impositioni come
<pb n="334v" facs="10_334v" rend="0"/>
è già seguito sopra viveri, et sopra pani tanto di seta <lb/>
che di lana; ma in poca quantità per non aggravar <lb/>
il popolo; ancorché il tutto sia posto a gravezza <lb/>
del mercante; ma tutto è uno, et forse peggio perché <lb/>
sta adesso il far pagar di vantaggio le robbe se vuole. </p>
<p>Può esser che sentirà la Serenità vostra qualche cosa, che si tratti <lb/>
di tregua perché Spagnuoli lo<ptr target="#tn13" n="13"/> fanno publicar in Anversa <lb/>
per tutto il Brabant, nell’una, et l’altra armata, et qui <lb/>
ancora ne corre voce; ma non vi è alcuno che sappi <lb/>
che se ne tratti, né chi ne tratti; anzi mi è stato detto <lb/>
che l’Infanta non habbi in lei alcun ordine benché lo <lb/>
possi aspettare, sendo caduto quello che precedentemente <lb/>
vi era nanti la morte dell’arciduca Alberto; et questi <lb/>
signori<ptr target="#tn14" n="14"/> concludono, che questa voce sia per animar li popoli <lb/>
di questo Paese contra il Governo delle provincie<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
pensando di muover le indoglienze, et con esse qualche <lb/>
mala consequenza<ptr target="#tn16" n="16"/> mentre si vogli far pagar gravezze <lb/>
per la guerra, et si tratti di tregua. </p>
<p>Si sono havuti avvisi dal baron di Donà di Amburgh che ’l re <lb/>
di Svetia, come prima haveva preso Dunemort, così <lb/>
doppo si sia impossessato di Riga, et che doveva passar <lb/>
avanti per farsi patrone di tutta la Livonia. </p>
<p>Ha il tempo proprio per attentare mentre Polacchi sono <lb/>
in necessità di difendersi contro il Turco; et di essi <lb/>
viene scritto, che doppo haver havuta qualche picciola <lb/>
vittoria siano stati attaccati, et rotti dall’essercito turchesco
<pb n="335r" facs="10_335r" rend="0"/>
con grandissima stragie; il che non può far di meno che <lb/>
qui non sia risentito con gran dispiacere per il male <lb/>
che infine ne può succeder alla christianità tutta. </p>
<p>Li signori Stati col consiglio delle Amiralità hanno deliberato <lb/>
che per la sicurezza della navigatione et del trafico tanto <lb/>
contra Spagnuoli, che contra pirati siano da<ptr target="#tn17" n="17"/> sei navi <lb/>
da guerra accompagnati li vasselli mercantili, che <lb/>
nel mese che viene doveranno sortir da questi porti. <lb/>
Haveranno carica li sudette sei navi di far scorta fin <lb/>
dentro il Mediteraneo a Livorno, Genova, et altri <lb/>
porti, et quattro accompagneranno quelli che <lb/>
doveranno passar a Venetia; et li doi altri quelli <lb/>
destinati per Levante; poi aspettar per ricompagnarli <lb/>
et così si farà a primo tempo; et di volta in volta <lb/>
in volta si andrà mandando questa scorta. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18<ptr target="#tn18" n="18"/> ottobre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="335v" facs="10_335v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 338 fin 339 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="106">
<!--
<p n="335vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 ottobre 1621 ricevute a’ 4 novembre </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 338 </p>
<p>Arcen dichiarito ambasciator a sua Serenità. </p>
<p>Pensa andar prima in Inghilterra e poi <lb/>
doverà per porsi ad ordine ridur la <lb/>
venuta all’aprile. <lb/>
Incontra nel pensar al viagio diffi-<lb/>
coltà nel passare, et ne dimanda <lb/>
il parere quando habbi a venir qui <lb/>
essendo chiusi tutti li passi. Il secretario lo persuade. <lb/>
Il medesimo Arcen si duol della dilatione <lb/>
delli aiuti ne mostra lo stato in <lb/>
che è per le capitolationi, che non bisogna <lb/>
atender una bataglia. </p>
<p>Il secretario avisai<ptr target="#tn19" n="19"/> li successi dell’armi. </p>
<p>Parla di certa<ptr target="#tn20" n="20"/> divulgatione della tregua <lb/>
senza ricontri fondati. </p>
<p>L. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "non."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "qua-" corrected above "fin", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Corrected above "Io."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "sforzo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "disse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-ar-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "r-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "pensando" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "d-" corrected above -"se", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Corrected above "11", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "c-" corrected above "d-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
