<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.066 date 1621-10-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">066</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 336r-338v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">336r-338v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Informed by Carleton that Villiers has left the UP satisfied. The Spanish are making progress in the Palatinate and reports on the rumours that Mansfeld would have reached an agreement with the duke of Bavaria, which he does not believe. Reiterates that Frederick is still confused as to what he should do as e does not have any money </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-18">18 ottobre 1621</date>
            <num>107</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="107">
<div type="main" facs="main text of letter" n="107">
<!--<p>18 ottobre 1621, L’Aia (cc. 336r-338v)</p>-->
<pb n="336r" facs="10_336r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 339 comincia 338 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il cavalier Villers venuto a questo Re per<ptr target="#tn1" n="1"/> nome d’Inghilterra partì di ritorno <lb/>
giovedì passato, havendo dai signori Stati havuta una nave da guerra <lb/>
per condurvelo. La risposta, ch’egli habbi havuta da questa <lb/>
Maestà non s’è in generale saputa; ma si è publicato, che sia <lb/>
partito contento. Tra sua Maestà il signor Ambasciator inglese, et il detto <lb/>
Villers è passato il più stretto del negotio. Dal detto signor Ambasciator <lb/>
inglese, che fu venerdì a vedermi mi fu detto, ch’esso <lb/>
Villers era partito contento, et doveva portar honesta <lb/>
sodisfattione al patrone con quello, che haveva havuto in <lb/>
risposto; poiché quanto al retirarsi dal campo delli signori Stati <lb/>
quest’era già seguito, quanto al licentiar le nuove <lb/>
levate allhora l’haverebbe fatto, che havesse inteso, che ’l <lb/>
baron Dighbi havesse effettuata colla sua trattatione o <lb/>
una buona pace, o una lunga suspensione d’armi; intanto <lb/>
li tre milla fanti levati nelle terre ansiatiche, et <lb/>
quella cavalleria et similmente li mille cavalli del duca di <lb/>
Branvich haverebbono continuato il loro camino; che <lb/>
quanto all’altre del Veer, et di Mansfelt non haverebbono <lb/>
in caso di qualche accommodamento servito, che a sicurezza <lb/>
di quel poco, che ancor si teneva per la Maestà sua nel Palatinato <lb/>
et per il resto il tempo haverebbe insegnato ciò, che si dovesse <lb/>
fare mentre nella presente congiuntura, che vedeva prendersi <lb/>
tutto il suo non sapeva che poter risolver; et mi volse <lb/>
il signor Ambasciator sudetto assicurare, che quanto si andava <lb/>
publicando, che ’l Re suo signore essortasse questa Maestà <lb/>
a cessioni, a ritornar in Alemagna, et altre cose simili <lb/>
che non vi erano tante cose. Quello che ho cavato da
<pb n="336v" facs="10_336v" rend="0"/>
altri è che habbi aggiunto la Maestà sua ch’ella sarà sempre pronta <lb/>
a far tutto quello che vorrà il Re suo suocero purché si facci <lb/>
con suo honore, habbi restitutione delle dignità, dei titoli, <lb/>
delle terre, et de’ suoi stati. Et che così habbi anco scritto <lb/>
in lettere particolari; considerando<ptr target="#tn2" n="2"/> a quella Maestà gl’accidenti, <lb/>
che andavano sopravenendo di giorno in giorno, et le usurpa-<lb/>
tioni, che si continuavano del suo. </p>
<p>Doppo anco gl’avvisi sono andati continuando, che da’ Spagnuoli <lb/>
si vadi proseguendo nell’uno, et l’altro Palatinato a far delle <lb/>
prese. Nel Basso coll’armi proprie si sono ultimamente impossessati <lb/>
di Keisesluteren<ptr target="#tn3" n="3"/> luoco di non poca importanza rispetto al <lb/>
passo, et al sito molto avantaggioso sopra la riviera di Lothier. <lb/>
D’Heidelbergh si tiene come preso per esser piazza non buona <lb/>
a sostenersi. Si parlava, che Franchendal si andava ad <lb/>
assediare. Baviera anco caminava avanti doppo presa <lb/>
la città di Cambs; ma non si sa che habbi effettuata cosa <lb/>
di momento, massime non tenendosi questa settimana lettere <lb/>
di Alemagna. </p>
<p>Gl’ultimi avvisi, che si sono havuti di Colonia sono stati con <lb/>
lettere de’ 9 le quali portavano, che doppo haver il <lb/>
conte di Mansfelt sottomesse alcune terre nell’Alto <lb/>
Palatinato, et fatto intender, et protestare a quelli di <lb/>
Amberch, che con gl’habitanti delle medesime terre pareva, <lb/>
che volessero darsi sotto la ditione di Baviera, et havevano <lb/>
chiusa la porta ad esso Mansfelt, che li haverebbe fatto <lb/>
tutto il danno possibile, abbruggiato, et ruinato quanto <lb/>
vi era, si sia retirato a Nieumarch aspettando quivi
<pb n="337r" facs="10_337r" rend="0"/>
il duca di Baviera, che veniva scritto, che col sforzo della <lb/>
sua armata tirava a quella parte, et che trattanto anco <lb/>
il medesimo Mansfelt havesse suoi deputati a Cambs appresso quelli <lb/>
di Baviera per trattar l’accordo. Et a Norimbergh si trovasse <lb/>
l’ambasciator d’Inghilterra negotiando la suspension d’armi. </p>
<p>Di questa non si sa alcuna cosa<ptr target="#tn4" n="4"/> per il rispetto accennato di sopra <lb/>
del ritardo delle lettere di Alemagna. </p>
<p>Et quanto all’accordo di Mansfelt si è ancor all’oscuro, quando <lb/>
non si vogli creder ad una lettera particolare, che si vede in <lb/>
mano di qualche signore qui all’Haya<ptr target="#tn5" n="5"/> che dice Mansfelt <lb/>
haver fatto il suo accordo con 200 mila fiorini di donativo, cinque <lb/>
milla d’entrata, titolo di principe d’Imperio, et sodisfattione <lb/>
di doi mesi di paga alla soldatesca, et alli officiali, con <lb/>
libertà di pigliar servitio col duca di Baviera. <lb/>
Nuova, che non riesce molto cara a chi ama gl’interessi <lb/>
di questo Re, il quale fino questa mattina mostrava <lb/>
non haver alcuna nuova d’accordo. Vostra Serenità però da più <lb/>
vicino luoco haverà havuto il vero di questo negotiato. </p>
<p>Ancorché il duca di baviera havesse assicurata la libera <lb/>
uscita con loro beni, et bagaglie a quelli di Cambs; tuttavia <lb/>
dalle sue genti non fu osservato perché usciti della città <lb/>
sono stati attaccati, spogliati, et morti quelli, che hanno <lb/>
mostrato di mettersi in difesa. </p>
<p>Il baron Ruppa cancellier di Bohemia fu a vedermi il giorno <lb/>
doppo la partita di Villers et con passione d’animo <lb/>
mostrò desiderio di saper con che risolutione fosse <lb/>
partito, comiserando lo stato suo, et degl’altri. Si scuopre
<pb n="337v" facs="10_337v" rend="0"/>
tuttavia nel Re perplessità, et irresolutione di ciò che debba fare <lb/>
mentre si vede senza denari, et qualche cosa m’è venuto ad <lb/>
orrecchio, che cerchi di accommodarsi con qualche gioie; et <lb/>
par che questo principe niun altra cosa aspetti, che ruine <lb/>
senza speranza, et senza scampo alla sua mala fortuna. </p>
<p>Qualcheduno ha detto, che li signori Stati mostrino buona inclinatione <lb/>
ma non se ne lasciano del tutto palesemente intender, che <lb/>
mentre Mansfelt stia saldo, et non si accordi con Baviera <lb/>
o coll’Imperatore essi contribuerebbono per tre mesi<ptr target="#tn6" n="6"/> ancor <lb/>
cinquanta milla fiorini per mese, poco sussidio nel presente <lb/>
bisogno<ptr target="#tn7" n="7"/>; ma molto quando fosse, sendo queste <lb/>
Provincie in estrema necessità di denari per esse. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18 ottobre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="338r" facs="10_338r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="338v" facs="10_338v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
<p>n° 339<ptr target="#tn9" n="9"/> comincia<ptr target="#tn10" n="10"/> 338<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="107">
<!--
<p n="338vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 ottobre 1621 ricevute a’ 4 novembre </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 339 </p>
<p>Partito Villers di ritorno per Inghilterra <lb/>
sodisfatto assai di Bohemia <lb/>
poiché già era partito dal campo dei <lb/>
signori Stati, prometeva licentiar le <lb/>
genti quando Digbì havesse ottenuta o <lb/>
pace, o tregua lunga. </p>
<p>L’Ambasciator inglese col secretario spurga le <lb/>
voci che il suo essortasse il Generale a <lb/>
cessioni tanto abiete, come si divulga. </p>
<p>Progressi di Spagnuoli nel Palatinato. </p>
<p>Una certa lettera privata si vede <lb/>
d’accordo di Mansfelt. </p>
<p>L. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "p-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-l’" added after "-l-", first trace of "H-" corrected above "l."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by ", di queste" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above 2<hi rend="superscript">da</hi>, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-9" corrected above -"8."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Corrected above "fin 339."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
