<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.067 date 1621-10-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">067</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 339r-342v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">339r-342v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Informs Venice that he has been visited by two representatives of the States General to inform him of the election of Van Aerssen as ordinary ambassador to Venice. The States General and Van Aerssen equally insist on the much needed assistance from Venice. Ends with military news from Jülich and reports that soldiers are fleeing Spanish service. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-25">25 ottobre 1621</date>
            <num>108</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="108">
<div type="main" facs="main text of letter" n="108">
<!--<p>25 ottobre 1621, L’Aia (cc. 339r-342v)</p>-->
<pb n="339r" facs="10_339r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 340 fin 341 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle lettere mie d’hoggi otto n° 338, che mando replicate aggiunte <lb/>
et le seconde avvisai riverentemente l’elettione, che li signori Stati havevano fatta <lb/>
del cavalier Arsen signor di Somerdich in ambasciatore per resieder presso la Serenità vostra. <lb/>
Hora mi occorre aggiungerle, che giovedì dalle loro Eccellenze furono man-<lb/>
dati a me doi deputati per communicarmela, dicendomi, che li signori <lb/>
Stati per sodisfar alla loro obligatione erano devenuti in risolutione <lb/>
di elegger il signor di Somerdich per ambasciator ordinario per dove resieder <lb/>
a nome suo a Venetia, promettendosi, che la Serenità vostra resterebbe <lb/>
contenta del soggetto per le qualità, et conditioni sue; et che dovendo <lb/>
ispedirsi prima da una commissione in Inghilterra doppo opportuna-<lb/>
mente si haverebbe messo ad ordine per cotesta ambasceria <lb/>
et che di questa elettione ne haverebbono anco sue Eccellenze data <lb/>
parte a vostra Serenità con proprie lettere; che nell’istesse, vedendo <lb/>
ritardar la risposta all’instanza replicata per l’assistenza <lb/>
et per il soccorso dovuto da che sono queste Provincie entrate <lb/>
in guerra haverebbono di nuovo pregato la Serenità vostra ad ordinar <lb/>
che fosse accomplita di quella maniera, et con quella prontezza <lb/>
ch’elle haverebbono fatto, quando la serenissima Republica fosse stata <lb/>
nel bisogno; et doppo aggiunte altre parole, et altri concetti <lb/>
per dimostrar la necessità, et il bisogno, che havevano di esser <lb/>
soccorsi rappresentando le spese gravi, che sostenevano, quanto <lb/>
fosse potente l’inimico, et quello, che andava ancor seguendo <lb/>
in Fiandra, mi pregorono, che aggiungesi anc’io a vostra Serenità <lb/>
quello, che effettivamente vedevo seguire, dicendo, che li signori <lb/>
Stati appresso di lei non volevano altro testimonio, che la <lb/>
mia penna, s’erano, o non in guerra manifesta. Io per <lb/>
l’elettione del signor Arsen dissi, che non havrei mancato di
<pb n="339v" facs="10_339v" rend="0"/>
rappresentarla alla Serenità vostra, et che non dubitavo, che sarebbe stata <lb/>
sentita con particolar contento, et fatto in corrispondenza quanto si <lb/>
conveniva; et<ptr target="#tn1" n="1"/> per quello spettava alla risposta in proposito di <lb/>
assistenza dissi, che poteva esser, che la dilatione fosse nata dalla <lb/>
mutation dell’eccellentissimo Collegio, che appunto si fa in questa stagione <lb/>
et che quanto mi fosse stato commandato da vostra Serenità tanto haverei <lb/>
communicato alli eccellentissimi signori Stati. Replicorono detti signori che si pro-<lb/>
metevano, che sarebbe venuta et risposta propria, et il denaro <lb/>
ancora, il quale era più che necessario mentre per molte delle <lb/>
truppe nuovamente levate si era stabilito il mantenimento sopra il <lb/>
denaro, che doveva dar la serenissima Republica, et perché io come <lb/>
da me con qualche avvisi, che tenevo in lettere particolari dell’<lb/>
uscita di Messina con 45 galere del principe Filiberto di <lb/>
Savoia, dissi a detti signori il sospetto, che poteva haver la Serenità vostra <lb/>
di quell’armi per il golfo,<ptr target="#tn2" n="2"/> et in oltre per quello da lei mi <lb/>
viene aggiunto nelle lettere sue de’ 25 del passato in proposito <lb/>
delle cose di Milano per quanto dovesse temer anco da quella <lb/>
parte, essi mi risposero, che haveva<ptr target="#tn3" n="3"/> ben ragione vostra Serenità di <lb/>
sospettare; ma questo non doveva retenirla, che non avanzasse <lb/>
ciò che portava la capitulatione di aleanza; perché non <lb/>
era ella attaccata, et queste Provincie erano in guerra, et <lb/>
allhora, che vi fosse stata anc’ella doveva legitimamente cessar <lb/>
il soccorso; et replicorono, che lo aspettavano sicuri li signori Stati, <lb/>
che Spagnuoli non haverebbono intrapreso da quella parte, <lb/>
mentre sono occupati da questa; et altra volta mi pregorono <lb/>
di secondar la nuova instanza, che havevano deliberata di <lb/>
fare. </p>
<pb n="340r" facs="10_340r" rend="0"/>
<p>Vidi il signor cavalier Arsen il giorno doppo, che furono li detti doi signori a me, <lb/>
che intorno la sua elettione mi disse delle medesime cose, che la settimana <lb/>
passata toccanti le difficoltà del viaggio, et del passaggio, aggiungendo, che <lb/>
tra l’andar in Inghilterra, et ritornare forse si haverebbe aperto qualche <lb/>
passaggio; con che haverebbe potuto sodisfar alla volontà delli signori <lb/>
Stati, et al suo gusto particolare di poter essequir una tal commissione. <lb/>
Con l’assemblea di Holanda non ha fatta altra iscusa; né con quella <lb/>
dei signori Stati ha manco iscusato, o detto di non voler accettar la <lb/>
commissione, mentre in particolare delli medesimi, che entrano nell’assemblea <lb/>
gliene hanno parlato; onde non si tiene altrimenti, se non ch’egli <lb/>
farà il viaggio; et molti tengono, che l’habbi procurato, et come <lb/>
si dice praticato a’ fine di levarsi per qualche tempo dall’odio, <lb/>
et dall’invidia. </p>
<p>Di nuovo mi tornò anc’egli a parlar dell’assistenza, et colli medesimi <lb/>
concetti, et col rappresentarmi la indoglienza, che alcuni conti-<lb/>
nuavano per la dilatione; ma che sperava, che vostra Serenità haverebbe <lb/>
fatta dar essecutione al trattato con quella sincerità, ch’è sua <lb/>
propria, et qui cominciò a discorrer, et considerar il vantag-<lb/>
gio, che haveva vostra Serenità nel dar di qua assistenza perché fatti <lb/>
forti con essa li signori Stati haverebbono tenute l’armi lontane <lb/>
dal suo Stato; cosa che alla verità disse (sorridendo) noi <lb/>
faressimo volontieri,<ptr target="#tn4" n="4"/> dando soccorso a sua Serenità per tenersi liberi dal <lb/>
travaglio della guerra, et dall’incommodo di essa, et per <lb/>
conservarsi in quiete, usando altri concetti simili; a che <lb/>
sobriamente risposi con le ragioni dette di sopra per iscusar <lb/>
la dilatione alla risposta, dicendo, che l’aspettavo, et così
<pb n="340v" facs="10_340v" rend="0"/>
mi anderò trattenendo finché possi dar o effettiva, o apparente <lb/>
sodisfattione. Le lettere de’ 25 del passato mi pervenero martedì <lb/>
a sera, et in conformità dell’intentione di vostra Serenità mi vaglio <lb/>
degl’avvisi. Il dispaccio di ottobre, che doveva seguitare <lb/>
non è ancor<ptr target="#tn5" n="5"/> capitato, meno l’ordinario d’Anversa <lb/>
fino a quest’hora è comparso all’Haya; di maniera che non <lb/>
ho da accusar ricevuta di lettere sue. </p>
<p>Li commissarii che dovevano passar in Fiandra partirono la <lb/>
passata settimana in diligenza alla volta dell’Esclusa per <lb/>
fabircar li forti, che scrissi riverentemente, sopra l’isola di Cassant, <lb/>
nella quale hanno piantati alcuni pezzi di artiglieria <lb/>
per impedir a don Inrico Borgia la construttione di un <lb/>
forte dirimpetto la detta isola; ma più vicino alla bocca <lb/>
del porto dell’Esclusa in un luoco nominato Hasegras. </p>
<p>A’ 21 di questo è stata una grand’alarma al campo dei signori Stati <lb/>
havendo riportato alcuni soldati fuggiti dalle mani di <lb/>
alcuni cavallieri del marchese Spinola, che ’l principe Henrico <lb/>
senza dubio insieme col baron di Kessel general dell’<lb/>
arteglieria erano stati fatti prigioni, fondati sopra la <lb/>
diligenza, che li detti cavallieri, et altri andavano facendo <lb/>
di detto Principe mentr’egli era uscito fuor dei quartieri; <lb/>
il quale insieme colla compagnia in un medesimo tempo rivene <lb/>
al campo, che fu con altrettanto giubilo, et consolatione. </p>
<p>Iuliers resta sempre più stretto dal conte Henrico di Bergh <lb/>
et viene scritto, che il Marchese dalla sua armata habbi <lb/>
inviati a quella parte doi reggimenti d’infanteria <lb/>
per tanto più fortificar l’assedio. </p>
<pb n="341r" facs="10_341r" rend="0"/>
<p>Da una, et dall’altra parte si attende a<ptr target="#tn6" n="6"/> far foraggio, andando <lb/>
ognuno con gran comitiva d’infanteria, et cavallaria. Et spetialmente <lb/>
una, et l’altra cavallaria hanno gran pena per nutrir li lor cavalli. </p>
<p>Dal campo dello Spinola li soldati valoni, et d’altra Natione vano <lb/>
fuggendo, et ne passano qui per l’Haya con passaporto del signor prin-<lb/>
cipe Mauritio, dolendosi del mal pagamento, et del mal trattamento <lb/>
che hanno iscusa ordinaria de’ fuggitivi, de’ quali anco questi <lb/>
signori nella loro armata ne hanno havuta la loro parte; ma <lb/>
vi si è posto dall’Eccellenza sua rimedio colla prigionia di alcuni capitani <lb/>
inglesi in particolare causa del disordine, che di trentacinque <lb/>
piacchi per settimana, che dovevano dar ad un soldato, lo facevano <lb/>
venir in disdotto, o vinti al più. </p>
<p>Dalla parte de’ Spagnuoli anco vi è mancamento grande di legna, <lb/>
et di qualche altre cose necessarie, et proprie per sollievo del soldato. </p>
<p>Ha il marchese Spinola mandati a visitar tutti li alloggiamenti <lb/>
di Wesel. Chi rappresenta l’avviso fa giudicio, ch’egli vogli <lb/>
soggiornar in quella parte questa vernata. Non ha dubio, <lb/>
che anco il signor principe Mauritio farà lo stesso; o non venirà <lb/>
all’Haya, che non si assicuri beni, et metti in buon ordine <lb/>
tutte le cose. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 ottobre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="341v" facs="10_341v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="342r" facs="10_342r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="342v" facs="10_342v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 340 fin 341 </p>
<p>vi è anco la 3<hi rend="superscript">a</hi> n° 342 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="108">
<!--
<p n="342vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 ottobre 1621 ricevute a’ xi novembre </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 340. Prima </p>
<p>Do’ deputati vano a comuni-<lb/>
car al secretario l’eletion dell’Arcen ambasciator[e]<ptr target="#tn7" n="7"/>. </p>
<p>Li Stati ne darano conto con lettere a sua Serenità. </p>
<p>L’Arcen spedito dall’ambasceria d’Inghilterra si <lb/>
ponerà in ordine per questa ambasceria. </p>
<p>Li Stati nelle lettere predette agiongeran nove <lb/>
istanze per la contributione d’aiuti. </p>
<p>Procurano mostrar al secretario che<ptr target="#tn8" n="8"/> li <lb/>
successi<ptr target="#tn9" n="9"/> della Republica sole gelosie li loro <lb/>
guerra aperta. </p>
<p>Avisi del. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "d", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "per il golfo" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-av-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "dando soccorso a sua Serenità per tenersi liberi | dal travaglio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "an-" is the result of a correction; followed by "seguitato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Corrected above "li."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-ss-" corrected above -"ff-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
