<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.068 date 1621-10-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">068</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 343r-v, 346r-347v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">343r-v, 346r-347v, 344r-345v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Relays the arrival of news that the Duke of Bavaria is in control of the entire Upper Palatinate and that Mansfeld has retreated to Rotenburg as he was significantly outnumbered. He hopes to buy time and reunite with Vere. Frankenthal is being besieged by the Spanish. Frederick V has visited the States General to inform them of the situation and requested further assistance. From Elizabeth he has learnt that Frederick will not yield his claims and she confirmed that Lord Digby is no longer pursuing a peaceful resolution with the Duke of Bavaria and is on his way to England he has given the garrisons a lot of his own money. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-10-25">25 ottobre 1621</date>
            <num>109, 110</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="109">
<div type="main" facs="main text of letter" n="109">
<!--<p>25 ottobre 1621, L’Aia (cc. 343r-v, 346r-347v)</p>-->
<pb n="343r" facs="10_343r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 341 comincia 340 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>da più vicino luoco vostra Serenità haveva inteso fino a quest’hora, che ’l duca <lb/>
di Baviera si fosse impossessato di tutto l’Alto Palatinato. Qui n’è <lb/>
venuto l’avviso, et insieme, che non havendo il conte di Mansfelt inferior <lb/>
di forze veduto modo di poter fargli ostacolo si era retirato a <lb/>
Rotemburgh città libera imperiale. Ha in un medesimo tempo <lb/>
ispedito a questo Re gentilhuomo espresso per riferir la necessità, <lb/>
dalla quale era stato constretto far una tal risolutione. Ha <lb/>
riferto, che ’l Duca haveva intorno 30 mila combatenti, et Mansfelt <lb/>
dodici milla solamente. Fu vero il trattato con li deputati di Ba-<lb/>
viera; ma viene affermato, ch’esso Mansfelt se n’habbi servito, <lb/>
pensando di guadagnar tempo, et così avantaggiarsi, o retirarsi <lb/>
con salvezza, come ha fatto a Rotemburgh per calar di là a <lb/>
difender il restante del Basso Palatinato unito col general <lb/>
Veer. Ha detto il medesimo gentilhuomo, et le lettere di Mansfelt <lb/>
portano l’istesso, che Fanchendal sia di già assediato dalle genti <lb/>
spagnuole, et che quelli di dentro si difendevano bravamente; <lb/>
ma non per questo si restava senza dubio della perdita di detta <lb/>
piazza. Solecita il Conte con le lettere, et il medesimo gentilhuomo <lb/>
ha fatta instanza al Re per saper ciò che devere fare, et come <lb/>
si deve governare, instando di haver denari. Sua Maestà <lb/>
risolse di andar all’assemblea dei signori Stati, come fece mer-<lb/>
cordì passato communicando all’Eccellenze quanto le veniva rap-<lb/>
presentato, et scritto dal Conte, et insieme pregando di consiglio, et <lb/>
di rimedio. Hebbe parole cortesi, et affettuose, et doppo ho inteso <lb/>
che risolverono di mandar a communicar per doi deputati <lb/>
al signor principe Mauritio al campo quanto era di loro intentione <lb/>
per consolar questo Principe, et apportar qualche beneficio
<pb n="343v" facs="10_343v" rend="0"/>
alla disperazione delle cose di Alemagna, et che contenteranno di assister <lb/>
non per tre, ma per sei mesi ancora al detto conte di Mansfelt di cinquanta <lb/>
milla fiorini per mese con alcune conditioni però, che doveranno consultarsi <lb/>
et trovarsi buone col signor principe d’Oranges, per sicurezza, che ’l denaro <lb/>
non sia gettato, che servi ben al mantenimento dello stato di questo <lb/>
Principe, et ad aprir il passo a miglior fortuna nello spatio del <lb/>
tempo di questi sei mesi; ma anco, che vagli a servitio delle cose di <lb/>
questo Paese. </p>
<p>Partirono venerdi li deputati, dietro sono andati il maggiordomo di <lb/>
sua Maestà conte di Solms, il detto gentilhuomo di Mansfelt, et li doi, che <lb/>
venero qui per avanti per nome del principe Gabor, et del marchese <lb/>
di Iegherendorf. Et questi doi per quello mi è stato detto hanno <lb/>
havuto da sua Maestà, che’ella non cederà alle pretensioni, et non <lb/>
darà ordine di licentiar le genti di esso Marchese. Di che li medesimi <lb/>
se non totalmente in buona parte almeno sono restati sodisfatti. </p>
<p>Vanno però al campo per sentir, et portar sicura la risolutione <lb/>
che si prenderà per il conte di Mansfelt. Et quel gentilhuomo <lb/>
di Iegherendorf <hi rend="decoded">si</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">è lasciato uscire, che egli, succedi <lb/>
quello, che si voglia, non accorderà già mai, <lb/>
ma si valerà più che sarà possibile <lb/>
di quelle forze, et tiene, et farà quanto <lb/>
sarà possibile per sostenersi, et mentre <lb/>
vedrà la necessità, si riddurrà in <lb/>
parte, come possi assicurarsi, et della <lb/>
vita, et della riputatione, et che pensava di svernar a Ghetz a confini della Bohemia in <lb/>
Sletia sito per lui avantaggioso. <lb/>
Ho inteso con stretta confidenza, che questa <lb/>
Maestà habbi</hi>
<pb n="346r" facs="10_346r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">intentione, et volontà <lb/>
rissoluta di abboccarsi con il re di Ongaria <lb/>
et per consequente con il marchese di <lb/>
Iegherendorf, et che il hentilhuomo loro habbi <lb/>
in concessione, et le lettere di sua Maestà ricecchino <lb/>
l’istesso di saper il luoco per conferirvisi <lb/>
con ogni maggior diligenza, et secretezza, <lb/>
et volendo partir di qua alcuni di <lb/>
Bohemia, et particolarmente il Vice cancelliere <lb/>
gli è stato detto di trattenersi ancora <lb/>
cinque, o sei settimane, senza però <lb/>
che gli sia stato communicato da sua Maestà <lb/>
questo pensiero, ma l’haveva cavato <lb/>
dal gentilhuomo di Iegherendorf, così <lb/>
esso Cancelliero mi ha detto, sendomi venuto <lb/>
a vedere.</hi> <lb/>
Mi sono confirmato, che ’l negotiato col signor Villers partito per Inghilterra sia <lb/>
passato secreto, et che il Re di proprio pugno habbi scritto alla <lb/>
maestà d’Inghilterra; ma tanto ho cavato, che non pensa ceder <lb/>
alle pretensioni sue. Questo cavai venerdì dalla bocca della <lb/>
Regina, che andò discorrendo intorno gl’accidenti, che <lb/>
correvano; et mostrando corraggio si prometteva, che <lb/>
infine il Re suo padre haverebbe scoperta la malitia <lb/>
de’ Spagnuoli; et l’artificiosa maniera di trattar, tanto anco <lb/>
doppo parve, che ’l Re si persuadesse. </p>
<p>Mi confermò sua Maestà quello<ptr target="#tn2" n="2"/> che haveva inteso poco avanti, che ’l <lb/>
baron Dighbi perduto il filo della speranza di avanzar il suo <lb/>
negotiato con Baviera sia di pace o di suspension d’armi
<pb n="346v" facs="10_346v" rend="0"/>
era partito, et passando per il Basso Palatinato, trovando quelle <lb/>
guarnigioni in stato di gran necessità lo haveva soccorso di <lb/>
cento milla fiorini parte de’ proprii denari, parte con <lb/>
assicurar su la sua parola, et parte con delle proprie argen-<lb/>
terie. A che disse la Regina ha fatto da huomo da bene <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">in questo lo laudò, ma altrimenti <lb/>
non ne habbiamo molta occasione. <lb/>
</hi></p>
<p>Sabbato otto fu esso Dighbi in Colonia, et a’ 21 fu a Wesel, et di là <lb/>
doveva passar a Brusseles per condursi per quella stradda in <lb/>
Inghilterra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 ottobre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="347r" facs="10_347r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="347v" facs="10_347v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 341 comincia 340 <lb/>
vi è anco la 3<hi rend="superscript">a</hi> n° 340<ptr target="#tn4" n="4"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="109">
<!--
<p n="347vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[…] </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 341 </p>
<p>Mali successi del Palatinato a <lb/>
dano di Bohemia. </p>
<p>Avisi delle occorrenze di quel Re. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="110" corresp="109" source="344r-345v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="110" corresp="109" >
<!--<p>Allegato I al n. 109 (cc. 344r-345v; decodifica di cc. 343v, 346r)</p>-->
<pb n="344r" facs="10_344r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="344v" facs="10_344v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="345r" facs="10_345r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="345v" facs="10_345v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "si … venuto | a vedere" decoding of the encrypted text can be found on c. 344r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "et … molta occasione" decoding of the encrypted text can be found on c. 344v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
