<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.070 date 1621-11-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">070</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 350r-v, 353r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">350r-v, 353r-v, 351r-352v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>A brief letter that he has received help from Calandrini and Storm to arrange for grain export. Currently the grain is expensive, cost of most items has risen due to the bad weather. Reports that Grandduke of Tuscany is arranging export of grain via Bartolloti. One document attached: "Calcolo di quanto riviene un lasto di grano"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-11-01">1 novembre 1621</date>
            <num>112, 113</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="112">
<div type="main" facs="main text of letter" n="112">
<!--<p>1 novembre 1621, L’Aia (cc. 350r-v, 353r-v)</p>-->
<pb n="350r" facs="10_350r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 343 fin 344 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le lettere mie de’ 26 del passato scritto d’Amsterdam, che con le <lb/>
doi scritte all’Haya il giorno precedente mando aggiunte <lb/>
in copia haveranno portato alla Serenità vostra quello, che <lb/>
incontrai nel proposito del partito de’ formenti desiderati <lb/>
da lei come quei mercanti erano avvisati dei partiti <lb/>
fatti a Venetia con altri mercanti, et con quali conditioni <lb/>
mi trattenni doi giorni in Amsterdam procurando d’incon-<lb/>
trar, et arrivar il segno prefissomi da lei; ma con tutte <lb/>
le diligenze usate et con Calandrini, et con altri, et valen-<lb/>
domi anco della devotione del capitan Storm, che sotto mano <lb/>
procurò anc’egli di tirar quello si potesse fare; et egli <lb/>
et io siamo stati ridotti ad un medesimo segno del calcolo <lb/>
qui aggiunto, il quale non ha manco il guadagno, che si <lb/>
pretende di havere; ma il solo, et paro primo costo. </p>
<p>Li noli sono carissimi, et le sicurtà molto alte, et io sono <lb/>
stato presente mentre uno venne ad accordar con Calandri-<lb/>
ni a 14 per cento di sicurtà per Livorno solamente; et quanto <lb/>
ho potuto cavare senza obligatione però né dall’una, <lb/>
né dall’altra parte di 28 lire di Venetia correnti per <lb/>
staro. Si sono saputi come le scrissi li partiti fatti, si <lb/>
è saputo l’avanzo, che dava al Deodati di un <lb/>
ducato per staro per scontarsi poi nel pagamento, et <lb/>
quello, che importa, che la valuta sia di banco. </p>
<p>Alla verità quest’anno li formenti sono a carissimo <lb/>
prezzo, et io posso anco renderne buon testimonio <lb/>
o più tosto la mia povera borsa perché un sacco <lb/>
di grano, che l’anno passato mi costava cinque
<pb n="350v" facs="10_350v" rend="0"/>
fiorini qui nell’Haya hora mi costa nove. Et a propor-<lb/>
tione ho trovato rivenirmi lo stesso in Amsterdam sendo <lb/>
la misura molto più piccola. Tutte l’altre cose sono <lb/>
ancora carissime per la pessima, mala piovosa stagione <lb/>
che corre; quanto per le voci, che vengono d’altrove <lb/>
di penuria, et bisogno quasi universale; di maniera che <lb/>
non so vedere come vostra Serenità possi incontrar il suo intento <lb/>
per trattar con mercanti da questa parte. </p>
<p>È consigliata la Serenità vostra quando fosse costretta dalla necessità <lb/>
far quello appunto che accostuma il signor gran duca di Toscana. <lb/>
Ha egli ordinato al Bertolotti in Amsterdam molto <lb/>
tempo fa di fargli provisione di formenti. Li ha comprati <lb/>
secondo che ha trovata la buona sasone, et colla <lb/>
prontezza del denaro facendosi stradda a van-<lb/>
taggio dei prezzi, fa far la sicurtà, piglia li vasselli <lb/>
a nolo, et tutto sopra carica dell’Altezza sua, et così <lb/>
trova esser il suo vantaggio. È finezza fiorentina <lb/>
et la prudenza d’altri può regolarsi con essa. Potrà <lb/>
la Serenità vostra metter in consideratione, et quando volersi <lb/>
intraprender di questa maniera troverà anco che la <lb/>
servirà fedelmente. Il Calandrini, che sin qui ha servita <lb/>
vostra Serenità con l’esborso di tanto denaro si è offerto <lb/>
ella in ciò farà quello, che conoscerà secondo la sua <lb/>
somma intelligenza buono, et a proposito per il suo servitio. <lb/>
Attenderò intanto se mi vorrà commandar altro in <lb/>
questa materia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya di primo novembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="353r" facs="10_353r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="353v" facs="10_353v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 343 fin 344<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="112">
<!--
<p n="353vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>Primo novembre 1621 ricevute a’ 18 detto </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 343 </p>
<p>Nel negotio del formento: per li <lb/>
apalti d’un Deodati ha <lb/>
incontrato nelle difficoltà <lb/>
ricorda si si* volti in <lb/>
Amsterdam, et si anticipi <lb/>
il tempo. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="113" corresp="112" source="351r-352v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="113" corresp="112" >
<!--<p>Allegato I al n. 112 (cc. 351r-352v)</p>-->
<pb n="351r" facs="10_351r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere del segretario Suriano dall’Haya di primo novembre 1621 </p>
<p>Calcolo di quanto riviene un lasto di grano. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Un lasto di grano di primo costo a fiorini 132 d’oro </p>
<p>Di piacchi vintiotto l’uno sono di piacchi <lb/>
vinti</p></cell>
<cell><p>fiorini 184, 16 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per le spese fino a bordo di nave, licenza di uscita, fitto <lb/>
di barche, et minute spese</p></cell>
<cell><p>fiorini 13, 4 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la sicurtà per Venetia a’ 16 per cento</p></cell>
<cell><p>fiorini 20, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>per nolo fino a Venetia</p></cell>
<cell><p>fiorini 60 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per provisione a’ 2 per cento</p></cell>
<cell><p>fiorini 4, 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>283 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Sono con le spese fiorini 283 di piacchi 20 li quali <lb/>
ridotti in ducati a piacchi 50 per detto sono <lb/>
ducati 113 1/5 a lire 6 soldi 4 sono lire 701, 16. </p>
<p>Calculato starà 32 per un lasto riviene in moneta <lb/>
di banco a lire 22 il staro. </p>
<p>A questo va aggiunto le spese del discarico <lb/>
fitto delle barche misuratura fin posti li <lb/>
formenti in solano a Venetia. </p>
<pb n="351v" facs="10_351v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="352r" facs="10_352r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="352v" facs="10_352v" rend="270"/>
<p>Calculo per formenti </p>
<p>nella prima n° 343 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
