<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.072 date 1621-11-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">072</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 360r-363v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">360r-363v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Monday Van Aerssen was summoned before the Assembly of the States to be officially appointed as ambassador to Venice. Van Aerssen tried to refuse but it was not accepted. He has left to England together with his colleagues. Reports that almost half of Burgundian troops are perishing near the siege of Jülich and the necessity is high in Spanish camp. The deputies of Denmark have floated the idea of a league between their king, James I, Venice and the States. Danish king also has sent an embassy to all the princes of Lower Saxony, urging them to preserve the liberty of Germany. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-11-08">8 novembre 1621</date>
            <num>116</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="116">
<div type="main" facs="main text of letter" n="116">
<!--<p>8 novembre 1621, L’Aia (cc. 360r-363v)</p>-->
<pb n="360r" facs="10_360r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 345 fin 348 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>lunedì della passata settimana fu chiamato nell’assemblea <lb/>
dei signori Stati il signor cavalier Arsen. Gli fu data una sedia posta <lb/>
dirimpetto al Presidente al mezo della tavola, ove sedono <lb/>
sue Eccellenze; ma un poco discosta (costume ordinario, quando honorano <lb/>
quelli, che eleggono ambasciatori) et esso Presidente a nome di <lb/>
tutti gli disse la nominatione, et elettione, che havevano <lb/>
fatta della persona sua per passar a resieder doppo spedito <lb/>
dall’ambascieria straordinaria d’Inghelterra, ad essercitar l’ordinaria <lb/>
appresso la Serenità vostra usando molte parole, et molti concetti <lb/>
di honore verso di lui. Egli doppo haver complito <lb/>
apportò diverse iscuse, et principalmente messe innanti la <lb/>
dificultà della sicurezza del viaggio, né altro gli fu <lb/>
risposto se non, che li signori Stati havevano inteso, non assen-<lb/>
tirono però, né sin qui l’iscuse sono state accettate <lb/>
et qualcheduno m’ha detto, che si tiene per fermo, che <lb/>
vorrà che li signori Stati gliene habbino grado, et che l’Eccellenze <lb/>
loro si risentino di qualche cosa più per il viatico. </p>
<p>Egli, et li suoi collega quattro giorni sono partirono verso <lb/>
l’armata accompagnati da tre dei Stati Generali <lb/>
per andar a communicar le loro instruttioni con <lb/>
sua Eccellenza, pigliar licenza da lei per mettersi imme-<lb/>
diate ritornati col primo vento in camino, et passar <lb/>
in Inghilterra. </p>
<p>Se bene si diceva, che ’l signor principe Mauritio era per mutar <lb/>
quartiere, et fin mercordì passato fosse tutto in pronto <lb/>
a tal effetto per passar ad Eltembergh in ogni modo <lb/>
li signori Stati hanno havuto avviso, che ancor si tenirà
<pb n="360v" facs="10_360v" rend="0"/>
nel medesimo posto perché il Rheno con gran furia haveva comin-<lb/>
ciato a crescer, et dubitando di peggio per questo haveva <lb/>
in pensiero di levarsi di là. </p>
<p>Nel campo dell’inimico sotto a Giuliers molti sono morti, et massime <lb/>
nel reggimento de’ Borgognoni, che quasi per la metà sono morti. </p>
<p>L’assedio di detta piazza continua, restando gl’assediati chiusi da <lb/>
tutte le parti, sendo li ridotti dall’uno all’altro fortificati <lb/>
da buone trincere, et specialmente dicono esservi quattro batterie <lb/>
elevate; ma sempre l’opinione è la medesima che per quest’<lb/>
anno non sia per esser de’ Spagnuoli. </p>
<p>Sta tuttavia lo Spinola in quella parte, et viene detto per certo <lb/>
da qualcheduno, che habbi ordine di trattenervisi sperando <lb/>
così far dissipar le genti di questi signori col disaggio, col pati-<lb/>
mento nel sito, et colla noia nell’otio, et nel mancamento <lb/>
di quelle commodità, che sono proprie nella vicina <lb/>
stagione. </p>
<p>Tiensi pur don Inico Borgia nel posto preso in Fiandra <lb/>
l’apertura del vecchio porto vicino all’Esclusa, et nel <lb/>
far più tosto una buona trincera elevata in quella <lb/>
parte, che altro maggior forte; con tutto questo il <lb/>
disegno è tenuto per fermo da questi signori esser di <lb/>
chiuder il passo, incommodar le genti di qua, et vietar <lb/>
potendo il pagamento delle contribuzioni, come scrissi la <lb/>
passata settimana nelle mie lettere seconde de’ primo <lb/>
del presente che con le prime vengono qui aggiunte in <lb/>
replica. Uno venuto di Brabant ha voluto <lb/>
affarmare, che attendi don Inico<ptr target="#tn1" n="1"/> a far
<pb n="361r" facs="10_361r" rend="0"/>
quella fabrica di ordine della corte di Brusseles a’ fine <lb/>
di tirar le contributioni, che quelli della provincia di Fiandra <lb/>
havevano offerto di dare di dodici cento milla fiorini per <lb/>
l’impresa<ptr target="#tn2" n="2"/> di Cassant, et dell’Esclusa; vedendo bene <lb/>
che per hora non possono promettersi di avanzar in quella <lb/>
parte, mentre per difetto di perdita di tempo non ha il <lb/>
disegno potuto sortir il fine, che si era promesso. </p>
<p>Viene scritto di Colonia a questi signori che gl’assediati di Giuliers <lb/>
fatta una sortita havevano rovinato un forte dalla <lb/>
parte della riviera della Roera; et anco il ponte, che <lb/>
stava sopra a detta riviera. </p>
<p>D’Anversa si afferma, ch’ivi sia ordine per 300 mila soldi al mese di <lb/>
provisione per le spese straordinarie, et ordinarie nel campo <lb/>
catholico, et che di questi se ne mandino anco nel Basso <lb/>
Palatinato per il trattenimento di quelle truppe. </p>
<p>Queste voci, et l’effetto vero della potenza del Catholico com-<lb/>
parato alla necessità, che hanno questi signori di haver <lb/>
denaro dà da pensar assai; et con tanta maggior atten-<lb/>
tione si aspetta il soccorso di vostra Serenità, et hoggi appunto <lb/>
sotto pretesto di visita uno dell’assemblea m’è venuto <lb/>
a vedere, et m’ha ricercato se havevo havuto qualche <lb/>
avviso da lei. Ho detto di non perché in effetto come<ptr target="#tn3" n="3"/> colle <lb/>
particolari la passata settimana<ptr target="#tn4" n="4"/> non hebbi lettera di vostra Serenità; così anco al <lb/>
presente me ne trovo senza non essendo capitato <lb/>
ancor l’ordinario. Non si persuadono qui altrimenti <lb/>
se non, c’habbi da venir il sussidio mentre si tratta <lb/>
del suo interesse, ch’è di tal maniera tener fuori
<pb n="361v" facs="10_361v" rend="0"/>
de’ confini della Serenità vostra occupata lo Spagnuolo a gran vantaggio <lb/>
di lei. </p>
<p>Di Brem sono ritornati li quattro, che furono ispediti per ritrovarsi <lb/>
colli deputati del re di Danimarca per la trattatione dell’<lb/>
aleanza. Mercordì fecero la loro relatione. Come prima <lb/>
il proietto fu, et già riverente lo scrissi, di parlar non di <lb/>
aleanza; ma di un’amicitia<ptr target="#tn5" n="5"/> reciproca di assister <lb/>
l’un l’altro; così par si sia parlato, che potrà anco esser col <lb/>
titolo di aleanza. Doppo varii congressi l’offerta dalla <lb/>
parte del Re è stata di 300 mila raistaleri in spetie per tre anni <lb/>
con una conditione di accrescer, et sminuir secondo il più, <lb/>
et il manco bisogno. Non è stata arrestata alcuna cosa, sendosi <lb/>
ognuno dei deputati rimessi a trattare quelli col Re, <lb/>
et questi colli signori Stati per tornar poi insieme, se ben questi <lb/>
non sarò che col mezo di una persona sola per stabilir tutto. <lb/>
Sopra questo negotio hanno sue Eccellenze a recapitolar la relatione <lb/>
et consultar bene la materia. Quello che più importa <lb/>
ad accordare per quanto ho inteso dal signor ambasciator di Francia, <lb/>
et da qualche altro ancora è la recognitione, che pretende <lb/>
il re di Danimarca voler haver delle mercantie <lb/>
al passaggio loro dello stretto del Zont. Dura materia <lb/>
da masticare, non che da digerire, ch’è stata la prima <lb/>
all’arrivo dei deputati posta in tavola, et sopra la quale <lb/>
versa il più della difficoltà perché questi nn intendono <lb/>
di soggettarsi ad una maggior soggettione che per il passato, <lb/>
et il Re<ptr target="#tn6" n="6"/> intende altrimenti, et questo punto <lb/>
avanzato da quella Maestà a modo suo sarebbe
<pb n="362r" facs="10_362r" rend="0"/>
rilevante, et troppo pregiudiciale per questa parte in rispetto <lb/>
degl’interessi coll’Inghilterra. Il negotio ha più di difficoltà <lb/>
di quello si publica: tuttavia sperano trovarvi ripiego, <lb/>
et che tutto habbi a terminarsi con sodisfattione. </p>
<p>Ho presentito non so che, che tra li deputati quelli del Re habbino <lb/>
gettato qualche concetto di unione tra sua Maestà, Inghilterra, et <lb/>
questi stati; nominandosi anco quella serenissima Republica. Lo pe-<lb/>
netrerò un po’ meglio, et colle prime ne darò riverente <lb/>
conto a vostra Serenità. Intanto ho saputo di certo, che li <lb/>
doi ambasciatori del Re partiti da quelli dei signori Stati<ptr target="#tn7" n="7"/> an-<lb/>
davano con commissione di sua Maestà a tutti li principi della <lb/>
Bassa Sassonia per passar con loro ufficio pieno, et animarli <lb/>
alla conservatione, et manutentione delli affari, et <lb/>
della libertà dell’Alemagna. <lb/>
Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 8 novembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="362v" facs="10_362v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="363r" facs="10_363r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="363v" facs="10_363v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 345 fin 347<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="116">
<!--
<p n="363vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 novembre 1621 ricevute a’ 25 detto. </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 345 </p>
<p>Li stati chiamano in Dieta il <lb/>
signor Arsen, et li dan parti d’haverlo <lb/>
eletto ambasciator a Venetia; egli porta <lb/>
la difficoltà del viaggio, et altre scuse. <lb/>
Egli con li colleghi va all’armata <lb/>
a prender licenza, et passar in Inghilterra </p>
<p>L’assedio di Giuliers continua, <lb/>
quelli de’ Spagnuoli muorono per la mettà, <lb/>
sperando di far disperder l’esercito dei <lb/>
stati nei disagi, e nell’otio. </p>
<p>D’Anversa vi è ordine per 300 mila soldi <lb/>
al mese per il campo cattolico. </p>
<p>Questi aparati di denaro, et il bisogno <lb/>
primo eccitato più vive<ptr target="#tn9" n="9"/> le<ptr target="#tn10" n="10"/> Altezze<ptr target="#tn11" n="11"/> di <lb/>
quei signori delli soccorsi<ptr target="#tn12" n="12"/> alla Republica per la aleanza, et <lb/>
li sperano. </p>
<p>Danimarca offerisce nel trattato d’<lb/>
aleanza roli stati 300 mila raisaleti <lb/>
li deputati reciprochi si son rimessi <lb/>
a riferirmi a’ suoi signori, et la recognition <lb/>
delle mercantie al streto del Zont, è, il <lb/>
punto grande. </p>
<p>Ressesistato<ptr target="#tn13" n="13"/> qualche pensiero d’includer <lb/>
nella lega Inghilterra, et la Republica. </p>
<p>Ambasciatori di Danimarca son andati nella Bassa </p>
<p>L. R. </p>
<p n="363vD">———</p>
<p>Sassonia ad eccitarli con scritti <lb/>
ufficiali allo sostenimento dell’Alemagna. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "don Inico" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "I" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "la passata settimana" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "rep-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "havevo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-7" corrected above -"6. Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "delli soccorsi" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
