<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.073 date 1621-11-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">073</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 364r-367v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">364r-367v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Various reports that siege of Frankenthal has been lifted but Frederick still has not received letters from Mansfeld to confirm the news. Urgency to keep Mansfelt’ army in tact and in the field. They have learned that James has ordered Digby to take out money for the garrisons, and hopes that his mission will finally prove that the Imperial and Spanish party are deceitful and not to be trusted. Elizabeth told him that infanta pretends to Trumbull that her hands are tied by the emperor. The queen also informed him that the Count of Gondomar is leaving England. The Palatine agent has returned from Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-11-08">8 novembre 1621</date>
            <num>117</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="117">
<div type="main" facs="main text of letter" n="117">
<!--<p>8 novembre 1621, L’Aia (cc. 364r-367v)</p>-->
<pb n="364r" facs="10_364r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 346 comincia 345 </p>
<p>fin 347 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con quel contento maggiore, col quale s’aspettano con desiderio <lb/>
le cose che possono apportar consolatione è stato ricevuto <lb/>
da queste Maestà l’avviso che l’assedio di Franchendal <lb/>
si fosse levato. Diverse sono le lettere, che portano la <lb/>
nuova, ancorché sue Maestà fino a questa sera non habbino <lb/>
havute particolari lettere dal conte di Mansfelt, o da altri <lb/>
della piazza, è vero che ancor l’ordinario non è capitato, <lb/>
ma li signori Stati in particolare ne sono avvisati. Non hanno <lb/>
lasciato Spagnuoli di far ogni sforzo et col canone, <lb/>
et con diversi assalti; ma havendo poi presentito che <lb/>
Mansfelt, et il Veer calavano con quindeci mille <lb/>
fanti risolverono voltar spalle, che fu con non <lb/>
poco disordine, et tale che scrive di Colonia<ptr target="#tn1" n="1"/> l’agente di questi <lb/>
signori che nella confusione hanno lasciato a dietro <lb/>
dieci<ptr target="#tn2" n="2"/> pezzi di canone; oltre l’haver <lb/>
negl’assalti perduti da tremilla fanti, se non son <lb/>
tanti, almeno sono tre milla punti di riputatione. </p>
<p>Si scrive, che unite alcune delle genti di Mansfelt con <lb/>
Obentraut colonello seguitassero Spagnuoli, ma non <lb/>
si aggiunge, che habbino effetuato alcuna cosa. </p>
<p>A’ 20 del passato le doi armate del Veer, et del signor conte <lb/>
di Mansfelt si unirono tra Manechim, et Fran-<lb/>
chendal, et a’ 25 seguì il levarsi l’assedio senza <lb/>
che questi arrivassero. </p>
<p>In Franchendal dicono esser stato ricevuto Mansfelt <lb/>
con molto giubilo, et allegrezza da quei borghesi. </p>
<p>Veniva dubitato, che ’l duca di Baviera dovesse
<pb n="364v" facs="10_364v" rend="0"/>
seguitar Mansfelt, ma sin qui non si è inteso se non che si tenisse <lb/>
nei contorni di Norimbergh, havendo addimandati a quella <lb/>
città un millione, et doi cento milla fiorini<ptr target="#tn3" n="3"/>. Si tiene per <lb/>
fermo, che quel Principe si tenirà sui limiti dell’Alto <lb/>
Palatinato senza passar più avanti per tema che et il <lb/>
principe Gabor, et il marchese di Jegherendorf non <lb/>
entrassero essi poi ad invader nella Baviera. In oltre <lb/>
per non offender li principi protestanti di Alemagna <lb/>
o ingelosirli, et tirarsi adosso effetti pernitiosi al suo <lb/>
interesse. </p>
<p>È avvisata questa Maestà, che alcuni dei principi disuniti <lb/>
habbino cominciato a levar qualche genti ognuno <lb/>
sul suo Stato; et questi signori che ne hanno anco l’avviso <lb/>
sperano qualche buon effetto. </p>
<p>Sono avvertite, et consigliate queste Maestà a tentar ogni <lb/>
possibil mezo, et usar ogni industria per tener in piedi <lb/>
l’armi di Mansfelt, che se finhora si è conservato <lb/>
et può far del bene assai colla conservatione delle <lb/>
sue truppe, si deve evitar che non cadi, et si dia <lb/>
alla disperatione. </p>
<p>Hanno havuto avviso le Maestà loro d’Inghilterra che ’l Re <lb/>
habbi approbato tutte le levate fatte far da questo Re <lb/>
a Amburgh, et nei convicini, et li dieci o più mille <lb/>
cavalli del duca di Bransuich vescovo d’Alberstat <lb/>
et più, che contentandosi dell’esborso fatto da Dighbi <lb/>
altrettanto anco habbi ordinato, che sia immediate <lb/>
ispedito in Palatinato. Entrano per tanto sue Maestà
<pb n="365r" facs="10_365r" rend="0"/>
in migliori speranze, et che ’l Re sia per passar più guanti <lb/>
a più vigorosi effetti, vedendo massime di esser stato tanto ingannato. </p>
<p>Sperano insieme che a questo possi giovar grandemente la <lb/>
relatione, che doverà far il baron Dighbi, assicurandosi <lb/>
che doverà farla veridica, sendo più che notorio <lb/>
al mondo quanto egli sia stato ingannato et da <lb/>
speranze, et da parole, et egli stesso ha scritto, et <lb/>
promesso con lettere alla Regina di far l’ufficio <lb/>
come si deveva, et il signor ambasciator Carleton a me ha detto <lb/>
ancora havere egli scrittogli il medesimo aggiungendo <lb/>
m’assicurò, che si sarà già ben aveduto delli arti-<lb/>
ficii di quelli di casa d’Austria imperialisti; <lb/>
et (con sorriso) si accorgerà ben anco quello che <lb/>
siano Spagnuoli. La prudenza di vostra Serenità intende il concetto. </p>
<p>Doveva egli venir qui appresso queste Maestà, et massime <lb/>
per veder la Regina di ordine del Re, ma sendo <lb/>
stato a Brusseles, et temendo che gli mancasse <lb/>
tempo in questa congiuntura si è escusato con essa <lb/>
Regina adducendo che per trovar il Re, et il suo <lb/>
consiglio a Londra doveva trovarvisi<ptr target="#tn4" n="4"/> qualche <lb/>
giorno innanti la festività dei santi per poter far <lb/>
la relatione ch’era servitio di sua Maestà mag-<lb/>
giore, che questo facesse, che di venir qui a complire <lb/>
et per tanto la pregava ad iscusar questa sua <lb/>
buona volontà, et il desiderio: che haveva di appor-<lb/>
tar bene a’ suoi interessi. È stata accettata la
<pb n="365v" facs="10_365v" rend="0"/>
iscusa per buona, et fatta consequenza anco dallo scritto <lb/>
che habbi da far buon ufficio. Il che si attenderà con <lb/>
sommo desiderio da sua Maestà. </p>
<p>Sendo partito Dighbi dalla corte dell’Imperatore con intentione di sua Maestà <lb/>
che dovesse seguir la sospension d’armi nei Palatinati <lb/>
il che gli fu anco confirmato con lettere; doppo ne <lb/>
sono state intercette di sua Maestà cesarea a Baviera <lb/>
a cui essortava passar avanti nell’acquisto dell’Alto <lb/>
Palatinato com’è seguito. </p>
<p>Di più nonostante, che habbi l’Imperatore mostrato di voler <lb/>
rimetter il negotio del Palatinato intieramente all’<lb/>
Infanta per la restitutione, senza esprimersi di condir<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
in ogni modo sono avvisate sue Maestà similmente li signori <lb/>
Stati, che doverà questo Principe dar deponer l’<lb/>
armi a Mansfelt, et a tutti gl’adherenti suoi, et <lb/>
dar nelle mani de’ commessi della Maestà sua cesarea le piazze <lb/>
che si<ptr target="#tn6" n="6"/> tengono ancor in Bohemia per questa Maestà, <lb/>
et che poi si parlerà della restitutione. </p>
<p>In conformità di che il signor Trombol agente del re della <lb/>
Gran Bertagna a Brusseles nel far ufficio colla <lb/>
serenissima Infanta rappresenta alla Regina haver <lb/>
quell’Altezza con affettuose parole fatta attestatione <lb/>
amplissima di desiderar ogni prosperità alla Maestà sua et <lb/>
di compianger le sue<ptr target="#tn7" n="7"/> fortune, et che volontieri <lb/>
vorrebbe poter far qualche cosa per lei; ma che <lb/>
le dispiaceva di haver legate le mani dall’Imperatore. <lb/>
Mi disse hieri la Regina questo tanto, et di haver anco
<pb n="366r" facs="10_366r" rend="0"/>
di nuovo col mezo del medesimo signor Trombol fatto corrisponder <lb/>
a questo cortese ufficio con qualche aggiunta, et che <lb/>
l’Infanta habbi replicato, che volentieri vorrebbe potersi <lb/>
scioglier le mani per portar pare de’ suoi travagli, et <lb/>
sollevarnela; laudando grandemente la bontà di quella Prin-<lb/>
cipessa, et dicendomi, che si assicurava nonostante <lb/>
l’esser spagnuola della candidezza del suo animo. </p>
<p>Dalla medesima Regina mi fu detto che haveva intesi, che ’l conte <lb/>
di Gondemar ambasciator spagnuolo doveva partir d’Inghilterra <lb/>
et il suo luoco doveva andar il marchese di Bellamar <lb/>
aggiungendo se l’uno è fino, l’altro non sarà manco <lb/>
et saprà fabricar su i fondamenti di Gondemar. </p>
<p>Si ha avviso certo, che ’l marchese di Brandemburgh habbi <lb/>
havuto dal re di Polonia l’investitura del ducato <lb/>
di Prussia tanto aspettata, et patientemente tentata <lb/>
li disturbi, che ha quel Principe si crede, et tiene <lb/>
per certo, che habbino giovato al detto serenissimo Elettore <lb/>
et delli affari col Turco da quella parte non sento <lb/>
qui avviso certo perché come già otto giorni si publi-<lb/>
corono a vantaggio di Polonia; hora si publicano <lb/>
a suo gran svantaggio né sano manco questi del <lb/>
Governo che creder. </p>
<p>È arrivato qui venerdì quel gentilhuomo del Re palatino <lb/>
teneva presso la Serenità vostra il qual d’ordine di sua Maestà <lb/>
fu hieri a trovarmi, et per nome di lei a testificarmi <lb/>
la sodisfattione, che haveva ricevuto della risposta <lb/>
che a nome di vostra Serenità le haveva portato, et la sicurezza
<pb n="366v" facs="10_366v" rend="0"/>
che le haveva attestata dell’ottima volontà sua verso <lb/>
li suoi interessi et complendo con altre parole aggiunse <lb/>
anco la particolar sodisfattione che in persona sua haveva <lb/>
ricevuta mentre quivi si era trattenuto, et anco per li honori <lb/>
et favori ricevuti al partir suo. Havendo complito <lb/>
a sufficienza seco; stimai mio debito di trovarmi <lb/>
hieri sera con sua Maestà colla quale sodisfacendo con <lb/>
ringratiamenti ella ripigliò de’ medesimi concetti; et chiuse <lb/>
in fine un raccommandar a vostra Serenità le cose sue, le sue <lb/>
fortune; et il buon essito d’esse; mentre pareva pure <lb/>
che si aprisse addito a qualche buona riuscita; non <lb/>
havendo disse bisogno maggiore, che d’esser aiutato <lb/>
et sostentato da più cari amici<ptr target="#tn8" n="8"/> tra quali stimo, et honoro <lb/>
la serenissima Republica per tale. Io con parole generali dissi, <lb/>
che da vostra Serenità sarebbe stata sempre desiderata ogni <lb/>
maggior prosperità (et bene alle cose sue<ptr target="#tn9" n="9"/>) et con concetti <lb/>
simili sodisfeci in quanto puoti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 8 novembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humillissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="367r" facs="10_367r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="367v" facs="10_367v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 346 comincia 345 <lb/>
fin 347<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="117">
<!--
<p n="367vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 novembre 1621 ricevute a’ 25 detto. </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 346 </p>
<p>L’assedio levato da Marchendal <lb/>
console sopra modo Bohemia <lb/>
et il secretario rapresenta li particolari <lb/>
et avisa essersi Bohemia avanzato <lb/>
in speranza di qualche buon aiuto da <lb/>
Inghilterra, et agiongi gl’ufficii amorevoli <lb/>
che passa l’Infanta con la Palatina. </p>
<p>Il gentilhuomo di Boemia stato <lb/>
a Venetia è di ritorno, quel Re lo <lb/>
manda al residente con rendimento di <lb/>
gratie, et con espressione del gusto <lb/>
delle risposte havute da sua Serenità alla <lb/>
quale vivamente si raccomanda. </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "di Colonia" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Precedes "quindici" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "prima" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "le sue" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
