<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.075 date 1621-11-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">075</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 372r-375v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">372r-375v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that postman has been murdered and the post has been burned. He sent three letters on 8 November and recapitulates the content of these letters including the siege of Frankenthal. Carleton assures Suriano of the financial aid and support by James I for Frederick and the new hopes that this will turn the tide. Reports on ongoing rumours about potential alliance between Denmark, England and the Republic. The Grisons continue to request money from States General, some 30,000 florins and ends with news that a lot of troops have arrived in the Dutch Republic as the Danish king has prevented English troops from travelling to Poland. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1621-11-15">15 novembre 1621</date>
            <num>121</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="121">
<div type="main" facs="main text of letter" n="121">
<!--<p>15 novembre 1621, L’Aia (cc. 372r-375v)</p>-->
<pb n="372r" facs="10_372r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Le lettere che dan conto <lb/>
della mossa de’ Grisoni <lb/>
a Bormio in mut[…]a<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
et altri che dell’affar <lb/>
del capitan Zegnol <lb/>
de’ 22 in lettere<ptr target="#tn2" n="2"/> prima<ptr target="#tn3" n="3"/> ricevute<ptr target="#tn4" n="4"/> </p>
<p>Lettere con le risposte con le contributioni <lb/>
sono lettere<ptr target="#tn5" n="5"/> prima<ptr target="#tn6" n="6"/> ricevute<ptr target="#tn7" n="7"/> de’ 29<ptr target="#tn8" n="8"/> </p>
<p>n° 348 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mentre speravo la passata settimana, che ’l dispaccio de’ 22 ottobre mi <lb/>
dovesse pur pervenire fui avvisato, che ’l Postiglione, che veniva <lb/>
d’Augusta con esso, et con l’altre lettere de’ particolari prima che <lb/>
di arrivar a Rehinausen nel Basso Palatinato era stato preso, <lb/>
amazzato, et levate le lettere da un soldato a cavallo della <lb/>
compagnia del capitan Megan di questi paesi, che poi haveva <lb/>
dissipate, et abbruggiate; ma poi il signor general Veer l’ha fatto <lb/>
impiccare. A questo inconveniente è successo il secondo, <lb/>
poiché anco l’altro, che doveva portar le lettere de’ 29 pur <lb/>
del passato è stato assassinato: di maniera che mi trovo senza <lb/>
lettere di vostra Serenità, et senza alcun lume per sapermi condur a ben <lb/>
servirla. Poiché questi dalla medesima parte di Alemagna <lb/>
hanno havuto l’incontro temo di qualche altro che Dio <lb/>
non lo vogli. Non so quello, che possino haver di disturbo <lb/>
le lettere ch’io ispedisco, le raccomando a Calandrini, et voglio <lb/>
sperar, che camineranno bene. </p>
<p>Hoggi otto scrissi tre lettere, delle quali mando qui aggiunta la repli-<lb/>
cata dal n° 345 fin 347. Doppo l’haver queste Maestà inteso <lb/>
il seguito nel Palatinato dell’essersi levato l’assedio di Fran-<lb/>
chendal quell’avviso, ch’era incerto del muoversi dell’<lb/>
armi bavaresi a seguitar Mansfelt s’è verificato, sendo <lb/>
stato scritto, che monsieur Tilli con doi milla cavalli, et <lb/>
qualche buon numero d’infanteria era partito dall’<lb/>
armata del duca di Baviera, et vengono assicurate sue Maestà <lb/>
che ’l fine di lui era di condursi in luoco avantaggioso per <lb/>
impedir l’ingresso nel Palatinato alle genti levate a <lb/>
Amburgh, Brem, et in quei quartieri, et similmente la Cavalleria del
<pb n="372v" facs="10_372v" rend="0"/>
giovane duca di Bransuich; risentono questo avviso, con tutto ciò <lb/>
non lo temono tanto, che non sperino, che non siano per haver incontro <lb/>
di momento. </p>
<p>Spagnuoli nel retirarsi da Franchendal volsero passar per Worms; ma <lb/>
quei cittadini non glielo permessero, et chiusero le porte della città, <lb/>
che a Mansfelt furono aperto passando liberamente alle sue genti. </p>
<p>Dicono per certo, che habbi tentato di attaccar Stein; ma non habbi <lb/>
potuto far cosa buona; anzi habbi perso più di cento de’ suoi. </p>
<p>Quello, che da mo innanti possi più fare don Gonzal di Cordova <lb/>
non si sa, caminando la stagione al verno. </p>
<p>Questo signor ambasciator d’Inghilterra dice assolutamente che ’l Re suo signore sia per mandar <lb/>
buona summa di denari in Palatinato, et parla di trecentomilla fio-<lb/>
rini. Havevano questi principi l’avviso di qualche cosa, et <lb/>
mentre sia vero questo si promettono, che habbino a seguitar <lb/>
anco maggiori summe; onde con quelle, et con quanto potranno <lb/>
dar questi signori fanno stato, che facilmente potranno mantenersi <lb/>
senza travaglio le truppe nel Basso Palatinato; sperando insieme <lb/>
che al suo essempio il re di Danimarca sia per far anc’egli <lb/>
la parte sua. Et dai discorsi del signor Ambasciator inglese ho cavato <lb/>
che questo Re ben scuro di quello si possi prometter, et che <lb/>
l’armi siano per conservarsi, et Spagnoli non faccino maggiori <lb/>
progressi, si condurrà con buon sforzo verso quella parte <lb/>
per assister presentialmente alle cose sue. </p>
<p>Qualche voce era corsa, che presto dovesse esser qui il signor principe <lb/>
Mauritio; ma al contrario si è inteso, che non si tosto sia per tor-<lb/>
narsene poiché il marchese Spinola si tiene ancor a Burich <lb/>
et haveva mandati qualche doi milla fanti a Crenenbergh
<pb n="373r" facs="10_373r" rend="0"/>
poco discosto, et altri haveva fatti alloggiar altrove. </p>
<p>Lo febri ardenti continuano in una gran parte della sua armata, et <lb/>
principalmente nei Lorenesi morendone gran quantità non restando <lb/>
il reggimento di tre milla, et più fanti al presente più che ottocento <lb/>
in novecento alcuni se ne sono fuggiti; ma per la maggior parte <lb/>
morti. </p>
<p>Colla fugga qualcheduni si sono retirati dalla parte dei signori Stati, et la <lb/>
malatia venuta in doi vasselli ripieni di soldati, che per man-<lb/>
camento di case in terra alloggiavano sopra l’acqua, tengono che <lb/>
sia nata dal comercio; onde sua Eccellenza come provida ha fatto <lb/>
calar il Rheno alle dette barche, et condur in luoco <lb/>
aperto per curarsi, et evitar il pericolo dell’infettione. </p>
<p>Nel forte nominato Papemas fabricato tra Colonia, et Bona sopra <lb/>
il Rheno l’anno passato per ordine di questi signori morono quei <lb/>
soldati da peste formata. </p>
<p>A Eltem sua Eccellenza ha fatti andar li Scocesi, et Frisoni, a Emerich Rees, <lb/>
et contorni, et nelle barche ancora alloggia il resto dell’<lb/>
armata; et ella si tiene a Emerich. </p>
<p>Il conte Henrico Vandembergh stando sotto Giuliers ha per tre trom-<lb/>
betti fatto intimar al Governator di quella piazza di rendersi, et <lb/>
consignargliela, et egli li ha fatto dire, che sendo la materia <lb/>
di momento, et degna di consultatione per un altr’anno <lb/>
li haverebbe data la risposta. Il male è che non può ricever <lb/>
soccorso, né assistenza, né vettovaglie, senza un gran sforzo <lb/>
di convoi, di maniera che si dubita, che in fine habbi a <lb/>
cedere; se ben sarà tarda. </p>
<p>Di Fiandra è ritornato quello, che vi fu inviato d’ordine
<pb n="373v" facs="10_373v" rend="0"/>
dei signori Stati per far il forte sopra l’isola di Cassant riporta che don <lb/>
Inigo haveva fatti tre<ptr target="#tn9" n="9"/> ridotti, et era dietro al quarto, et rispetto <lb/>
all’escrescenza delle acque si era ritirato una mezhora <lb/>
dal posto preso; ma che le fabriche continuavano, come <lb/>
anco l’escavatione del canale da Bruges fin dove egli si <lb/>
tiene, havendo fatti passar quattro pontoni, oltre alcune <lb/>
barche, che prima vi haveva fatte venire. Il detto canale <lb/>
viene da Bruges fino a Hasegras come per un arco, che <lb/>
haverà argine da parte, et d’altra, che servirà come di <lb/>
trincera; et è per cinger quella parte, et levar quelle com-<lb/>
modità; che di là hanno cavate sin qui questi signori. </p>
<p>Il medesimo Deputato ha riportato a sue Eccellenze l’accordo fatto con operarii <lb/>
per la fabrica del forte. Sarà di 164 verghe di circuito, et <lb/>
si pagarà per piede da 108 et 110 fin alli 118 fiorini, et <lb/>
haverà quattro beloardi. Hanno li signori Stati confirmato <lb/>
quanto il sudetto ha stabilito le lettere sono andate, et <lb/>
già devono li operarii attender alla construttione si farà <lb/>
sopra l’isola di Cassant, sopra la quale in tanto sono posti <lb/>
doi milla fanti. Al presente tutto<ptr target="#tn10" n="10"/> il Paese in quella <lb/>
parte resta inondato. </p>
<p>Dall’armata sono rivenuti hieri li ambascaitori che devono passar in <lb/>
Inghilterra, si crede, che in dieci, o dodici giorni si ispediranno <lb/>
per passar alla loro legatione. Speran di haver compito <lb/>
in poco più di un mese alla loro<ptr target="#tn11" n="11"/> commissione. </p>
<p>Parmi scoprire, che passeranno a quella volta con instruttione <lb/>
di attender alla sodisfattione con contento di quella Maestà <lb/>
sperandosi anco da questa parte, ch’ella non vorrà, che il ragionevole. </p>
<pb n="374r" facs="10_374r" rend="0"/>
<p>Ultimamente<ptr target="#tn12" n="12"/> le navi di questi signori hanno condotti a Roterdam un vassello <lb/>
inglese, che di Spagna veniva dritto a Doncherchen. Ancor non <lb/>
sento, che ’l signor ambasciator Carleton ne facci querela: tuttavia non <lb/>
può stare; et egli a quello ho presentito si tiene quieto <lb/>
finché habbi commissione dalla corte, o reclamo dalli interessati. <lb/>
Anco questo potrebbe esser aggiunta di disgusto. </p>
<p>È cosa qui voce, et viene d’Amsterdam, et d’altrove ancora, che <lb/>
alquanti vasselli inglesi al n° di trenta, et più carichi con <lb/>
pesci, et quattro altri grandi pur inglesi siano stati presi da <lb/>
corsari. Il che mette in terror quella piazza né sano li mercanti <lb/>
risolversi a noleggiar per passar il distretto, et convenirlo far <lb/>
con tanto pericolo. </p>
<p>In Zelanda sono passati alcuni deputati da mercanti di Amster-<lb/>
dam interessati particolarmente nel trafico dei sali nelle Indie Occiden-<lb/>
tali, che non vorrebbono volontieri, che quel negotio fosse <lb/>
incorporato nella Compagnia di dette Indie, la quale non si sa <lb/>
ancor<ptr target="#tn13" n="13"/> se questo mese resterà serrata. Ma haveranno <lb/>
delle difficoltà, et vi sarà<ptr target="#tn14" n="14"/> del da dire dall’una, et <lb/>
dall’altra parte attenderò a quello seguirà per darne <lb/>
riverente conto a vostra Serenità. </p>
<p>Del concetto passato tra li deputati di Danimarca, et di questi <lb/>
signori di Unione con Inghilterra ho cavato esser vero, et che si sia <lb/>
anco fatta mentione della Serenità vostra. La cosa però era stata <lb/>
proposta per via di discorso; con tutto ciò havendola li <lb/>
ambasciatori dei signori Stati presa come espressamente detta coll’<lb/>
assenso del Re per dar materia di farvi reflesso l’hanno <lb/>
riferta. Et uno di essi ambasciatori m’ha detto, che trattandosi
<pb n="374v" facs="10_374v" rend="0"/>
di vostra Serenità si era detto, che sarebbe stato prima necessario di veder di <lb/>
unire Danimarca, Inghilterra, et questi stati, et poi si haverebbe <lb/>
potuto includer anco la serenissima Republica quand’ella havesse <lb/>
voluto entrarvi. Se sentirò altro non mancarò di osservar <lb/>
bene quello, et come se ne tratti. </p>
<p>Rivenuto, come ho detto il signor Arsen dall’armata hieri procurai <lb/>
per doi volte vederlo, et questa mattina anco; ma all’incontro <lb/>
egli ha voluto venir ad honorar questa casa; et tra l’altre <lb/>
m’ha detto, che ’l signor principe Mauritio restava molto mera-<lb/>
vigliato della dilatione, che fraponeva vostra Serenità al mandar <lb/>
il sussidio stabilito dall’aleanza. Intese l’incontro esso signor <lb/>
Arsen delle lettere, et disse può esser che con quelle venisse <lb/>
qualche cosa. Io risposi solo può esser. Et egli sog-<lb/>
giunse in ogni modo io vivo certo, che la serenissima Republica <lb/>
effettuerà quanto ha promesso. Et entrò in altro discorso <lb/>
dimandandomi particolarmente delli affari de’ Grisoni; ma io non <lb/>
havendo lettere non seppi, che poterli dire. </p>
<p>Quel Grisone si trova ancor qui solecitando di haver almeno <lb/>
imprestido di trenta milla fiorini da questi signori, aspettando <lb/>
anco le risposte di vostra Serenità, et mi ha hoggi fatto dire, che <lb/>
haveva lettere, che Bormio era stato preso dai suoi con <lb/>
gran mortalità però de’ Grisoni. Se sia vero non lo so <lb/>
o se lo publichi per il suo vantaggio non posso manco <lb/>
comprenderlo mentre non ho avviso per rincontro. </p>
<p>Questi ultimi giorni capitorono qui da trecento soldati <lb/>
levati nei regni di sua maestà d’Inghilterra per Polonia fatti <lb/>
tornar a dietro dal Zont, non havendo il re di </p>
<pb n="375r" facs="10_375r" rend="0"/>
<p>Danimarca voluti lasciar passare sotto pretesto, che <lb/>
andassero contro il re di Svetia. Si sono contentati <lb/>
li officiali che prendino servitio nelle compagnie per riem-<lb/>
pir le piazze vacanti, non volendo li signori Stati caricarsi <lb/>
di compagnie formate, et essi se ne sono ritornati alle <lb/>
patrie loro. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 15 novembre 1621 </p>
<p>di vostra Serenità</p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="375v" facs="10_375v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 348 sola<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="121">
<!--
<p n="375vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 novembre 1621 ricevuta a’ 28 novembre </p>
<p>Ayia. Sola. n° 348 </p>
<p>Intercetti li dispazli de’ 22; e <lb/>
29 ottobre. </p>
<p>Avisi della retirata de’ Spagnoli da Fran-<lb/>
chetal, et altri del Palatinato. </p>
<p>Ambasciator d’Inghilterra afferma, che il suo Re <lb/>
sia per mandar in Palatinato buona somma <lb/>
di denari, et da ciò si concepiscono <lb/>
maggiori speranze, et forse il Re palatino <lb/>
li conferirà con qualche sforzo in persona. </p>
<p>Avisi del campo di Mauritio <lb/>
s’incaminavano li ambascaitori per Inghilterra <lb/>
Danimarca, e stati han tenuto dis-<lb/>
corso d’unione anche con Inghilterra, et <lb/>
con inclusion della Republica. </p>
<p>L’Arcen prossimo di partir per Inghilterra <lb/>
ha di novo toccato al secretario circa le <lb/>
conteribili mostrando di suponer <lb/>
che nelle lettere intercette vi fosse <lb/>
espresso da serenissima Republica l’ordine. </p>
<p>Il Grison ricerca almeno in stato <lb/>
30 mila fiorini. </p>
<p>Danimarca non ha voluto lasciar </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="375vD">———</p>
<p>passar certe militie eran <lb/>
inviate a Polachi d’Inghilterra. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Uncertain reading of this word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Le lettere … de’ 29" added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "tutto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "legatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
