<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.085 date 1622-01-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">085</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 436r-437v, 440r-441v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">436r-437v, 440r-441v, 438r-439v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters from 10 and 17 December, reports on his conversation with Maurice, whom he had met during the morning on the street. Maurice is worried about James’ intentions after receiving the latest from English parliament. He inquires whether Suriano knows anything about the safe conduct been given to Archbishop of Spalato to return to Rome, which other members of States General and Carleton had also done a few days earlier. From Cologne news that Spinola is near Jülich, and despite the cold Anholt has retaken amöneburg and Christian the Younger has retreated to Kassel. False rumours about the death the duke of Brunswick and some think the imperial diet will be postponed until February. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-01-10">10 gennaio 1622</date>
            <num>139, 140</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="139">
<div type="main" facs="main text of letter" n="139">
<!--<p>10 gennaio 1622, L’Aia (cc. 436r-437v, 440r-441v)</p>-->
<pb n="436r" facs="10_436r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 358 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il dispaccio dei x del passato mi capitò il giorno seguente alla <lb/>
speditione della mia lettera n° 357 sola che mando replicata <lb/>
con queste. Non ve n’erano di publiche; ma sabbato <lb/>
ricevendo il pachetto partito ai 17 hebbi in esso una lettera <lb/>
di vostra Serenità con gl’avvisi di Vienna, et con quelli dei Grisoni <lb/>
è parso strano ad alcuni la maniera del fare, et sendomi <lb/>
trovato hieri a sera in corte del Re, ove era anco l’ambasciator <lb/>
d’Inghilterra sendo ricercato di qualche avviso, et sentendo <lb/>
sua Maestà come si procedeva, mostrò risentirne. Non ho hav-<lb/>
uta occasione di veder quelcheduno del Governo per esser stato <lb/>
hieri il giorno della<ptr target="#tn1" n="1"/> cena all’uso della religione <lb/>
riformata; questa mattina passando per la stradda, <lb/>
ove è la cavallarizza del signor principe Mauritio, sendovi <lb/>
l’Eccellenza sua entrai, la salutai, et fatto cader proposito le <lb/>
communicai li sudetti avvisi, facendole le consi-<lb/>
derationi, che dalla Serenità vostra mi sono stare detate. <lb/>
Spiacquero a sua Eccellenza gl’avvisi de’ Grisoni, et sopra quelli <lb/>
di Vienna mi disse. Ben ho sempre presuposto, <lb/>
che ’l re di Spagna non vorrà, et non potrà trattenersi <lb/>
con l’armi in tante parti; et non ha certo altro fine <lb/>
che di volgerle per la maggior parte in queste <lb/>
Provincie. Darà gelosia alla serenissima Republica <lb/>
ma non passerà avanti a farle danno. Io a <lb/>
questo replicai il giusto dubio, che doveva <lb/>
haverne la Serenità vostra, et la necessità, che haveva
<pb n="436v" facs="10_436v" rend="0"/>
di proveder alle cose sue. Mi soggiunse sua Eccellenza habbiamo <lb/>
noi molto bisogno di esser aiutati, et le cose vanno molto <lb/>
male, et cattivissimi sono gl’avvisi, che habbiamo da tutte <lb/>
le parti. Continuando se ’l re d’Inghilterra volesse esser con noi <lb/>
et armar per mare faressimo del male al re di Spagna <lb/>
ma disse non vi è speranza. Et mi addimandò se havevo <lb/>
<hi rend="decoded">intesa</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">la risposta, che quella Maestà havea <lb/>
fatta al Parlamento, et dicendo di non <lb/>
soggiunse, et si misse a rider, ha detto <lb/>
che non vuol creder, che ’l re di Spagna si vogli <lb/>
far monarca, ricercando, se essi sapevano <lb/>
la sua intentione, che egli medesimo non lo dice, <lb/>
che quando lo dirà, finchéa si doverà <lb/>
crederlo; ben che vi par di questa <lb/>
bella risposta! Io mi strinsi nelle spalle, <lb/>
mostrando però meraviglia; soggiunse <lb/>
sua Eccellenza vuol far il parentato in ogni modo; <lb/>
mi par, che si lasci intender ch’è tanto <lb/>
inanti, che non può retirarsi. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi ricercò poi, se era vero; che a l’<lb/>
arcivescovo di Spalato fosse stato dato dal <lb/>
Papa salvo condotto di andar a Roma; <lb/>
che questo veniva scritto alli signori Stati, <lb/>
et aggiunse, che oltre l’haver egli da trattar <lb/>
del matrimo-</hi>
<pb n="437r" facs="10_437r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">nio, fosse anco per trattar <lb/>
la riconciliatione del re d’Inghilterra <lb/>
con la Chiesa di Roma, con riserva di alcune <lb/>
conditioni; di questo anco fui ricercato <lb/>
doi giorni sono dal signor ambasciator d’Inghiltera, et <lb/>
da qualche altro dei Stati; dissi alla Eccellenza sua <lb/>
che non sapevo di questo negocio, se non quanto <lb/>
mi è stato detto qui, et il signor Prencipe <lb/>
disse, se è vero, il Re si va a far Spagnolo <lb/>
tutto affatto. <lb/>
</hi></p>
<p>Questo avviso tra più principali è tenuto secreto, dicono <lb/>
per non offender la maestà d’Inghilterra; ma è risentito nel <lb/>
cuore per le consequenze, che possono derivar pregiu-<lb/>
diciali agl’interessi di queste Provincie quando sia <lb/>
vero. Et la gelosia da questa parte è grandissima; et viene <lb/>
malissimo inteso che la detta Maestà <hi rend="decoded">habbi</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">detto non voler, che si habbi ad offender <lb/>
il re di Spagna, et che con lui non ha, che far <lb/>
per le cose del Palatinato, ma con l’Imperatore. <lb/>
</hi></p>
<p>Restano anco qui, et questi Re, et Regina in particolare <lb/>
molto mal contenti delli avvisi havuti da quella <lb/>
corte della mala intelligenza, che passa tra quella Maestà <lb/>
et il Parlamento; conoscendo non poter che partorir <lb/>
gran male agl’interessi, et al servitio delle Maestà loro
<pb n="437v" facs="10_437v" rend="0"/>
et ben mi sono aveduto, che ’l signor Ambasciator inglese risente <lb/>
dell’avviso, dubitando assai del disordine, che sa poter <lb/>
provenire. <hi rend="decoded">Et</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">mi considerò, che qui si trattava di due <lb/>
gran punti, della prerogativa del Re, et <lb/>
de’ privilegii dei Stati, et sudditi d’Inghilterra; <lb/>
la prima non dover essere alterata della <lb/>
volontà dei popoli, et li privilegii <lb/>
loro devono restar fermi, quando si <lb/>
sono havuti ministri discretti, et sinceri, <lb/>
hanno tenuto in equilibrio queste doi <lb/>
auttorità, et essendo in contesa l’una <lb/>
col’altra, il Re per sussidio conviene <lb/>
riccorrer ad altro mezzo con pena, et <lb/>
fattica, et li populi non possono sodisfar <lb/>
a sé stessi per sodisfare al suo Re. <lb/>
Mi disse, spero, che Dio rimedierà al tutto: <lb/>
et mi confirmò, come anco sua Eccellenza, <lb/>
che il Parlamento havesse protestato a <lb/>
sua Maestà; di che tutto vostra Serenità <lb/>
haverà havuta piena notitia da l’<lb/>
eccellentissimo signor ambasciator Lando. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si parla qui da alcuni della detta <lb/>
Maestà molto male, et viene</hi>
<pb n="440r" facs="10_440r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dichiarato <lb/>
più pernicioso, et più pericoloso di <lb/>
mala consequenza il detto matrimonio, <lb/>
che quello seguito in Francia. <lb/>
</hi></p>
<p>Queste Maestà aspettano di Londra di giorno in giorno <lb/>
il Niderzol secretario della Regina per saper il vero <lb/>
stato delle cose, et fin dove possino arrivar le loro <lb/>
speranze: in tanto non vi è chi non dubiti, che <lb/>
tutto il Palatinato habbi a cader nelle mani dei <lb/>
Spagnoli et di casa d’Austria. </p>
<p>Don Carlo Colonna non anderà più alla corte di Londra <lb/>
mi disse il signor Ambasciator inglese, et che in consequenza <lb/>
Gondemar non si muoverebbe di là. </p>
<p>Il marchese Spinola doppo essersi trattenuto all’intorno <lb/>
di Giuliers finalmente si è ridotto vicino a quella piazza <lb/>
con disegno di farsene in ogni modo patrone. Ha <lb/>
egli loggiate le sue genti in diversi posti vicini, et par <lb/>
che la risolutione sia presa di non retirarsi di là <lb/>
finché Giuliers non sia guadagnato. Così parlano <lb/>
le lettere di Colonia; et si conferma, che ancor possi <lb/>
quella piazza mantenersi per alcuni mesi. Quello, <lb/>
che avanzano li signori Stati è di consumar a’ Spagnoli nel <lb/>
freddo, et nel patimento buon numero de’ soldati; ma <lb/>
in fine si aveggono bene, che la piazza non può <lb/>
durare, et che in fine caderà. </p>
<pb n="440v" facs="10_440v" rend="0"/>
<p>Non ostante li freddi, et giacci, il baron di Anholt ha <lb/>
ripresa la piazza di Amenenburgh. È seguito rincontro <lb/>
tra le sue genti, et quelle del duca Christiano di Bran-<lb/>
svich; ma viene affermato, che ’l maggior danno <lb/>
sia stato di Anholt; sendosi Bransvich retirato hono-<lb/>
ratamente et dicono<ptr target="#tn5" n="5"/> presso Kassel. </p>
<p>S’era sparsa voce della morte del duca di Bransvich <lb/>
che governa fratello del detto duca Christiano; et a <lb/>
lui era stata riportata; et scrivendo a sue Maestà <lb/>
le diceva, che non desiderava la morte del fratello, ma <lb/>
succedendo, come le haveva fatta offerta prima di <lb/>
quanto haveva allhora, così offeriva lo stato, la <lb/>
vita et quanto havesse in loro servitio. Sarà stata <lb/>
vana voce; et forse come viene creduto per metter <lb/>
in maggior disunione li detti principi fratelli. </p>
<p>Del conte di Mansfelt non si ha qui altro avviso se non <lb/>
che arrivato quello, che con la tratta delli 300 mila fiorini <lb/>
d’Inghilterra era stato ispedito in Palatinato, havesse esso <lb/>
Mansfelt havuta sicurezza dell’esborso, et che <lb/>
pareva, che volesse far nuove genti. </p>
<p>Di levate si parla anco siano per farne quelli della <lb/>
Lega catholica; ma che poi dovevano tener una <lb/>
communicatione per far la distributione della levata <lb/>
et la contributione del denaro necessario a tal effetto. </p>
<p>Alcuni pensano, che ’l giorno della Dieta elettorale
<pb n="441r" facs="10_441r" rend="0"/>
doverà differirsi fino a’ tre febraro, dicendosi, che l’intentione <lb/>
dell’Imperatore sia di conferir la dignità elettorale del Palatinato al duca di Baviera; et farla approbbar <lb/>
per il collegio elettorale. </p>
<p>All’incontro qui ci è avviso, che ’l duca di Naiburgh procuri <lb/>
di haver per sé l’investitura del Palatinato, et dell’eletto-<lb/>
rato pretendendosi successore doppo questo Re a quel <lb/>
stato, et a quella dignità; et che ’l re di Spagna <lb/>
concorri a sostenerlo per obligar esso Naiburgh, et <lb/>
così haver la cessione libera delli stati<ptr target="#tn6" n="6"/> di <lb/>
Giuliers, et delle sue pretensioni alla corona di Spagna <lb/>
se sia vero questo avviso vostra Serenità l’haverà già havuto <lb/>
da quella corte. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 10 genaro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="441v" facs="10_441v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 358 sola<ptr target="#tn7" n="7"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="139">
<!--
<p n="441vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 gennaro 1621<ptr target="#tn8" n="8"/> ricevute a’ 2 febraro </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 358. Sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="140" corresp="139" source="438r-439v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="140" corresp="139" >
<!--<p>Allegato I al n. 139 (cc. 438r-439v; decodifica di cc. 436v-437v, 440r)</p>-->
<pb n="438r" facs="10_438r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 358. Sola </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="438v" facs="10_438v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="439r" facs="10_439r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="439v" facs="10_439v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "intesa … tutto affatto" decoding of the encrypted text can be found on c. 438r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "habbi … con l’Imperatore" decoding of the encrypted text can be found on c. 438v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Et … seguito in Francia" decoding of the encrypted text can be found on cc. 438v-439v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "di Spagna" crossed out,</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
