<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.087 date 1622-01-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">087</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 448r-449v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">448r-449v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Short letters as courier from German lands and Italy are lacking. Reports on various bit of news including that the States of Holland are discussing new tax measures to finance the war and Maurice is requesting additional troops. The attempts of Spanish near Sluis failing, armed ships are leaving Duinkerke and other are being armed in Ostend, but unclear what the plans are. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-01-17">17 gennaio 1622</date>
            <num>143</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="143">
<div type="main" facs="main text of letter" n="143">
<!--<p>17 gennaio 1622, L’Aia (cc. 448r-449v)</p>-->
<pb n="448r" facs="10_448r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 360 comincia 359 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sopra la materia di cavar denari si discorre nelle provincie, et qui <lb/>
particolarmente tra li deputati di quella di Holanda sono notati <lb/>
vintiquattro capi, sopra quali doverà imporsi il gravame <lb/>
delle impositioni, et sopra le cose che si consumano tanto per il vito, <lb/>
che per il vestito, et altro. Il principe Mauritio consiglia li <lb/>
signori Stati di aggiunger ancor doi milla cavalli all’ordinaria <lb/>
cavallaria, et ottomilla fanti, che serviranno per riempir <lb/>
le compagnie, et questo tutto per il primo tempo. </p>
<p>Avvisi dalla parte di Giuliers portano, che ’l marchese Spinola habbi <lb/>
rinforzato l’assedio; ma nella stagione presente, che ’l giaccio ha <lb/>
radoppiato non è possibile, che possi avanzar terreno per condursi <lb/>
con trincere sotto a quella piazza. </p>
<p>Il forte fabricato da don Inico Borgia verso la bocca del porto <lb/>
dell’Esclusa non apporterà il frutto, che Spagnuoli si promette-<lb/>
vano; perché già il flusso, et reflusso comincia da quella <lb/>
parte a far mancar terreno. </p>
<p>Era stata ordinata da quelli, che governano all’Esclusa per questi <lb/>
signori un’intrapresa di abbrucciar tutti li vasselli de’ Spanuoli <lb/>
che erano ridotti, et andavano di giorno in giorno venendo <lb/>
presso al detto forte con viveri, munitioni, materiali, et <lb/>
altre simil cose; ma non è seguito l’effetto pensato; et <lb/>
dano la colpa più tosto a malitia, che all’imperitia de’ <lb/>
ministri. </p>
<p>Di Doncherchen è uscita una nave di guerra de’ Spagnoli, et doi
<pb n="448v" facs="10_448v" rend="0"/>
delli medesimi da Ostenden tutte benissimo armate dicono, che siano per <lb/>
andar nel canal d’Inghilterra a fine di far scorta ai vasselli <lb/>
che dalle scale di Spagna, et altre vengono alle coste di <lb/>
Fiandra. Altri dieci vasselli si trovano pur in Ostenden <lb/>
che stano per armarsi; ma sendo novi non si sa da’ Spagnoli <lb/>
che riuscita potranno fare. </p>
<p>Come queste Maestà restorono mortificate su li primi avvisi <lb/>
della mala intelligenza tra il re d’Inghilterra, et il suo Parlamento <lb/>
così si consolano di sentir che ’l Re sia risoluto di far <lb/>
levar per mandar in Palatinato 8 mila fanti et 1600 cavalli. <lb/>
Non lasciano occasione queste Maestà, che non raccom-<lb/>
mandino li loro interessi et con lettere proprie, et con mezo <lb/>
di quelli, che passano in quel Regno, che stimano poter <lb/>
giovar alla loro intentione, come hanno fatto raccom-<lb/>
mandando buoni ufficii al capitano della guardia di quella <lb/>
Maestà ultimamente partito di qua. </p>
<p>Nove di Alemagna non se ne hanno qui di sicure per non esser <lb/>
capitati corrieri; solo si è intesa una voce, che ’l duca <lb/>
Christiano di Bransvich havesse preso Lipstat piazza <lb/>
vicino al paese della Marca; ma ancor non si è verificato <lb/>
il rapporto. </p>
<p>In questo mancamento di lettere resto anc’io senza il mio <lb/>
pacchetto ordinario d’Italia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 genaro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="449r" facs="10_449r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="449v" facs="10_449v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 360 comincia 359<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="143">
<!--
<p n="449vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 gennaro 1621<ptr target="#tn2" n="2"/> ricevute 10 febraro </p>
<p>Haya. n° 360 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Seal and traces of seals"</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
