<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.089 date 1622-01-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">089</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 459r- 463v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">456r-457v, 459r-463v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports largely in cipher on the information he received from Maurice, which included that Tscerlaes is crazy (una pazza) and that he has refused to see her and no longer wants to discuss potential truce. Maurice also does not expect assistance from the Hanse cities and still awaiting news of conclusion of alliance with Denmark. The province of Holland is seeking money to sustain the war effort. Frederick V’s brother will travel to Brandenburg. Three men have arrive from army: the one send by Mansfelt has more intercepted letters from the emperor and equally letters that Lipstat has been taken. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-01-24">24 gennaio 1622</date>
            <num>146, 147</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="146" corresp="147" source="456r-457v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="146" corresp="147" >
<!--<p>Allegato I al n. 147 (cc. 456r-457v; decodifica di cc. 459r-460r)</p>-->
<pb n="456r" facs="10_456r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 362 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="456v" facs="10_456v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="457r" facs="10_457r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="457v" facs="10_457v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="147">
<div type="main" facs="main text of letter" n="147">
<!--<p>24 gennaio 1622, L’Aia (cc. 459r-463v)</p>-->
<pb n="459r" facs="10_459r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 362 comincia 361 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle precedenti prime lettere della passata settimana n° 359 <lb/>
che con il n° 360 vengono congiunte a queste significai <lb/>
a vostra Serenità quanto occorreva <hi rend="decoded">intorno</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">alle voci di tregua, et intorno ciò che <lb/>
havea riportato di Brabant la Serclas</hi> <lb/>
sopra che quando fui con il signor principe d’Oranges <lb/>
egli usando meco della sua solita confidenza ca-<lb/>
dendo proposito di <hi rend="decoded">detta</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">dama, mi disse l’Eccellenza sua, ella è una <lb/>
pazza, et non sa, come andar in una <lb/>
priggione; io non l’ho voluta vedere, né <lb/>
ingerirmi in quello, che ha riportato, né ho <lb/>
voluto veder alcuna cosa, perché sono tutte <lb/>
inventioni, et inganni: troppo è irreconcilia-<lb/>
bili, il Re cattolico contra queste Provincie, <lb/>
né si creda, che già mai habbi ad accommo-<lb/>
darsi con noi; ci vuole far la guerra, <lb/>
e noi siamo pronti alla diffesa; soggiun-<lb/>
gendo io ho fatto consigliar la detta dama <lb/>
che si astenghi di più mescolarsi in tali <lb/>
affani</hi><ptr target="#tn3" n="3"/><hi rend="decoded">, et mi</hi>
<pb n="459v" facs="10_459v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dispiacerebbe, che un buon zelo, <lb/>
che dimostra, pensando di far così un buon <lb/>
servitio, la conducesse in qualche mala <lb/>
fortuna, e travaglio: ella ha detto in <lb/>
Brabant, che io ve la ho mandata, et <lb/>
questo non è vero; ha detto dell’altre cose, <lb/>
et riescono vanità, né io voglio mescolar-<lb/>
mi con lei: mi ha il signor Principe detto il certo, <lb/>
ch’ella ha portato in quel biglietto riffer-<lb/>
togli da uno de’ suoi, che sotto mano ha <lb/>
mandato a trovarla; il biglieto disse è, di <lb/>
mano del confessor del già Arciduca, che <lb/>
partì per Spagna, ma non sottoscritto, contiene <lb/>
tre punti; l’essercitio libero della religione <lb/>
cattolica in queste Provincie; l’apertura <lb/>
della Chelda per aprir il traffico alla città <lb/>
di Anversa, et per 3°, che si abbandoni il <lb/>
traffico dell’Indie Orientali; che</hi>
<pb n="460r" facs="10_460r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">accordando li <lb/>
signori Stati questi tre punti, allhora si potrà <lb/>
venir in conferenza per trattar della tregua; <lb/>
vedete, mi disse, l’Eccellenza sua, se sono pure burle, <lb/>
et manifesti indicii di voler dar pasto con <lb/>
cose, che sono impossibili da ottener da questi Stati, et si può ben far giudicio, che Spagnoli non <lb/>
hanno altra volontà, che di farci la guerra, <lb/>
et veramente in buona congiontura ci verrà <lb/>
il denaro della serenissima Republica, et gioverà <lb/>
molto a’ suoi interessi, perché così si <lb/>
tenirà la guerra lontana. <lb/>
</hi></p>
<p>Nel corso del ragionamento cavai, che poco speravano <lb/>
dalle città ansiatiche per la riserva cautelata che <lb/>
havevano per sé, dicendo che la lega non mira, che <lb/>
alla difesa contra l’invasioni di Danimarca <lb/>
volendo haver con termine di neutralità libero <lb/>
l’addito di frequentar le scale di Spagna con li <lb/>
loro vasselli; ma disse sua Eccellenza se saranno incontrati dai <lb/>
nostri venendo di Spagna saranno trattati come nemici. </p>
<pb n="460v" facs="10_460v" rend="0"/>
<p>Da Svetia sperano ancor qualche cosa non ostante la <lb/>
guerra, che ha per le mani contro Polonia. </p>
<p>Et mostrando io desiderio di saper ciò che si promettavano <lb/>
di Danimarca disse, che li signori Stati si promettevano mol[to]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
et che presto l’aleanza havesse a restar conclusa <lb/>
che per la terminatione non restava se non ad alcune <lb/>
città di questa Provincia, et particolarmente a quella di <lb/>
Amsterdam dar la risposta, sendo gelosi questi <lb/>
popoli di non apportar con qualche parole nella <lb/>
capitulatione tanto, che augumenti, o confermi <lb/>
auttorità a quella Maestà sopra il passo del Zont <lb/>
ma che a questo si tentava trovar ripiego. </p>
<p>Mi<ptr target="#tn5" n="5"/> communicò sua Eccellenza che queste Provincie <lb/>
facevano tutto il lor sforzo per trovar denari perché <lb/>
le spese loro erano insoportabili, l’assistente che <lb/>
havevano date et davano grandissime, et che <lb/>
sino a quest’hora la provincia di Holanda <lb/>
haveva fatto più di quello haverebbe mai <lb/>
pensato, havendo trovato già dal doppio millesimo <lb/>
dalle birre, et vini, che si bevono nei vasselli sopra <lb/>
il mare, dalla vendita de’ vasselli, et da qualche <lb/>
altra cosa un millione, et doi cento mille fiorini di
<pb n="461r" facs="10_461r" rend="0"/>
entrata annua; et speravano anco trovar maggior <lb/>
summa per esser ben preparati per la guerra dell’anno <lb/>
venturo. </p>
<p>Ci sono avvisi qui di Brusseles, che ’l duca di Sassonia <lb/>
di Oldemburgh havendo fatta offerta all’Infanta <lb/>
di levar un reggimento n’habbi havuta patente <lb/>
et<ptr target="#tn6" n="6"/> che già sia<ptr target="#tn7" n="7"/> per effettuar la levata. </p>
<p>Il Pasini mi scrive, che pur in Brabant si parli di <lb/>
far altri tre reggimenti. </p>
<p>Doppo haversi atteso, et pensato bene per qualche giorni a-<lb/>
gl’interessi del signor duca di Simeren fratello di questo Re <lb/>
si è risoluto, ch’egli accetti il partito di andarsene <lb/>
a trovar il principe elettore di Brandemburgh suo <lb/>
cognato, che lo ha invitato andarsi a trattener nella <lb/>
sua corte, et con la sorella, et si è pensato di far così, <lb/>
per veder pure se scostandosi esso Duca di qua <lb/>
potesse con mostrar di essere diviso con gl’interessi <lb/>
suoi da quelli del fratello rihaver di mano dei <lb/>
Spagnuoli li suoi beni presi da essi nel Basso Pala-<lb/>
tinato. Egli partì giovedì verso Berlinghen <lb/>
residenza del detto elettore di Brandemburgh <lb/>
et di là passerà in Prussia, ove al presente si
<pb n="461v" facs="10_461v" rend="0"/>
trova quell’Altezza. </p>
<p>In quella Provincia troverà anco il baron di Donà passa-<lb/>
to già alcuni giorni a quella volta per affari suoi <lb/>
particolari doppo la morte del zio. </p>
<p>Il Re è andato ad accompagnar il detto Duca suo <lb/>
fratello fino a Encusen, licentiandosi l’uno dall’<lb/>
altro con gran tenerezza. Mentre si trovava <lb/>
sua Maestà in quella città arrivorono<ptr target="#tn8" n="8"/> in un medesimo <lb/>
tempo tre gentilhuomini, uno di Iegherendorf <lb/>
l’altro di Mansfelt, et il terzo del giovane duca <lb/>
di Bransvich. </p>
<p>Il primo non porta avvisi se non vecchi delle cose di <lb/>
Moravia, et delle trattationi, che l’Imperatore haveva <lb/>
col principe Gabor. Intorno le quali il mastro <lb/>
delle poste d’Anversa mi ha scritto, che ivi si era <lb/>
publicata la pace conclusa tra sua Maestà Cesarea, et <lb/>
Gabor. </p>
<p>Il gentilhuomo del conte di Mansfelt ha portate lettere del <lb/>
suo patrone con avviso de’ suoi viaggi, et di quanto <lb/>
andava facendo verso Alsatia; ma particolarmente <lb/>
copia di altre lettere, che sono state intercette <lb/>
che venivano dalla corte imperiale, delle quali </p>
<pb n="462r" facs="10_462r" rend="0"/>
<p>Sua Maestà mi fece honore hieri a sera di dirmi <lb/>
che me ne haverebbe fatta haver copia. In sostanza <lb/>
per quello, che ho potuto cavare il contenuto è <lb/>
che si procurasse di non metter a disperatione <lb/>
questo Principe, che potrebbe esser, che la serenissima <lb/>
Republica prendesse il suo vantaggio in queste com-<lb/>
bustioni, et attentasse qualche cosa nel Friuli; che <lb/>
a questo punto il Nontio pontificio habbi fatta <lb/>
consideratione, che se vostra Serenità non si è mossa mentre <lb/>
questo principe era re di Bohemia per mantenerlo <lb/>
in possesso; manco al presente ella sia per muoversi. </p>
<p>In altre che non sia bene coll’elettorato lasciare <lb/>
li doi Palatinati a Baviera; ma il solo Alto, et <lb/>
tener Spagnoli, per sé il Basso con altre cose simili. <lb/>
Se haverò la detta copia la manderò alla Serenità vostra. </p>
<p>Le lettere del duca di Bransvich confermano la <lb/>
presa fatta da lui di Lipstat; et che havesse <lb/>
date fuori patenti per far quattro altre com-<lb/>
pagnie di cavallaria, oltre le dodici, che <lb/>
tiene; che mirava di haver la città di Sust <lb/>
nella medesima contea della Marca, et entro si <lb/>
trovano da quaranta in cinquanta soldati </p>
<pb n="462v" facs="10_462v" rend="0"/>
<p>Spagnoli, al qual effetto si sa, ch’egli ha con lettere <lb/>
intimato a quella piazza il rendersi, minacciandoli <lb/>
facendo altrimenti. Li habitanti hanno preso tempo <lb/>
a risponder, et intanto hanno ispedite qui lettere <lb/>
con messaggiero espresso per saper se detto Duca ha tal <lb/>
ordine dalli signori Stati. L’Eccellenze loro non hanno fatta <lb/>
ancor risposta solo al messaggiero hanno data <lb/>
una ricevuta; <hi rend="decoded">sentono</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">volentieri queste attioni del Duca, et non <lb/>
dubio, che le fomenteranno perché non possono servire che a diversione. <lb/>
</hi></p>
<p>Sentono anco volentieri li progressi di Mansfelt; ma <lb/>
restano stupiti dell’avviso, che si ha qui, che le 4 <lb/>
città evangeliche Svizzere voglino far testa al detto Conte. </p>
<p>Vivono questi principi in gran perplessità attendendo <lb/>
tuttavia il ritorno d’Inghilterra del secretario della Regina<ptr target="#tn10" n="10"/>. <lb/>
Incolpano il vento contrario di Levante, che <lb/>
da un mese, et mezo in qua continua sendo <lb/>
gello molto grosso per tutto il Paese. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 genaro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="463r" facs="10_463r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="463v" facs="10_463v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 362 comincia 361 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="147">
<!--
<p n="463vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 gennaro 1621<ptr target="#tn11" n="11"/> ricevute a’ 10 febraro </p>
<p>Haya. n° 362 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "intorno … Serclas" added above the underlined encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "detta … la guerra lontana" decoding of the encrypted text can be found on cc. 456r-457r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "communi-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "et che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-or-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "sentono … diversione" added above the underlined encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
