<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.092 date 1622-02-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">092</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 481r-482v, 485r-486v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">481r-482v, 485r-486v, 483r-484v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has been visited by Carleton who wanted to know whether Suriano had received word that Wotton had tried to dissuade the Venetian republican from hiring Mansfelt. Carleton had received instruction from the king that Wotton had acted without instruction from the king. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-02-07">7 febbraio 1622</date>
            <num>153, 154</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="153">
<div type="main" facs="main text of letter" n="153">
<!--<p>7 febbraio 1622, L’Aia (cc. 481r-482v, 485r-486v)</p>-->
<pb n="481r" facs="10_481r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 365 fin 367 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mercordì passato il signor ambasciator d’Inghilterra sendo stato a passeggiar <lb/>
nel parco nel ritorno fece veder s’io ero in casa, et non <lb/>
vi essendo lasciò ordine, ch’era stato per visitarmi <lb/>
et perché haveva qualche cosa da conferirmi. Io nel venir <lb/>
a casa inteso questo andai appresso l’Eccellenza sua. Mi dimandò se <lb/>
havevo havuto qualche avviso di Venetia di un ufficio, che <lb/>
haveva fatto nell’eccellentissimo Collegio il signor cavalier Wton. Dissi che non; <lb/>
et egli continuò<ptr target="#tn1" n="1"/>. Quel Cavaliere non è felice in tutte le cose <lb/>
sue ha fatto un ufficio, come mi ha egli medesimo scritto, <lb/>
che parmi non habbi totalmente gustato all’eccellentissimo Collegio <lb/>
parendo, che disuadesse sua Serenità dal pigliar al suo <lb/>
servitio il conte di Mansfelt, et l’habbi portato in <lb/>
modo che pareva mostrasse non poter riuscir nelle<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
presenti congiunture, che dispiacevole al proprio patrone, <lb/>
per il deservitio, che ne verrebbe a ricever questo Re. <lb/>
Che non era dubio, che ’l signor cavalier Wton si sarà mosso, come <lb/>
accenna nelle sue lettere da buona volontà perché non <lb/>
vi era apparenza, che havesse havuto ordine d’Inghilterra; <lb/>
ma che questa Maestà haveva risentito assai, che <lb/>
havesse fatto un tal ufficio, dubitando che la Serenità vostra <lb/>
potesse formar qualche concetto, che la Maestà sua non <lb/>
aggradisce, che il signor conte di Mansfelt havesse ad esser
<pb n="481v" facs="10_481v" rend="0"/>
servitore della Serenità vostra; che essa Maestà gl’haveva <lb/>
commandato di passar ufficio meco in questo proposito, <lb/>
et di assicurarmi, che riceverà per grato, et per sommo <lb/>
favore fatto alla persona di lei se annovererà tra suoi <lb/>
servitori il detto signor conte di Mansfelt: sicura dall’<lb/>
altro canto, che vostra Serenità vedendolo impiegato in suo <lb/>
servitio, et in congiuntura così rilevante, et di così <lb/>
grande suo interesse per la ricuperatione de’ suoi Stati <lb/>
, vorrà compiacersi, che non abandoni l’impresa mentre <lb/>
massime quella serenissima Republica non ha<ptr target="#tn3" n="3"/> al presente <lb/>
bisogno di lui; che tal ufficio lo faceva a nome <lb/>
del Re; ma che la Maestà sua l’haverebbe fatto meco. <lb/>
Io dissi, che havevo inteso, che ’l signor conte di Mansfelt <lb/>
altre volte pensò di condursi al servitio della serenissima <lb/>
Republica, et sapevo, che da lei era fatta stima del <lb/>
suo merito, et del suo valore; ma non credevo, che <lb/>
per hora havesse tentato di levarlo dal servitio di <lb/>
questa Maestà poiché con tanto servitio di lei, <lb/>
et con così buona condotta passa avanti nel pigliar <lb/>
posto per avantaggiar le cose della Maestà sua. Ben <lb/>
replicò l’Ambasciatore vi compiacerete di scriver la <lb/>
mente del Re, la quale vi sarà anco espressa da lui. </p>
<pb n="482r" facs="10_482r" rend="0"/>
<p>Sabbato poi la notte mi capitorono con altre le lettere di <lb/>
vostra Serenità de’ 13 del passato toccanti questo particolare <lb/>
et mi sono consolato di veder di essermi incontrato <lb/>
nella risposta colla mente dell’Eccellenze vostre, nella quale <lb/>
sono anco stato senza dar minimo segno di haver <lb/>
havuta notitia alcuna dalla Serenità vostra mentre il Re <lb/>
hieri sera mi parlò in conformità di quanto mi <lb/>
haveva detto l’Ambasciatore: aggiungendo, che vedeva <lb/>
molto bene, che Spagnuoli, et Austriaci facevano <lb/>
l’amore al conte di Mansfelt non per amarlo; ma per <lb/>
ruinarlo, et per divertir il bene, che mi può fare: <lb/>
et per tanto è così lontano, ch’io non desideri l’<lb/>
honore, et ogni più gran avanzamento del Conte <lb/>
principalmente appresso la serenissima Republica, che anzi vi prego <lb/>
di assicurar sua Serenità, che riputerò fatto alla mia <lb/>
propria persona, quanto provenirà dalla grandezza <lb/>
et munificenza di lei a servitio del Conte; sicuro, <lb/>
(disse) che sua Serenità si compiacerà, che essendo in assai <lb/>
buon corso le cose mie mediante la buona condotta <lb/>
di Mansfelt (accettato anco da lei) non lo chiamerà <lb/>
a’ suoi servitii, che prima non habbi perfettionato quanto <lb/>
al presente ha per le mani. Io com’ho detto di sopra
<pb n="482v" facs="10_482v" rend="0"/>
mostrandomi del tutto ignorante di questo negotio risposi <lb/>
nell’istesso modo, et colla stessa forma di parole, che <lb/>
veggo detate nelle sudette lettere sue dei 13; a che rispose<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
sua Maestà ch’ella anco si prometteva lo stesso, et aggiunse <lb/>
che voleva scriver alla Serenità vostra in questo proposito, <lb/>
et per pregarla ad abbracciar il soggetto; et pigliar anco <lb/>
in una tal congiuntura li negotii a cuore, et a porger <lb/>
la mano con qualche soccorso al suo bisogno, perché <lb/>
si trattava al presente di rimetterla in stato, et poiché <lb/>
era assicurato dall’Inghilterra di assister con ottomilla fanti <lb/>
et 1500 cavalli, et questi signori haverebbono contri-<lb/>
buito anc’essi se anco la serenissima Republica<ptr target="#tn5" n="5"/> si<ptr target="#tn6" n="6"/> fusse compiacciuta <lb/>
di aggiunger qualche assistenza (accennando la metà di ciò <lb/>
che dava<ptr target="#tn7" n="7"/> al signor duca di Savoia) haverebbe <lb/>
portate le cose a segno tale, che poteva fermamente <lb/>
sperare di haver ogni più buon fine del suo affare <lb/>
et<ptr target="#tn8" n="8"/> di nuovo mi pregò a coadiuvar con le mie <lb/>
lettere l’instanza, che pensava di far con le sue in <lb/>
questo particolare, et in quello del Conte; replicandomi <lb/>
che haveva sentito dispiacere dell’ufficio fatto <lb/>
dal signor Wton; ma che sentirebbe consolatione <lb/>
se questo li havesse servito di materia di obligarsi
<pb n="485r" facs="10_485r" rend="0"/>
a vostra Serenità anco in ciò coll’effetto, che potesse derivare <lb/>
dall’intercessione, che ne farebbe. </p>
<p>Doppo il signor Ambasciator inglese mi considerò, che trovava che vostra Serenità <lb/>
non poteva, che avanzar in questo con obbligarsi il conte <lb/>
di Mansfelt alla sua devotione, che sendo signor di credito, <lb/>
et di seguito ella potrà assicurarsi in ogni evento di<ptr target="#tn9" n="9"/> rice-<lb/>
ver da lui buon servitio; et che assicurato di esser ser-<lb/>
vitor suo; et questo sparso tra la soldatesca, come have-<lb/>
rebbe servito a lui di maggior honore, così il credito <lb/>
et il seguito si sarebbe avanzato; et<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
lasciando, che continuasse a far servitio a questo Re <lb/>
<hi rend="decoded">con</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">dar qualche assistenza alla Maestà sua <lb/>
almeno di tanti milla fiorini, come <lb/>
dano questi Stati al presente, cioè 50</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded">milla <lb/>
per mese, che se per qualche suoi rispetti <lb/>
non havesse caro, che caminasse ciò, sotto a <lb/>
suo nome, si haverebbe potuto farla <lb/>
passar a’ nome dei Stati Generali, come <lb/>
per imprestido; che tutto ciò vedeva <lb/>
non poter riuscir, che di vantaggio grandissimo <lb/>
a quella</hi>
<pb n="485v" facs="10_485v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">serenissima Republica, perché in tal <lb/>
maniera haverebbe scostate da’ suoi <lb/>
confini</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">l’armi spagnuole, et impegna-<lb/>
tele contro disvantaggio in Alemagna. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi disse poi, che il Re era rissoluto, tornato il <lb/>
baron di Donà di Prusia d’inviarlo subito <lb/>
a lei, et mi conferì, che il Re, suo signore havea <lb/>
scritto, che lodava grandemente la rissolutione <lb/>
</hi> et mi ha anco mostrata <lb/>
copia delle lettere, che quella Maestà ha scritte alla <lb/>
Serenità vostra in raccomandatione del suo genero. Passando altre consi-<lb/>
derationi<ptr target="#tn14" n="14"/> in questo particolare, che mirorono tutte al <lb/>
medesimo oggetto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 febraro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="486r" facs="10_486r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="486v" facs="10_486v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 365 fin 367 </p>
<p><hi rend="decoded">Sigillo <lb/>
</hi></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="153">
<!--
<p n="486vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 febraro 1622<ptr target="#tn15" n="15"/> ricevute 10 marzo 1622 </p>
<p>Haya. n° 365 </p>
<p>L. R. cum SS. R<hi rend="superscript">tis</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="154" corresp="153" source="483r-484v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="154" corresp="153" >
<!--<p>Allegato I al n. 153 (cc. 483r-484v; decodifica di c. 485r-v)</p>-->
<pb n="483r" facs="10_483r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="483v" facs="10_483v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="484r" facs="10_484r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="484v" facs="10_484v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "b" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "R-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "al s(igno)r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "laudando" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "con … grandemente la rissolutione" decoding of the encrypted text can be found on c. 483r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Precedes the struck-through letter.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-2" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
