<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.097 date 1622-02-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">097</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 510r-513v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">510r-513v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Carleton received a letter from Wotton that Venice had decided to engage the Count of Mansfelt with 1000 ducats per month on the condition he continues to serve Frederick. Carleton had communicated this Frederick who was surprised that Suriano had not received any information on this matter. States General have given letters of exchange to pay Mansfelt for three months, continues stream of reports on levies in the Holy Roman Empire, the representative of Mansfelt continues to ask for more money and has also visited Suriano for the same reason. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-02-21">21 febbraio 1622</date>
            <num>162</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="162">
<div type="main" facs="main text of letter" n="162">
<!--<p>21 febbraio 1622, L’Aia (cc. 510r-513v)</p>-->
<pb n="510r" facs="10_510r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 270 fin 271 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>martedì, che fu il giorno seguente al dispaccio mio de’ 14 <lb/>
del presente di doi lettere 368, et 369 qui aggiunte in <lb/>
replica capitò a questo signor ambasciator d’Inghilterra una lettera per via <lb/>
d’Amsterdam scritta a lui dal signor cavalier Wton con avviso <lb/>
che detto signor Ambasciator inglese mi communicò, che la Serenità vostra si fosse <lb/>
risoluta di condur a’ suoi servitii il signor conte di Mansfelt <lb/>
con milla ducati di provisione per mese, et con conditione <lb/>
che continuasse il servitio, che presta a questo Re; quando <lb/>
però la necessità della serenissima Republica non l’havesse chiamato <lb/>
a quello di lei, et che pensava di esser chiamato nell’<lb/>
eccellentissimo Collegio la mattina dei 22 genaro (sendo la lettera <lb/>
scritta alli 21) per haverne parte. Detto signor Carleton <lb/>
haveva communicato questo<ptr target="#tn1" n="1"/> avanti che a me al <lb/>
Re, il quale subito che mi vide<ptr target="#tn2" n="2"/> in corte con faccia<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
allegra mi addimandò se havevo incontro di questo <lb/>
avviso, mostrando rallegrarsene; et vedendo ch’io <lb/>
n’ero del tutto nudo si meravigliò; ma disse, che si <lb/>
poteva sperar la certezza col venturo ordinario dei <lb/>
28 che capitato a me sabbato a note non mi portò <lb/>
lettere di vostra Serenità, né alcun particolar avviso di tal condotta: <lb/>
con tutto ciò tra la più gran parte corre in questo <lb/>
luoco la voce, che ’l conte di Mansfelt sia dichiarito <lb/>
al servitio della Serenità vostra sopra che io da lei sola
<pb n="510v" facs="10_510v" rend="0"/>
devo aspettarne la certezza; questo ben posso affermarle<ptr target="#tn4" n="4"/>, <lb/>
che queste Maestà come di cosa fatta mostrano contentezza <lb/>
et anco si scuopre gusto nell’universale, che in ogni modo <lb/>
vorrebbe, che ciò fosse per assicurarsi, che ’l Conte obli-<lb/>
gato a lei, non fosse per precipitarsi in mano de’ Spagnuoli. </p>
<p>Havendo li signori Stati distribuito il denaro delle tre mesate accor-<lb/>
date per il conte di Mansfelt, et particolarmente pagata una <lb/>
lettera di cambio di ottanta milla fiorini, doi giorni <lb/>
sono è capitato un mercante di Strasburgh con altre <lb/>
lettere di cambio pur di esso Mansfelt tirate sopra <lb/>
questi signori di novanta milla fiorini, che li ha fatti restar <lb/>
attoniti, et sospesi. Non hanno per anco assentito al pagamento <lb/>
ma non hanno manco negato del farlo; ma portano il <lb/>
tempo avanti per veder ciò che si potrà fare; con <lb/>
concetto però, che non si potrà far di meno di non <lb/>
dar sodisfattione a dette lettere<ptr target="#tn5" n="5"/> per il pregiudicio che potrebbe <lb/>
apportar nel campo di Mansfelt la negativa. </p>
<p>Il baron di Flechstein, che deve far la levata di mille <lb/>
cavalli per il marchese di Bada è partito ultimamente <lb/>
di qua a tal effetto; così anco qualche altri capitani <lb/>
per levar genti per il Re; ma si dubita grandemente <lb/>
che incontreranno<ptr target="#tn6" n="6"/> et l’uno, et gl’altri difficoltà <lb/>
per le levate, che di già sono in piedi del baron di </p>
<pb n="511r" facs="10_511r" rend="0"/>
<p>Anolt, et dell’arcivescovo di Colonia, et di qualche altri di <lb/>
quei principi all’intorno, oltre l’armi dei Spagnuoli che <lb/>
sono raccommandate al conte Henrico di Bergh <lb/>
che par che tutte unite debbino andar a correr <lb/>
adosso al duca Christiano di Bransvich per cacciarlo <lb/>
dalla città di Lippe, et dall’altre doi piazze. </p>
<p>Il medesimo ha scritto a questi signori trovarsi circondato da tutte <lb/>
le bande da nemici; che era risoluto lasciar munite <lb/>
le piazze con l’infanteria et egli uscir alla campa-<lb/>
gna colla cavallaria, et far tutto il possibile per sotene-<lb/>
nersi. Da questa parte non sano come potrà farlo, meno <lb/>
come poter aiutarlo, sendo le riviere impedite; onde <lb/>
se quel Principe resta scacciato, si rompono molti <lb/>
disegni avvisati riverentemente alla Serenità vostra da<ptr target="#tn7" n="7"/> me nelle <lb/>
lettere precedenti. </p>
<p>Nei contorni di Aquisgrana il baron di Anolt ha fatto <lb/>
il corpo della sua militia in numero dicono di milla <lb/>
cavalli, et doi milla, et più fanti; che al lantgravio <lb/>
d’Hassia haveva addimandato passaggio per il suo <lb/>
Stato; che glielo haveva negato; ma che si credeva <lb/>
che quel Principe non del tutto forte per poter<ptr target="#tn8" n="8"/> resister <lb/>
haverebbe convenuto ceder alla forza. </p>
<p>Giovedì passato venne avviso a questo Re, che Manheim
<pb n="511v" facs="10_511v" rend="0"/>
nel Basso Palatinato si trovava a stretto termine; onde subito <lb/>
fu riespedito<ptr target="#tn9" n="9"/> il corriero con dieci milla fiorini in lettere <lb/>
di cambio, et speranza di seguitar con altre. </p>
<p>Quelli di Franchendal hanno ispediti qui deputati per raccom-<lb/>
mandar alli signori Stati particolarmente quella piazza, come asilo <lb/>
et ricovero di molti della religione riformata di quei <lb/>
paesi, et Valoni nel tempo delle passate guerre; né sapen-<lb/>
dosi come poter indur le provincie a qualche assistenza <lb/>
s’è preso un termine di lasciar in libertà cadauna <lb/>
Provincia a parte di far una gratuità, et già si è <lb/>
cominciato hieri dai ministri in questo luoco nei pulpiti <lb/>
a raccomandar quei popoli, et così sarà seguito in <lb/>
altre chiese<ptr target="#tn10" n="10"/> di questa Provincia; et si anderà facendo <lb/>
anco nelle altre sei provincie; non si crede però che <lb/>
la raccolta habbi ad esser di gran consequenza. </p>
<p>Il gentilhuomo del signor conte di Mansfelt solecita ad ogni suo <lb/>
potere aiutato anco dalli ufficii a parte di questo Re <lb/>
per indur li signori Stati a quei soccorsi, che ha richiesti <lb/>
et principalmente preme sopra il contante del millione, <lb/>
et doi cento milla fiorini; et per la continuatione delli <lb/>
cinquanta milla fiorini per mese. Detto gentilhuomo <lb/>
fu ultimamente a vedermi, et sotto pretesto di ricercarmi <lb/>
se volevo scriver al signor Conte entrò a discorrermi del
<pb n="512r" facs="10_512r" rend="0"/>
bisogno, che esso Mansfelt haveva di esser soccorso, et del <lb/>
vantaggio, che vostra Serenità riceverebbe nel porger la mano <lb/>
a questa necessità. Mi disse, che haveva fatta il Conte <lb/>
offerta ai Svizzeri evangelici<ptr target="#tn11" n="11"/>, et anco ad altri, volse <lb/>
inferir per quanto puoti intender di Claronti<ptr target="#tn12" n="12"/>, et Apensel<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
di darli in custodia tutte le terre, che prenderebbe <lb/>
nell’Alsatia con libertà del restituirle alla casa d’<lb/>
Austria con conditioni proprie, quando fosse stato <lb/>
restituito tutto il suo al re di Bohemia suo signore <lb/>
di che non dubito, che vostra Serenità haverà havuta notitia <lb/>
dal luoco proprio. Et nel discorso della persona di <lb/>
questo Principe, et delle sue pretensioni, disse, che a queste <lb/>
non haverebbe già mai cesso, perché sarebbe un voler <lb/>
alienar da sé gl’animi di tutti quelli, che hanno corso <lb/>
la mala fortuna; et nel partire licentiandosi mi <lb/>
replicò il concetto che vostra Serenità per suo servitio doverebbe <lb/>
assister alla conservatione del conte di Mansfelt. Io ho <lb/>
presuposto, che questo complimento non sia stato senza saputa <lb/>
et cognitione del Re, il quale anco di nuovo egli stesso <lb/>
m’ha pregato di raccomandar questo, et gl’interessi suoi <lb/>
alla Serenità vostra et di attestarle, che le<ptr target="#tn14" n="14"/> resterà per tanta <lb/>
gratia eternamente obligato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 21 febraro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="512v" facs="10_512v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="513r" facs="10_513r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="513v" facs="10_513v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 370 fin 371 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="162">
<!--
<p n="513vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 febraro 1622 ricevute a’ 17 marzo </p>
<p>Del segretario Suriano. n° 370. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "mi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e- ed -e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ter" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-di-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
