<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 10.100 date 1622-02-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">10</idno>
                <idno type="letterno">100</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 10, fol 528r-531r</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">528r-531v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Spinola is near Bruges inspecting a lot of sites in the region and probably preparing for an attack on Sluis. In Dutch Republic the realisation dawns that they have lost Jülich due to a lack of food. Hendrik van den Berg has joined forces with Anholt and will attack Christian the Younger. Collections have been held house per house to assist those besieged in Franchendal, the Genevans are thinking of doing the same. Continued negotations for the conversation of Berg. Dutch ambassadors request new instructions to negotiate in England. Milander has visited Suriano. Reiterates his plea to be paid his salary </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1622-02-28">28 febbraio 1622</date>
            <num>168</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="168">
<div type="main" facs="main text of letter" n="168">
<!--<p>28 febbraio 1622, L’Aia (cc. 528r-531v)</p>-->
<pb n="528r" facs="10_528r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 373 comincia 372 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>tutte le lettere, che sono venute dalla parte di Brabant doppo <lb/>
l’ultima mia ispeditione confermano l’andata in Fiandra <lb/>
dello Spinola; che egli haveva presa la sua stanza a <lb/>
Bruges; ma che di là passava da una, et da un’altra <lb/>
parte rivedendo i siti, et i luochi proprii, et opportuni <lb/>
per preparar dell’incommodità alla piazza dell’Esclusa. <lb/>
Si travagliava da’ Spagnuoli vicino alla bocca del porto <lb/>
et perché dai vasselli dei signori Stati erano grandemente incom-<lb/>
modati li operarii, si sono risoluti Spagnuoli di drizzar <lb/>
un dosso ponendovi tre pezzi di canone, che fanno <lb/>
spalle a’ detti operarii, né hora così facilmente, o per dir <lb/>
meglio senza offesa possono li vasselli accostarsi più ad <lb/>
impedir l’opere. Hanno disegnato Spagnuoli far un <lb/>
foro nell’argine, che riguarda al mare per piantarvi <lb/>
una chiusa a fine di poter far transitar le barche <lb/>
per haver di tempo in tempo le provisioni, et amunitioni <lb/>
necessarie. Questi signori all’incontro dalla parte dell’isola <lb/>
di Cassant<ptr target="#tn1" n="1"/> si fortificano, et pensano di ridur in stato <lb/>
tale le cose, che non habbino a temer di esser chiusi; <lb/>
ma in ogni modo si tengono assicurati, che non potranno <lb/>
in alcun tempo mai chiuderli; né haveranno Spagnuoli <lb/>
maniera da impedirli il passo per la condotta de’ viveri <lb/>
et d’ogn’altra provisione dalla parte di Zelanda. </p>
<p>Si comprende bene da ognuno, che come ho altre <lb/>
volte riverentemente scritto hanno Spagnuoli fissa la mira <lb/>
al reacquisto della detta Sclusa; ma poneranno da <lb/>
questa parte ogni studio per mantenersela, sendo
<pb n="528v" facs="10_528v" rend="0"/>
appunto la chiave nel mar oceano, che levata a questi signori impedirebbe <lb/>
loro in gran parte il trafico, et l’aprirebbe alla Fiandra, et al <lb/>
Brabant con quel danno, ch’è ben compreso evidente, et <lb/>
manifesto. Può la prudenza della Serenità vostra ben considerare <lb/>
che ’l bisogno di questi signori sia di esser sostentati; perché Spagnuoli <lb/>
al sicuro la vogliono con loro. Questo si vede chiaro, et se <lb/>
Dio guardi)<ptr target="#tn2" n="2"/> avanzasero quel posto non so che promettermi del <lb/>
resto, mentre siano chiuse queste Provincie, et ridotte in man-<lb/>
camento di comercio, col nemico alle spalle tanto<ptr target="#tn3" n="3"/> da parte da terra, <lb/>
che da mare. </p>
<p>Acquistatosi da Spagnuoli Giuliers, vanno mettendosi sotto tutte le <lb/>
terre circonvicine, et sempre più si vede manifesto il danno <lb/>
che s’è ricevuto, et niun’altra cosa ha fatto perder quell’impor-<lb/>
tante piazza, che mancamento di viveri; né vi è memoria <lb/>
che li signori Stati n’habbino presa altra in tal maniera. <lb/>
Il Governator che vi era dentro arrivò qui venerdì a sera per <lb/>
render conto, et se non veniva sì tosto sarebbe stato chiamato. <lb/>
Si trovano anco qui li capitani, et officiali di ogni Natione <lb/>
che vi erano assediati con esso. Chi l’accusa, chi l’iscusa <lb/>
ma vagliami a dir la verità per la voce di quelli, che ne <lb/>
parlano il fallo non è tutto il suo si doveva<ptr target="#tn4" n="4"/> proveder <lb/>
come dicono è vero perché haveva il Paese all’intorno abon-<lb/>
dante di ogni provisione; ma anco da quelli del Governo <lb/>
si doveva metter maggior pensiero mentre vi erano tutte <lb/>
le sicurezze di lungo tempo fa, che Spagnuoli havevano hav-<lb/>
uto sempre il disegno di assediar quella piazza. Et <lb/>
ognuno crede, che ’l Governator non patirà in alcuna maniera
<pb n="529r" facs="10_529r" rend="0"/>
per la perdita seguita<ptr target="#tn5" n="5"/>. </p>
<p>Fatti prudenti questi signori del mancamento, et del difetto di non haver <lb/>
proveduto in tempo di viveri quella piazza si tiene per fermo <lb/>
et parmi haver inteso, che vano facendo ogni buona provisione <lb/>
per l’Esclusa, havendo l’essempio, che pur Spagnuoli la perderono <lb/>
per il medesimo mancamento de’ viveri. </p>
<p>Hanno anco commandate buone provisioni in Papemuts, et già ve ne <lb/>
sono state introdotte per buona quantità. Chi scrive gl’avvisi or-<lb/>
dinarii parla, che sono provisti per tre anni, ma ho saputa <lb/>
da uno, che ne può haver notitia, ch’è nel maneggio delli <lb/>
affari, che sarà assai se vi è provisione per la metà di tre <lb/>
anni. Anco a quel posto mirano Spagnuoli perché facilmente <lb/>
lo possono serrare. Sei compagnie di fanti vi sono dentro <lb/>
cinque di 150 teste l’una, et una di doicento. </p>
<p>Colle terre, che Spagnuoli vanno avanzando nel ducato di Giuliers <lb/>
arriveranno fino al detto forte di Papemuts; onde tanto <lb/>
più facile haveranno il chiuderli le provisioni; et essendo <lb/>
situato nel mezo del Rheno tra Bona, et Colonia sopra <lb/>
un dosso, o una picciola isoletta, et di<ptr target="#tn6" n="6"/> sotto, et di <lb/>
sopra può esser facilmente serrato senza, che possino quelli <lb/>
di dentro ricever alcun sussidio. </p>
<p>Del conte Henrico Vandembergh ci è avviso, che habbi passato <lb/>
il Rheno, et che congionto con Anolt, con Colonia, et <lb/>
con altri caminasse avanti per attaccar il duca Christiano <lb/>
di Bransvich. Egli ha scritto a questi signori di haver per <lb/>
sua maggior sicurezza abandonate le doi piazze di <lb/>
Paterborn, et Zusten doppo haverne tirata buona contributione
<pb n="529v" facs="10_529v" rend="0"/>
che nella città di Lippe haveva posta per guarnigione tutta l’infan-<lb/>
teria, et egli haveva risoluto di tenersi alla campagna colla caval-<lb/>
laria, et andar ad incontrar il baron di Anholt per attaccarsi, <lb/>
et battersi con lui. Temono questi signori di qualche gran temerità <lb/>
che possi far quel Principe. Si sgrida contra di esso da <lb/>
molti di molti eccessi lasciati commetter, et delle indignità <lb/>
che ha usate egli medesimo, indegne di esser raccontate quando <lb/>
fussero vere, et non proprie da esser credute non parendo, <lb/>
che possino capir in animo di principe. È giovane di poco <lb/>
più di vinti anni, è ricco; ma non ha ancor tutta l’isperienza <lb/>
che basta a regolar li affetti; et nel fatto della guerra <lb/>
in particolare, et spetialmente nella surpresa di piazze, che profes-<lb/>
sando neutralità risentono grandemente l’estorsioni, che <lb/>
portano essempio di male consequenze per l’altre, che <lb/>
per altro rispetto non amano il giogo dello Spagnuolo. </p>
<p>Per quelli di Franchendal li eschevini, et altri del Magistrato <lb/>
di questo luoco ripartiti sono andati facendo coleta per <lb/>
tutte le case; et parmi, che habbino tirato da doi milla <lb/>
fiorini, et più. Anderanno nell’altre città di questa, <lb/>
et altre provincie, et a piacimento dei magistrati pro-<lb/>
cureranno far delle medesime colette, non volendovisi inte-<lb/>
ressar li Stati Generali per capo di riputatione. </p>
<p>Ho inteso, che quello anco, ch’è qui per Genevrini pensi di voler far <lb/>
un simil tentativo. È predicante, et forse penserà aiutarsi <lb/>
colla lingua. Ottenne già alcuni giorni dieci milla fiorini <lb/>
in dono; tanto ha tentato doppo, che n’ha havuti altri <lb/>
diecimilla. Vorrebbe haver un sussidio fermo; ma difficilmente
<pb n="530r" facs="10_530r" rend="0"/>
questi signori vi<ptr target="#tn7" n="7"/> concorreranno, sentendo le voci de’ popoli, che si <lb/>
compiangono; accommodandosi mal volentieri a dar contribu-<lb/>
tioni perché elle siano impiegate fuori del Paese; et vorrebbono, <lb/>
che quanto dano fosse impiegato in servitio, et mantenimento di <lb/>
queste Provincie, perché aggravati, et essausti temono della <lb/>
piena dello Spagnuolo, et non vale la ragione, che se li mette <lb/>
innanti, che quello si dà è per far quanto si può diversione <lb/>
all’armi spagnuole a fine che restino in buona parte impegnate <lb/>
altrove, et non vengano a cader<ptr target="#tn8" n="8"/> tutte in un colpo sopra il Paese. </p>
<p>Questa settimana si convoca di nuovo l’assemblea di Holanda. <lb/>
Nell’altre provincie anco si fanno le convocationi proprie, <lb/>
et tutte per trovar fondo proprio, et sussistente al bisogno. </p>
<p>Il conte di Svartzembergh si trova ancor qui negotiando con deputati <lb/>
per stabilir una ferma aleanza per la conservatione, et mantenimento <lb/>
del resto delle terre di Cleves, et Giuliers, che sono a devotione <lb/>
del marchese elettore di Brandemburgh. Offerisce per nome <lb/>
di quell’Altezza che mantenirà mille fanti della sua propria <lb/>
borsa; ma questi signori instano perché sia maggiore la summa <lb/>
pur si sono condotti fin a 1800. Del partaggio non <lb/>
ha parlato che al signor principe d’Oranges; ma ben in passando <lb/>
ha detto ai deputati, che se il suo Principe non ha tanto in <lb/>
mano da questi signori, che lo assicuri di potersi mantenire <lb/>
sarà necessitato di venir a qualche accordo. Non si fidano <lb/>
qui di questo soggetto, come troppo adherente a casa d’Austria. </p>
<p>Si sono sellevati<ptr target="#tn9" n="9"/> assai questi signori, et quelli della Compagnia dell’Indie <lb/>
Orientali ancora dalla tema, che havevano, che le doi navi <lb/>
venute dall’Indie fossero state arrestate da Inglesi
<pb n="530v" facs="10_530v" rend="0"/>
non ha mancato da essi; ma dal tempo contrario, che li ha <lb/>
impedito il non poter accostarle, et in tanto esse si sono <lb/>
ridotte in porto salvo in Zelanda. </p>
<p>Li ambasciatori delli signori Stati, che sono in Londra hanno ispedito qui <lb/>
l’avocato della Compagnia o della Camera dell’Indie Orien-<lb/>
tali, che resiede in Zelanda per haver et da sue Eccellenze, et dalli <lb/>
governatori della Compagnia nuovi ordini, et più ampla auttorità <lb/>
per poter trattare, et accomodar il negotio, mentre si <lb/>
aveggono molto bene, che per far condescender il re d’Inghilterra <lb/>
a qualche altra cosa più profitevole al servitio publico <lb/>
et di queste Provincie non si può star su la durezza <lb/>
et su le pretensioni. </p>
<p>Avanti hieri a notte arrivò qui il signor colonello de’ Svizzeri Milander <lb/>
il quale prima di veder alcuno con testimonio di gran devotione <lb/>
s’è presentato a questa casa della Serenità vostra venendomi a visitar <lb/>
et mi ha pregato di assicurarla, che le vive obligatissimo <lb/>
et che quanto più presto ispedito da’ suoi particolari affari <lb/>
per li quali ha havuta licenza da lei partirà per ritornar alla <lb/>
continuatione del suo riverente servitio. </p>
<p>Ho ricevute colla solita mia riverenza le lettere della Serenità vostra de’ <lb/>
29 del passato, et gl’avvisi in esse mi serviranno d’informatione. </p>
<p>Supplicai vostra<ptr target="#tn10" n="10"/> Serenità<ptr target="#tn11" n="11"/> la passata settimana a compassionar il <lb/>
mio stato trovandomi qui, come la prudenza della Serenità vostra <lb/>
può ben imaginarsi sottoposto alle quotidiane spese <lb/>
et necessitato per esse ad havermi indebitato. Di nuovo la <lb/>
supplico ancora a dar ordine, che siano pagate le mie <lb/>
ordinarie provisioni scadute, et non potute mai riscuotersi
<pb n="531r" facs="10_531r" rend="0"/>
dal mio agente da’ 24 luglio passato fino a’ 4 febraro, che <lb/>
sono l’ultime lettere, che ricevo coll’ordinario venuto hieri a <lb/>
sera. Mi duole sino al cuore importunar l’orrecchie delle <lb/>
Signorie vostre eccellentissime; ma la necessità mi astringhe accompagnata <lb/>
dalla pubblica riputatione, che non doverebbe patire, ch’io <lb/>
fossi in mancamento per haver alla porta chi mi dimandi. Piango <lb/>
il mio povero stato, mentre massime non ho ove volger il <lb/>
capo; mancandomi il sostenimento di vostra Serenità, che è il solo, che ho, <lb/>
né altre entrate, né altri beni ho in questo mondo, che <lb/>
quello che mi viene da lei. La supplico per l’honor di Dio <lb/>
ad iscusar la pura necessità; scrivo con le lacrime agl’occhi <lb/>
et la sola consolatione mia è la speranza, ch’ella compassionerà <lb/>
il mio povero stato, et provederà alla mia povera fortuna. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 28 febraro 1622 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="531v" facs="10_531v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 373 comincia 371 </p>
<p><hi rend="decoded">Sigillo e traccia di sigillo <lb/>
</hi></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="168">
<!--
<p n="531vB">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 febraro 1621<ptr target="#tn12" n="12"/> ricevute a’ 24 <lb/>
marzo 1622 </p>
<p>Haia. n° 373. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Close parenthesis, the open parenthesis is missing.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segu-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-er" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
