<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.001 date 1617-09-05</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">001</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 1r-4v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">1r-4v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letter from Venice from 18 August with positive news about the war in Friuli. He has briefed Maurice, who expresses the hope that the Venetians will be able to conquer Gradisca and offers some advice about fortifications and trenches. Maurice has no further particulars about the plans of John Ernst of Nassau. He reports about a conversation with Jacob van Brienen about the burial of Protestant soldiers serving the Venetian Republic. News from both Maurice and Pasini that troops are being levied in the Holy Roman Empire and rumours in Brussels about a peace in Italy. Montou has arrived in Heidelberg and he frears that the German princes might be dissuaded by the latest news from Italy. Suriano ends the letter with news from Amsterdam about corsairs who have attacked Spanish ships and reportedly 3 ships have been sunk and 1400 men have been enslaved. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-09-05">5 settembre 1617</date>
            <num>001</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="001">
<div type="main" facs="main text of letter" n="001">
<!--<p>5 settembre 1617, L’Aia (cc. 1r-4v)</p>-->
<pb n="001r" facs="05_001r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havendo ricevute le lettere della Serenità vostra de’ 18 del mese passato <lb/>
con l’avviso del buon successo alle militie di vostra Serenità nel campo in <lb/>
Friuli, et nei Carsi lo communicai al signor principe Mauritio, che <lb/>
lo sentì con particolar gusto mi disse, che se ne rallegrava, et <lb/>
sperava anco maggiori progressi. Ha mostrato gran desiderio, <lb/>
che vostra Serenità s’impatronisca della piazza di Gradisca, et mi <lb/>
ricercò s’ella era ben assediata, ch’era necessario l’accostar-<lb/>
segli più che fosse possibile con buoni forti, et buone trincere <lb/>
et in particolar fortificar dall’una, et l’altra parte il ponte <lb/>
che passa il Lisonzo, et che unisce le forze della Republica <lb/>
insieme, et andò discorrendo in maniera con haver il <lb/>
disegno in mano, che ben mostrò desiderio, che tutto passasse <lb/>
con frutto di vostra Serenità. </p>
<p>Del Conte da sé non mi diceva<ptr target="#tn1" n="1"/> alcuna cosa. Promosso disse, che non <lb/>
haveva havuto alcun avviso da lui, et diede segno, che <lb/>
haverebbe inteso volontieri, che le sue lettere che scrisse al <lb/>
primo del passato fossero arrivate<ptr target="#tn2" n="2"/>. Io dissi, che erano <lb/>
gionte; ma non serviva il tempo della risposta dal campo <lb/>
né l’Eccellenza sua aggiunse altro. </p>
<p>Se ben si conferma, che ’l Conte habbi ad esser di<ptr target="#tn3" n="3"/> ritorno qui <lb/>
per la fine del presente mese (che non è laudato) nondimeno <lb/>
si spera, che si accommodi a continuar in<ptr target="#tn4" n="4"/> quel servitio. <lb/>
Molti de’ soldati hanno fatto scriver, che resteranno <lb/>
appresso vostra Serenità, et che desidererebbono, che ivi fossero
<pb n="001v" facs="05_001v" rend="0"/>
ancor le loro mogli. Segno che amano il servitio, et non gli spiace <lb/>
il Paese, et si laudano grandemente del posto, nel quale sono <lb/>
al presente. </p>
<p>Non devo a questo proposito lasciar di significar alla Serenità vostra <lb/>
quello, che m’è stato detto dal signor Brin di Gheldria, et è <lb/>
che ’l signor Westerool pur di Gheldria deputato anc’egli <lb/>
nell’assemblea de’ signori Stati Generali si duole grandemente <lb/>
che essendo successa costì o poco discosto di Venetia <lb/>
la morte di un suo figliolo, ch’era passato a quel servitio <lb/>
col Wassonhoven sia stata negata sepoltura al corpo in <lb/>
luoco sacro non ostante, che si habbi fatta ogni maggior <lb/>
instanza, et offerta di denari. Aggiunse il Brin che ciò <lb/>
era contra l’accordato, quando si lasciorono partir le genti <lb/>
da questi paesi al servitio di vostra Serenità. Io risposi, che mi spiaceva <lb/>
dell’accidente; ma che non vi era occasione alcuna d’indoglienza <lb/>
contro la serenissima Republica mentre nello Stato di lei, né in alcun <lb/>
altro d’Italia è permesso l’interramento de’ corpi in luoco <lb/>
sacro di altre persone che della religione, che ivi si professa, <lb/>
che pur praticano tante genti della religione riformata <lb/>
in Venetia per loro negotii, et non vi è stato mai questo compianto <lb/>
perché si sa il costume. Ripigliò ma che doverà esser de’ <lb/>
nostri corpi? Bisognerà bene se facessimo aleanza insieme <lb/>
con la serenissima Republica si pensi bene dal canto nostro, come <lb/>
havemo ad esser contenti, et come la Republica haverà a sodisfarci
<pb n="002r" facs="05_002r" rend="0"/>
in questo particolare perché non si potrebbe star così. Noi qui <lb/>
non riguardaressimo di sepelir un catholico romano nei nostri <lb/>
cimiterii, et lo accompagnaressimo, l’habbiamo anco fatto <lb/>
coll’agente del re di Marocco, et pur quello era giudeo <lb/>
et io risposi, che dove è l’uso non si può negar l’osservanza <lb/>
ma dove non si accostumano, et non sono<ptr target="#tn5" n="5"/> permesse certe cose <lb/>
bisognava haver patienza, et caminar con quei metodi <lb/>
che sono proprii; che non credevo che fosse stato negato <lb/>
interramento al detto cavalliere; ma ben, che non si sarà <lb/>
fatto in luoco, et cimiterio sacro proprio a noi. Non <lb/>
replicò altro se non, che credeva certo, che ciò fosse <lb/>
espresso particolarmente nel capitulato col signor conte Gio. Ernesto <lb/>
et dicendogli c[re]di<ptr target="#tn6" n="6"/> non, rispose, et però tanto più si <lb/>
pensarebbe di qua, et doverebbe anco la serenissima Republica <lb/>
pensarvi. Quando serenissimo Principe vostra Serenità sentisse <lb/>
di stringer aleanza con questi stati questo è punto <lb/>
sopra il quale la prudenza sua può ben comprender <lb/>
che si farà reflesso, et si proporrà per uno degl’arti-<lb/>
coli principali, che li corpi habbino ad esser sepeliti <lb/>
in luochi sacri; ma credo bene, che si contenterebbono <lb/>
di una piazza a parte in luoco decente, come mi par <lb/>
che si accostumi con altri anco della religione riformata. <lb/>
Non lasciando anco di riverentemente dirle, che a proposito <lb/>
di questo incontro si è di più<ptr target="#tn7" n="7"/> messo a campo essersi osservato
<pb n="002v" facs="05_002v" rend="0"/>
niente meno col Wassonhoven, il che tutto ho stimato degno della <lb/>
notitia della Serenità vostra. </p>
<p>Sabbato, che mi trovai col signor Principe<ptr target="#tn8" n="8"/> mi confermò le levate <lb/>
che si facevano in Alemagna, et questa mattina, che l’ho veduto <lb/>
per saper il certo dell’avviso, che si haveva sentito di certa <lb/>
rotta data da’ corsari a’ Spagnuoli, come intenderà la <lb/>
Serenità vostra m’ha riconfermate le medesime levate del baron <lb/>
d’Anolt, del conte di Fristimbergh, et altri, et il baron <lb/>
di Kessel mi scrive, che hanno havuta la piazza <lb/>
mostra nell’Alsatia. Anco da Brusseles ho li medesimi <lb/>
avvisi, et il Pasini mi dice confermarsi che siano per <lb/>
Germania; ma che il Re catholico esborsi il denaro <lb/>
il che fa congieturare, c[h]e<ptr target="#tn9" n="9"/> serviranno per il re di <lb/>
Bohemia. </p>
<p>Quello che scrissi riverentemente alla Serenità vostra la passata settimana <lb/>
haver inteso dal baron di Kessel ho avviso dal <lb/>
Pasini esser successo, che don Pietro facesse molti giorni <lb/>
sono l’instanza di haver li 25 huomini per compagnia <lb/>
et fu avanti la resa di Vercelli; et gli fu risposto <lb/>
che era impossibile il sodisfarlo senza gran pregiudizio <lb/>
di sue Altezze ma che volendo si sarebbono levati di nuovo <lb/>
4000 fanti, et 600 cavalli; et fu quand’io scrissi <lb/>
che havevo inteso, che si vociferava, che si dovesse <lb/>
far nuova levata per Italia. </p>
<pb n="003r" facs="05_003r" rend="0"/>
<p>Ho inteso, che ’l duca Giulio uno de’ fratelli del duca di Wir-<lb/>
tembergh habbi havuta carica di 4000 fanti, et<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
cinquecento cavalli dall’arciduca Ferdinando; che ’l fratello <lb/>
non gliel’haveva potuto impedire per essersi ultimamente egli et <lb/>
li fratelli parteggiati; ma che si credeva però, che per <lb/>
quest’anno non farebbe la levata. </p>
<p>L’ambasciator di Francia, ch’è a Brusseles publica per fatta la pace <lb/>
in Italia, et l’assicura per certissima; et qui si promettono <lb/>
il medesimo venendo scritto essersene molto alle strette; <lb/>
ma qui si teme, che la Francia vogli necessitar il signor <lb/>
duca di Savoia a condescender a qualche partito <lb/>
non molto proprio al suo, et al commune servitio <lb/>
della libertà d’Italia. </p>
<p>Il signor di Monthou arrivato ad Heidelbergh ha scritto, che <lb/>
ivi trovava l’ordinaria buona dispositione, ch’era <lb/>
per passar al duca di Sassonia; ma temeva grandemente <lb/>
che ’l congresso dell’Imperatore et delli arciduchi havessero <lb/>
contaminato quel Principe, in maniera, che non se ne <lb/>
potesse<ptr target="#tn11" n="11"/> prometter per sua Altezza alcun frutto, che però <lb/>
non poteva far di meno di essequire. Altro non <lb/>
aggiunge del particolar del congresso sudetto, se non <lb/>
quanto si è tentato di matrimonio tra la vedova <lb/>
duchessa di Sassonia, et il re Ferdinando non <lb/>
ostante l’impedimento della religione dal canto
<pb n="003v" facs="05_003v" rend="0"/>
di lei: perché tutto si faceva per obligar il re di Danimarca<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
fratello, et il re d’Inghilterra et il duca di Bransvich <lb/>
che hanno le sorelle; ma<ptr target="#tn13" n="13"/> maggiori, et più fondati particolari <lb/>
haverà di già vostra Serenità havuti dal proprio luoco. </p>
<p>Hieri per via di Amsterdam si è qui inteso, che una buona <lb/>
mano de’ vasselli de’ corsari uniti con altri di Barbaria <lb/>
del vice re d’Algieri habbino incontrato 1[….]<ptr target="#tn14" n="14"/> navi <lb/>
di questi paesi di quelle che furono già arrestate <lb/>
dal re di Spagna. Sopra le quali vi era la condotta <lb/>
dicono di più di tre milla fanti spagnoli destinati <lb/>
per Italia, tre di essi vasselli sono stati gettati a fondo <lb/>
un’altra parte di essi sono stati tagliati a pezzi, <lb/>
et fatti schiavi da<ptr target="#tn15" n="15"/> mille quattrocento: il contento <lb/>
è stato grandissimo di questo avviso, che mi fu detto <lb/>
particolarmente da sua Eccellenza; ma se sarà vera la sudetta <lb/>
rotta vostra Serenità ne haverà maggiori particolari da altra <lb/>
parte. Qui è tenuto per verissimo perché anco il desiderio <lb/>
ha parte nel prestar la credenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 5 settembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="004r" facs="05_004r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="004v" facs="05_004v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="001">
<!--
<p n="004vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>5 settembre 1617 ricevute 20 detto </p>
<p>Segretario Surian dall’Haia </p>
<p>prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-c-" corrected above "-ss-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-rriv-" corrected above "-rm-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction; followed by "suo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above "è."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "di più" added above the line on "anco" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes the struck-through letters.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Dani-" corrected above "Ing(hilter)ra."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
