<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.004 date 1617-09-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 17r-18v, 21r-22v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">17r-18v, 21r-22v, 19r-20v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Travelled to Enkhuizen to meet with Count Levenstein but he was not present. Suriano is being lodged in the house of Count William of Nassau. One document attached: translated letter written by Count of Levenstein: "Traduttione di lettere dal Conte di Levenstein da 14 settembre e de 15 medesimo scritte d’Amsterdam"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Leeuwarden</settlement>
            <date when="1617-09-18">18 settembre 1617</date>
            <num>005, 006</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="005">
<div type="main" facs="main text of letter" n="005">
<!--<p>18 settembre 1617, L’Aia (cc. 17r-18v, 21r-22v)</p>-->
<pb n="017r" facs="05_017r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>partii dall’Haya hieri fecero otto giorni, et per fuggir <lb/>
Amsterdam per rispetto della contagione m’abboccai <lb/>
sopra l’acqua di quella città col signor conte di Levenstein <lb/>
che mi disse, che potevo andar ad Encusen perché il <lb/>
giorno seguente vi sarebbe stato ancor lui. Ma in luoco <lb/>
di venirvi mandò un suo gentilhuomo, che mi disse, <lb/>
che haveva il Conte disegnato far più breve il camino <lb/>
verso questa città per altra stradda, et che qui <lb/>
mi haverebbe trovato scrivendomi anco quanto <lb/>
(se l’Eccellenze vostre si compiaceranno) potranno veder dall’<lb/>
aggiunta tradutione: con tutto ciò arrivato qui hieri <lb/>
non solo non lo trovai; ma mi sopragiunse un suo servi-<lb/>
tore con lettere che mi pregava di dirgli ciò che <lb/>
havevo ricevuto da vostra Serenità toccante la levata delli <lb/>
altri 1500 fanti. Quanto questo habbi offeso <lb/>
l’animo mio lo lascio imaginar a vostra Serenità vedendo <lb/>
andarsi differendo di più in più l’ispeditione delle <lb/>
genti, che già restano imbarcate a Delfsil <lb/>
molti giorni sono. Io gli ho riespedito im-<lb/>
mediate l’huomo, dicendogli, che nelle lettere di vostra Serenità <lb/>
ricevute qui, appunto nello stesso tempo non
<pb n="017v" facs="05_017v" rend="0"/>
havevo havuta cosa alcuna toccante il suo particolare, che però <lb/>
lo pregavo a non differir di vantaggio, et se ne venisse <lb/>
per ispedirsi colle genti, che sono di già in ordine, rappresen-<lb/>
tandogli li disordini, et gl’inconvenienti, che la dilatione <lb/>
del tempo può apportare. Doveranno le mie <lb/>
lettere pervenirgli questa sera o dimani mattina <lb/>
di buon’hora, io però sono necessitato ad attender <lb/>
com<ptr target="#tn1" n="1"/> impatienza, star qui infruttuoso, et forse riuscir <lb/>
molesto al signor conte Guglielmo di Nassau in casa del quale <lb/>
io mi ritrovo accolto, et trattato con gran dimostratione <lb/>
d’affetto, et di devotione verso quella serenissima Republica. <lb/>
Havevo di già fatto ordinar alloggiamento in una <lb/>
di queste hosterie; ma questo signore essendo avvisato <lb/>
da’ signori di Harling (per dove sono passato, et sono <lb/>
stato honoratamente trattato per rispetto di vostra Serenità) <lb/>
della mia venuta mi fece appostar nell’entrar <lb/>
della città, et mi fece condur a questa sua habitatione. <lb/>
Egli è zio carnale del conte Gio. Ernesto, ch’è al <lb/>
servitio di vostra Serenità, a cui dispiace anco la mala <lb/>
riuscita della condota di lui; né io con questa occasione <lb/>
con destra maniera lascierò di andar informando
<pb n="018r" facs="05_018r" rend="0"/>
bene, come ho cominciato questo signore delle cose successe in <lb/>
pregiudicio di lei, et senza alcuna riputatione del signor Conte. </p>
<p>Il medesimo signor conte Guglielmo mi ha affermato come mi scrisse <lb/>
che intendeva le truppe<ptr target="#tn2" n="2"/> del conte di Levenstein esser per la <lb/>
più gran parte di buoni, et vecchi soldati, et che sin qui <lb/>
non si intende alcun motivo di esse. </p>
<p>Quattro de’ suoi officiali questa mattina sono arrivati <lb/>
qui, credendo di trovarlo, et io li ho<ptr target="#tn3" n="3"/> essortati <lb/>
a tornarsene a Delfsil per contener in ufficio la <lb/>
soldatesca, che bene spesso senza li capi li<ptr target="#tn4" n="4"/> rilascia <lb/>
a qualche indiscrettione. </p>
<p>Le Signorie vostre eccellentissime da più proprii luochi haveranno la <lb/>
sicurtà delle levate di Germania. Qui non<ptr target="#tn5" n="5"/> intendo <lb/>
altro dal conte Guglielmo se non ch’elle si faccino a <lb/>
furia, et tutte o la più gran parte sotto a nome <lb/>
dell’Imperatore, che Spagnoli assolutamente non habbino <lb/>
volontà di far la pace, et che aiuteranno a tutto <lb/>
loro potere il re di Bohemia; et perché esse levate <lb/>
si fano così intempestivamente né possono esser pronte <lb/>
che per la vernata fa sospettar del fine, et anco <lb/>
qui si crede, et viene così scritto, che sia per volersi
<pb n="018v" facs="05_018v" rend="0"/>
trovar forte per l’elettione di re de’ Romani in persona <lb/>
del serenissimo Ferdinando. </p>
<p>Questo è quel tanto, che mi occorre di rappresentar alla <lb/>
Serenità vostra le lettere della quale del primo mi serviranno <lb/>
di informatione; et qui attender con ansia la venuta <lb/>
del signor conte di Levenstein per dar compimento all’affare <lb/>
et ritornarmene sì tosto che sarò ispedito all’Haya. […]<ptr target="#tn6" n="6"/> </p>
<p>Da Leverden a’ 18 settembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="021r" facs="05_021r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="021v" facs="05_021v" rend="270"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="022r" facs="05_022r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="022v" facs="05_022v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="005">
<!--
<p n="022vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 settembre 1617 ricevute a’ 4 ottobre </p>
<p>Haya </p>
<p>L. SS. [R.]<ptr target="#tn7" n="7"/> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="006" corresp="005" source="19r-20v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="006" corresp="005" >
<!--<p>Allegato I al n. 5 (cc. 19r-20v)</p>-->
<pb n="019r" facs="05_019r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Prima </p>
<p>Traduttione di lettere dal conte di Levenstein da’ 14 settembre, e de’ 15 medesimo<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
scritte d’Amsterdam </p>
<p>Signore io comincierò le mie lettere dal chiedervi pardono pregandovi affettuosamente di escusarmi se <lb/>
non sono arrivato appresso voi a Enckusen, hieri a sera perché havendo fatto tutto ciò che mi <lb/>
è stato possibile io non ho potuto già mai espedirmi per esservi come havevo promesso, tuttavia <lb/>
spero sicuramente partir questa sera o all’alba del giorno per seguitarvi et se sarete partito <lb/>
d’Enckusen per Harling o più avvanti io non mancherò di arrivarvi prima dal vostro arrivo <lb/>
a Leverden, supplicandovi di creder che non mi doglio di cosa alcuna più che di non haver po-<lb/>
tuto partir con voi, et se io havessi saputo d’esser intertenuto ancora da tali impedimenti, <lb/>
mai saria stato così indiscreto di farvi partire più presto di quello faceva bisogno, <lb/>
di maniera che io vi supplico dar la causa più tosto all’occorrenze che mi sono sopravenute <lb/>
ch’alla mia persona. Poiché mi è necessario fermarmi ancor hoggi qui, io spero <lb/>
che le lettere di Venetia arriveranno, et ch’io portarò<ptr target="#tn9" n="9"/> qualche particulare. Restando etc. </p>
<p>2<hi rend="superscript">a</hi> lettera </p>
<p>Signore hoggi è ritornato persona che haveva spedito all’Haya et che de<ptr target="#tn10" n="10"/> doveva portar le <lb/>
vostre lettere, di Venetia, et non havendo potuto haverle, poiché il presidente di Frisia<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
Brumagno ve le haveva ispedite per persona espressa, et havendo inteso per lettere di <lb/>
Venetia, che ’l consenso et il dispatio per l’altra levata vi è stato mandato, io in diligenza <lb/>
invio questo espresso per sapere s’è così affine ch’io possi dar ordine per la levata <lb/>
alli capitani li quali di già sono appresso di me, et partirmene doppo incontinente perché senza <lb/>
esser avvertito, come io non lo sono, in questo affare, mi bisognarebbe necessariamente fer-<lb/>
marmi fino al ritorno del mio corriero espresso che ispedii a Venetia, il quale alla più <lb/>
non potrà stare che doi o tre giorni ad arrivar. Io la supplico di scrivermi in diligenza <lb/>
s’ella ha ricevuto qualche avviso affine che il mio giovene ritorni prestamente <lb/>
per poter io partire et seguitarvi per fornire quello ch’io ho ancora fra le mani. <lb/>
Restando per sempre etc. </p>
<pb n="019v" facs="05_019v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="020r" facs="05_020r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="020v" facs="05_020v" rend="270"/>
<p>Traduttione di doi lettere del conte di <lb/>
Levenstein </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line on "genti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue n" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Character is difficult to read clearly.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "me-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Corrected above "partirò."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "ve" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
