<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.009 date 1617-10-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">009</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 47r-50v, 57r-58v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">47r-50v, 57r-58v, 51r-52v, 53r-54v, 55r-56v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Levenstein decided to embark, leaving some behind due to the unfavourable winds at the mouth of the river. Reports that Levenstein has settled his obligations and carries funds for the journey with advance pay of the captains with remainder to merchant Vandenberg with letters of exchange. A few men are ill and there is money to provide for them.  Reports that he has issued a bill of exchange for sum of 27,000 ducats with arrangements for payments in Amsterdam. Georg Ludwig Levenstein is also on his way to Venice. News from Amsterdam that John Ernst of Nassau has passed away in Palma.  Three documents attached: two receipts and a signed agreement between Suriano and Levenstein about the presence of 3000 troops in Delfzijl.  </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Delfzijl</settlement>
            <date when="1617-10-21">21 ottobre 1617</date>
            <num>014, 015, 016, 017</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="014">
<div type="main" facs="main text of letter" n="014">
<!--<p>21 ottobre 1617, Delfzijl (cc. 47r-50v, 57r-58v)</p>-->
<pb n="047r" facs="05_047r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dimani mattina di buon hora ha risoluto il signor conte di <lb/>
Levenstein andar ad imbarcarsi con quindeci o venti <lb/>
restati in terra del suo seguito per tirarsi con tutta <lb/>
la flotta alla bocca del fiume tre leghe discosto da <lb/>
questo forte per far vella in mare col buon vento, <lb/>
il quale al presente non è tale, che assicuri della <lb/>
facile sortita. Dio lo dia buono, et felicità nel <lb/>
viaggio. </p>
<p>Ha sodisfatto in questo forte a quanto doveva; <lb/>
così ha fatto far a Grunighen, et a Embdem per <lb/>
li capitani et marinari; come anco in questi villaggi <lb/>
circonvicini, et la summa è ascesa a molto <lb/>
più di quello s’imaginava. Una parte di denaro <lb/>
piglia seco per tutti gl’accidenti del viaggio; et <lb/>
ha avanzati ai capitani a chi trecento, et a chi <lb/>
quattrocento taleri oltre li debiti<ptr target="#tn1" n="1"/> pagati, et <lb/>
assignato<ptr target="#tn2" n="2"/> del resto al Vandembergh mercante, <lb/>
(al quale ho fatte le lettere di cambio), essendo <lb/>
egli venuto qui espressamente a tal effetto, et per <lb/>
nome del Quingetti, per haver pagato per il Conte in
<pb n="047v" facs="05_047v" rend="0"/>
in Amsterdam, oltre le spese all’hosteria, che sono state <lb/>
per più di cinque o<ptr target="#tn3" n="3"/> sei milla fiorini, anco per altro: <lb/>
perché si erano obligati della parola: et sinceramente <lb/>
se non haveva aiuto da me (se ben sforzatamente <lb/>
et necessitatamente vi sono condesceso) era impossibile <lb/>
che partisse Dio lo sa quando, o che non corresse <lb/>
pericolo di qualche disordine<ptr target="#tn4" n="4"/> di momento con <lb/>
poca riputatione publica, et niun vantaggio <lb/>
della Serenità vostra mentre io così commandato da lei <lb/>
ero qui presente: onde può ben la prudenza <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime fondatamente persuadersi, che ’l <lb/>
mio sia stato partito di necessità. </p>
<p>Resteranno qui in terra qualche amalati; ma per essi <lb/>
lascia il signor Conte ordine, et denaro perché siano inter-<lb/>
tenuti fino o che guariscano; o che morino; et <lb/>
sarà persona nel forte, che se qualcheduno pretenderà <lb/>
qualche cosa sia sodisfatto, se bene sin giovedì <lb/>
passato fece qui, et fuori nei villaggi sonar <lb/>
il tamburo a tal effetto. </p>
<p>Le lettere di cambio, che o fatte una è di doi milla
<pb n="048r" facs="05_048r" rend="0"/>
ducati da pagarsi alli Van Castri per li 17 decembre; <lb/>
et l’altra de 25 mila<ptr target="#tn5" n="5"/> ducati al signor <lb/>
Gratioso del Calice la metà per li 17 et l’altra metà per l’ultimo del medesimo mese di decembre. </p>
<p>Mi ha fatta il Conte la ricevuta, che vedrà la Serenità vostra <lb/>
in copia con l’obligatione di lui, et del fratello <lb/>
et per undicimilla ducati resta obligato il detto <lb/>
Vandembergh non essendo stato possibile indurlo <lb/>
a dar parola per più. Et anco con queste darà la ricevuta delli primi 27 mila ducati. </p>
<p>Havendo il signor Conte fatta la levata maggiore del <lb/>
suo obligo come ho precedentemente significato <lb/>
alla Serenità vostra et si vedrà dai roli; et ancorché <lb/>
io li habbi detto, che bastavan li tre milla <lb/>
solamente: egli nondimeno risoluto di condur <lb/>
il sopranumerario tanto per supplir al numero <lb/>
di quelli, potessero morir per mare, o per <lb/>
quelli, che mancassero in campo ho cavata <lb/>
l’aggiunta scrittura sottoscritta da lui, et <lb/>
da me, colla quale resta dichiarato, ch’io <lb/>
non gli faccio buono più, che tre milla fanti
<pb n="048v" facs="05_048v" rend="0"/>
et che egli se ne contenta, et delli sopranumerarii <lb/>
si rimette<ptr target="#tn6" n="6"/> alla libera dispositione della serenissima Republica. </p>
<p>Oltre di ciò ho stimato bene nelle patenti, et nelle fedi <lb/>
di sanità fatte per li patroni de’ vasselli non metter <lb/>
il numero de’ fanti, che hanno in essi per non dar <lb/>
materia di pretesto con tal dichiaratione. </p>
<p>Al signor Conte ho fatte lettere per li signori rettori di Corfù <lb/>
se gli occorrerà toccar quell’isola, così all’eccellentissimo <lb/>
signor general Veniero, et a qualche altri illustrissimi <lb/>
capitani da mare con chi potesse rancontrarsi, come <lb/>
anco haverà lettere per la Serenità vostra. </p>
<p>Il fratello conte Gio. Casimiro anc’egli ne ha havute <lb/>
per vostra Serenità, alla quale verrà doppo esser stato <lb/>
in Alemagna a casa sua per doi, o tre giorni. <lb/>
Gli ho date lettere per il signor residente Vico <lb/>
et per il signor Scaramelli, et quando vostra Serenità si compiacesse <lb/>
di scriver all’uno, et all’altro del passaggio <lb/>
di detto cavalliere credo, che sarebbe molto ben <lb/>
fatto; et il Conte ispedisce de’ suoi per condur a Treviso 12 cavalli per via de’ Grisoni. </p>
<p>La nave, ch’era ad accommodarsi a Embdem hieri solamente
<pb n="049r" facs="05_049r" rend="0"/>
ritornò a questa riva, et doverà aspettar d’imbarcar <lb/>
li 300 fanti, che scrissi alla Serenità vostra che haveva il <lb/>
signor Conte fatti levare; de’ quali quando gli fu detto <lb/>
che poteva lasciarli sino ad altro ordine, o al suo <lb/>
arrivo a Venetia, mi ha risposto, che già, che <lb/>
li ha fatti li vuol far seguitare, et vostra Serenità farà <lb/>
ciò, che stimerà a proposito. Et m’ha aggiunto, <lb/>
che vuole contrattar con lei se durerà la guerra <lb/>
di far venir di tempo in tempo una o doi navi <lb/>
secondo che parerà a vostra Serenità, et così andar seguitando. <lb/>
Il che mi ha data anco maggior occasione di <lb/>
farmi far la scrittura sudetta. </p>
<p>Mando all’illustrissimo signor savio di Terraferma alla <lb/>
scrittura la copia dei roli, et a sua Signoria illustrissima scrivo <lb/>
per non attediar la Serenità vostra quanto occorre in <lb/>
questo particolare. </p>
<p>Ho cavato nei discorsi havuti col Conte in questa <lb/>
dimora fatta qui, ch’egli haverà pretensione <lb/>
di qualche sollevo; ma che non lo pretenderà <lb/>
se non con buona gratia, et con opportunità
<pb n="049v" facs="05_049v" rend="0"/>
senza astringerla a far cosa se non di sua volontà, <lb/>
et sua munificenza. Concetto, che anco altre volte <lb/>
mi ha accennato, all’Haya, et so di haverlo scritto <lb/>
alla Serenità vostra; et io non ho mancato di dirle, che <lb/>
da vostra Serenità haverebbe ciò che gli era stato promesso <lb/>
et in ciò certo non se gli sarebbe mancato. </p>
<p>Doi instanze<ptr target="#tn7" n="7"/> mi ha detto, che vuol fare a vostra Serenità quando <lb/>
sarà arrivato costì. L’una di haver un luoco <lb/>
proprio per l’interramento de’ suoi soldati, et <lb/>
l’altra un ordine di essemplar castigo a tutti li <lb/>
soldati, che fuggendo dal suo reggimento di riducessero <lb/>
sotto ad altra insegna; quando però la causa <lb/>
non venga da giusto compianto dei soldati, il quale <lb/>
farà tutto il possibile perché non si senti in alcuno <lb/>
de’ suoi, essendo risolutissimo di far che li suoi <lb/>
capitani trattino bene la<ptr target="#tn8" n="8"/> soldatesca<ptr target="#tn9" n="9"/>, o di cacciarli, o <lb/>
castigarli severamente facendo altrimmenti<ptr target="#tn10" n="10"/>; <lb/>
et che queste doi cose desidererà particolarmente dalla <lb/>
Serenità vostra per evitar ogni scandalo, et ogni disordine. </p>
<p>Con lettere venute qui d’Amsterdam viene scritto
<pb n="050r" facs="05_050r" rend="0"/>
che in quella città era publica la morte del signor conte <lb/>
Gio. Ernesto di Nassau, proceduta dall’esser stato <lb/>
attosicato ad un banchetto fatto in Palma. Io non <lb/>
so se sia vero l’avviso: perché le lettere delli 22 <lb/>
del passato, che solo lunedì mi pervenero non me ne <lb/>
avvisorono pur minima cosa. Né per anco ho <lb/>
ricevute quelle de’ 29 poiché il signor Pietro Falghero <lb/>
che me le doveva mandare l’haverà trattenute <lb/>
con dubio, che mi dovessero fallir per camino <lb/>
havendo io scritto, che sarei stato di presto ritorno <lb/>
colla speranza che ne havevo, et d’esser sbrigato <lb/>
da questo luoco. Dove sto anco con mortificatione <lb/>
per non haver havuta fortuna di poter servire all’eccellentissimo signor ambasciator Contarini, che è passato <lb/>
in Inghilterra. </p>
<p>Il veder, che sta tanto a comparir qualche altro <lb/>
avviso della fermezza della pace in Italia <lb/>
mi fa sospettare assai del buon essito di quanto <lb/>
è stato trattato alla corte di Francia; tutto che in <lb/>
Brusseles ella s’è publicata come per fatta
<pb n="050v" facs="05_050v" rend="0"/>
ma temo sia al solito per adormentare li principi. </p>
<p>Mi servirà d’informatione quanto si compiace la Serenità vostra <lb/>
di scrivermi nelle<ptr target="#tn11" n="11"/> dette lettere de’ 22 intorno questo <lb/>
particolare, et per saper risponder occorrendo in <lb/>
conformità. Gratie etc. </p>
<p>Di Delfsil a’ 21 ottobre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="057r" facs="05_057r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="057v" facs="05_057v" rend="270"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="058r" facs="05_058r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="058v" facs="05_058v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="014">
<!--
<p n="058vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 ottobre 1617 ricevute a’ 8 novembre </p>
<p>Del segretario Suriano </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="015" corresp="014" source="51r-52v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="015" corresp="014" >
<!--<p>Allegato I al n. 14 (cc. 51r-52v)</p>-->
<pb n="051r" facs="05_051r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 21 ottobre <lb/>
1617 </p>
<p>Io Georgio Lodovico conte di Levenstein etc. Dovendo ispedirmi di qua con la <lb/>
levata delli 3 mila fanti, che mi sono messo in obligo per capitulationi contrate con la <lb/>
serenissima republica di Venetia di condurli a suo servitio et non essendo sufficienti per la <lb/>
sodisfattione di diverse spese necessariamente fatte da me per essa levata di 27 mila <lb/>
ducati ricevuti in Amsterdam dal clarissimo signor Christofforo Suriano residente per la <lb/>
serenissima republica di Venetia appresso li signori Stati Generali delle Provintie Unite de’ Paesi <lb/>
Bassi fino a’ 30 luglio passato, come per l’altra<ptr target="#tn12" n="12"/> mia quietanza dello stesso giorno <lb/>
ho fatto instanza ad esso signore perché, havendo di già rasignati li detti 3 mila fanti, et <lb/>
veduto l’imbarco di essi, che si compiaccia dar ordine perché mi sia contato il <lb/>
valore delli altri 27 mila ducati, che doverei ricever a Venetia, mi ha detto il clarissimo <lb/>
signor Christofforo Suriano accordato ciò in questa piazza; onde per le presenti confesso <lb/>
haver ricevuta l’intera summa del donativo promessomi nel contrattato, et però con <lb/>
questo ultimo esborso non pretendo al mio arrivo a Venetia da sua Serenità altro toccante <lb/>
esso donativo, ch’ella era obligata di farmi alla consegna delli detti 3 mila fanti, anzi <lb/>
per quelli che mancassero doverò io restar sempre sottoposto all’obligo di rifar sua Serenità <lb/>
come mi sono constituito nelle sudette capitulationi et sì come per la detta summa di <lb/>
essi 27 mila ducati non conducendo in ogni caso le detti genti alla serenissima Republica o per <lb/>
sbandamento di esse, o per altro accidente obligo di tutti li miei beni, mobili, stabili, pre-<lb/>
senti et futuri et a tal effetto sottoscriverò di mia propria mano, et sigilerò le presenti <lb/>
con il sigillo della mia casa, così per maggior confermatione, et sotto lo stesso obligo <lb/>
sottoscriverà anco il signor conte Gio. Casimiro mio fratello per tutta detta summa in solidum <lb/>
et etian come principale; et per undeci milla ducati nel corpo di detti 27 mila ducati <lb/>
non conducendo io li detti 3 mila fanti come di sopra. Il signor Alessandro Vandenbergh <lb/>
mercante d’Amsterdam si obliga in solidum con me, et con mio fratello per la <lb/>
restitutione di essi undeci milla ducati alla serenissima Republica, o al detto signor Christofforo <lb/>
Suriano, o ad altri che havesse ordine dalla serenissima Republica, obligando esso signor Alessandro <lb/>
per osservanza di quanto è detto specificamente la sua persona, e beni, mobili
<pb n="051v" facs="05_051v" rend="0"/>
stabili, presenti et futuri sottomettendosi egli et ognuno di noi per sé stesso ad ogni <lb/>
foro et giudicio, rinontiando al beneficio della discussione delle leggi dicenti, che <lb/>
bisogna prima discutir il principale che il pieggio. Inoltre io cedo anco di più <lb/>
con le presenti al detto clarissimo signor Christofforo Suriano per maggior cautione della serenissima <lb/>
Republica come a ministro suo tutte le attioni, et ragioni che mi sono riservate contra <lb/>
li patroni, et compartecipi dei vasselli nei contratti di noleggio fatti in Amsterdam, <lb/>
et di questa scrittura ne saranno fatte tre alt[re]<ptr target="#tn13" n="13"/> copie che tanto valerà l’una <lb/>
quanto l’altra. </p>
<p>In Delfsil a’ 14 ottobre 1617 </p>
<p>Io Giorgio Ludovico comte di Lewenstein <lb/>
affirmo et mi obligo in tutto et per tutto <lb/>
come di sopra. </p>
<p>Io Giovani Casimiro comte di Levvenstein etc. affirmo <lb/>
come pieggio et principale affirmo et mi obligo <lb/>
in tutto et per tutto come de supra. </p>
<p>Io Alessandro Vanden Berge mercante d’Amsterdame <lb/>
affermo et m’obligo in tutto et per tutto per la <lb/>
summa de undici milla ducati come pieggio <lb/>
et principale et come di sopra. </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
<pb n="052r" facs="05_052r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="052v" facs="05_052v" rend="270"/>
<p>2 </p>
<p>Altro resever di 27 mila ducati <lb/>
fatto dal conte di Levenstein a <lb/>
Delfsil </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="016" corresp="014" source="53r-54v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="016" corresp="014" >
<!--<p>Allegato II al n. 14 (cc. 53r-54v)</p>-->
<pb n="053r" facs="05_053r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya de’ 21 ottobre <lb/>
1617 </p>
<p>Essendosi il clarissimo signor Christofforo Suriano residente per la serenissima Republica di <lb/>
Venetia appresso li signori Stati Generali delle Provintie Unite de’ Paesi Bassi <lb/>
d’ordine della detta serenissima Republica conferito in questa piazza di Delfsil <lb/>
per veder se la levata fatta dall’illustrissimo signor conte Georgio Lodovico di Levenstein <lb/>
fosse al perfetto numero delli tre milla fanti che in conformità delle sue <lb/>
capitulationi si è sua Signoria illustrissima obligata, et s’obliga anco con queste di <lb/>
condur al servitio d’essa serenissima Republica; detto clarissimo signor Suriano con le pre-<lb/>
senti confessa haver trovato il regimento d’esso illustrissimo Signor iusta l’obligo <lb/>
suo formato in tutto di tre milla fanti, il qual numero solo di detti tre <lb/>
milla fanti esso signor residente in conformità del contratto fa buono al <lb/>
detto signor Conte di che sua Signoria illustrissima resta contenta ancorché, come nei roli siano <lb/>
molti più, et per tanto delli sopranumerarii risoluto di condurli se ne rimette <lb/>
alla libera dispositione della serenissima Republica; in confermatione di che <lb/>
saranno questa et altre tre simili sottoscritte dal detto clarissimo signor Christofforo <lb/>
Suriano, et dal medesimo illustrissimo signor conte di Levenstein. </p>
<p>Di Delfsil a’ 21 ottobre 1617 </p>
<p>Io Christofforo Suriano per la serenissima republica di Venetia residente <lb/>
affermo ut supra </p>
<p>Io Giorgio Lodovico comte di Lewenstein affirmo ut supra </p>
<pb n="053v" facs="05_053v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="054r" facs="05_054r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="054v" facs="05_054v" rend="270"/>
<p>3 </p>
<p>Scrittura segnata dal conte <lb/>
di Levenstei per li 3 mila fanti soli </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="017" corresp="014" source="55r-56v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="017" corresp="014" >
<!--<p>Allegato III al n. 14 (cc. 55r-56v)</p>-->
<pb n="055r" facs="05_055r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere dell’Haya <lb/>
de’ 21 ottobre 1617 </p>
<p>Io Georgio Lodovico conte di Levenstein etc. confesso per la presente <lb/>
havver ricevuto il valore di ducati 27 mila contatimi dal signor Gasparo Quingetti <lb/>
di ordine del clarissimo signor Christofforo Suriano residente per la serenissima Republica di <lb/>
Venetia appresso li signori Stati Generali delle Provintie Unite de’ Paesi Bassi, et <lb/>
questi sono per la metà delli 54 mila ducati che la serenissima republica di Venetia in <lb/>
conformità delle capitulationi contratate da me con essa, mi doveva dare all’<lb/>
imbarco di detti 3 mila fanti li quali essendo in obligo di condur al servitio di sua Serenità <lb/>
confessando con le presenti la ricevuta di essi 27 mila ducati, obligo per l’osservanza <lb/>
in tutte le parti delle dette mie capitulationi, et in caso che non conducessi ad essa <lb/>
serenissima Republica li detti 3 mila fanti o per sbandamento di esse, o per altro accidente <lb/>
per la restitutione di detta summa, tutti li miei beni, mobili, stabili, presenti et <lb/>
futuri. In fede di che saranno le presenti sottoscritte di mia propria <lb/>
mano et sigillate col mio proprio sigillo; et di questa saranno fatte doi altre <lb/>
copie che non valerà una più dell’altra. </p>
<p>In Amsterdam a’ 30 luglio 1617 </p>
<p>Giogio Ludovico<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
<p>Comte di Lewenstein </p>
<p>affirmo ut supra. </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
<pb n="055v" facs="05_055v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="056r" facs="05_056r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="056v" facs="05_056v" rend="270"/>
<p>1 </p>
<p>Ricever primo de’ 27 mila ducati fatto <lb/>
dal conte di Levenstein in Amsterdam </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above "m."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "diso-" corrected above "peri-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "per li 17 (dece)mbre" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" corrected above "-erà."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-a" corrected above "-i"</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-esca" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Second "-m-" corrected above "-ti-" in superscript.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "ne-" corrected above "in."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "l’" corrected above "t."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "C."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
