<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.015 date 1617-11-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">015</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 84r-85v, 88r-90v, 93r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 15, letter 74) on British History Online (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol15/pp35-44#highlight-first)
            </note>
            <biblScope unit="page">84r-85v, 88r-90v, 93r-v, 86r-87v, 91r-92v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Following his instructions from Venice, Suriano describes he went to see prince Maurice to inform him about the peace deal between Venice and Ferdinand. At this meeting William is present as well. Both men give their opinion on the deal. Suriano also informs the States General and discusses the peace with the French ambassador. He reports that the universal opinion on the peace deal is not positive in the Republic: many fear the war will now return to the Netherlands. Updates that the religious divisiveness continues and that four provinces supported by Carleton aim to organise a synod. He quotes at length in cipher from a letter he had received from Oldenbarnevelt. Although Venice had reached peace with Ferdinand, some officers continue to approach Suriano to offer their services to the Republic. He has offered the Republic’s condolences to the family on the death of Jan Ernst van Nassau. One document attached to the letter:  an overview of the ships, captains and the crew</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-11-06">6 novembre 1617</date>
            <num>027, 028, 029</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="027">
<div type="main" facs="main text of letter" n="027">
<!--<p>6 novembre 1617, L’Aia (cc. 84r-85v, 88r-90v, 93r-v)</p>-->
<pb n="084r" facs="05_084r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>in conformità del commandamento della Serenità vostra sabbato <lb/>
mattina me ne andai al signor principe Mauritio, et <lb/>
gli communicai, ch’ella con corriero espresso haveva <lb/>
havuta la ratificatione della pace, dicendogli in generale <lb/>
che con riputatione della serenissima Republica et di sua altezza <lb/>
di Savoia, et con le conditioni convenienti era <lb/>
stata portata la trattatione. Mi rispose il signor Prin-<lb/>
cipe, che haveva piacere, che la serenissima Republica <lb/>
dovesse esser libera da travagli; et sorridendo <lb/>
aggiunse purché Spagnoli confermino da dovero <lb/>
in effetto quello che hanno scritto: perché sono <lb/>
galanthuomini; né io voglio bene per altro <lb/>
al re di Spagna, se non perché sedendo, et senza <lb/>
far niente da là alarma, et tiene in ufficio <lb/>
tutto il mondo. Il signor conte Guglielmo ch’era <lb/>
presente anc’egli disse, che sentiva piacere<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
che vostra Serenità fosse un giorno in quiete; ma <lb/>
doppo, che gli feci visita particolare alle sue <lb/>
stanze, disse la guerra venirà in questi paesi
<pb n="084v" facs="05_084v" rend="0"/>
non vi è dubio alcuno; soggiongendo è ben di dovere <lb/>
che ognuno faccia il suo torno. </p>
<p>Ad altri ancora a cui m’è parso proprio ho in termini <lb/>
generali communicato l’avviso, il quale il venerdì <lb/>
mattina era stato riportato nell’assemblea de’ signori <lb/>
Stati dal signor ambasciator di Francia Murier, ch’è ritornato <lb/>
alla sua residenza arrivato qui mercordì sera <lb/>
et io non ho mancato di complir seco della maniera <lb/>
che ho stimata propria in questa congiontura <lb/>
et egli si è affaticato in affermarmi, che sua Maestà <lb/>
vorrà, che sia stabile quanto ha trattato, et che <lb/>
lo sostenterà a tutto suo potere, dicendomi, <lb/>
che anco le galere sranno restituite; et che <lb/>
se bene vostra Serenità non ha havuto l’intento suo per <lb/>
un verso sua Maestà l’ha procurato per l’altro; et mi <lb/>
communicò, ch’ella haveva ispedito corriero <lb/>
espresso alla Serenità vostra sopra questo particolare et <lb/>
toccante le persone delli eccellentissimi signori ambasciatori Bon, et <lb/>
Gussoni. Il che ha anco publicato per la corte. </p>
<pb n="085r" facs="05_085r" rend="0"/>
<p>Qui non sodisfa all’universale questa voce di pace in <lb/>
Italia, perché formano concetto quasi certo di <lb/>
dover haver la guerra in questi paesi; et a <lb/>
me è stato detto chiaramente dal presidente <lb/>
di Frisia. Signore la vostra pace d’Italia sarà la <lb/>
nostra guerra perché li Spagnuoli non sano star <lb/>
in quiete, et vogliono travagliar tutto il mondo. </p>
<p>La aprehensione per questa nuova della pace <lb/>
è tanto maggiore, quanto lo stato delle cose <lb/>
di religione in questi paesi è sempre lo stesso, et <lb/>
imbrogliato più che mai, et suddivise le opinioni <lb/>
et li concetti. Le quattro provincie di Gheldria, <lb/>
Zelanda, Frisia, et Grunighen hanno spediti <lb/>
suoi nuovi deputati estraordinarii che giontamente <lb/>
tenteranno di haver un sinodo in conformità <lb/>
di quanto ha anco raccordato il re della <lb/>
Gran Bertagna con sue lettere, et col mezo <lb/>
del signor Carleton suo ambasciatore, che li giorni passati <lb/>
fece nuovo efficace ufficio per questo effetto, che
<pb n="085v" facs="05_085v" rend="0"/>
fu poi stampato; et in particolar anco va procurando <lb/>
che si trovi rimedio alla quiete di queste provincie. <lb/>
Il medesimo ha fatto nell’assemblea venerdì l’Ambasciator <lb/>
francese per nome del suo Re con efficacissima maniera. <lb/>
Si spera bene; ma non si lascia però di dubitare <lb/>
per la durezza, et ostinatione nell’opinioni. Monsignor <lb/>
Bernvel ancorché chiamato, et richiamato più <lb/>
volte non è ancor tornato: venne nondimeno <lb/>
hier sera voce, che doverà esser qui hoggi. <lb/>
Nel negotio di lega<ptr target="#tn2" n="2"/> del quale vostra Serenità <lb/>
mi scrive nelle sue lettere de’ 13 del passato ch’io <hi rend="decoded">non</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">intermetti occasione di ravvivar, et nutrirne <lb/>
in questi signori la dispositione</hi> non mancarò del farlo; ma mi governerò con <lb/>
quella riserva, che comporta al presente <lb/>
la mutatione delle cose nella congiontura di <lb/>
pace, che prego Dio sia stabilita. Et alcuni <lb/>
con questa occasione hanno detto a chi me lo
<pb n="088r" facs="05_088r" rend="0"/>
ha riferto, che <hi rend="decoded">hora</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">vostra Serenità poco si curerà di lega <lb/>
con questi Stati, uscendo di bisogno <lb/>
d’esser aiutata; et dopo che ha <lb/>
cavato ne’ passati frangenti quanto <lb/>
ha voluto di genti da questo Paese. <lb/>
Io a questi concetti, quando me ne <lb/>
sarà tocco alcuna cosa da quei princi-<lb/>
pali, che possono prender qualche <lb/>
ombra, confermarò l’ottimo affetto di <lb/>
lei, la buona dispositione del suo <lb/>
animo, et la stima, che fa de’ suoi buoni <lb/>
amici, et particolarmente de questi Stati. <lb/>
Intanto vostra Serenità considererà quello, <lb/>
che sia di suo servitio, poiché la <lb/>
conservatione di queste provintie</hi>
<pb n="088v" facs="05_088v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dall’ambitione spagnola vale per il <lb/>
servitio delli interessi di vostra Serenità, et la <lb/>
unione reciproca serve a communi <lb/>
interessi; ma queste sono cose proprie <lb/>
della prudentissima consideratione della Serenità vostra. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Per navi da guerra, io voglio sperare, <lb/>
ch’ella non ne sia per haver biosgno: ma <lb/>
posso ben dirle, che credo, che non <lb/>
troverà difficoltà dell’haverne <lb/>
quando già mai l’occasione, et il bisogno <lb/>
lo ricercasse, et masisme sotto a soldo <lb/>
della Serenità vostra; in ogni modo anderò <lb/>
pratticando l’humore, col’intentione, <lb/>
per darlene quella più esata infor-<lb/>
matione, che saprò. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Fra le navi, che conducono le genti del Conte, <lb/>
</hi>
<pb n="089r" facs="05_089r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ve ne sono tre, o quattro <lb/>
et forse più, molto proprie, et molti <lb/>
consigliano, che vostra Serenità le comperi, <lb/>
et le rittenghi per uso publico. <lb/>
</hi></p>
<p>Et doi di questi signori mi dissero, che già, che <lb/>
queste genti erano in camino vostra Serenità haverebbe <lb/>
fatto bene intartenerle, et intartenerne <lb/>
dell’altre in suo servitio, come si fa d’ordinario <lb/>
in questi stati: perché se bene saranno di spesa <lb/>
serviranno nondimeno a riputatione et sicurtà <lb/>
et a tenir in freno li Spagnuoli, et la casa <lb/>
d’Austria. Quasi il medesimo concetto mi disse <lb/>
il signor principe Mauritio, et più venendo a <lb/>
proposito del colonello Rocalaura mi disse <lb/>
che vostra Serenità facesse capitale di lui. Et veramente <lb/>
egli è stimato qui soldato di molto valore, <lb/>
et intelligenza, et dal quale vostra Serenità si può a mio <lb/>
giudicio prometter molto. Non è persona titolata
<pb n="089v" facs="05_089v" rend="0"/>
ha per quanto intendo un fratel maggiore, che vuol <lb/>
dir,<ptr target="#tn5" n="5"/> che cercarà<ptr target="#tn6" n="6"/> la sua fortuna <lb/>
et haverà forse per gratia di restar appresso la <lb/>
Serenità vostra et è catholico. È francese è vero; ma <lb/>
mi parve nel praticarlo qui, che non havesse <lb/>
l’humor gagliardo come la Natione. Col conte <lb/>
di Levenstein vi è monsignor Durante di Prigni buon <lb/>
soldato, et che cerca fortuna ha il possesso di molte <lb/>
lingue alemana, fiaminga, inglese, italiana <lb/>
et la sua natural francese, che vuol dir assai <lb/>
in un huomo da commando; ma è di religione <lb/>
diversa dalla catholica romana. Io riverentemente <lb/>
dico questo tanto a vostra Serenità per sodisfattione del <lb/>
mio debito. </p>
<p>Con sua Eccellenza et con la casa tutta ho rinovato a <lb/>
bocca gl’ufficii di condoglienza, che feci con <lb/>
lettere per la morte del signor conte Gio. Ernesto <lb/>
il che è stato aggradito con termine molto <lb/>
cortese. Et la signora principessa d’Oranges
<pb n="090r" facs="05_090r" rend="0"/>
doppo haver supplito con me al complimento mi ha <lb/>
fatta instanza di raccommandar a vostra Serenità la <lb/>
vedova moglie del capitano Monbon suo capitano <lb/>
essendo restata povera con la perdita del marito<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
et la raccommandava alla munificenza di <lb/>
vostra Serenità per qualche sovegno nella sua afflittione <lb/>
et di ciò mi ha pregato affettuosamente. </p>
<p>Riespedisco il Tirabosco corriero, col<ptr target="#tn8" n="8"/> quale mando<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
un’altra<ptr target="#tn10" n="10"/> copia dei roli delle <lb/>
genti del Levenstein<ptr target="#tn11" n="11"/> diretta<ptr target="#tn12" n="12"/> all’illustrissimo signor <lb/>
savio di Terraferma alla scrittura. Et con <lb/>
queste haverà la Serenità vostra un’altra copia <lb/>
ad ogni buon fine del nome delle navi, et <lb/>
numero delle genti in esse. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 6 novembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="090v" facs="05_090v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093r" facs="05_093r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="093v" facs="05_093v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="027">
<!--
<p n="093vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 novembre 1617 ricevute a’ 16 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Vasselli </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="028" corresp="027" source="86r-87v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="028" corresp="027" >
<!--<p>Allegato I al n. 27 (cc. 86r-87v; decodifica di cc. 85v, 88r-89r)</p>-->
<pb n="086r" facs="05_086r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="086v" facs="05_086v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="087r" facs="05_087r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="087v" facs="05_087v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="029" corresp="027" source="91r-92v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="029" corresp="027" >
<!--<p>Allegato II al n. 27 (cc. 91r-92v; copia di cc. 74r-75v)</p>-->
<pb n="091r" facs="05_091r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere 2<hi rend="superscript">e</hi> del secretario Surian de’ 6 novembre 1617 </p>
<p>Il leon negro patron Gerit Janssen d’Enckussen, chiamato il Generale <lb/>
sopra vi è il signor conte di Levenstein con 360 fanti incirca della sua compagnia <lb/>
et con esso anco il signor conte d’Ortenburgh, et questa nave ha 26 marinari. </p>
<p>L’unicorno bianco patrone Cornelis Pieterssen d’Enckussen chiamato d’Armiraglio<ptr target="#tn13" n="13"/> sopra <lb/>
vi è tutta la compagnia del signor conte d’Ortenburgh, et il rimanente di quella del <lb/>
signor conte di Levenstein. </p>
<p>Il gallo negro o Gallo abbruggiato patrone Jan Pieterssen Haen d’Enckusen chiamato <lb/>
il Vice armiraglio sopra vi è monsignor Durante de Prignei sergente maggiore del <lb/>
reggimento con la sua compagnia, et 50 incirca de’ quelli del capitano Limbach, <lb/>
et questa nave ha 25 marinari. </p>
<p>Il can di caccia d’Inghilterra patrone Henrich Adrianssen da Edam sopra vi è monsignor <lb/>
Pithan luocotenente del luocotenente colonello con 280 fanti incirca della sua <lb/>
compagnia, et questa nave ha 19 marinari. </p>
<p>Santi Pietro et Paulo patrone Gerbrant Claessen Voocht sopra vi è monsignor Conoschi con 300 <lb/>
fanti incirca della compagnia del signor conte Gio. Casimiro, et questa nave, ha 17 marinari. </p>
<p>Il rosignolo patrone Simon Jacobsen Coethart sopra vi è il capitano Limbach con 290 <lb/>
fanti incirca, et questa nave ha sedeci marinari. </p>
<p>Il Neptuno patrone Simon Isbrantssen sopra vi è il capitano Andrea quartiermastro del <lb/>
regimento con 260 soldati incirca, et questa nave ha marinari 16. </p>
<p>Il tabacco patrone Gioan Paulsen van Wiandt sopra vi sono soldati 260 incirca del <lb/>
capitano Brezcker, Limbach, Kröll, et di qualch’altro, et questa nave ha quindeci <lb/>
marinari. </p>
<p>Il carro<ptr target="#tn14" n="14"/> dorato patrone Giacob Giacobsen d’Haerlem sopra vi è il capitano Kröll con <lb/>
280 fanti incirca, et questa nave ha 19 marinari. </p>
<p>La nave Sant’Iacomo patrone Pieter Jacobsen Uncreit<ptr target="#tn15" n="15"/> sopra vi è il capitano Turnou con <lb/>
300 fanti incirca della sua compagnia, et questa nave ha 24<ptr target="#tn16" n="16"/> marinari. </p>
<p>La terra di promissione patrone Gioan Diecksen Dunmeyer, sopra vi sono da 240 <lb/>
soldati incirca de’ diversi capitani et questa nave ha 18<ptr target="#tn17" n="17"/> marinari. </p>
<pb n="091v" facs="05_091v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="092r" facs="05_092r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="092v" facs="05_092v" rend="270"/>
<p>Nome delle navi, et numero <lb/>
dei soldati, et marinari <lb/>
in esse </p>
<p>Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-re" corrected above "-à."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Nel negotio di lega" added above the encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "non … la dispositione" decoding of the encrypted text can be found on c. 86r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "hora … uso publico" decoding of the encrypted text can be found on cc. 86r-87r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "che vuol dir" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "c-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "ma-" corrected above "ho-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes "consignata" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "d’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-r-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-4" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-8" corrected above -"1."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
