<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.016 date 1617-11-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 98r-103v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">94r-97v, 98r-103v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>A courrier has arrived in the Hague with the latest news and instructions from Venice. The same courrier will return this letter to Venice. Suriano offers an overview of different people he informs about the latest information he has received from Venice. He goes to see prince Maurice and quotes him at length. In cipher, he includes that Maurice advanced the idea of a more solid union between the two states, this would allow the Venetians to avoid having to deal with the Grisons. Following his visit to Maurice, Suriano explains the situation to the States General. They request a copy of his speech to have it translated into Dutch. Subsequently, he visits Oldenbarnevelt to discuss the matter as well and again the idea of a firmer union between the two states appears in cipher. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-11-13">13 novembre 1617</date>
            <num>030, 031</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="030" corresp="031" source="94r-97v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="030" corresp="031" >
<!--<p>Allegato I al n. 31 (cc. 94r-97v; decodifica di cc. 98v-99r, 100v-103r)</p>-->
<pb n="094r" facs="05_094r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="094v" facs="05_094v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="095r" facs="05_095r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="095v" facs="05_095v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="096r" facs="05_096r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="096v" facs="05_096v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="097r" facs="05_097r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="097v" facs="05_097v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="031">
<div type="main" facs="main text of letter" n="031">
<!--<p>13 novembre 1617, L’Aia (cc. 98r-103v)</p>-->
<pb n="098r" facs="05_098r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hoggi otto partì il corriero di vostra Serenità Tirabosco, et la notte del <lb/>
seguente giorno arrivò qui il Bordogna con lettere de’ 27 <lb/>
et 28 del passato. M’ha riferto haver procurato usar diligenza <lb/>
nel viaggio; ma che nel passar il Tirolo per doi notte non <lb/>
ha potuto avanzar camino, essendogli ricusato dai governatori <lb/>
dei luochi l’aprir delle porte fino al giorno: tanto gli è <lb/>
successo anco a Brusseles. Haveva lettere per Londra <lb/>
per l’eccellentissimo signor ambasciator Contarini con ordine disse di consignar-<lb/>
mele: perché facessi l’ispeditione d’esse, ciò essequii la mattina <lb/>
seguente, et ho trattenuto esso corriero appresso di me per <lb/>
riespedirlo con quanto intenderà la Serenità vostra. </p>
<p>La mattina di mercordì andai al Presidente di settimana <lb/>
per informarlo di quanto ero avvisato con questo straordinario, per <lb/>
far di quegl’ufficii seco, che stimai proprii, et per haver <lb/>
l’audienza; et attendendone l’hora stimai bene <lb/>
in quel mentre veder il signor principe Mauritio, al quale <lb/>
feci il racconto di tutte le cose pontualmente, et <lb/>
quelle considerationi che la materia stessa, oltre li <lb/>
prudenti avvertimenti di vostra Serenità mi puote suggerire. <lb/>
Restò sua Eccellenza sospesa all’avviso; et poi disse altro non si <lb/>
può aspettar da’ Spagnuoli sono tristi la sua parte <lb/>
et sano quanto<ptr target="#tn1" n="1"/> si può sapere, non si curano <lb/>
di romper fede, et il star armati con loro è un capitale
<pb n="098v" facs="05_098v" rend="0"/>
avantaggioso. Molte volte hanno voluto far suggerire a <lb/>
questi signori Stati il disarmarsi dando segno di farlo per <lb/>
carità, et haver pietà delle spese, che si facevano senza <lb/>
bisogno, et mostrorno apparentemente di voler anc’essi <lb/>
riformar le sue truppe; ma quando li signori Stati per far <lb/>
prova del successo facevano qualche riforma, essi riem-<lb/>
pivano le compagnie, et si rendevano più forti. Aggiunse <lb/>
no no non bisogna fidarsi di essi, bisogna guardarsene <lb/>
molto bene, et esser uniti in maniera, che servi la buona <lb/>
intelligenza a contenerli in ufficio. Io risposi, che questo <lb/>
era stato sempre considerato dalla serenissima Republica esser il <lb/>
più salubre rimedio, et che era necessario, che questi <lb/>
signori risolvessero qualche cosa da dovero, né vi era <lb/>
congiontura più propria della presente. Ripigliò <lb/>
questo è vero, et per me sempre ho consigliato, che <lb/>
non solo<ptr target="#tn2" n="2"/> si passi di qua una buona corrispodenza <lb/>
<hi rend="decoded">con</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">la serenissima Republica, ma si dovesse far una <lb/>
salda unione, perché fatta questa il re di Spa-<lb/>
gna sarebbe stato impaciato, et haverebbe <lb/>
pensato a’ casi suoi, essendo facile da questo <lb/>
Paese aiutar sua Serenità con navi da guer-<lb/>
ra. Hanno questi signori</hi>
<pb n="099r" facs="05_099r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">il mar aperto, et non <lb/>
vi è la strettezza de’ passi, che è in Grisoni <lb/>
piacesse a Dio, che non si havesse creduto <lb/>
a’ trattati, ma che li signori Stati si fossero <lb/>
rissoluti di spedir ordini secretti al Quast <lb/>
che caminasse con le sue navi fino al gol-<lb/>
fo di Venetia con il conte di Levenstein, perché <lb/>
haverebbe ciò servito molto bene, et entrò <lb/>
poi a dirmi io ho pensato più volte alla <lb/>
missione di un ambasciatore, o ressidente, ma <lb/>
mai si è trovata la congiontura rispetto a <lb/>
questo benedetto negotio di religione, l’ha-<lb/>
verei stimato proprio per molte cause, ma <lb/>
particolarmente per unirsi insieme, forse <lb/>
che presto sarà terminato questo affare <lb/>
già che tutti</hi> li deputati delle Provincie <lb/>
straordinarii sono qui, et si penserà a quello che <lb/>
sarà a proposito: in tanto io non mancarò di tener <lb/>
la mano per qualche buona risolutione, et di raccomandar <lb/>
il negotio a quelli dei signori Stati con quali mi troverò. </p>
<p>Partito dal signor Principe da lì a poco fui chiamato nell’<lb/>
assemblea de’ signori Stati, et ivi con efficace, et affettuoso <lb/>
ufficio esposi tutta la serie delli correnti nuovi emer-<lb/>
genti, et di cosa in cosa andai considerando l’artificiosa <lb/>
maniera de’ Spagnoli, le loro insidie, et il pericolo iminente,
<pb n="099v" facs="05_099v" rend="0"/>
et chiusi il mio ragionamento con quei concetti, che mi sono <lb/>
espressi nelle dette lettere sue de’ 27 et 28 del passato per eccittarli <lb/>
a devenir <lb/>
a qualche <lb/>
dichiaratione <lb/>
o rissolutio-<lb/>
ne<ptr target="#tn4" n="4"/>. Fu molta l’attentione <lb/>
et grande la meraviglia per questa così subita mutatione <lb/>
d’avvisi, et il Presidente di settimana, doppo haver <lb/>
a nome di tutto il Collegio ringratiata vostra Serenità della con-<lb/>
fidenza disse, che era parso strano l’avviso sì; ma <lb/>
non riuscito del tutto nuovo poiché conoscevano di <lb/>
gran tempo la natura, et la mala volontà de’ Spagnuoli <lb/>
et come malamente osservino quanto promettono se non <lb/>
è lor vantaggio; che li dispiaceva, che la serenissima <lb/>
Republica fosse vessata da’ ministri del re di Spagna, et che <lb/>
potevo assicurarmi, che dal canto loro in ogni occasione <lb/>
di bisogno non haverebbero mancato di aiutarla <lb/>
conoscendo anc’essi, che l’interesse di vostra Serenità era il <lb/>
loro proprio interesse; che le considerationi, che io havevo <lb/>
portate nel discorso erano da loro stimate proprie <lb/>
ma che per havervi sopra più maturo senso, et consultatione <lb/>
mi compiacessi secondo l’uso del Governo dargli copia <lb/>
della mia espositione perché vedutala più sedatamente<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
mi haverebbono data la risposta. Io dissi, che per <lb/>
allhora per la brevità del tempo non havevo potuto
<pb n="100r" facs="05_100r" rend="0"/>
portarla meco; ma che gliel’haverei mandata, come feci <lb/>
et essi l’hanno poi data a tradurre dall’italiano nella <lb/>
sua lingua fiaminga. </p>
<p>Il signor Bernvel rivenne lunedì a sera; ma non è già mai uscito <lb/>
di casa mostrando di esser assai fiaco, o sia, che lo <lb/>
facci per li suoi rispetti. Io in ogni modo stimai bene <lb/>
con occasione di andar a vederlo, come hanno fatto <lb/>
gl’ambasciatori et altri ministri de’ principi,<ptr target="#tn6" n="6"/> commu-<lb/>
nicargli<ptr target="#tn7" n="7"/> tutto per termine di confidenza. Egli doppo <lb/>
havermene ringratiato, disse, per mia opinione, et <lb/>
credo di non m’ingannare Spagnoli haveranno <lb/>
voluto far una rodomontada, haveranno con <lb/>
questo voluto mostrar al mondo ciò che possono <lb/>
fare; ma non saranno poi passati più avanti <lb/>
con tutto ciò non è da fidarsi di loro, bisogna haverli <lb/>
l’occhio alle mani, et pensar di stringersi, et <lb/>
intendersi insieme con una salda intelligenza <lb/>
questo è il solo rimedio, et ostacolo, che si può <lb/>
far al re di Spagna per mettergli freno. Io dissi, <lb/>
che erano proprii li concetti di sua Signoria, et che dal canto <lb/>
di vostra Serenità sarebbe stato sempre corrisposto; ma <lb/>
che era necessario, che da questi signori si pensasse, et <lb/>
si venisse prontamente a quella risolutione, che
<pb n="100v" facs="05_100v" rend="0"/>
stimavano propria ne’ presenti tempi. Disse, ch’egli non usciva <lb/>
per le sue indispositioni, ma che con quelli, che fossero venuti a lui <lb/>
non haverebbe mancato di considerarli il suo senso. Et nel corso <lb/>
del ragionamento mi parve di scoprire haver egli <lb/>
il pensiero <lb/>
fisso all’<lb/>
Unione<ptr target="#tn8" n="8"/>, et tanto me <lb/>
ne accennò anco il signor Vandermil, che vene a me uno di <lb/>
questi giorni. Et dal parlar anco d’altri ho molto ben <lb/>
compreso <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">si promettono di poter nella congiontura</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">presente <lb/>
stringer l’unione, che desiderano, et il signor Magno mi disse, che questo era il proprio, et vero tempo et che quando io havessi hav-<lb/>
uta auttorità, o commissione di trattare, o <lb/>
non l’havendo vostra Serenità havesse assoluta-<lb/>
mente voluto darla, le Provincie sareb-<lb/>
bono</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">anco state pronte</hi>. <lb/>
Che ’l signor principe Mauritio con occasione che diversi dei signori <lb/>
Stati si erano trovati con lui haveva parlato seriosamente <lb/>
in questo affare, et raccomandato il negotio, come di commun <lb/>
interesse; che della mia espositione si pensava mandar <lb/>
copia ad ogni provincia <hi rend="decoded">per</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded">haver piena auttorità venendo risposta da <lb/>
vostra Serenità, di trattare, proseguire, et concludere <lb/>
overo inteso bene da me, et fatti certi <lb/>
</hi>
<pb n="101r" facs="05_101r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">della rissoluta volontà della Serenità vostra <lb/>
o</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">di voler fare aleanza, allhora mandar <lb/>
ambasciatore, o ressidente ben instrutto per perfettionar <lb/>
l’affare, et che</hi><ptr target="#tn14" n="14"/> <hi rend="decoded">sapeva esser questo il <lb/>
senso dell’universale, come in effetto tanto</hi></p>
<p><hi rend="decoded">ho anco inteso da altra parte. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Non lascierò di aggionger, che alcuni, mi hanno detto, <lb/>
che si haverebbe voluto, nell’ufficio che fe-<lb/>
ci più chiara espressione della mente di vostra <lb/>
Serenità, et ciò che desiderava per la ressolu-<lb/>
tione de’ signori Stati, che però se non in generale <lb/>
tra privati, almeno io sapessi dire, che <lb/>
qualità di aiuti ella potesse di qua desidera-<lb/>
re, perché si sapesse rissolver a sodisfattione del <lb/>
commun interesse, et che ne scrivessi a vostra <lb/>
Serenità, per saperne la sua volontà, et intentione <lb/>
ma ogni discorso però torna al concetto, che <lb/>
ciò segui con una reciproca unione, io non <lb/>
mostrai, che con ceni di adherir al raccordo, ben <lb/>
non lasciai di dire, che li signori Stati sapevano <lb/>
molto bene ciò che si potesse fare nella <lb/>
con-</hi>
<pb n="101v" facs="05_101v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">giontura presente, starà per tanto a vostra <lb/>
Serenità dir quello, che le parerà in questo <lb/>
proposito, sopra il quale non ho lasciato di adimandar a più di uno, mostrando di farlo, <lb/>
come da me, se ella havesse bisogno di qualche <lb/>
vasselli di guerra, se sarebbono concessi, non mi <lb/>
è stato risposto con asseveranza di sì ma</hi><ptr target="#tn15" n="15"/> <hi rend="decoded">che si <lb/>
credeva, che ciò si sarebbe, permesso, et uno <lb/>
in particolare di quessi</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">signori mi disse, che se si haveva <lb/>
acconsentito, che fossero nollegiati vasselli, per <lb/>
condur genti da guerra, et levarle anco da <lb/>
questi paesi era il medesimo, per altri vascelli <lb/>
che si desiderassero, massime dovendo esser <lb/>
a soldo di vostra Serenità, tuttavia non mancai di <lb/>
cavarne anco maggior sicurezza, et ella in <lb/>
tanto penserà, se stimerà bene, et come <lb/>
farne far l’instanza alli signori Stati Generali. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Io sempre più vedo serenissimo Principe, che in questi signori <lb/>
vi è volontà grande di far servitio alla Serenità <lb/>
vostra, ma l’intentione loro è, che in fine ella si <lb/>
conduchi di far aleanza seco altrimenti <lb/>
non vedo, che siano</hi>
<pb n="102r" facs="05_102r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">per muoversi a far cosa <lb/>
buona, perché hanno li suoi rispetti, et in capo <lb/>
la riputatione, et vorrebbono pur assicurarsi in <lb/>
reciproco aiuto. Io coll’occasione, che nel mio <lb/>
ritorno all’Haia, doppo massime ricevute le <lb/>
lettere sudette de vostra Serenità dei 27, e 28 del pas-<lb/>
sato, mi sono trovato con alcuni di questi signori, <lb/>
sono andato gettando di quei concetti, che ho <lb/>
stimati proprii all’intentione di lei, espressi <lb/>
anco nella mia espositione per tirarli pur <lb/>
a dichiarirsi di quello, che hanno in <lb/>
animo, et accioché si rissolvino, ma non ho <lb/>
sin qui cavato più di quello, che ho significato etc</hi>. Per la risposta alla mia scrittura s’iscusa <lb/>
ognuno con gl’affari presenti della religione per esser <lb/>
tali, che non li lascia pensar ad<ptr target="#tn17" n="17"/> alcun’altra <lb/>
cosa ancorché necessaria al servitio dello Stato; et <lb/>
mi disse in particolare il secretario Arsen, che erano alquanti <lb/>
giorni, che li signori Stati dovevano ordinar una <lb/>
lettera al Re christianissimo per l’intartenimento ancora di queste <lb/>
sue truppe, et che non si haveva trovato il tempo di <lb/>
consigliarla, et forse fino alla fine delle presente settimana<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
non haverei potuto haver<ptr target="#tn19" n="19"/> risposta alla mia <lb/>
espositione il che inteso anco da altri non ho stimato a
<pb n="102v" facs="05_102v" rend="0"/>
proposito trattener di vantaggio il corriero, che riespedisco colle presenti; <lb/>
havendogli dati, così ricercato da lui sessanta ongari per far il viaggio de’ quali doverà render conto.<ptr target="#tn20" n="20"/> </p>
<p>Vostra Serenità colla sua prudenza potrà se così si compiacerà significarmi <lb/>
quello, che stima a proposito per il suo servitio. <hi rend="decoded">Se</hi><ptr target="#tn21" n="21"/> <hi rend="decoded">vuole stringer col negotio aleanza, o far dir <lb/>
semplicemente alla semblea</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">de’ signori <lb/>
Stati, ch’ella vuole trattar di unirsi in lega <lb/>
con essi, che è quella chiara dechiaratione, <lb/>
che si desidera, perché si possi, come dicono ha-<lb/>
ver materia, e soggetto buono per destinar costì <lb/>
un ambasciator, o altro loro ministro; se vostra Serenità <lb/>
stimerà bene, obligar in tal maniera queste <lb/>
Provincie potrà ordinare, perché col tempo <lb/>
et con haver ministro di qua appresso di lei, <lb/>
ella farà poi le cose, con quel vantaggio <lb/>
che stimerà proprio a’ suoi interessi, et il <lb/>
tempo presente, mi par il più opportuno, <lb/>
che mai sia stato, potendo ponderar in <lb/>
questo mentre, l’utile, che potrà cavar da <lb/>
questa unione, l’obligo, al quale doverà <lb/>
soccomber, la qualità delle diffese,</hi>
<pb n="103r" facs="05_103r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">et de’ <lb/>
reciprochi aiuti, et più, come haverà ad <lb/>
impegnarsi con questi Stati, nella brevità <lb/>
del tempo, che hanno della tregua, come <lb/>
riverentemente, ne</hi><ptr target="#tn23" n="23"/> <hi rend="decoded">ho scritto altre volte a vostra Serenità <lb/>
se bene l’Eccellenze vostre, conoscono molto meglio <lb/>
di me, quanto sia necessaria a’ suoi interessi <lb/>
anco col mezo loro la conservatione di questi <lb/>
Stati. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya a’ 13 novembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="103v" facs="05_103v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="031">
<!--
<p n="103vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 novembre 1617 ricevute a’ 24 detto </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>Sopra l’aleanza, e <lb/>
vaselli </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "possono" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by deleted text.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "con … già che tutti" decoding of the encrypted text can be found on c. 94r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "per evitarli … rissolutio-|ne" added in the outer margin near the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "et gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-rgli" corrected above -"re."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "haver … unione" added in the outer margin near the deleted encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "che … state pronte" decoding of the encrypted text can be found on c. 94v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-tura" added above the line on -"tione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "s-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "per … ho significato etc." decoding of the encrypted text can be found on cc. 94v-96r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "fa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "di sì ma" added above the line on ", dissi" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "alcuna cosa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "altra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "havendogli … conto" added in the interlinear space.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Se … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on c. 96r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "n-" corrected above "h-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
