<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.020 date 1617-11-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">020</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 120r-125v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">120r-125v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In this letter, Suriano expresses frustration about the slowness of decision and organisation of government in the Dutch Republic. Acknowledges receipt of letters from the republic 3 November and informed the States General of the peace ratified by the Spanish. Proposal for a further union will be looked at. Maurice has news about Gradisca . </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-11-20">20 novembre 1617</date>
            <num>038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="038">
<div type="main" facs="main text of letter" n="038">
<!--<p>20 novembre 1617, L’Aia (cc. 120r-125v)</p>-->
<pb n="120r" facs="05_120r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la riserva naturale, che accostuma questa Republica in tutte le <lb/>
cose dando tempo al tempo nel deliberare fa che tarde <lb/>
vengono le risolutioni nelli<ptr target="#tn1" n="1"/> presenti emergenti delle cose <lb/>
d’Italia; né mancano gl’ordinarii artificii de’ <lb/>
Spagnuoli, che anco qui fanno pur correr voce di <lb/>
assoluta pace in Italia; et l’Ambasciator francese publica, <lb/>
che di Francia habbia havuti avvisi freschi, che tutto <lb/>
si va accommodando; onde nell’incertezza vorrebbono <lb/>
sentir qui effettivamente se si conferma questa pace. </p>
<p>Io che pur haverei voluta più espressa dichiaratione <lb/>
di quella, che vostra Serenità coll’ultimo corriero estraordinario <lb/>
haverà intesa esser nell’interno di questi signori con <lb/>
destra maniera non intermettendo li privati ufficii <lb/>
con chi ho stimato a proposito ho procurato che si <lb/>
risolvesse qualche cosa sopra quanto esposi. Altro <lb/>
non mi è stato portato ne’ discorsi, che iscuse di <lb/>
esser aggravati dai molti affari del Governo, <lb/>
et che questi non li concede tutto quel tempo <lb/>
che vorrebbono havere; et che anco l’ispeditione, <lb/>
che hanno per mano dell’ambasciator che si trova qui
<pb n="120v" facs="05_120v" rend="0"/>
straordinario di Svetia, glien’ha levata una gran parte; <lb/>
ma che non si sarebbe mancato attender, et haver sopra <lb/>
quanto rappresentai la debita consultatione; iscusando <lb/>
in oltre l’imbecilità del Governo subdiviso in provincie, <lb/>
che ogni deputato a parte vuol sapere, et argumen-<lb/>
tare sopra il fatto, che tutto causa una maggior <lb/>
longhezza. </p>
<p>Ricevute la notte di venerdì passato le lettere della Serenità vostra <lb/>
de’ 3 stimai bene il sabbato mattina introdurmi <lb/>
nell’assemblea de’ signori Stati, et quivi in conformità <lb/>
de’ suoi commandamenti<ptr target="#tn2" n="2"/> appoggiati alle precedenti lettere <lb/>
sue feci ufficio altrettanto abondante, et pieno, quanto <lb/>
puote la mia debolezza portare, et stimai proprio <lb/>
a ben imprimer in questi signori il loro interesse in <lb/>
tali congionture, et non consister in altro la constanza <lb/>
dei Spagnuoli che nell’esser constantissimi a far tutto <lb/>
il contrario di quello, che dicono; et che mostrano <lb/>
più affetto alla guerra con le hostilità sulla <lb/>
parola, et stipulatione di pace accordata dal loro <lb/>
Re, che alla tranquilità dell’Italia esprimendo
<pb n="121r" facs="05_121r" rend="0"/>
la naratione di quanto ha la Serenità vostra passato coll’Ambasciator <lb/>
spagnuolo nel confermar la pace, et di quanto segue <lb/>
nella Lombardia in pregiudicio delle terre, et dominio <lb/>
di vostra Serenità aggiungendo quello di più, che mi parve <lb/>
proprio. Anco in publico si portorono iscuse <lb/>
di essersi differito per mancamento di tempo, rin-<lb/>
gratiando della continuata confidenza, et commu-<lb/>
nicatione delli avvisi et dicendo il Presidente, <lb/>
che speravano tutti quei signori che la serenissima Republica have-<lb/>
rebbe dal Signor Dio havuta tanta assistenza, che <lb/>
che haverebbe potuto far testa, et controppositione <lb/>
allo Spagnolo; aggiungendo, che haverebbono <lb/>
veduta la mia prima espositione, et anco quella <lb/>
che havevo fatta allhora se gliel’havessi data <lb/>
per deliberar ciò che si fosse stimato buono; et io <lb/>
havendo portato meco lo scritto glielo lasciai a fine <lb/>
che non prendessero pretesto, che l’aspettavano per <lb/>
meglio informarsi. Sin qui non ho havuta <lb/>
alcuna risposta, et partendo l’ordinario non <lb/>
mi dà tempo di trattenermi ad aspettar di vantaggio
<pb n="121v" facs="05_121v" rend="0"/>
se haverò<ptr target="#tn3" n="3"/> qualche cosa che servi l’opportunità di farne <lb/>
l’ispeditione dietro al messaggiero la farò; ma sono qui <lb/>
così lunghi nelle cose sue, et caminano con tanta riserva, <lb/>
come ho recentemente scritto, che difficilmente mi prometto <lb/>
prontezza alla risolutione. </p>
<p>Quello, ch’io le possi dir in generale è dipendente dalli <lb/>
medesimi concetti, et dai medesimi discorsi di desiderio di <lb/>
collegarsi con vostra Serenità, et per quanto puoti hieri <lb/>
penetrare da parole del signor conte Guglielmo corre opi-<lb/>
nione di deputar alcuni, che vengano a cavar da <lb/>
me se vostra Serenità è in opinione di stringer aleanza <lb/>
con questi Stati, se ben da altra parte non ne ho <lb/>
havuto incontro, se verranno risponderò della <lb/>
maniera, che m’è stata detata<ptr target="#tn4" n="4"/> dalla Serenità vostra; et <lb/>
a dir la verità<ptr target="#tn5" n="5"/> qui s’intendono così male <lb/>
insieme per quest’alteratione di religione <lb/>
che non si sano manco accordare a considerar <lb/>
qual sia il loro bene, et il lor vantaggio in <lb/>
questa congiontura. </p>
<p>Trovo il signor principe Mauritio dei medesimi sensi già
<pb n="122r" facs="05_122r" rend="0"/>
espressi. Gli diedi parte di quanto communicai alli signori <lb/>
Stati, et egli mi rispose, che sempre più scopriva nell’<lb/>
universale animo inclinatissimo di coadiuvar gl’interessi <lb/>
di vostra Serenità, et unirsi con lei; ma che tutto stava nel <lb/>
trovar tempo a risolver: partendo anc’egli il <lb/>
medesimo impedimento, che ho detto di sopra, et <lb/>
rinovò meco delle stesse cose, che mi disse la passata <lb/>
settimana. </p>
<p>Mi addimandò se havevo l’avviso, ch’egli teneva <lb/>
che Gradisca fosse batuta con più di trenta pezzi <lb/>
di canone, che così veniva scritto di Praga. Io <lb/>
risposi, che non havevo nuova, di questa tanta batte-<lb/>
ria; ma benché quella piazza era stretta in <lb/>
maniera, et ridotta in tale necessità, che ben <lb/>
presto si sperava la sua caduta. Rispose io <lb/>
lo vorrei, perché almeno si havesse fatto qualche <lb/>
cosa di buono in quella parte; ma guardatevi, <lb/>
aggiunse, che li Spagnuoli ve la faranno se <lb/>
potranno. Io ripigliai che pur troppo quest’era <lb/>
vero, et che come da sua Eccellenza era conosciuto, così mi
<pb n="122v" facs="05_122v" rend="0"/>
imaginavo, che anco li signori Stati se ne accedessero; et però <lb/>
doverebbono considerare, che l’interesse di sua Serenità <lb/>
era il loro proprio; et per tanto l’havervi la debita <lb/>
consideratione, et operar in conformità di quello si <lb/>
deve per la commune difesa delli stati, et della <lb/>
libertà era proprio della loro prudenza. Et qui <lb/>
feci nuovo efficace ufficio con l’Eccellenza sua perché eccitasse <lb/>
in questi signori li spiriti di una buona risolutione. <lb/>
Mi replicò il signor Principe, ch’egli non haveva <lb/>
mancato né mancarebbe di far ogni bene; ma che <lb/>
li negotii interni dello Stato, et li particolari affetti <lb/>
causavano puramente, che non si pensasse ad altro <lb/>
questo è il concetto in generale, che si proferisce <lb/>
da cadauno. </p>
<p>È solito, che verso il Natale si riduca la General <lb/>
Congregatione di questa particolar provintia di Holanda <lb/>
et per questi affari di religione si è procurato, che anticipatamente se ne facci la riduttione affine <lb/>
di avanzar tempo. Dicono, che fra quindeci <lb/>
giorni doveranno tutte le città haver ispediti
<pb n="123r" facs="05_123r" rend="0"/>
li suoi deputati, che tratteranno all’ordinario delli <lb/>
affari della provincia; ma in particolare teniranno <lb/>
carico per questo punto di religione, et per terminar <lb/>
in fine se sarà possibile qualche cosa di buono. Alcuni <lb/>
si dogliono della forma in che è constituita questa <lb/>
Republica poiché divisa in provincie, et l’istesse <lb/>
provincie divise in membri non possono così facilmente <lb/>
et prontamente unirsi alla conclusione delli affari. <lb/>
Le 4 provincie Gheldria, Zelanda, Frisia, et Gru-<lb/>
nighen si fermano sul sinodo nationale, aderiscono <lb/>
a questo alcune delle città di questa provincia di <lb/>
Holanda, nella quale è il principal contrasto de-<lb/>
gl’humori, et l’alteratione di essi; et l’altre città <lb/>
con le doi provincie Utrechet, et Ourisel par che <lb/>
siano contrarie; et li par, che basti il sinodo <lb/>
principale. In somma si scuopre questo esser ne-<lb/>
gotio, che non è così facile, che prendi buona <lb/>
piega, se il re di Spagna non vi si framette <lb/>
scoperto perché allhora, che da dovero si accorge-<lb/>
ranno, che il male nasce da veneno sparso<ptr target="#tn6" n="6"/>, </p>
<pb n="123v" facs="05_123v" rend="0"/>
<p>(come si dubita fermamente) da quella parte sarà facile che <lb/>
si scordino della partial<ptr target="#tn7" n="7"/> rigorosità, che mostrano di conscienza <lb/>
et si uniscano alla vera conoscenza del loro interesse, <lb/>
et della conservatione della propria, et commune <lb/>
libertà. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 novembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="124r" facs="05_124r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="124v" facs="05_124v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="125r" facs="05_125r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="125v" facs="05_125v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="038">
<!--
<p n="125vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 novembre 1617 ricevute 6 decembre </p>
<p>Secretario Surian. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-e", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ma-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "have-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
