<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.021 date 1617-11-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 126r-129v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">126r-129v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Suriano reports an extraordinary ambassador from Sweden has arrived in The Hague. The ambassador has come to thank the States for their support of the Swedish king and to request further assistance against the king of Poland. Suriano explains that the States had already committed to a loan of 150.000 rijksdaalders and that this envoy has requested 200.000 more, which the States have refused. The Swedish ambassador will be travelling to England. No further news on the whereabouts of Levenstein’s ships. He concludes the letter by mentioning that the father of Filippo Vernati has come to see him and thank him for the title his son has received from the Venetian Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-11-20">20 novembre 1617</date>
            <num>039</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="039">
<div type="main" facs="main text of letter" n="039">
<!--<p>20 novembre 1617, L’Aia (cc. 126r-129v)</p>-->
<pb n="126r" facs="05_126r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>si è trattenuto per alcuni giorni qui nell’Haya un ambasciator <lb/>
straordinario di Svetia. L’ufficio suo in publico è <lb/>
stato di ringratiar questi signori di quanto hanno <lb/>
fatto per il suo in publico è <lb/>
stato di ringratiar questi signori di quanto hanno <lb/>
fatto per il suo Re per accommodarlo tanto con Dani-<lb/>
marca, che col Moscovita; et è venuto per procurar <lb/>
nuova assistenza contra l’invasioni, che gli mi-<lb/>
naccia il re di Polonia, et particolarmente per procurare <lb/>
di rimetter in stato il duca di Curlant cacciato, <lb/>
et spossessato da quel Re. Ricercò commissarii per <lb/>
trattar con essi di questi particolari portando il <lb/>
fatto, et consequenza come per interesse commune; <lb/>
mostrando, che non era bene lasciar alla preda, <lb/>
et alla discrettione del re di Polonia la navi-<lb/>
gatione del mar Baltico, rispetto alla privatione <lb/>
dei comercii, a che ha rimostrato haver il Re <lb/>
polacco il suo principale scoppo per ferir a questa <lb/>
parte; rappresentando queste esser trattationi <lb/>
et inventioni spagnuole; et nell’ufficio, che fece <lb/>
in publico per indur questi signori all’aiuto, che <lb/>
se havevano fatta qualche cosa per ostare all’<lb/>
ambitione spagnuola per altro Principe lontano,
<pb n="126v" facs="05_126v" rend="0"/>
et non collegato con questi Stati, come era il suo Re <lb/>
(che volse accennar<ptr target="#tn1" n="1"/> la Serenità vostra) tanto più <lb/>
dovevano far et per obligo, et per ragione di Stato <lb/>
per il suo Principe. Altre volte questi signori hanno <lb/>
risposto per centocinquantamilla raistaleri; et hora <lb/>
questo Ambasciatore ha fatta instanza, che rispondino <lb/>
per altri doicentocinquanta milla in occasione, che ’l suo <lb/>
Re sia attaccato da Polonia, et che per li primi <lb/>
resteranno Signorie vostre libere. Non hanno li signori Stati <lb/>
per quanto ho potuto penetrare accordata la <lb/>
detta instanza fino a quest’hora; ma bene <lb/>
hanno data parola, che occorrendo si farà <lb/>
quanto si è in obligo; volendo essi prima vedere <lb/>
se sarà stato osservato a nome del Re per la <lb/>
prima promessa al partito de’ rami, et altri <lb/>
metali, che sono stati accordati in concambio del <lb/>
denaro esborsato. </p>
<p>La colleganza, che hanno con quel Re non è che a sola difesa <lb/>
et essendo egli stato quello, che ha prese l’armi il <lb/>
primo contro Polonia non sono affatto risoluti di <lb/>
quello doveranno fare: tuttavia stimano grandemente a
<pb n="127r" facs="05_127r" rend="0"/>
proposito tenir in stato il re di Svetia per li suoi<ptr target="#tn2" n="2"/> inte-<lb/>
ressi perché sospettano assai, che li motivi di Polonia <lb/>
vengano di diretto da’ Spagnuoli. Hanno anco con <lb/>
non poca gelosia dell’ambasciata, che ha inviata <lb/>
il Polaco in Danimarca, essendo avvisati, che ’l <lb/>
soggetto destinato per essa sia stato molto ben <lb/>
veduto, et estraordinariamente honorato. Dicesi, <lb/>
che doverà anco venir qui, et passar in Inghilterra <lb/>
et si crede per far indoglienza contra il detto re <lb/>
di Svetia; l’Ambasciator del quale deve presto partire <lb/>
pur verso Inghilterra, ove farà de’ medesimi compli-<lb/>
menti in rendimento di gratie, che ha fatti con <lb/>
questi stati, non senza credenza, che habbi ad <lb/>
addimandar qualche aiuto anco a quella Maestà. </p>
<p>Quelli, che già proposero il viaggio dell’Indie Occiden-<lb/>
tali rinovano il pensiero del venirne all’effetto <lb/>
hora, che par loro opportunità propria, et mentre <lb/>
non è presente nelle assemblee il signor Bernvel, che <lb/>
come dicono è contrario a questo negotio. Vi è <lb/>
concorso di volontà; ma vi vorrà tempo a perve-<lb/>
nir al disegno. </p>
<pb n="127v" facs="05_127v" rend="0"/>
<p>Esso signor Bernvel continua a starsene in casa mostrandosi <lb/>
assai debole, et fiaco. Vive ancor in qualche disdetta <lb/>
ma non tale, che non sia stimato il suo valore, et la sua <lb/>
accortezza, con che si conserva pure nella riputatione <lb/>
della carica, et dell’auttorità. </p>
<p>Io non ho havuti altri avvisi di quelli, che significai <lb/>
a vostra Serenità con mie lettere de’ 18 dell’esser stato <lb/>
incontrato il conte di Levenstein al Capo Finis Terrae <lb/>
intorno li 5 over 6 del presente; ma mi persuado <lb/>
che la Serenità vostra forse anco avanti l’arrivo di questi <lb/>
haverà intesa qualche cosa di più sicuro dalla <lb/>
parte del Mediterraneo. </p>
<p>Il fratello del detto<ptr target="#tn3" n="3"/> Conte partì<ptr target="#tn4" n="4"/> sabbato per Amsterdam <lb/>
con un salvo condotto per quel Alessandro Vandembergh <lb/>
affineché possi con esso uscendo liberamente di casa <lb/>
trovar ripiego, et mezo di pagar li debiti del Colonello. <lb/>
Questo cavalliere ha mostrata una passione d’animo <lb/>
grande di non poter esser così a servir la Serenità vostra <lb/>
ma la riputatione del fratello, et la propria lo detiene <lb/>
esclama<ptr target="#tn5" n="5"/> contra il Quingetti, et vuol in ogni modo <lb/>
che depositi li primi denari, o sodisfi con essi a […]
<pb n="128r" facs="05_128r" rend="0"/>
deve, et io ho stimato a proposito scriver a detto Quingetti <lb/>
mostrando farlo per termine di amico, che miri bene <lb/>
già che ha havute le lettere<ptr target="#tn6" n="6"/> del Vandembergh, che <lb/>
sia pagato tutto se vuole ch’io scrivi le lettere d’avviso <lb/>
in conformità. </p>
<p>Il mercante, che ha fornite l’armi al signor Conte m’ha detto <lb/>
havergliele date a conditione di haver una parte <lb/>
di contante in Amsterdam, et l’altra in Venetia; <lb/>
con questo che a rischio di lui saranno condotte dette <lb/>
armi; et così in passando, volendo intender, <lb/>
come questo pagamento doverà farsi; ho cavato <lb/>
che pretenderà il Conte, che debbano esser pagate da <lb/>
vostra Serenità fondato sopra la capitulatione sua, nella quale <lb/>
ella<ptr target="#tn7" n="7"/> si obliga dargli l’armi per li tre milla fanti <lb/>
se bene mai me ne ha parlato. Io però ho voluto <lb/>
avvisarne con la mia solita riverenza la Serenità vostra. </p>
<p>È stato a ritrovarmi il padre del signor Filiberto Vernati <lb/>
il quale ultimamente vostra Serenità ha honorato del titolo <lb/>
di cavallier di San Marco, et con parole molto <lb/>
piene mi ha pregato di render per lui humilissime, <lb/>
et riverentissime gratie alla Serenità vostra di tanto honore,
<pb n="128v" facs="05_128v" rend="0"/>
del quale per sua benignità ella si è compiacciuta far <lb/>
degna la sua casa in persona del figliuolo, et che con esso <lb/>
egli, et altri sei figlioli, che Dio gli ha dati viverà <lb/>
con eterna obligatione di spender sé stessi, et tutti li <lb/>
parenti in servitio di quella serenissima Republica mostrando <lb/>
certo nell’espressione del ringratiamento tenerezza, et <lb/>
affetto grandissimo. Et esso cavallier Vernati è <lb/>
stimato in queste parti<ptr target="#tn8" n="8"/> et tenuto per giovane <lb/>
dotato di qualità straordinarie, di belle <lb/>
lettere et degno d’esser amato, et favorito <lb/>
da cadauno, et della gratia<ptr target="#tn9" n="9"/> particolare della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 novembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="129r" facs="05_129r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="129v" facs="05_129v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="039">
<!--
<p n="129vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 novembre 1617 ricevute 6 decembre </p>
<p>Secretario<ptr target="#tn10" n="10"/> Surian dall’Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "della" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "d-" corrected above "C-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ì" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "e-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-atia" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
