<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.022 date 1617-11-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 130r-135v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 15, letter 95) on British History Online (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol15/pp44-63#highlight-first)
            </note>
            <biblScope unit="page">130r-135v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that following his instructions from Venice he has communicated on the suspension of arms in Friuli to the States General. Summarises another conversations he has had with Magnus related to the proposal of a firmer union. Ends that before his audience in the States General, he saw Oldenbarnevelt, who also proposed the idea of a potential alliance between the two Republics. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-11-27">27 novembre 1617</date>
            <num>040</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="040">
<div type="main" facs="main text of letter" n="040">
<!--<p>27 novembre 1617, L’Aia (cc. 130r-135v)</p>-->
<pb n="130r" facs="05_130r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>questa mattina ho essequito il commandamento della Serenità vostra <lb/>
nel communicar a questi signori Stati quant’ella mi scrive <lb/>
con le lettere sue dei x dello stante intorno l’uscita <lb/>
de’ Spagnuoli dallo stato di Lombardia, la suspension <lb/>
dell’armi in Friuli, et la credenza, ch’ella <lb/>
haveva, che corrispondendosi alla sua sincerità si fosse <lb/>
per haver la quiete in Italia, et la tranquilità nella <lb/>
christianità; ma che però si doveva attenderne l’ope-<lb/>
rationi, et gl’effetti, versando nell’ufficio mio sopra <lb/>
li concetti commessimi dalla Serenità vostra. Mi fu risposto <lb/>
a nome di tutti, che procedendo la Serenità vostra sempre con<ptr target="#tn1" n="1"/> essi con ogni termine di confidenza <lb/>
in tutte le cose la ringratiavano, et haverebbono <lb/>
servito contento, che già ella fosse libera da <lb/>
travagli; che volevano sperare, che la pace <lb/>
fosse seguita; ma con tutto ciò anco allo stabi-<lb/>
limento di essa si sarebbono appigliati alle conside-<lb/>
rationi prudenti dell’Eccellenze vostre di haver mira <lb/>
agl’andamenti, et alle operationi spagnuole
<pb n="130v" facs="05_130v" rend="0"/>
per non restar ingannati; et però dal canto loro non <lb/>
haverebbono mancato di mostrar in tutti i tempi la <lb/>
sua buona corrispondenza verso quella serenissima Republica. <lb/>
Io replicai qualche cosa per ringratiamento di questo, <lb/>
et lodai la loro buona volontà. Doppo che mi fu <lb/>
detto, che havevano già commesso, che fosse estesa <lb/>
la risposta alle mie propositioni, et che ben tosto <lb/>
mi sarebbe data. Io risposi, che ero stato atten-<lb/>
dendo, et però quello che mi fosse stato detto dalle <lb/>
loro Signorie, o fatto dar per scritto tanto haverei inviato <lb/>
alla Serenità vostra, et così<ptr target="#tn2" n="2"/> mi licentiai. Di questa <lb/>
risposta prima anco di andar all’audienza <lb/>
havevo inteso esserne stata commessa l’estesa al <lb/>
secretario né l’haverò a tempo che per mandarla la <lb/>
prossima settimana. Mi è stato detto da <lb/>
più d’uno, ch’ella è con parole generali; ma <lb/>
indicativa del senso di questi signori di voler unirsi <lb/>
in aleanza con la Serenità vostra; et che aspetteranno <lb/>
poi, che da lei sia fatta più chiara, et ampla
<pb n="131r" facs="05_131r" rend="0"/>
apertura per seguitar innanti, come ho riverentemente <lb/>
significato con le mie lettere dei 14 con dar ordine <lb/>
ch’io dica a’ signori Stati, che vuol stringer aleanza <lb/>
per mandar allhora suo ministro appresso vostra Serenità. </p>
<p>Mi disse uno di questi giorni passati il signor Magno <lb/>
che quando vostra Serenità vogli unione sarà facile venir-<lb/>
ne a capo perché si attenderebbe ai punti princi-<lb/>
pali delli reciprochi aiuti, del comercio commune, <lb/>
della libertà delle genti tanto in uno quanto nell’<lb/>
altro Paese, et altre simil distintioni di ordini; et <lb/>
che quanto al resto si troverebbe ben ripiego <lb/>
colla communicatione et conferenza di accordar tutto. </p>
<p>Discorrendo mi andò dicendo in generale gl’oblighi <lb/>
delle aleanze che hanno; che Francia deve <lb/>
assister a questi paesi con otto mille fanti a sue <lb/>
spese in tempo di guerra, et questi signori ne’ bisogni <lb/>
della Francia con cinque mille, o tante navi armate <lb/>
che corrispondi alla summa, et quando fosse bisogno <lb/>
di più, questo doverebbe esser pagato alla guerra
<pb n="131v" facs="05_131v" rend="0"/>
finita da quello, che ricevesse l’aiuto. L’Inghilterra dà <lb/>
4 milla fanti, et tanti questi signori Stati, et alle città ansiatiche <lb/>
si dà da questa parte doi milla fanti in circa; <lb/>
ma che non se ne ricordava, et queste, et l’Inghilterra sotto <lb/>
lo stesso ordine della Francia per l’aiuto di più; che vi <lb/>
è con ognuno la libertà del comercio, et delle genti <lb/>
et per la religione non si parla: perché vi è la medesima <lb/>
riformata da per tutto; che era vero, che con le città <lb/>
ansiatiche vi è una particolar dichiaratione essendo <lb/>
quelli habitanti luterani, che se questi del Paese <lb/>
faranno là qualche cosa di scandalo non siano <lb/>
castigati prima di dar parte a’ signori Stati della <lb/>
colpa; et così anco si deve fare da questa parte <lb/>
et io havendo cavato (<ptr target="#tn3" n="3"/>come ho detto nel discorso <lb/>
questo tanto lo aggiungo a vostra Serenità perché in <lb/>
ogni occasione sappi ciò che passa, essendo <lb/>
questa in sostanza la qualità delle aleanze <lb/>
che hanno questi signori. </p>
<p>Mi disse il medesimo signor Magno, che da sé mi fece tutti
<pb n="132r" facs="05_132r" rend="0"/>
questi conti, che sarebbe stato necessario, ch’ella <lb/>
havesse pensato, che sorte di aiuti li fossero stati <lb/>
necessarii, et proprii; et andò discorrendo in questo <lb/>
particolare del beneficio, et utile, che venirebbe a <lb/>
ricever l’una, et l’altra Republica, et già poche hore <lb/>
sono, ch’è stato a visitarmi m’ha replicato il medesimo. <lb/>
Ma non sono fuori di sospetto, che non sia venuto <lb/>
espressamente; o almeno, che si habbi discorso così <lb/>
doppo la mia uscita<ptr target="#tn4" n="4"/> dall’assemblea, havendomi <lb/>
ricercato se stanti hora le cose nell’esser, ch’io <lb/>
le havevo rappresentate,<ptr target="#tn5" n="5"/> io havessi havuta <lb/>
cara la risposta de’ signori Stati alle mie espositioni. <lb/>
Io risposi, che l’ero stata attendendo, et che <lb/>
se mi fosse stata data l’haverei inviata a vostra Serenità <lb/>
replicò vostra Serenità l’haverà; ma s’è differito per gl’affari <lb/>
publici. Come con le mie lettere de’ 6 <lb/>
scrissi riverentemente alla Serenità vostra la guerra <lb/>
lontana era amata, et la voce di pace non <lb/>
par che aggradi tanto, temendo di quello, che
<pb n="132v" facs="05_132v" rend="0"/>
li potrebbe succeder, che Spagnoli rivolgano l’armi da <lb/>
questa parte. Et veggo, che haveranno grandemente <lb/>
caro, che vostra Serenità si conduchi ad unirsi con loro; stimando <lb/>
che questo possi servire ad impedir li disegni, che il <lb/>
re di Spagna havesse sopra queste Provincie vedendo <lb/>
una sì fatta unione; et il medesimo signor Magno <lb/>
ha considerato, che niun’altra cosa ha fatto, che <lb/>
Spagnoli cedino per hora il campo, che per dar sollevo <lb/>
alla piazza di Gradisca, che la dovevano veder <lb/>
cadente; ma che vi era corso parere tra l’assemblea <lb/>
doppo la mia partenza, che Spagnoli habbino a <lb/>
cessar questa<ptr target="#tn6" n="6"/> vernata da travagliar vostra Serenità <lb/>
et in tanto machinar per il primo tempo, et metter <lb/>
in essecutione li loro disegni; se vedranno che <lb/>
li torni commodo; et può<ptr target="#tn7" n="7"/> la<ptr target="#tn8" n="8"/> Republica<ptr target="#tn9" n="9"/> eser certa <lb/>
che non lascieranno in pace; ma tenteranno <lb/>
sempre di offenderla o in mare, o in terra, o <lb/>
direttamente, o indirettamente; che tale era l’opinio-<lb/>
ne d’ognuno dei signori Stati, aggiungendo non lasciera[nno]
<pb n="133r" facs="05_133r" rend="0"/>
di pensar anco come far del male a noi altri. Et qui <lb/>
replicò adunque per ostar a questo vi vuole una <lb/>
salda unione tra noi, li signori Stati la vogliono, et <lb/>
parlano tanto chiaro nella loro risposta, che sua Serenità <lb/>
replicando in corrispondenza si potrà far cosa <lb/>
buona, et profittevole ai communi interessi. </p>
<p>Il signor Bernvel, con chi mi sono trovato prima dell’andar <lb/>
all’audienza sentendo le nuove, che gli diedi disse, <lb/>
che non poteva persuadersi altro se non che la pace <lb/>
dovesse esser stabilita in Italia, et soggiunse; bisogna <lb/>
mo<ptr target="#tn10" n="10"/> che pensamo a noi altri perché il re di Spagna <lb/>
ci vorrà venir a travagliare, et prenderà materia <lb/>
dalle nostre intestine civili dissensioni, va cercando <lb/>
et tentando ogni passo per avanzarsi abandonata <lb/>
l’Italia per tempo si valerà di questo per impiegarlo <lb/>
contra di noi, et poi correrà<ptr target="#tn11" n="11"/> altrove, et forse di nuovo <lb/>
in Italia, et non starà mai quieto. Bisogna, et è <lb/>
necessaria una buona unione tra sua Serenità et questi <lb/>
Stati perché così si metteremo in sicuro tutti uno
<pb n="133v" facs="05_133v" rend="0"/>
difenderà l’altro, et ambidoi uniti, et collegati potremo <lb/>
resister all’ambitione spagnola aggiungendo io non <lb/>
sono uscito di casa; ma ho inteso, che li signori Stati <lb/>
hanno terminato qualche cosa da risponder alla <lb/>
serenissima Republica che non è ancora del tutto ispedita; <lb/>
et sarà per quanto m’è stato detto assai aperta <lb/>
dimostratione della buona volontà di queste Provincie <lb/>
di esser congionte con la serenissima Republica. Io risposi <lb/>
che già havevo espresso assai del buon animo della <lb/>
Serenità vostra, et che ella stata<ptr target="#tn12" n="12"/> attendendo, che questi signori Stati <lb/>
devenissero a risolutione propria per il bene dell’uno <lb/>
et l’atro Stato. Non rispose altro se non, che era <lb/>
necessarissima una buona aleanza. Concetti che <lb/>
sono nel generale, che sempre più mostra desiderio <lb/>
che l’Eccellenze vostre devengano ad una particolar dichiaratione <lb/>
in questo proposito, come ho riverentemente scritto. [Gratie etc.] </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 novembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="134r" facs="05_134r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="134v" facs="05_134v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="135r" facs="05_135r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="135v" facs="05_135v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="040">
<!--
<p n="135vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 novembre 1617 ricevute 13 decembre </p>
<p>Haia. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "ogni" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "c-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "us-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "p-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "co-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
