<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.032 date 1617-12-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 190r-195v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">190r-195v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In this letter Suriano provides a short summary of his actions. He discussed the latest news coming from Italy in the States General which has convinced many that the king of spain will continue to be an enemy of the Venetian state. They think the only option is to conclude an alliance with the Dutch Republic. He also summarises a conversation with unknown individuals who point out such an alliance would be advantageous, as no ship would leave a Dutch port to act against the Venetian state or interest. Finally Carleton has achieved that the States will print and proclaim the placcard against printer of the libel. In Holland, four secretaries are trying to find out who translated Carleton’s speech from French into Dutch. In Holland, congregation is together to discuss the religious issue, the French ambassador addressed them and Hessen has also sent to representatives. He concludes the letter by saying that the Princess of Orange requesting supporting for the widow of Monbon. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-12-16">16 dicembre 1617</date>
            <num>059</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="059">
<div type="main" facs="main text of letter" n="059">
<!--<p>16 dicembre 1617, L’Aia (cc. 190r-195v)</p>-->
<pb n="190r" facs="05_190r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con gl’avvisi, ch’io ho portati nell’assemblea dei Stati <lb/>
delle cose d’Italia, con quelli capitati dalla parte <lb/>
di Colonia, et colla sospitione, che qui hanno naturale <lb/>
contro lo Spagnuolo si fondano grandemente nel tener per <lb/>
fermo, che la pace o non habbi a seguire, o non <lb/>
habbi ad esser stabile in quella provincia. Ho saputo, <lb/>
che doppo l’esser io uscito dall’assemblea hanno <lb/>
fatto quei signori tra loro reflesso sopra la renitenza, che <lb/>
si mostra con pretesti<ptr target="#tn1" n="1"/> di restituir Vercelli, et sono <lb/>
passati anco innanti a sospettare che o non si <lb/>
restituirà già mai; o se viene restituito vi sia <lb/>
una secreta intelligenza<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
del Re cattolico con sua altezza <lb/>
di Savoia, et che questa non poteva riuscire, che con <lb/>
disavantaggio della Serenità vostra; onde quasi stimavano <lb/>
migliore, che la piazza non fosse restituita a fine di <lb/>
tener alieno l’animo del duca della corona di <lb/>
Spagna. </p>
<p>La deputatione fatta dall’Imperatore; et dal re Ferdinando <lb/>
de’ commissarii nelle persone del Pontefice, et del </p>
<pb n="190v" facs="05_190v" rend="0"/>
<p>Gran Duca, questi signori l’hanno stimata per appunto non <lb/>
propria, come la Serenità vostra la stima tanto per la lunghezza <lb/>
che con sé porterebbe la qualità dei soggetti; quanto <lb/>
per le adherenze, et intelligenze; onde si sono maggior-<lb/>
mente confirmati nell’opinione, che Spagnuoli non <lb/>
dicano da dovero. </p>
<p>Queste novelle hanno data materia a qualcheduni di quelli <lb/>
con quali mi sono trovato prima, et doppo l’esser <lb/>
stato nel loro general congresso di dirmi, che <lb/>
il re di Spagna non farà di meno di non mostrar <lb/>
eternamente nemico della serenissima Republica per haver <lb/>
havuto tanto ostacolo da lei nelli passati emergenti<lb/>
et si chiamerà offeso direttamente per sé stesso, et indi-<lb/>
rettamente per la casa d’Austria; onde tenterà <lb/>
ogni mezo per vendicarsene: aggiungendo che <lb/>
pertanto la unione con questi stati con una <lb/>
perfetta reciproca buona intelligenza era l’unico <lb/>
mezo per la conservatione commune, et per il commun <lb/>
beneficio. Altri mi hanno addimandato
<pb n="191r" facs="05_191r" rend="0"/>
quando sarebbe venuta la risposta di quanto mi havevano <lb/>
fatto dar in scritto della loro intentione in questo particolare <lb/>
dissi, che l’havevo inviata<ptr target="#tn3" n="3"/> per Venetia con mie lettere de’ 9 <lb/>
ma che capitarebbe in tempo del Natale, et di mu-<lb/>
tatione di collegio; oltre che la materia per sé stessa <lb/>
anco meritava qualche tempo alla consultatione <lb/>
et però non credevo haver alcuna cosa sino verso <lb/>
la fine del mese venturo. Tanto ho stimato <lb/>
proprio dir come da me nell’assemblea, et questo <lb/>
perché il secretario mi portò la scrittura per nome di essa. </p>
<p>Uno di questi signori con chi fui hieri sera mi disse, che <lb/>
quando fosse unita la Serenità vostra con loro si potrebbe <lb/>
con più larga mano, senza riguardo, far di quelle <lb/>
cose, che gl’interessi di altre aleanze, la ragione <lb/>
di stato, et di buon governo non permette al presente così <lb/>
largamente. Disse che havevano molti buoni vasselli <lb/>
grandi, ben montati, et munitionati, che <lb/>
passavano per trafico in Levante verso la Soria, <lb/>
Cipro, et altrove, et che se vostra Serenità havesse havuto
<pb n="191v" facs="05_191v" rend="0"/>
bisogno di valersi di essi, essendo insieme collegati, si have-<lb/>
rebbe prontamente potuto metter ordine tale, che si <lb/>
rendessero al servitio di vostra Serenità, inoltre, che se si fosse <lb/>
fatta questa unione si haverebbe potuto fare una <lb/>
general prohibitione; o come dicono Placart, che <lb/>
alcun vassello non sortisse di questi porti, che non si <lb/>
sapesse ove andasse; et dovendo passar nel Mediteraneo <lb/>
dasse sicurtà, che non havesse già mai a servire contra <lb/>
la serenissima Republica. Io risposi, che sapevo molto bene, <lb/>
che tutte queste cose si potevano far con unione; ma <lb/>
che per tanto più obligare la serenissima Republica a corrispon-<lb/>
der al buon affetto già che i tempi, la qualità de-<lb/>
gl’accidenti, et qualche altro rispetto non permetteva <lb/>
che così tosto si venisse a capo di tanto affare <lb/>
che meritava matura consultatione, si poteva <lb/>
hora per provisione far quello, che per obligo sareb-<lb/>
bono questi signori astretti di fare in altro tempo. <lb/>
Mi fu risposto, che potevo esser certo, che tutto <lb/>
quello, che di qua si havesse potuto fare tutto
<pb n="192r" facs="05_192r" rend="0"/>
sarebbe stato essequito in servitio di sua Serenità. </p>
<p>Hieri sera mi disse il signor ambasciator d’Inghilterra che haveva inteso esser <lb/>
da questi signori stata data risposta alle mie espositioni <lb/>
et io glielo confirmai, et gli confermai insieme in <lb/>
generale quello, che mostrò di capire che era con parole <lb/>
generiche toccante il desiderio di unirsi con vostra Serenità <lb/>
questo per tanto mi dà occasione di riverentemente <lb/>
supplicarla a dirmi il suo<ptr target="#tn4" n="4"/> prudentissimo parere <lb/>
come mi doverò regolar nel risponder ad esso Ambasciatore <lb/>
o a quello di Francia o ad altri<ptr target="#tn5" n="5"/> se mi fosse parlato, quando <lb/>
la Serenità vostra si compiacesse commettermi qualche <lb/>
cosa da trattare a fine di regolarmi con il suo senso <lb/>
in questa importante materia. </p>
<p>Con tutti li contrarii, che’ l signor Ambasciator inglese ha havuti nella <lb/>
sua instanza di devenir alla proclama contra <lb/>
il suo deliquente nell’opera fabricata sopra la <lb/>
sua espositione, ha in ogni modo premuto in maniera, <lb/>
et si efficacemente, che in fine si sono questi signori Stati <lb/>
risoluti d’inviar il Placart, che già era stato
<pb n="192v" facs="05_192v" rend="0"/>
notato<ptr target="#tn6" n="6"/>, alle sei ie: affinché lo faccino publicare, et <lb/>
stampare, se vogliono,<ptr target="#tn7" n="7"/> non havendo voluto <lb/>
questa di Holanda, che si stampi in essa<ptr target="#tn8" n="8"/>. Mi ha detto <lb/>
l’Ambasciatore assolutamente che le ie hanno communicato <lb/>
di stamparlo; ma io ho inteso, che haveranno libertà <lb/>
anco di lasciar del farlo. Esso Ambasciatore ha mostrato <lb/>
meco di restar sodisfatto di questo tanto, che si è fatto <lb/>
non credo però, ch’egli in tutto lo sia. </p>
<p>È stata data commissione a quattro secretarii di <lb/>
quattro città principali di questa ia di <lb/>
Holanda, che inquirischino per trovar<ptr target="#tn9" n="9"/> chi sia stato quello, che <lb/>
dalla francese ha tradotta nella lingua fiaminga <lb/>
l’espositione del detto Ambasciatore; stimando che non minore <lb/>
sia stato l’errore di<ptr target="#tn10" n="10"/> questo, di quello ch’è stato <lb/>
quel dell’auttore dell’altra compositione. Ma <lb/>
crede, che tutte queste diligenze serviranno per <lb/>
termine di complimento, et per capo di riputatione. </p>
<p>Questa Congregatione di Holanda va dibatendo ognhora <lb/>
il negotio di religione. Si procura, che ’l punto delle
<pb n="193r" facs="05_193r" rend="0"/>
contributioni preceda per servitio del Paese, et si spera, <lb/>
che tanto succederà. L’ambasciator di Francia è stato hieri <lb/>
nella detta Congregatione ha fatto efficace ufficio per nome del <lb/>
Re, essortando questi signori all’accommodamento parlando <lb/>
sempre con parole generali. </p>
<p>Colla missione, che ultimamente ha fatto il signor Lantgravio di <lb/>
Hassia di doi suoi ambasciatori, che anco sono partiti resta si <lb/>
può dir del tutto escluso il maritaggio, che si teneva per <lb/>
stabilito tra il principe Henrico fratello di sua Eccellenza, et la figliola <lb/>
di detto Lantgravio. Chi ha trattato l’affare per il Prin-<lb/>
cipe ha trapassato i limiti della commissione, come dicono; et il Lantgravio stando sullo stabilito da quello che fu com-<lb/>
messo non ha voluto ceder (tale è la riputatione de’ principi <lb/>
di Alemagna) onde ha mandato a far iscusa colli signori <lb/>
Stati, facendoli significare, che da lui non nasce il man-<lb/>
camento. </p>
<p>Hier mattina la signora principessa di Oranges inviò a me <lb/>
un suo gentilhuomo, che per nome di lei mi raccordò <lb/>
l’ufficio, che uno di questi giorni haveva ella fatto
<pb n="193v" facs="05_193v" rend="0"/>
meco, et mi fece efficacissima instanza a fine che io <lb/>
con altrettanto efficace ufficio replicassi la raccomanda-<lb/>
tione, che scrissi<ptr target="#tn11" n="11"/> a vostra Serenità con mie lettere de’ 6 del <lb/>
passato per la vedova moglie del già suo capitano Monbon <lb/>
perché ella con la sua munificenza si compiacesse in qualche <lb/>
maniera sollevarla nella povertà in che era restata <lb/>
con la perdita del marito, et con l’aggravio, che haveva <lb/>
convenuto patire nell’accomandarlo di tutte le cose <lb/>
necessarie per passar al servitio di vostra Serenità; onde restava <lb/>
hora nuda, et povera. Io non ho saputo negar alla <lb/>
detta Principessa di scrivere, et pregar l’Eccellenze vostre in gratificatione dell’Eccellenza sua; et attenderò quello <lb/>
si compiaceranno ch’io rispondi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 16 decembre 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="194r" facs="05_194r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="194v" facs="05_194v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Cut page"/></p>
<pb n="195r" facs="05_195r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="195v" facs="05_195v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="059">
<!--
<p n="195vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 decembre 1617 ricevute 3 gennaro </p>
<p>Aia. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Aleanza instansa <lb/>
risposta </p>
<p>L. SS. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "tra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "pare-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "o ad altri" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "in essa" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "per trovar" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "quello" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "scri-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
