<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.042 date 1618-01-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">042</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 253r-256v, 259r-260v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">252r-v, 253r-256v, 259r-260v, 257r-258v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Delay of the 12 ships, Suriano writes this has to do with the way the Republic is governed. For swifter quicker action a firmer union is necessary. News of a contingent of 8 ships from England has led to some debate. Reports on rumours from Brussels about Italy, he has requested more information from Pasini </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-01-14">14 gennaio 1618</date>
            <num>078, 079, 080</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="078" corresp="079" source="252r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="078" corresp="079" >
<!--<p>Allegato I al n. 79 (c. 252r-v)</p>-->
<pb n="252r" facs="05_252r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Per ogni soldato che io presentarò qui, o altrove dello Stato me ne doveranno <lb/>
esser dati ducati disdotto cioè 18 per tutte le spese del viaggio, et per ogn’<lb/>
altro interesse che v’andarà per condurli; la mità delli quali denari mi do-<lb/>
verà esser contata in Amsterdam dall’ambasciator della serenissima Republica, che farà <lb/>
la rassegna, e doverà esser presente all’imbarco, l’altra metà mi sia <lb/>
esborsata in questa città, o altro luoco, ove saranno sbercati essi soldati <lb/>
quando li presenterò giusto al numero di quelli, che saranno presentati. </p>
<pb n="252v" facs="05_252v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="079">
<div type="main" facs="main text of letter" n="079">
<!--<p>14 gennaio 1618, L’Aia (cc. 253r-256v, 259r-260v)</p>-->
<pb n="253r" facs="05_253r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>se vostra Serenità presupone, ch’io non cessi di quella maggior <lb/>
diligenza, che sia possibile usarsi perché resto prontamente <lb/>
servita delli dodici vasselli, che ho in commissione di <lb/>
armar qui a sue spese; non potendo meno con queste <lb/>
darle conto dell’essecutione, crederà anco (come è in <lb/>
effetto) che la dilatione nasca dalla constitutione <lb/>
di questo Governo altre volte accennata in lettere mie, <lb/>
che non dipende da una assoluta auttorità come <lb/>
quella dell’eccellentissimo Senato. </p>
<p>Li signori delle Amiralità di questa provincia di Holanda <lb/>
venero fin giovedì a sera, et io immediate la mattina <lb/>
del venerdì me ne andai al signor Presidente di setti-<lb/>
mana feci instanza perché fosser chiamati, et glie-<lb/>
ne diedi memoriale; ma restavano a venir quelli <lb/>
di Frisia (che però non se ne fa gran caso) et <lb/>
quelli dell’amiralità di Zelanda, come tuttavia <lb/>
per la contrarietà del vento non sono arrivati <lb/>
fu stimato bene, che si differisce per questi in <lb/>
particolar di Zelanda sino a dimani il trattar del <lb/>
negotio, per haver anco quel Coll(egi)o unito alla relatione,
<pb n="253v" facs="05_253v" rend="0"/>
et risolutione dell’affare. Io quanto più scuopro la <lb/>
necessità, et il bisogno della serenissima Republica con tanta <lb/>
maggior solicitudine, et inquietezza di animo sopporto <lb/>
la dilatione; et pur veggo, che non posso far altri-<lb/>
menti mentre vogli esser servito per vostra Serenità bene, <lb/>
et haver assistenza della publica auttorità in tutte <lb/>
le cose, essendo questa la vera stradda. Et li <lb/>
signori sudetti delle amiralità di Holanda mi hanno <lb/>
fatto affermare, che se bene non haveranno tutti dei <lb/>
suoi proprii vasselli, subito havuta la risolutione <lb/>
dei signori Stati mi haverebbono per la parte loro proveduto <lb/>
d’altri che mancassero, li quali sarebbono non altrimenti <lb/>
buoni, che li suoi, et tanto presto all’ordine quanto <lb/>
io havessi saputo desiderare. </p>
<p>Non ho tralasciato tutti questi giorni di andar hor<ptr target="#tn1" n="1"/> da uno, <lb/>
hor da un altro delli signori delli Stati Generali; et <lb/>
particolarmente mi sono trovato doppo l’ultimo mio <lb/>
dispaccio delli 6 (del quale sarà qui aggiunta la <lb/>
replicata) più d’una volta col signor Bernvel, il qual <lb/>
mi si è sempre dimostrato inclinato all’avanzamento
<pb n="254r" facs="05_254r" rend="0"/>
di questo affare; et perché il negotio di un istesso tempo <lb/>
sarà anco portato nella Congregatione di Holanda, che <lb/>
dimani comincierà a ridursi, tanto più è necessario, <lb/>
ch’io facci capo con esso Bernvel con gl’adherenti <lb/>
suoi, et con quelli di detta Congregatione con quali <lb/>
procuro d’incontrarmi considero<ptr target="#tn2" n="2"/> ad ognuno <lb/>
in particolare la qualità dell’affare, quanto pregiu-<lb/>
dichi la perdita del tempo; come il duca di Ossuna <lb/>
si armi; et con gl’avvisi, che la Serenità vostra mi manda <lb/>
nelle sue lettere de’ 29 del passato per mia informatione <lb/>
le quali ricevei hieri a sera (et sono l’ultime doppo <lb/>
quelle delli 14 et 15 non ne havendo havute di <lb/>
vostra Serenità con l’ordinario della passata settimana) <lb/>
tanto più premerò per l’ispeditione; et spero che la <lb/>
settimana ventura potrò avvisar alla Serenità vostra <lb/>
cosa di suo contento, et di qualche mio sollevo. </p>
<p>Gl’avvisi ordinarii di Colonia pervenuti a questi <lb/>
signori già otto giorni, et credo anco le lettere di <lb/>
cotesto Console della Natione holandese, come certo <lb/>
quelle de’ mercanti particolari, hanno portato, che
<pb n="254v" facs="05_254v" rend="0"/>
vostra Serenità oltre il commandamento a me dell’armar li detti dodici <lb/>
vasselli haveva scritto all’eccellentissimo signor ambasciatore Contarini in <lb/>
Inghilterra per la provisione di altri otto, il che li ha dato <lb/>
causa di far reflesso sopra di ciò, et di considerare <lb/>
come potranno bene intendersi insieme li suoi, et quelli <lb/>
d’Inghilterra per l’ordinaria picha che hanno li capitani <lb/>
inglesi con quelli di questo Paese; oltre la superio-<lb/>
rità, che vogliono havere, come vasselli d’Inghilterra; <lb/>
et a me da più d’una parte è stato significato <lb/>
questo concetto, et simil reflessione; essendomi detto <lb/>
da qualcheduno, che sarebbe stato meglio l’haver <lb/>
lasciato il far detta provisione di là, et altri <lb/>
mi hanno discorso, che sarà necessario, che vostra Serenità <lb/>
dia buone commissioni al suo eccellentissimo Generale, o altri <lb/>
capitani da Mare perché mettino regola tale nel navigare, <lb/>
et nell’occasione del combatter, che non segui qualche <lb/>
disordine, essendomi considerato esserci degl’esempii <lb/>
di poco buon servitio, mentre queste doi nationi <lb/>
sono state insieme a qualche impresa. Ho <lb/>
risposto a chi me ne ha parlato, che come mi
<pb n="255r" facs="05_255r" rend="0"/>
promettevo, che non sarebbe successo alcun incontro di <lb/>
mala sodisfattione al publico per li buoni ordini, che <lb/>
di qua sarebbono da questi signori Stati dati ai suoi <lb/>
marinarii, et procurati anco dall’eccellentissimo signor ambasciator Contarini <lb/>
per quelli d’Inghilterra così potevano tener per fermo, che <lb/>
dal canto dell’eccellentissimo signor general Veniero signore di molta <lb/>
discrettione colla sumministratione dei prudenti av-<lb/>
vertimenti di quell’eccellentissimo Senato sarebbono successe <lb/>
le cose tutte in bene; mi fu risposto sì di gratia <lb/>
si procuri, et si ordini in maniera, che il servitio <lb/>
della serenissima Republica possi esser fatto, come si <lb/>
conviene, altrimenti senza il buon ordine in <lb/>
questo particolare sarebbe la spesa gettata a <lb/>
gran disavantaggio di sua Serenità et con poco <lb/>
gusto dell’una, et dell’altra Natione tra le quali <lb/>
devono evitarsi quanto più si può le gelosie. </p>
<p>Accennai la passata settimana all’eccellentissimo signor ambasciator Contarini <lb/>
questo concetto tal qual allhora mi pervenne <lb/>
ma più espressamente hoggi lo scriverò a detto <lb/>
signore affineché colla prudenza sua, et sua ordinaria
<pb n="255v" facs="05_255v" rend="0"/>
discretezza procuri appresso sua Maestà quello che <lb/>
doverà più valere al servitio, che si aspetta di <lb/>
ricever da queste doi armate. </p>
<p>Il signor principe Mauritio non sarà qui per quanto si è <lb/>
inteso, che dimani, o martedì a desinare, et io <lb/>
l’aspetto con gran desiderio per la levata delle genti, <lb/>
et per haver anco nel proposito dei vasselli la <lb/>
sponda dell’auttorità sua, come amiraglio, che <lb/>
egli è, all’esser bene, et prontamente servito. </p>
<p>In questo affare mi si sono incontrati degl’accidenti <lb/>
per differir la pronta essecutione mentre questi <lb/>
signori Stati hanno qualche mira all’instanze <lb/>
de aiuti fatti dall’ambasciator di Svetia, che aspettano <lb/>
di nuovo qui, et considerano l’obligo, che hanno <lb/>
alle città hansiatiche loro confederate dubitando <lb/>
per gl’humori del re di Danimarca contro alcune <lb/>
di esse; ma particolarmente dovendo proveder, et <lb/>
far ostacolo all’incursioni de’ corsari, che <lb/>
si sente farsi ognhora più forti, et esser recetati <lb/>
colle prede nella loro solita tana di Algieri<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="256r" facs="05_256r" rend="0"/>
caminando colle bandiere turchesche, et hanno per <lb/>
questo a crido, et lamento de’ mercanti chiamati <lb/>
espressamente quelli delle Amiralità, altrimenti io <lb/>
mi sarei promessa una pronta facilità dall’<lb/>
ottima volontà, che questi signori per termine di par-<lb/>
ticolar affetto<ptr target="#tn4" n="4"/>; ma più per ragione di Stato hanno <lb/>
verso gl’interessi della Serenità vostra. </p>
<p><hi rend="decoded">Scuopro</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">viver più che mai in questi signori il <lb/>
desiderio di esser uniti a vostra Serenità et lo vor-<lb/>
rebbono al presente per poter più apertamente <lb/>
dichiarirsi, et dar del loro proprio assistenza <lb/>
alla Serenità vostra, molti mi hanno detto questo <lb/>
et non parlo con alcuno che non mi venga <lb/>
toccata questa corda di aleanza, essendomi <lb/>
considerato che bisogna, che vostra Serenità si risolvi <lb/>
a farsi patrona del mare, altrimenti lo Spagnolo <lb/>
lo farà con danno di quelli ne hanno interesse <lb/>
per</hi>
<pb n="256v" facs="05_256v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">il traffico; onde uniti questi stati con quella <lb/>
serenissima Republica potrebbono facilmente far star quieto <lb/>
il re di Spagna, et metter freno al progresso <lb/>
de’ pensieri de’ suoi ministri. <lb/>
</hi></p>
<p>Stano in grandissima espettatione della risposta alla <lb/>
loro scrittura, et me n’è stato addimandato <lb/>
da molti di questi signori per quel fine, che con altre <lb/>
mie ho significato riverentemente alla Serenità vostra; et io <lb/>
rispondo a tutti, che l’attendo; ma che gl’emer-<lb/>
genti, che di giorno in giorno vanno succedendo <lb/>
causaranno forse dilatione, essendo necessario anco <lb/>
attender all’urgenze per l’armata da mare, <lb/>
et da terra, che tutto leva tempo et procuro <lb/>
andar divertendo in quanto poso affineché <lb/>
questo non mi apporti pregiudicio nel tempo all’<lb/>
essentiale del pronto aiuto, che devo incaminare <lb/>
a vostra Serenità. </p>
<p>Già sarà arivato il Bosello corriero con le mie <lb/>
lettere de’ 2 del presente onde starò attendendo
<pb n="259r" facs="05_259r" rend="0"/>
la risposta di esse sopra quelle cose, che ho stimate <lb/>
degne dell’intelligenza della Serenità vostra et<ptr target="#tn6" n="6"/> di <lb/>
esser in tempo per haverne il suo senso, et par-<lb/>
ticolarmente sopra il modo, come doveranno cami-<lb/>
nar le navi; <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">se doveranno haver assoluta libertà d’inva-<lb/>
der incontrando l’inimico prima di arrivar <lb/>
all’obedienza dell’eccellentissimo Generale, questo è punto <lb/>
principale, et essenciale perché di certo non porterano <lb/>
rispetto a’ Spagnoli; onde è proprio della prudenza <lb/>
della Serenità vostra il risolver colli acidenti delle hostilità <lb/>
sino ad hora successe et che sino all’arrivo <lb/>
di queste mie possono succeder. <lb/>
</hi></p>
<p>Di Brabant non si sente<ptr target="#tn8" n="8"/> avviso, che alcuno <lb/>
si muovi a far gente o per Milano, o per il <lb/>
serenissimo Ferdinando; anzi si era publicato dalli
<pb n="259v" facs="05_259v" rend="0"/>
serenissimi arciduchi la sicurezza della pace in Italia <lb/>
ma poi si era inteso, che le cose di quella <lb/>
provincia s’intorbidavano, et che veniva scritto di <lb/>
Milano da signor Principale sotto li 12 del passato <lb/>
oltre altri particolari, che si trattava una lega tra <lb/>
la Serenità vostra et il principe d’Italia fuori che Parma, <lb/>
et Urbino; et del successo dell’armata veniva <lb/>
da Spagnoli alla corte di Brusseles publicate <lb/>
le cose con ogni maggior loro vantaggio; et <lb/>
io ho scritto al Pasini (che me ne avvisa) l’<lb/>
essentiale, et il vero. </p>
<p>Si aspettava a detta corte il duca di Naiburgh; <lb/>
et qui stanno con qualche desiderio di saper il fine <lb/>
della sua andata, et se sia per le cose di Giuliers. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 genaro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="260r" facs="05_260r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="260v" facs="05_260v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo Principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="079">
<!--
<p n="260vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 gennaro 1617 ricevute detto 20 </p>
<p>Haya </p>
<p>Non ha essequito per anco l’accordo dei vasselli. </p>
<p>S’atende li amiragli di Zelanda per trattar il negotio <lb/>
vi vuol l’auttorità publica et <lb/>
Holanda promette la parte sua. </p>
<p>Il secretario ha fatto capo col Bernevel particolarmente per il <lb/>
rispetto holandese. </p>
<p>Dubbio del non ben intendersi li vascelli <lb/>
olandesi con li inglesi. </p>
<p>Instanza dell’aleanza che<ptr target="#tn9" n="9"/> fra li signori <lb/>
del Consiglio per poter concorrer col <lb/>
proprio a soccorrer la Republica. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="080" corresp="079" source="257r-258v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="080" corresp="079" >
<!--<p>Allegato II al n. 79 (cc. 257r-258v; decodifica di cc. 256r-v, 259r)</p>-->
<pb n="257r" facs="05_257r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="257v" facs="05_257v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="258r" facs="05_258r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="258v" facs="05_258v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "A-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Scuopro … suoi ministri" decoding of the encrypted text can be found on c. 257r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "partic(olarmen)te" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "et … possono succeder" decoding of the encrypted text can be found on c. 257r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "c-" corrected above "d-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
