<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.043 date 1618-01-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">043</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 261r-v, 264r-268v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">261r-v, 264r-268v, 262r-263v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Continued delay on issue of twelve ships, more support for the Swedish ambassador. A real need to tackle corsais as more news arrives on the damages they cause. Further delays in States General due to religious controversies </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-01-21">21 gennaio 1618</date>
            <num>081, 082</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="081">
<div type="main" facs="main text of letter" n="081">
<!--<p>21 gennaio 1618, L’Aia (cc. 261r-v, 264r-268v)</p>-->
<pb n="261r" facs="05_261r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dissi riverentemente alla Serenità vostra colle mie dei 14 (delle quali qui <lb/>
aggiunta è la replicata) che l’incontro degl’accidenti, che <lb/>
correvano<ptr target="#tn1" n="1"/>, et che di giorno in giorno sopravenivano <lb/>
mi portava in lungo la risolutione dei signori Stati per l’<lb/>
apparecchio delle navi; et hora le aggiungo, che non <lb/>
poteva riuscirmi la congiontura peggiore di quella, che <lb/>
è al presente per apportar dilatione, a dilatione, stante <lb/>
quello ch’è seguito doppo come intenderà la Serenità vostra. </p>
<p>Fin lunedì passato volsero aspettar li signori dell’amiralità <lb/>
di Zelanda, da’ quali hebbero quel giorno lettere, <lb/>
che non sarebbono venuti, temendo, perché cominciava <lb/>
a gelare, come ha fatto, di esser qui sequestrati; <lb/>
onde il martedì hebbero ordine le amiralità di questa <lb/>
provincia di Holanda da’ signori Stati di pigliar per <lb/>
mano il negotio di vostra Serenità, et veder quello, che si potesse <lb/>
fare, perché ella restasse servita. </p>
<p>In un istesso tempo, essendo ritornato qui d’Inghilterra l’ambasciator <lb/>
straordinario di Svetia, rinovò con grande efficacia gl’ufficii, <lb/>
perché risolvessero questi signori di assister al suo Re
<pb n="261v" facs="05_261v" rend="0"/>
ricercando aiuti per mar, et per terra, communicando <lb/>
gl’avvisi, che teneva, che ’l figliolo del re di Polonia <lb/>
si avanzava nel Paese del Moscovita con certo, et <lb/>
sicuro sospetto, che fosse fatto piedi in quella parte <lb/>
per invader poi commodamente contra il suo Re, il che <lb/>
da qui non poca molestia per quello, che hanno pene-<lb/>
trato che questo Ambasciatore sia rivenuto d’Inghilterra con sole <lb/>
parole di cortesia senza alcuna sicurezza da quella <lb/>
Maestà; se bene egli va publicando, che ha havute pro-<lb/>
messe molto sicure per servitio del suo Principe. </p>
<p>A questo particolare si aggiunge (ch’è quello, che più importa) <lb/>
il proprio bisogno, che hanno questi signori di armar necessa-<lb/>
riamente contra li pirati, essendo venute questa setti-<lb/>
mana nuove molto fresche del danno, che vanno del <lb/>
continuo facendo li corsari, rubando li vasselli di questo <lb/>
Paese, et fino a quest’hora il danno è di 25 et più<ptr target="#tn2" n="2"/> navi <lb/>
con carico di mercantie di molto prezzo, et gl’interessati <lb/>
mercanti esclamano, et cridano facendo di nuovo <lb/>
importune instanze alli signori Stati perché armino contra
<pb n="264r" facs="05_264r" rend="0"/>
detti pirati, et già par che vi sia risolutione chiamar <lb/>
da’ vinti in trenta vasselli, il che ha data materia di gran <lb/>
reflessione per il presentaneo necessario bisogno del Paese, et <lb/>
insieme ha causato, che si differisca anco divenir a quella <lb/>
risolutione, che con tanto desiderio, et patimento di <lb/>
animo aspetto per servitio di vostra Serenità vedendo, che si porta <lb/>
il tempo innanti, et oltre gl’accidenti, che mostrano <lb/>
esser la propria causa della dilatione entro in qualche <lb/>
sospetto, che si vorrebbe pur in tanto vedere <hi rend="decoded">se</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">viene risposta alla loro scrittura, non ha fondamento <lb/>
il mio sospetto</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">se non nell’imaginatione per qualche <lb/>
concetto, che è stato detto di questa natura, o se la Republica \ dasse qualche buona risposta alla nostra scrittura si <lb/>
farebbono pur bene le cose. <lb/>
</hi></p>
<p>Venerdì, et hieri erano appuntati dal Presidente anco a <lb/>
mia particolar instanza per sentir li signori dell’Amiralità <lb/>
et risolver per venir all’essecutione; ma avanti hieri <lb/>
fu rubbato il tempo da’ negotii del Paese in queste
<pb n="264v" facs="05_264v" rend="0"/>
dissensioni di religione, et hieri dall’audienza, che hebbe <lb/>
l’ambasciator d’Inghilterra per quello che intenderà la Serenità vostra nelle <lb/>
seconde. </p>
<p>Per dimani mi è stato promesso, che si troverà tempo d’entrar <lb/>
nel negotio, et poi subito meco in trattatione per ispedir<ptr target="#tn5" n="5"/> le <lb/>
cose quanto più presto. Io hoggidì sarò con quelli <lb/>
di Grunighen, che presiederanno, et insterò con ogni <lb/>
maggior efficacia. Mi è tuttavia confermato <lb/>
esservi ottima l’inclinatione che vostra Serenità sia servita, et <lb/>
bene; ma s’iscusano con questi affari che toccano al <lb/>
generale, et particolar del Paese, et sono in continue <lb/>
assemble. Et li signori Stati non è sì tosto spuntato il <lb/>
giorno, che si riducono per dar così tempo alli deputati <lb/>
di Holanda di poter intervenir anco nella Congregatione <lb/>
della provincia, et usciti questi; ancorché restino <lb/>
gl’altri si tratta, et si parla; ma non si termina o con-<lb/>
clude alcuna cosa, il che dà materia di discorso, parendo <lb/>
che questa provincia sia la sola, che vada dirigendo le <lb/>
cose tutte. </p>
<pb n="265r" facs="05_265r" rend="0"/>
<p>Ho penetrato, che da questi signori dell’Amiralità se saranno depu-<lb/>
tati da’ signori Stati per trattar con me, o se verranno dei <lb/>
medesimi dei signori Stati mi sarà proposto la compreda dei vasselli <lb/>
stimandolo essi maggior vantaggio della Serenità vostra; o non <lb/>
li comprando, che io habbia a far la sicurtà del rischio <lb/>
perdendosi non per fortuna, o altro accidente di mare; <lb/>
ma combattendo in servitio di vostra Serenità. So che queste <lb/>
doi cose particolarmente mi saranno proposte poiché già ne <lb/>
ho havuto motivo dal signor Bernvel, al quale quanto alla <lb/>
compreda risposi, che non tenevo alcuna commissione <lb/>
et egli mi replicò (come anco da altri mi è stato detto) <lb/>
che si<ptr target="#tn6" n="6"/> lascierà a buon piacer della serenissima Republica <lb/>
l’appigliarsi all’uno dei doi partiti o di compreda, <lb/>
o di noleggio; in tanto però non si lascierà di prepa-<lb/>
rarli con ogni celerità. Et quanto alla sicurtà <lb/>
l’uso delli signori Stati quando si servono delli altrui <lb/>
vasselli è che assicurano li compartecipi, et credo <lb/>
che per haverli ad honesto prezzo, et con vantaggio <lb/>
di vostra Serenità mi bisognerà farlo: tuttavia mi regolerò
<pb n="265v" facs="05_265v" rend="0"/>
sul fatto. </p>
<p>De’ vasselli proprii dei signori Stati stante il bisogno, che <lb/>
questi ne hanno per sé stessi temo, che non ne potrò havere <lb/>
ma non lascierò di tentare, che me ne sia dato qualcheduno <lb/>
più tosto per capo di riputatione, che perché non speri <lb/>
di esser ben provisto anco delli altri de’ quali li detti <lb/>
signori dell’Amiralità intraprenderanno il provedermene. </p>
<p>Ho saputo che ’l signor principe Mauritio, col quale doppo <lb/>
che si è ritornato mi sono trovato doi volte, ha eccitati <lb/>
li detti signori et detto loro, che doverebbono dar dei vasselli <lb/>
da guerra del Paese, ma essi se ne sono escusati per la <lb/>
causa sudetta. </p>
<p>Non devo tralasciar di dire alla Serenità vostra un concetto che <lb/>
passa qui per la mente, affineché ella me ne dica il <lb/>
suo senso, essendo punto stimato da me molto essentiale, <lb/>
et continuando la guerra per mare mi par che <lb/>
non potrà se non riuscir di servitio a vostra Serenità <lb/>
et è, esservi pensiero di commandar ai vasselli di <lb/>
guerra, che per tempo stanno alla custodia contra
<pb n="266r" facs="05_266r" rend="0"/>
corsari dallo stretto verso il Mediterraneo il luoco di <lb/>
ritornar a rinfrescar, et calaffatar li vasselli in <lb/>
questi paesi passino a farlo nei porti di vostra Serenità <lb/>
presuponendo, che sin là li sarà più commodo il <lb/>
camino. Io destramente, non mostrando affetto fomenterò <lb/>
il concetto sino che mi venga altro ordine dalle Signorie vostre <lb/>
eccellentissime o di non eccitar, o di operar vivamente che si faccia <lb/>
et che vi si aggiunga qualche commissione di servir <lb/>
occorrendo vostra Serenità del che starò attendendo li suoi <lb/>
commandamenti. </p>
<p>Parlò il signor principe Mauritio, come mi haveva promesso <lb/>
di fare col governator di Nimeghen per il soggetto da condur <lb/>
li ottocento, o mille fanti, et promise di scriver a <lb/>
Lieges a persona a lui nota, et di mandarla qui <lb/>
come mi ha detto l’Eccellenza sua et l’istesso Governatore ha a me <lb/>
parimente scritto; onde ancora sto in espettatione di <lb/>
questo. Intanto ho al presente ogni dì qualcheduno <lb/>
che mi si offerisce per capitano, et anco di quelli, che sono <lb/>
stati al servitio di vostra Serenità, et mi regolerò secondo che
<pb n="266v" facs="05_266v" rend="0"/>
sarà stimato da sua Eccellenza il meglio. </p>
<p>È domenica, et già passato il mezogiorno né ancor compar <lb/>
il messaggiero ordinario, et lo bramo per esser tanto più <lb/>
avvertito dai prudentissimi avvisi della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 21 genaro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="267r" facs="05_267r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="267v" facs="05_267v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="268r" facs="05_268r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="268v" facs="05_268v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="081">
<!--
<p n="268vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 gennaro 1618 ricevute a’ 7 febraro </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="082" corresp="081" source="262r-263v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="082" corresp="081" >
<!--<p>Allegato I al n. 81 (cc. 262r-263v; decodifica di c. 264r)</p>-->
<pb n="262r" facs="05_262r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="262v" facs="05_262v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="263r" facs="05_263r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="263v" facs="05_263v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "al presente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "et più" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "se … bene le cose" decoding of the encrypted text can be found on c. 262r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "che si vorebbe pur in tanto veder | se viene risposto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "-le" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "s-" corrected above "l-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
