<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.044 date 1618-01-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">044</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 269r-272v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">269r-272v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Carleton has thanked the States General for action against the author the Weegschael. Further religious problems, news on conflict between Bishop of Bremen and Denmark, rumour that John of Nassau might go to Brussels. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-01-21">21 gennaio 1618</date>
            <num>083</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="083">
<div type="main" facs="main text of letter" n="083">
<!--<p>21 gennaio 1618, L’Aia (cc. 269r-272v)</p>-->
<pb n="269r" facs="05_269r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ambasciator d’Inghilterra che fu hieri, come ho detto nell’assemblea <lb/>
dei signori Stati presentò lettere del Re, et fece ufficio <lb/>
in conformità di ringratiamento per quello, che <lb/>
dai signori Stati fu deliberato contra l’auttor di quel <lb/>
libro, mostrando, che quelle provincie, che non havevan <lb/>
publicato era desiderio di vostra Maestà che lo facessero; <lb/>
ma non li succederà. Et quelli che tengono da-<lb/>
gl’arministi osservatori delli concetti, che esprime <lb/>
l’Ambasciatore rimarcorono, ch’egli con parole molto piene <lb/>
ringratiò in particolare per il seguito le quattro provincie <lb/>
Gheldria, Zelanda, Frisia, et Grunighen. </p>
<p>Il signor principe Mauritio, che non si credeva, che venisse <lb/>
sino al martedì passato fu nell’Haya domenica <lb/>
alla notte accompagnato da un poco di febre, et da <lb/>
flussione di ventre. Questo accidente gli ha trava-<lb/>
gliato il corpo sì; ma gli ha apportato notabilissimo <lb/>
disgusto d’animo l’incontro, che ha havuto a <lb/>
Nimeghen di poca buona volontà, havendo quelli <lb/>
habitanti del partito di religione contrario a quella
<pb n="269v" facs="05_269v" rend="0"/>
che professa dato segno di poco stimar la sua venuta <lb/>
di pretender voler star nelli loro antichi privilegi, <lb/>
sino stabilir un magistrato in faccia sua, se ben poi <lb/>
è stato dismesso, et riordinato l’altro in virtù della capitu-<lb/>
latione per la quale pretende l’Eccellenza sua esser auttorizata <lb/>
et quelli al contrario dicono, che solo in tempo di guerra <lb/>
s’intendeva, che dovesse ella metter il magistrato <lb/>
et che hora è tregua, et non guerra. Sta sua Eccelenza ancor <lb/>
convalescente se ben è senza febre; ma non <lb/>
lascia di pensare, et quelli che adheriscono al suo <lb/>
partito chiamano ingratitudine questo modo di proceder. </p>
<p>Ogni giorno si riduce l’assemblea di Holanda, et sin qui <lb/>
al solito siamo al niente, et vanno sempre più cre-<lb/>
scendo gl’humori mal affetti alcuni partendo male <lb/>
di sua Eccellenza altri di Bernvel secondo il predominio della <lb/>
passione, et non vi è chi non temi, che un giorno non <lb/>
succedi qualche scandalo che Dio non lo vogli. </p>
<p>Si è inteso, che ’l vescovo di Bremen faccia tutto il possi-<lb/>
bile per divertir che non sia constretto, come par che
<pb n="270r" facs="05_270r" rend="0"/>
si vogli fare a ceder la coadiutoria di quel Vescovato <lb/>
(della quale vorrebbe investir un suo nipote) nel terzo-<lb/>
genito del re di Danimarca il quale per tal effetto tenta <lb/>
li signori di Bremen con lettere dell’Imperatore ad intercessione <lb/>
anco, come dice l’ambasciator di Svetia affermativamente del <lb/>
Nuntio apostolico appresso sua Maestà cesarea, onde si entrava <lb/>
in sospetto di una gran colusione, et fano qui gran riflesso <lb/>
parendo, che essi di Bremen mostrino volontà di con-<lb/>
descender all’instanza di Danimarca, che procura guada-<lb/>
gnarli con certe essentioni di datii, et libertà di vender <lb/>
vini nel suo dominio. Temono questi signori come ho <lb/>
scritto altre volte, che detto Re non si vogli intruder<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
o direttamente o indirettamente al possesso di questa, <lb/>
o di qualchedun’altra delle città ansiatiche, et così <lb/>
far il gioco allo Spagnuolo; dal quale tengono per <lb/>
fermo, ch’esso Re sia fomentato. </p>
<p>Il conte Gio. di Nassau fratello del già conte Gio. Ernesto <lb/>
disgustato del non haver havuto il reggimento valone <lb/>
di esso suo fratello si è risoluto di vender la sua
<pb n="270v" facs="05_270v" rend="0"/>
compagnia di cavalli, et hieri partì per Utrechet per far <lb/>
ivi la cessione, essendo del compartimento di quella provincia <lb/>
et vuole retirarsi da questo servitio, et credo che miri <lb/>
andarsene a Brusseles, et quivi tentar sua fortuna <lb/>
pensando hora, ch’è capo della sua casa, maritarsi alla <lb/>
figliola del principe di Ligni sua antica favorita. </p>
<p>Mi piacerebbe, che perdessimo al servitio dei Spagnoli <lb/>
questo cavalliere, ch’è di valore. Egli mi venne a <lb/>
visitare, et rinovò meco il desiderio, che ha havuto <lb/>
sempre di servir la serenissima Republica, il quale, disse, che <lb/>
ancor non cessa in lui, et quando vi fosse la commodità <lb/>
di una condotta di cavalleria<ptr target="#tn2" n="2"/>, o altrimenti si impiega-<lb/>
rebbe di buon cuore. Già vostre Eccellenze hanno havuta relatione <lb/>
da diverse parti del valore, et delle qualità del soggetto, <lb/>
onde a me non resta che aggiunger di vantaggio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 21 genaro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="271r" facs="05_271r" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="271v" facs="05_271v" rend="0"/>
<p>Cut page</p>
<pb n="272r" facs="05_272r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="272v" facs="05_272v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="083">
<!--
<p n="272vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 gennaro 1617 ricevute a’ 7 febraro </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-u-" corrected above "-o-; -e-" corrected above "-u-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
