<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.046 date 1618-01-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">046</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 275r-278v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">275r-278v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The States can’t provide Venice with their own ships as they have to take action against the corsairs but they have found merchant ships which can be used by Venice. Suriano asks guidance on this matter. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-01-28">28 gennaio 1618</date>
            <num>085</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="085">
<div type="main" facs="main text of letter" n="085">
<!--<p>28 gennaio 1618, L’Aia (cc. 275r-278v)</p>-->
<pb n="275r" facs="05_275r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>n° 1 fin 2 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mentre la Serenità vostra sta attendendo da me l’avviso, che habbi già <lb/>
conclusa la condotta delle dodici navi io travaglio, et affatico <lb/>
per venirne a capo, et non so se quella, che chiamo dilatione <lb/>
per mia poco buona fortuna doverà esser riuscita di migliore, et più <lb/>
profitevole servitio di vostra Serenità, che così mi viene da ognuno di questi <lb/>
signori presuposto. </p>
<p>Da lunedì fino al giorno d’hieri non hanno questi signori delle amira-<lb/>
lità fatto altro, che haver in mano questo negotio et sono stati due <lb/>
volte appresso di me così commandati dai signori Stati per conferir <lb/>
meco ciò che credevano incontrar di difficoltà in questa speditione. </p>
<p>Fecero iscusa per nome dei signori Stati, che non era possibile, che vostra Serenità <lb/>
per questa volta potesse esser servita dei loro vasselli da guerra poiché <lb/>
non ne havevano tanti, che bastassero loro da armare contra <lb/>
li corsari, come già havevo inteso, che però mi assicuravano, <lb/>
che haverebbono trovati vasselli de’ mercanti proprii, et buoni <lb/>
per far il servitio; ma che considerato bene coi signori Stati l’affare <lb/>
erano venuti per farmi sapere, che stimavano gran vantag-<lb/>
gio della serenissima Republica, che detti vasselli fossero compri <lb/>
da lei perché col nolo, che havesse pagato veniva in poco <lb/>
più di un anno quando la guerra havesse continuato <lb/>
tanto a pagar il costo di detti vasselli; et che però non <lb/>
havendo io commissione di tal compreda questa si have-<lb/>
rebbe accordata, et lasciata a optione di vostra Serenità. Inoltre <lb/>
mi considerorono, che li signori Stati quando hanno bisogno di <lb/>
pigliar vasselli de’ mercanti havendolo esperimentato hanno <lb/>
trovato esser il suo maggior avanzo prenderli a loro <lb/>
rischio che però li dicessi sopra questi doi particolari se così <lb/>
dovevano accordare con mercanti perché questo era il <lb/>
maggiore, et più sicuro vantaggio di vostra Serenità, et lo potevo
<pb n="275v" facs="05_275v" rend="0"/>
creder essendo che li signori Stati se ne vagliono anc’essi di tal <lb/>
maniera. Io doppo haver fatto qualche reflesso sopra di ciò <lb/>
risposi, che quanto alla compreda non havevo commissione <lb/>
alcuna, et che ’l partito proposto di farne la stima, et <lb/>
lasciar alla serenissima Republica l’optione stimavo che per caminar <lb/>
sicuri di tal maniera si potesse fare; et così anco quanto <lb/>
al rischio accordar con li portionevoli tanto per il rischio loro <lb/>
quanto della serenissima Republica, risposero, che haverebbono tentato <lb/>
l’uno, et l’altro partito; ma che io dovessi creder, che <lb/>
il comprar le navi, o non le compando prenderle a <lb/>
proprio rischio era il meglio, et il più sicuro. Questa è <lb/>
l’opinione di cadauno, et sua Eccellenza et monsignor Bernvel uno di questi <lb/>
giorni, che fui con loro me lo dissero espressamente. </p>
<p>Partirono li detti signori allhora da me con quanto è detto per <lb/>
referirlo alli signori Stati, et giovedì poi ritornarono un’altra <lb/>
volta a vedermi, mi proposero nuova difficoltà, che si potrebbe <lb/>
incontrare con li capitani, et marinari, et anco con li proprietarii <lb/>
dei vasselli: perché haverebbono forse voluto, che li signori Stati <lb/>
o li detti signori delle Amiralità per essi rispondessero per il loro pagamento. <lb/>
Io dissi, che mi pareva impossibile, che si dovesse venir a <lb/>
questo menare gl’interessati, che potrebbono esser degl’istessi <lb/>
che hanno dato a noleggio dei loro vasselli per condur le genti <lb/>
l’anno passato in servitio di sua Serenità se sarebbono contenti <lb/>
della mia sola<ptr target="#tn1" n="1"/> et semplice parola. Risposero signore <lb/>
vostra Signoria non si meravigli perché in questo negotio si ha da trattar <lb/>
con doi sorte di persone con marinari, et con mercanti. Questi <lb/>
hanno il solo oggetto al suo interesse, et perché sono stati <lb/>
pagati dal conte Gio. Ernesto malamente dal Wassonhoven, et <lb/>
temono del conte di Levenstein vorranno forse non haver altra
<pb n="276r" facs="05_276r" rend="0"/>
briga, che di ricorrer alli signori Stati; et quanto alli marinari <lb/>
dissero, che la maggior parte di essi lasciavan qui mogli, figlioli <lb/>
et sua famiglia, et forse commetteranno, che sia sumministrato <lb/>
aiuto alla sua casa delle loro paghe, onde vorranno esser <lb/>
sicuri, che li sia dato da noi. Io dissi, che vorrei bene <lb/>
che li signori Stati colla loro prudenza trovassero ispediente <lb/>
che questi compartecipi in ogni caso dovessero prestar credito <lb/>
a me come ministro della serenissima Republica essendo questo il proprio. <lb/>
Risposero noi apportamo il dubio poiché alcuni se ne <lb/>
sono lasciati intender, et credemo certo, che non vorranno <lb/>
far altrimenti ancorché tentaremo in ogni possibil maniera <lb/>
ma quando non succedi, et che gl’uni, et gl’altri non <lb/>
voglino accordare senza la sicurtà dei signori Stati, o delle <lb/>
nostre Amiralità per esse si darà la prola con questo che <lb/>
vostra Signoria ce ne sollevi prima del partir dei vasselli, sentendo, <lb/>
che questi signori mi portavano ciò come per cosa quasi che <lb/>
sicura tanto più mi riuscì di somma molestia, et dissi <lb/>
che ero sicuro, che essi haverebbono divertiti questi concetti <lb/>
ma che non potendosi spuntare perché questo non levasse il <lb/>
tempo alla speditione si contentassero appresso la propria <lb/>
auttorità d’interpor anco la prola publica: perché io <lb/>
dall’altro canto haverei in tanto ricevato<ptr target="#tn2" n="2"/> commandamento dalla <lb/>
Serenità vostra di dover in suo nome sollevar questi signori della parola <lb/>
data. Tanto bisognerà anco far per l’artiglierie per le quali <lb/>
ho<ptr target="#tn3" n="3"/> spuntato, che li signori Stati assentino, che le <lb/>
Amiralità ne provedino alla Serenità vostra per quelle mancassero <lb/>
nei vasselli; tale è lo stile, et l’uso, et qual si voglia <lb/>
principe, che però non sia collegato con questa Republica è <lb/>
necessitato dar cautione per l’artiglierie quanto questi
<pb n="276v" facs="05_276v" rend="0"/>
signori le prestano. </p>
<p>Di bronzo non è stato possibile l’haverne perché affermano non <lb/>
ve ne esser tante, che bastino per le loro navi; ma che li pezzi <lb/>
di ferro, che daranno saranno buoni, et tanto proprii quanto <lb/>
se fossero di bronzo. </p>
<p>Mi aggiunsero poi, che bisognerà dar doi mesi o tre mesi<ptr target="#tn4" n="4"/> anticipati <lb/>
di salario tanto per il nolo dei vasselli quanto per il trattenimento <lb/>
de’ marinari, et se potranno faranno per meno, et haverebbe anco <lb/>
bisognato denaro per comprar polveri, et altri apprestamenti <lb/>
necessarii per uso di guerra secondo il stile, et ordine dei signori Stati <lb/>
et però desideravano sapere, se il denaro sarebbe stato pronto, <lb/>
affinché per mancamento di esso non si venisse a differir l’<lb/>
essecutione. Io risposi, che di questo speravo, che non <lb/>
haverebbono havuto mancamento; ma in ogni caso credevo <lb/>
bene haver tanto credito appresso le loro Signorie, che il negotio <lb/>
non haverebbe patito per questo; risposero no no: tuttavia <lb/>
sarà bene, che vi sia denaro. </p>
<p>Fecero avanti hieri la relatione nell’assemblea generale <lb/>
et da ogni parte mi è stato confirmato, che tutti li depu-<lb/>
tati di essa unanimamente conclusero, et accordorono, che <lb/>
vostra Serenità fosse servita nella migliore, et più sicura maniera <lb/>
dando espresso ordine a’ detti signori delle Amiralità di adoperare <lb/>
con ogni spirito perché la serenissima Republica havesse buoni vasselli <lb/>
capitani pratici, et marinari esperti per il servitio di essi. </p>
<p>Partirono lo stesso venerdì dei medesimi deputati verso Am-<lb/>
sterdam, Roterdam, et Nortolandia per veder di fermar <lb/>
per quanto mi è stato detto vasselli, et solecitando io <lb/>
incessantemente questo negotio mi hanno riferto gl’altri, che <lb/>
mi pigli pensiero perché li signori Stati risoluti, che la Republica
<pb n="277r" facs="05_277r" rend="0"/>
sia servita vogliono essi ancora haverne honore; onde <lb/>
saranno li vasselli preparati, et ad ordine in maniera, et così <lb/>
presto, che non vi sarà, che desiderare così Dio lo voglia <lb/>
oltre<ptr target="#tn5" n="5"/> tutte le suddette cose mi è stato anco considerato esser <lb/>
necessario, che per il buon governo, et condotta di questa flotta <lb/>
et perché si ricevi quel frutto, che si aspetta dall’interpo-<lb/>
sitione dell’auttorità dei signori Stati, ch’è l’obedienza vi vorrà <lb/>
un capo dal quale siano diretti, et tenuti in buona regola <lb/>
li capitani, et marinari, che doverà però dipender asso-<lb/>
lutamente dal commandamento dell’eccellentissimo signor Generale ricever gl’<lb/>
ordini da lui, et farli prontamente, et puntualmente essequire, <lb/>
altrimenti la rudezza di queste genti, et la poca isperienza <lb/>
che hanno della civiltà italiana quando non vi fosse sopr-<lb/>
intendente de’ suoi causarebbe qualche inconveniente <lb/>
et deservitio. </p>
<p>Hanno qui relatione, che sopra ognuna delle navi, che sono al <lb/>
presente in servitio suo vi è un nobile venetiano, et credendo <lb/>
che anco sopra ognuno di queste ve ne possino esser messi de<lb/>
gl’altri par che mostrino temere, che questo volendosi in-<lb/>
gerire nel fatto di marinarezza per il navigar o per altro, o <lb/>
di castigarla o di voler che alcuno faccia a modo loro, che <lb/>
ciò partorirebbe con fusione; che essendosi un capo della <lb/>
Natione questa tenirebbe in freno ognuno farebbe <lb/>
rispettar quel publico rappresentante, et tutto passarebbe <lb/>
con ordine, et per consequenza si haverebbe il servitio che si <lb/>
aspetta. </p>
<p>Devono esser con il signor principe Mauritio, havendo essi havuto <lb/>
ordine dai signori Stati di formar una scrittura sopra questo <lb/>
particolare per communicarla con l’Eccellenza sua, et stabilir con me
<pb n="277v" facs="05_277v" rend="0"/>
tutte le cose, et mi par di non m’ingannar punto, che questi signori <lb/>
danno tanto a cuore questo negotio, che niente più: poiché <lb/>
oltre la solecitudine, et l’instanza, che viene fatta da me <lb/>
perché resti accomplito bene vi concorre la buona volontà di essi <lb/>
verso quella serenissima Republica, et l’interesse che procuro d’imprimerli <lb/>
ch’ella sia difesa dalle insidie, et mal trattar dei Spagnoli, et il <lb/>
desiderio che hanno di ricever honore da questa condotta <lb/>
li serve anco a maggior eccitamento. </p>
<p>Tutte queste considerationi nascono dall’ambitione, che hanno questi <lb/>
signori Stati, et li popoli di queste provincie, che non vi siano ma-<lb/>
rinari, che li vadino avanti nel fatto di marinarezza, et <lb/>
tenendo di haver appresso tutte le nationi questo particolar <lb/>
nome non vorrebbono decaderne; onde stimavano proprio <lb/>
il prevedere in ogni possibil maniera per conservarsi in tal <lb/>
riputatione et non succedino degl’accidenti, che gliela po-<lb/>
tessero levare. </p>
<p>Dovendo io assicurar li signori Stati se risponderanno a’ mercanti, et <lb/>
a’ marinari quando stassero fermi, come si dubita in questo <lb/>
è necessario che vostra Serenità colla risposta delle presenti mi dica <lb/>
come doverò farlo, et come doverò governarmi anco nel <lb/>
resto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 genaro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="278r" facs="05_278r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="278v" facs="05_278v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>replicata </p>
<p>n° 1 fin 2 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="085">
<!--
<p n="278vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 gennaro 1617 ricevute 17 febraro </p>
<p>Haya. n° 1 </p>
<p>Che quelli dell’Amiralità hanno fatta <lb/>
scusa per nome delli Stati, che la Republica <lb/>
non può esser servita de’ loro vasselli <lb/>
da guerra, ma che haverebbono tro-<lb/>
vati vasselli de’ mercanti buoni per <lb/>
il servitio. Che stimavano vantag-<lb/>
gio della Republica, che detti vasselli fossero <lb/>
comprati da lei. Che l’è stato consi-<lb/>
derato, che li Stati, quando prendono <lb/>
vasselli de’ mercanti, hanno trovato mag-<lb/>
gior avanzo prenderli a loro rischio. Risposta, che ha data sopra questi <lb/>
particolari. Che quelli dell’<lb/>
Amiralità proposero non altra <lb/>
difficoltà, che si potrebbe incontrar <lb/>
con li capitani, et marinari, et anco con li <lb/>
proprietarii de’ vasselli, perché have-<lb/>
rebbono forse voluto, che li Stati, o li signori <lb/>
delle Amiralità per essi rispondessero <lb/>
per il loro pagamento. Risposta, <lb/>
che le ha data. Che ha spuntato <lb/>
che li Stati assentino, che le Amiralità <lb/>
provedino l’artellerie alla Republica per <lb/>
quelle mancassero nei vasselli. <lb/>
Che l’uso di qual si voglia principe è, che <lb/>
non sia collegato con li Stati, dar cau-<lb/>
tione per l’artiglierie. Che bisogne-<lb/>
rà dar doi, o tre mesi anticipati di salario <lb/>
tanto di nolo de’ vasselli, quanto per li marinari. <lb/>
Che haverebbe bisognato denaro per <lb/>
comprar polvere et altri apprestamenti </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="278vD">———</p>
<p>saper, se il denaro sarebbe stato <lb/>
pronto. Che nell’assemblea generale <lb/>
è stato rissoluto, che la Republica sia <lb/>
servita. Che li deputati sono <lb/>
partiti per Amsterdam, Roterdam, et <lb/>
Nortolandia per fermar li vasselli. <lb/>
Che solleciterà questo negotio <lb/>
che l’è stato considerato, che vi <lb/>
vorrà un capo per tener in <lb/>
buona regola li capitani, et marinari. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "parola" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "superato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
