<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.047 date 1618-01-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">047</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 279r-282v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">279r-282v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Glad to hear that Mettoni and his ships have been able to escape a Spanish attack. One ship has been violently taken by Spanish, which is considered to be an act of hostility against friendships agreed in the Truce. Some want to take revenge. Carleton, who according to Suriano is often well-informed, has news of encounter between Venetian and Neapolitan ships and festivities in Venice. He awaits further confirmation of this news. Waiting for answer from Gelre regarding Monthou and aid for Savoy. He told Maurice about the battle near Rubia. From Pasini he has heard that Sinigaglia has left for Venice and rumours in Brussels of new levies. Further rumours about actions of Danish king and preparations for war in Poland. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-01-28">28 gennaio 1618</date>
            <num>086</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="086">
<div type="main" facs="main text of letter" n="086">
<!--<p>28 gennaio 1618, L’Aia (cc. 279r-282v)</p>-->
<pb n="279r" facs="05_279r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 2 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>scrissi riverentemente alla Serenità vostra colle 3 lettere mie de’ 21 del presente, che <lb/>
opportunamente haverei fatti gl’ufficii, che mi commetteva nella <lb/>
sua de’ 6 non volendo pigliar tempo a quelli dell’Amiralità di trattar <lb/>
colli signori Stati, onde sono andato portando innanti il dimandar <lb/>
audienza, et havendola ricercata per hier mattina, presupponendo <lb/>
questi signori che oltre gl’avvisi, de’ quali non havevo in tanto lasciato <lb/>
di far qualche communicatione a sua Eccellenza a monsignor Bernvel, et a <lb/>
qualche altri, come anco sopra quanto mi era scritto da lei intor-<lb/>
no il negotio di aleanza, volessi solecitar per le navi, mi fece dir <lb/>
il Presidente, che non si haveva havuta commodità di chiamarmi <lb/>
per molte occupazioni, ma che tenesse per fermo, che non vi occor-<lb/>
reva maggior eccitamento perché sarebbono state essequite le cose <lb/>
in maniera, che sarei restato contento, in ogni modo io non <lb/>
mancarò di trovar il tempo proprio per essequir le publiche <lb/>
commissioni. </p>
<p>Et quanto al dar in scrittura mi astenirò al più sarà possi-<lb/>
bile; ma questa è cosa usitatissima perché non risolvendo<ptr target="#tn1" n="1"/> tal <lb/>
volte li signori Stati le cose, che con l’assenso delle provincie <lb/>
vogliono haver in scritto l’instanza, o propositione per po-<lb/>
terla communicar ad esse; oltre di ciò la più gran parte di <lb/>
questi signori non intende l’italiano, et quelli, che lo intendono <lb/>
non bastano a darlo a comprender agl’altri, et per tanto <lb/>
vogliono la traduttione o in francese, o nella lingua propria <lb/>
ma nel dar scrittura, quando ne sarò necessitato assicuro <lb/>
riverentemente la Serenità vostra che caminerò colle parole stesse, et coi <lb/>
medesimi concetti, che mi saranno dettati da lei. </p>
<p>Colli ambasciatori di Francia, et Inghilterra in questo negotio di aleanza, <lb/>
quando me ne sia tenuto da alcuni di loro proposito mi
<pb n="279v" facs="05_279v" rend="0"/>
governerò coi prudenti avvertimenti di vostra Serenità, et procurerò di <lb/>
cavar il senso di essi se ben si può creder, che non amando <lb/>
le monarchie le republiche in generale, et le loro unione malamente <lb/>
si contentarebbono, che seguiste tra vostra Serenità et questi signori. </p>
<p>Il signor Bernvel a chi particolarmente conferì quando mi scrive la Serenità <lb/>
nel proposito della risposta alla scrittura dei signori Stati disse <lb/>
horsù aspettaremo, et bisogna, che venga qualche miglior <lb/>
risposta, et continuò, che la Republica non si fidi, et tenga per <lb/>
fermo, che li Spagnuoli la inganneranno, et il signor principe <lb/>
Mauritio ha parlato coi medesimi concetti. </p>
<p>Monsignor di Monthou mi ha scritto con lettere dei 3, che dovevo <lb/>
partir di Turino doi giorni doppo per questa volta, et ha <lb/>
dato ordine qui al Luz di trovargli casa appresso di me. </p>
<p>Questi signori havendolo saputo hanno formato giudicio <lb/>
che la guerra non cessi, et par che si liberino dall’antico <lb/>
impresso sospetto verso sua Altezza. </p>
<p>Sentono anco piacere del ritorno del detto Monthou sperando <lb/>
che questa nuova missione sarà con commissione di <lb/>
accordar qualche aleanza con questi Stati, et così <lb/>
anco con la Serenità vostra. </p>
<p>Scrissi domenica passata al Pasini dello Studler replica <lb/>
anco mercordì, che se lo trovava della stessa disposizione <lb/>
di andar a servir la Serenità vostra colla condotta, che già fu <lb/>
accordata lo facesse partir immediate, et starò atten-<lb/>
dendo quello me ne risponderà. </p>
<p>Havendo procurato sapere della moglie del capitano Gio. de <lb/>
Mario, ove egli si trovi al presente, mi ha detto, che <lb/>
era ancora alla corte del marchese di Hanspach, interve-
<pb n="280r" facs="05_280r" rend="0"/>
nuto da quel Principe con qualche carica havuta doppo <lb/>
il suo ritorno di Venetia, et dicendo di più, che era partito <lb/>
da vostre Eccellenze con parola, che quando havessero havuto bisogno <lb/>
della persona sua glielo haverebbono fatto sapere. Io <lb/>
col medesimo concetto gli scriverò dimani per la via di <lb/>
Colonia, et quando vostra Serenità stimasse proprio di haverlo <lb/>
al servitio suo havendo qui nome di buon soldato, come le <lb/>
ho scritto fino al giugno dell’anno passato potrebbe <lb/>
farglielo sapere per la via di Zurich col mezo del signor secretario Vico. </p>
<p>Di altri soggetti di servitio già ho parlato a sua Eccellenza ma ben <lb/>
mi aveggo, che malamente si priverà dei suoi, et pochi <lb/>
sono buoni, che siano fuori di carica, et li par di star <lb/>
commodi malamente si risolveranno a muoversi senza gran <lb/>
pretensioni, et ha detto colla solita riverenza mia è necessario <lb/>
che vostra Serenità mi dichiarisca il particolar titolo, il carico, et <lb/>
commando, che vorrà ella, che habbino nella sua armata <lb/>
perché allhora secondo la qualità de’ soggetti si potrà far <lb/>
la scielta, et appopriar il titolo, altre di ciò per quanto <lb/>
tempo doveranno esser condotti. Queste doi cose particolarmente <lb/>
sono necessariissime di sapere: perché immediatamente mi viene <lb/>
dimandato perché servire, per quanto esser intertenuti fa-<lb/>
cendo ognuno il calcolo secondo l’interesse. </p>
<p>Ha spiacciuto in generale la morte caduta nella persona del <lb/>
capitano Coulena per la perdita, che vostra Serenità ha fatto di sì bravo <lb/>
soldato, et quanto al capitano Steven, che lo ha morto si <lb/>
aspetta d’intender, che vostra Serenità li havera concesso il suo <lb/>
perdono per non perder un sì buon soldato, credendosi forse <lb/>
anco, che la prudenza di lei, intendendo, che Francesi
<pb n="280v" facs="05_280v" rend="0"/>
havessero qualche mal talento sopra di lui tenirà la mano perché <lb/>
non succedi qualche mal incontro, o che per levarsi ella ogni <lb/>
sospetto lo impiegarà sopra il mare, essendo questo la sua prima <lb/>
et particolar professione, che ha essercitata, et nella quale ha <lb/>
nome di valer assai. </p>
<p>Havendo sentito a discorrer di questo tanto ho stimato mio <lb/>
debito significar alla Serenità vostra il concetto, come anco di non lasciar <lb/>
partire dal loro servitio il luogotenente colonello et capitano <lb/>
Gio. Ver inglese stimato da sua Eccellenza per un buono, bravo, et pru-<lb/>
dente officiale, et che è amato da lei, essendo stato suo paggio <lb/>
et quando le parlai de’ soggetti militari me lo nomenò, et <lb/>
me ne parlò in maniera, che ben intesi, che haveva caro <lb/>
che fosse intertenuto, come anco qualcheduni della Natione <lb/>
me ne hanno parlato. </p>
<p>Sentendosi sempre nuove preparazioni della guerra in Italia <lb/>
et dal canto di vostra Serenità stano qui diversi di questi cavalieri <lb/>
inglesi attendendo ciò ch’ella risolverà intorno alla <lb/>
parola data al conte di Oxfort d’impiegarlo occorrendo <lb/>
con levata di genti inglesi, et son certo, che qui sono <lb/>
doi, o tre cavallieri di quella Natione, che doveranno <lb/>
esser impiegati, li quali hanno nome di buoni, et esperi-<lb/>
mentati soldati in questi paesi, et se sapessi dir qualche <lb/>
cosa in questo particolare a qualche signor inglese, che me <lb/>
dimanda potrei anco far qualche buon ufficio. </p>
<p>Hier sera hebbi le lettere di vostra Serenità de’ 12 sopra il numerar, et <lb/>
segnar le lettere da qui innanti così essequir di tempo <lb/>
in tempo tanto per le lettere, come per le replicate, et per <lb/>
la stradda per la quale da me saranno incaminate. Con questo
<pb n="281r" facs="05_281r" rend="0"/>
haverà la Serenità vostra il dupplicato di tre lettere, che scrissi hoggi <lb/>
otto a’ 21, et mandai per la via d’Anversa come faccio anco <lb/>
le presenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 genaro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="281v" facs="05_281v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="282r" facs="05_282r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="282v" facs="05_282v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>replicata<ptr target="#tn2" n="2"/> </p>
<p>dal n° 1 fino a questo 2 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="086">
<!--
<p n="282vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 gennaro 1617 ricevute a’ 17 febraro </p>
<p>Haya. n° 2 </p>
<p>Dell’aleanza aspettano più formule <lb/>
risposta e la speranza, et Monton per <lb/>
Savoia torna, che è tenuto in ciò per buon segno. </p>
<p>Per il capitan Mario trovandosi in <lb/>
Hanspach si scrivi al Vicco. </p>
<p>De’ sogetti bisogni specificar il <lb/>
titolo, e il tempo della condotta. </p>
<p>Discorso dal capitan Steven si faria bene <lb/>
non privarsi, perversi in armata, <lb/>
tener il cavalier Ver buon<ptr target="#tn3" n="3"/> officiale; caro a <lb/>
Mauritio. </p>
<p>Cavalieri inglesi atendono la parola data <lb/>
al conte d’Osfort di valersi di sua levata <lb/>
occorrendo doi, o 3 no(me)<ptr target="#tn4" n="4"/> sono de’ buoni soldati <lb/>
informato potrà <lb/>
risponder. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "2" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "b-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
