<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.050 date 1618-02-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">050</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 297r-298v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">297r-298v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Waiting to hear from Calandrini and Falghero in Amsterdam whether it is possible to rent the twelve years. There are lots of financial problems on the financial market in Amsterdam and London. He has received letter from Quingetti about the money has lent to Levenstein </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-02-13">13 febbraio 1618</date>
            <num>090</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="090">
<div type="main" facs="main text of letter" n="090">
<!--<p>13 febbraio 1618, L’Aia (cc. 297r-298v)</p>-->
<pb n="297r" facs="05_297r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>prima </p>
<p>n° 5 fin n° 6 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la mia pena si fa tanto maggiore nell’animo, quanto m’imagino, <lb/>
che sia grande il desiderio, che ha la Serenità vostra di haver già la <lb/>
nuova, che li vasselli siano ad ordine. Ho solecitato con lettere, et sole-<lb/>
cita per me il Calandrini, et il Falghero, che sono in Amsterdam, et <lb/>
di momento in momento sto attendendo, che siano noleggiati essi <lb/>
vasselli; et havendo avanti hieri ispedita persona espressa in <lb/>
Amsterdam mi è arrivato questa notte con avviso, che erano li signori <lb/>
dell’Amiralità dietro a trattare coi compartecipi, et forse hoggi <lb/>
haverebbono stabilito partito. Alli medesimi signori et a quelli di <lb/>
Nortolandia scrissi mie lettere pregandoli a solecitare; ma per <lb/>
quanto mi è stato referto vano pesati nel particolar del <lb/>
noleggiare per non precipitar forse nel negotio. Li deputati <lb/>
delle amiralità di Roterdam vedendo non haver vasselli <lb/>
proprii sono passati nella Nortolandia per provederla <lb/>
della portione che per ordine dei signori Stati devono accordare, et <lb/>
accommodare, et io nel passar che fecero venerdì per di qua <lb/>
li feci instanza, et li raccommandai l’ispeditione. </p>
<p>Doi lettere, che tengo d’Amsterdam parlano in una medesima <lb/>
maniera, che vi era concorrenza assai di presentatione di <lb/>
navi, et che si sperava, che vostra Serenità sarebbe stata ben servita <lb/>
essendovene di buone. </p>
<p>Se havessi creduto, che la mia presenza in Amsterdam, o nella <lb/>
Nortolandia havesse aiutato io sarei passato a quella <lb/>
volta; ma senza dubio questo haverebbe dato materia <lb/>
più tosto di difficoltare, che avantaggiare il servitio di lei: <lb/>
tuttavia necessariamente converrò transferirmi in quelle parti <lb/>
per dar gl’ordini necessarii, et proprii. </p>
<p>Come scrissi precedentemente la piazza di Amsterdam era grandemente
<pb n="297v" facs="05_297v" rend="0"/>
ristretta, et in maniera, che ’l Calandrini mi scrisse con lettere dei 7 che <lb/>
ogni dì andava decadendo il pretio del denaro, onde non voleva far più <lb/>
di 48 piacchi per ducato, dovendo per provedermi il denaro aiutarsi <lb/>
delle piazze d’Anversa, Colonia, Francfort, et Norimbergh, et essendo <lb/>
in Anversa, come di là anco ne ho havuto avviso, ristretto il <lb/>
denaro per alcuni partiti fatti per la corte tanto più si accresceva la <lb/>
penuria della rimessa, non vi essendo se non pochissima corrispondenza <lb/>
di lettere da Amsterdam a Venetia. </p>
<p>Per il medesimo rispetto del poco trafico con Venetia vostra Serenità haverà anco <lb/>
inteso esservi strettezza nella piazza di Londra, et a me lo ha <lb/>
scritto l’eccellentissimo signor ambasciator Contarini, il quale mi ha spedita persona <lb/>
espressa credendo haver lettere avvantaggiose per la via d’<lb/>
Amsterdam, et pur il pretio riesce molto più basso di quello, che <lb/>
già alcune settimane è stato fatto in quella piazza per Londra <lb/>
il che penso, che la Serenità vostra credi in me gran travaglio vedendo <lb/>
una tanta perdita a che ella sta sottoposta. Io farò tutto <lb/>
il possibile per avantaggiar il publico servitio; ma dove <lb/>
si deve passar per mano d’altri, et di mercanti in particolare <lb/>
che comprendendo tanto maggiore si fa l’avidità del gua-<lb/>
dagno. </p>
<p>Vogliono oltre il denaro, che mi si prepara per questa provisione <lb/>
delle navi, et di genti sia anco causa della scarsità dei partiti <lb/>
la provisione, che si fa in Amsterdam di 600 mila di polvere per vostra Serenità <lb/>
essendone stato concluso partito, et tutto il denaro doverà <lb/>
esser levato dalla medesima borsa di Amsterdam. </p>
<p>Havendo questi signori risoluto di armar contra li pirati sono stati <lb/>
inviati a sua Eccellenza li nomi di alcuni capitani, et io hoggi, che l’ho <lb/>
saputo me ne sono subito andato a lei per procurare, che
<pb n="298r" facs="05_298r" rend="0"/>
siano riservati quelli, che stima de’ migliori per servitio dell’<lb/>
armata della Serenità vostra mi disse, che questi non erano, che <lb/>
dodici, et che non haveria mancato di procurare, ch’ella <lb/>
fosse ben servita, come ha sempre desiderato; onde haverebbe <lb/>
aspettato, che dalle Amiralità fosse mandata altra lista. <lb/>
Io di nuovo pregai l’Eccellenza sua che havesse a cuore questo particolare <lb/>
importantissimo in che consisteva tutto lo sforzo, et il buon servitio di <lb/>
questa armata, oltre la riputatione dei signori Stati, et del Paese: <lb/>
tanto mi disse, che haverebbe fatto. </p>
<p>Al Calandrini ho fatte altre lettere di cambio di altri 25 mila ducati <lb/>
pagabili allo stesso signor Melchior Noirott, come furono le altre <lb/>
del giorno d’hoggi otto, et queste pur ad uso si doveranno pa-<lb/>
gar a’ 13 d’aprile in moneta di banco. </p>
<p>Il Quingetti di Amsterdam mi ha fatto pregare scriver a vostra Serenità <lb/>
che si compiaccia far sodisfar il fratello suo, che habita <lb/>
costi di dieci milla ducati per parte delle lettere di cambio <lb/>
di 27 mila che fino al luglio passato gli feci per l’esborso fattone <lb/>
al signor conte di Levenstein, in che vostra Serenità farà quello, che <lb/>
si parerà mentre io non so come sia passato, o da che sia <lb/>
avvenuto, che non sia stata pagata la prima partita <lb/>
che non<ptr target="#tn1" n="1"/> haveva in sé alcun dubio; come haveva <lb/>
la seconda, che diedi a Delfsil. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 13 febraro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="298v" facs="05_298v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>replicata prima </p>
<p>da n° 5 fin n° 6 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="090">
<!--
<p n="298vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 febraro 1617 ricevute a’ 7 marzo </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
