<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.053 date 1618-02-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">053</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 307r-311v, 316r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">307r-311v, 316r-v, 312r-v, 315r-v, 313r-314v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowledges receipt of letters from Venice from 20 January and 1 February. Reports he received letters from Amsterdam that an individual named Alagambe was sent by the Duke of Osuna to buy a ship. The States General have written to Admiralties as a warning (translated letter enclosed). Reports that the Spanish are hidden their intentions by claiming that the ship is to fight against the Turks whereas they will act against Venice. Promises to keep an eye on the matter and reports that they are willing to oppose their common enemy but an alliance is essential to undertake action. Suriano needs to travel to Amsterdam to settle unpaid debts associated with Count Levenstein’s mission to Venice. He urges the Serenissima to settle the finances in time as these complaints are damaging to their reputation. Sent the letters of exchange to Contarini in London. There is no further news from Studder. Two attachments: agreement between Suriano and Van Amstenraedt "Scrittura per li 80 fanti sopranumerarii" and copy of a letter by the States General to the admiralty dated 17 February</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-02-20">20 febbraio 1618</date>
            <num>093, 094, 095</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="093">
<div type="main" facs="main text of letter" n="093">
<!--<p>20 febbraio 1618, L’Aia (cc. 307r-311v, 316r-v)</p>-->
<pb n="307r" facs="05_307r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 8 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mercordì mi pervenero le lettere della Serenità vostra de’ 27 del <lb/>
passato, che mi dovevano arrivar la domenica innanti. <lb/>
Hebbi nello stesso tempo anco lettere di Amsterdam con <lb/>
avviso di quell’Alagambe spedito dal vostro re di Napoli, <lb/>
et che era racc(ol)to per quanto si diceva ad Encusen <lb/>
ove si vociferava fosse stata compra una nave <lb/>
per suo conto, onde con tal avviso, et con le commissioni <lb/>
della Serenità vostra andai alli signori Stati, et lor conferii il <lb/>
tutto con quelle considerationi, che l’importanza <lb/>
del fatto, et il negotio per il quale costui veniva ricercavano <lb/>
pregandoli a dar ordini tali, che non fosse fatta cosa, <lb/>
che potesse pregiudicare al servitio, et interesse della Serenità vostra. <lb/>
Mi risposero, che havevano essi ancora intesa qualche <lb/>
cosa in questo particolare, et che non haverebbono <lb/>
mancato di deliberar sopra ciò, come fu fatto <lb/>
il sabbato seguente, di scriver a tutte le Amiralità <lb/>
facendomi haver le lettere la domenica, che <lb/>
ispedii immediate per ogni parte, et sono del <lb/>
tenore che vostre Eccellenze intenderanno nell’aggiunta <lb/>
copia formate sopra la mia instanza della quale <lb/>
ne hanno anco mandata la sostanza alle <lb/>
medesime Amiralità. </p>
<p>Essendomi con lettere della Serenità vostra del primo del presente
<pb n="307v" facs="05_307v" rend="0"/>
capitatemi sabbato confermato con altri avvisi il sudetto <lb/>
dell’Alagamba mi sono trovato col signor Bernvel domenica <lb/>
mattina poi con altri per tanto più animarli a por pensiero a <lb/>
cosa<ptr target="#tn1" n="1"/> di tanto momento; et ognuno mi ha risposto <lb/>
che erano sicuri, che le Amiralità haverebbono havuto <lb/>
l’occhio, che cosa alcuna non si facesse in pregiudicio di sua Serenità <lb/>
et il signor principe Mauritio mi disse, che se li arciduchi <lb/>
non havevano altro amico, che lui, haverebbono potuto <lb/>
poco promettersi di buon effetto ai pensieri del duca <lb/>
di Ossuna. Aggiunse io non ho inteso alcuna cosa di questo. <lb/>
Spagnuoli sono fini, et sano far le cose loro, et il più da <lb/>
considerar era, che le genti di questi paesi servirebbono <lb/>
al diavolo per denari, et dall’altro canto Spagnoli sano <lb/>
trovar delle inventioni assai per haver quello, che <lb/>
vogliono. Io non mancarò di star vigilante per <lb/>
procurar in quanto a me sarà possibile di oppormi <lb/>
ai tentativi dei Spagnoli, li quali fanno sparger in <lb/>
Amsterdam, che la preparatione di qualche vassello <lb/>
che vorrebbono fare è per andar contra il Turco <lb/>
pretesto conosciuto da questi signori molto lontano <lb/>
dal vero, come anco l’arresto, che fanno de’ vasselli <lb/>
di questi paesi in Spagna li batezano per valersi <lb/>
dei migliori contro pirati, et confessano di voler
<pb n="308r" facs="05_308r" rend="0"/>
inviarne altri con genti a Messina. Tutti questi avvisi <lb/>
sono qui, li quali fanno molto ben congieturare quello <lb/>
ch’è vero della malissima intentione dei Spagnoli contra <lb/>
la Serenità vostra, et che tutte le armi, et le preparationi che <lb/>
fanno sono drizzate al fine di contrastar, in Colfo<ptr target="#tn2" n="2"/>, <lb/>
et per terra anco a vostra Serenità. </p>
<p>Replica pur ognuno il concetto dell’unione, et commu-<lb/>
nicata al signor Bernvel, et a qualche altri il particolare <lb/>
che sopra di ciò mi scrive vostra Serenità<ptr target="#tn3" n="3"/> nella sua del primo <lb/>
ha parso, che habbi fatta impressione; non però tale, che <lb/>
non dicano, che cessato il bisogno della Serenità vostra all-<lb/>
hora sia per farne niente, et che bisogna venir al <lb/>
fatto, et poiché quell’eccellentissimo Senato è un sol capo <lb/>
direttorio di tutto il Governo diverebbe assolutamente <lb/>
dar la forma della capitulatione perché qui senza cosa <lb/>
sussistente non si può trattar con le Provincie, né <lb/>
de Provincie con le città a’ quali tutte in materia tanto <lb/>
grave bisogna portar le cose almeno coll’apparenza <lb/>
dell’essito. Hanno scritto sì a tutte le Provincie <lb/>
come ho riverentemente significato alla Serenità vostra perché consultino <lb/>
sopra la missione di ministro appresso di lei, et propon-<lb/>
ghino soggetto proprio; ma vorrebbono di più <lb/>
per farne la disputatione haver cosa tale in mano
<pb n="308v" facs="05_308v" rend="0"/>
che potessero pienamente assicurare; et le dirò riverentemente <lb/>
che poco di vantaggio dubito essentialmente poter haver di qua <lb/>
per altre occasioni se non succede qualche maggior strettezza <lb/>
di buona intelligenza. Sono huomini, che hanno in sé per <lb/>
natura il sospetto; mostrano, come in effetto scuopro <lb/>
nell’essentiale di amar la serenissima Republica; ma vorrebbono <lb/>
un fondamento certo di esser corrisposti; scoprendosi in loro <lb/>
una gran volontà di far a pro degl’interessi della Serenità vostra <lb/>
ostacolo all’inimico commune con le proprie armi, a che <lb/>
dicono alcuni non potersi muover senza una previa <lb/>
colleganza. Questi sono, discorsi che sento, et mi <lb/>
vengono riferti, et quanti parlano tutti vano a <lb/>
batter al fine dell’unione reciproca. Io per tenir in <lb/>
vantaggio di qua le cose della Serenità vostra anderò pro-<lb/>
curando di confermar, come ella mi dice la dis-<lb/>
postissima volontà di lei a questa unione, et assicurar <lb/>
come sin qui non ho tralasciato di fare, che nel progresso <lb/>
del maneggio, et della pratica resterà comprobata <lb/>
l’intentione della Serenità vostra non mirare, che al bene dei <lb/>
communi Stati. </p>
<p>Hieri non fu riduttione di assemblea dei Stati Generali, <lb/>
et questa mattina dovendo io partir per Amsterdam credo <lb/>
mi sarà levato il tempo del communicar alli signori Stati
<pb n="309r" facs="05_309r" rend="0"/>
gl’avvisi, et li particolari ch’ella mi commette; ma ho <lb/>
firmata la sostanza di quanto la Serenità vostra mi avvisa <lb/>
et mi commanda, et occorrendo la lascierò al Presi-<lb/>
dente di settimana, poiché bisognarebbe, che questa <lb/>
notte necessariamente mi trovassi in Amsterdam per non perder <lb/>
il tempo. </p>
<p>Intorno alla materia de’ pirati ne ho detto con qualcheduno <lb/>
quello la Serenità vostra mi scrive. Si trova buono quant’ella <lb/>
dice ma trattandosi di cosa di tanto relevo, et nella <lb/>
quale per la parte sua è molto interessata se ben fanno <lb/>
buone le ragioni in ogni modo si haverebbe desiderato <lb/>
qualche dichiaratione dell’unirsi contra essi<ptr target="#tn4" n="4"/> pirati, che <lb/>
in Francia, et in Inghilterra hanno trovato pronta <lb/>
inclinatione, ne aspettavano altro quei Re, se non che questi signori dichiarissero quando, et quante navi <lb/>
haverebbono mandate, mostrando, che vi fosse gran <lb/>
dispositione nel Christianissimo in particolare et mons. Bernvel <lb/>
mi disse, che haverebbe bisognato una distributione <lb/>
pro rata tra li principi interessati di doicentomilla <lb/>
scudi in circa all’anno per uno, doi, o tre anni quanto <lb/>
havesse bisognato, et li scati per la parte sua, come <lb/>
grandemente interessati ne haverebbono impiegati intorno <lb/>
a centomilla, et questo era il vero mezo per liberarsi
<pb n="309v" facs="05_309v" rend="0"/>
da una simil peste. Hanno questi signori scritto in Francia <lb/>
et in Inghilterra, che certamente prepareranno dodici vasselli <lb/>
da guerra, et che non aspettavano altro, che nuove <lb/>
del Quast, che con gl’altri è verso Barbaria per agiustar <lb/>
il tempo del mandar queste forze. Di quello succederà <lb/>
ne darò conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Quanto all’informatione ch’ella desidera circa detti <lb/>
pirati le dirò che questo è un misto di gente turca <lb/>
inglese, et holandese, et anco di qualche altra Natione <lb/>
ma dell’Holandese vi è lo sforzo maggiore essendosi <lb/>
avanzata di più in più in numero de vasselli, et di <lb/>
genti, che volontieri si sono messe alla rapina. <lb/>
Con li corsari di questa Natione altre volte fu trattato <lb/>
accordo perché rispettassero li vasselli mercantili di <lb/>
questo Paese, la promessa fu stipulata; ma rotta <lb/>
più sotto qualche pretesto, che presero, che sotto <lb/>
la fede publica uno dei vasselli corsari fosse stato <lb/>
gettato a fondo da un’altra delle navi da guerra <lb/>
ma in effetto segni avanti, che se fosse publicato <lb/>
l’accordo. Quanto al procurarli nemici agl’inimici <lb/>
communi questo non si potrebbe fare che con longhezza <lb/>
di tempo, et per via di trattato con essi con la missione <lb/>
di qualche persona, che havesse credito tra loro. </p>
<pb n="310r" facs="05_310r" rend="0"/>
<p>Questo è quanto per hora posso in ristretto dir sopra <lb/>
questo particolare. Di quello che caverò di vantaggio <lb/>
con quella circonspettione, che si conviene non mancarò <lb/>
di darne parte alla Serenità vostra. </p>
<p>Intorno alle discordie, che potessero nascer tra li <lb/>
vasselli inglesi, et holandesi non me ne fu più parlato <lb/>
da che ne scrissi alla Serenità vostra, et non mancarò col pru-<lb/>
dente avvertimento di lei di far le considerationi che <lb/>
si devono opportunamente. </p>
<p>Già le<ptr target="#tn5" n="5"/> scrissi riverentemente<ptr target="#tn6" n="6"/>, che era restata una nave <lb/>
a Delfsil con qualche numero di fanteria, et <lb/>
marinari di ragione del conte di Levenstein; ma che <lb/>
li soldati se ne erano andati, et doppo anco dei <lb/>
marinari la più gran parte fuggita, et il vassello <lb/>
stava tuttavia nella riviera d’Embden, et credo <lb/>
che li signori di Roterdam per quanto hieri a sera mi <lb/>
è stato significato l’habbino preso per servitio di vostra Serenità <lb/>
et questo è del tutto pronto, né altre navi sono <lb/>
partite di ragione di detto signore perché non vi è stato <lb/>
chi paghi né assicuranza, che sarebbono stati <lb/>
pagati li noli, et le spese accordate. </p>
<p>Haverà la Serenità vostra inteso di già il noleggio, che ha <lb/>
fatto in Inghilterra l’eccellentissimo signor ambasciator Contarini poiché a me
<pb n="310v" facs="05_310v" rend="0"/>
lo ha scritto; onde non haverò altro ordine da essequire <lb/>
in questo proposito, et mi è caro, che di là ella sia <lb/>
servita mentre incontro tanta lunghezza, et tante <lb/>
difficoltà anco con l’auttorità publica. Et ben mi aveggo <lb/>
che queste non nascono, che dal non haver li patroni doi <lb/>
vasselli havuta sodisfatione dei loro noli per la condotta <lb/>
delle genti; et hora mi viene scritto da Amsterdam, che <lb/>
si sentono lamenti per quelli del conte di Levenstein: poiché scrivono li capitani dei vasselli esser stati <lb/>
nell’eccellentissimo Collegio, et non haver potuto ricever<ptr target="#tn7" n="7"/> sodisfattione <lb/>
del pagamento del resto dei loro noli et tanto più <lb/>
si fano forti con dire, che le lettere ultime de’ 27 mila <lb/>
ducati non sono state pagate, et pur devono servir a <lb/>
questo. Tali voci, et questi lamenti non fanno per <lb/>
il servitio di vostra Serenità, et difficultano le trattationi <lb/>
onde ne succedono, et delationi, et intrichi. Et non <lb/>
vale, ch’io sostenti, et dichi, che vostra Serenità ha sodisfatto <lb/>
perché si appuntano nel dire, che se ella voleva esser <lb/>
servita bisognava, che li facesse pagare da quelli, <lb/>
che li havevano noleggiati, et tanta più havendo <lb/>
nelle mani denaro, che non era stato sodisfatto, <lb/>
parlando delle sudette lettere di cambio, et che in oltre <lb/>
doveva ritenir delle paghe del capo delle genti
<pb n="311r" facs="05_311r" rend="0"/>
accennando del conte di Levenstein. Et dirò riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra, ch’è necessario ch’ella trovi ripiego a <lb/>
questa importante materia perché siano costoro puntual-<lb/>
mente pagati: altrimenti malamente mi prometto bene nel resto, che potesse accadere: poiché l’interesse del mancamento alla sodisfattione viene a toccar la borsa <lb/>
di qualche principali, che sono nel Governo in <lb/>
questi Stati, et Provincie; et sono borgomastri <lb/>
o hanno altre principali cariche nelle città, che <lb/>
vuol dir huomini di auttorità, et che possono sovertir <lb/>
ogni buon essito alli affari. In che vostra Serenità colla <lb/>
singolar prudenza sua mirerà affinché il suo servitio <lb/>
per l’avvenire non resti contaminato dalla passione <lb/>
et dal particolar interesse. </p>
<p>Molte povere genti, che hanno date robbe al conte di <lb/>
Levenstein in Amsterdam, et di quelli di Delfsil <lb/>
ricorrono a me perché scrivi alla Serenità vostra per esser <lb/>
sodisfatti. Io con amorevol parole li mostro il loro <lb/>
poco avedimento per scaricar vostra Serenità; et particolarmente <lb/>
un mercante di Embden, che esborsò a Delfsil <lb/>
intorno a 18 mila fiorini sotto buona fede della sudetta <lb/>
lettera è stato più volte appresso di me a far <lb/>
compianti, et certo se questo non era il Conte non
<pb n="311v" facs="05_311v" rend="0"/>
partiva; o seguiva qualche gran disordine. Egli <lb/>
haverà persona a Venetia, che farà instanza per <lb/>
lui; ma ben mi aveggo, che vostra Serenità haverà più instanze <lb/>
per debiti del Conte di quello che vaglia il credito, che ha <lb/>
con la Serenità vostra. </p>
<p>All’eccellentissimo signor ambasciator Contarini ho spedite così ordinatomi <lb/>
da lui lettere di cambio per ventimilla ducati. Il Calandrini me le ha fatte, et io gli ho inviata la <lb/>
lettera di cambio per vostra Serenità per pagar la metà a vista, <lb/>
et l’altra metà a mezo uso, et questa sarà per li 20 <lb/>
del mese venturo, et tutta la summa doverà esser <lb/>
sborsata al Melchior Noirott in denari di banco. </p>
<p>Del cavallier Studler non ho altro avviso se non che <lb/>
haveva addimandate essorbitanze poiché vedeva <lb/>
esser di nuovo ricercato, et sono doi ordinarii, che non <lb/>
ho lettere dal Pasini a cui ne scrissi attendo per <lb/>
hora qualche cosa per darne riverente conto <lb/>
alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 febraro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="316r" facs="05_316r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="316v" facs="05_316v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venezia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 8 comincia n° 7 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="093">
<!--
<p n="316vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 febraro 1617 ricevuta a’ 7 marzo </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="094" corresp="093" source="312r-v, 315r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="094" corresp="093" >
<!--<p>Allegato I al n. 93 (cc. 312r-v, 315r-v)</p>-->
<pb n="312r" facs="05_312r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya dì 20 febraro 1618 </p>
<p>Ancorché nella condotta et accordo fatto et fermato in <lb/>
questo giorno tra il clarissimo signor Christofforo Suriano residente per <lb/>
la serenissima republica di Venetia etc. appresso li signori Stati Generali <lb/>
delle Provincie Unite de’ Paesi Bassi et il signor Carlo Huyn d’<lb/>
Amsterdam sia detto che la sua levata che doverà fare doverà <lb/>
esser di mille ottanta fanti non havendo esso signore residente la <lb/>
commissione per più che per mille; per tanto delli ottanta sudetti <lb/>
non pretende il detto d’Amstenraedt<ptr target="#tn8" n="8"/> haver denar né per la levata <lb/>
né per quanto potesse importare la paga delli mesi per essi ottanta <lb/>
fanti né aggravar la Republica ad alcuna spesa, quando però questi <lb/>
arrivato al servitio di sua Serenità non gli fussero per nome di lei dalli <lb/>
eccellentissimi Generali o da mare, o da terra o vero d’altri publici rappre-<lb/>
sentanti fatti buoni dovendo dipender questo dalla libera volontà <lb/>
della serenissima Republica, et se saranno fatti buoni doverà haver li dodeci <lb/>
fiorini mezo per la levata di quelli delli ottanta fanti sopranumerarii <lb/>
che mostrerà come anco tanto quanto importerà la paga delli mesi <lb/>
decorsi dal giorno della prima mostra fino alla seconda mostra <lb/>
che di là si farà, rimettendosi totalmente in questo alla publica <lb/>
munificenza. </p>
<p>Data nell’Haya a’ 14 febraro 1618 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
<p>Christofforo Suriano per la serenissima republica di Venetia <lb/>
residente appresso li signori Stati Generali delle Provincie Unite de’ Paesi Bassi affermo ut supra. </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
<p>Charl Simjn de Amstenraedt mi contento <lb/>
et affirmo quanto di supra.
<pb n="312v" facs="05_312v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="315r" facs="05_315r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="315v" facs="05_315v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Scrittura per li 80 fanti <lb/>
sopranumerarii </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="095" corresp="093" source="313r-314v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="095" corresp="093" >
<!--<p>Allegato II al n. 93 (cc. 313r-314v)</p>-->
<pb n="313r" facs="05_313r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya dì 20 febraro 1618 </p>
<p>Lettera delli signori Stati delle Amiralità de’ 17 febraro </p>
<p>Vi mandiamo qui alligata copia della propositione che nella nostra Congregatione ha questa mattina fatta, et data in scritto il signor Suriano <lb/>
residente della serenissima republica di Venetia volendo che vostre Signorie sopra <lb/>
ciò vogliono haver consideratione, et buon risguardo, che non segua <lb/>
altro noleggio o speditione dei vasselli direttamente o indirettamente <lb/>
in pregiudicio o danno della detta Republica raccommandando ancora a vostre Signorie <lb/>
quanto mai è possibile di far affrettar, et diligentar la provisione dei <lb/>
dodeci vasselli di guerra accordati per servitio della detta Republica et sopra ciò <lb/>
si riposseremo, et Dio vi guardi. </p>
<pb n="313v" facs="05_313v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="314r" facs="05_314r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="314v" facs="05_314v" rend="270"/>
<p>Blank page</p>
<p n="314vB">———</p>
<p>n° 3 </p>
<p>Lettere alli Stati delle Amiralità </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 8 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes "alla" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "alla Serenità vostra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
