<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.056 date 1618-02-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">056</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 331r-336v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">331r-336v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Duplicate letter (EMLO 58641) </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-02-27">27 febbraio 1618</date>
            <num>100</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="100">
<div type="main" facs="main text of letter" n="100">
<!--<p>27 febbraio 1618, L’Aia (cc. 331r-336v; copia di cc. 317r-321v, 326r-v)</p>-->
<pb n="331r" facs="05_331r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>prima </p>
<p>n° 9 fin x </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>essendo partito hoggi otto di qua per Amsterdam come scrissi <lb/>
alla Serenità vostra colle precedenti lettere mie, che dovevo <lb/>
fare non mi fu possibile per la mala stradda arrivar, <lb/>
che il mercordì sera. Il giovedì furono meco li signori delle <lb/>
Amiralità, et mi dissero, che erano stati constretti chiamarmi <lb/>
con loro lettere dall’Haya, perché havevano incontrata <lb/>
qualche difficoltà, et durezza nei patroni dei vasselli <lb/>
nella stipulatione dei noleggi delle navi, che fino <lb/>
allhora havevano accordate, et che per far il resto <lb/>
bisognava, che io con essi stabilisci quello si doveva <lb/>
fare perché essi havevano havuto in contrario nella <lb/>
mia instruttione. La prima difficoltà è stata che <lb/>
dovendosi lasciar a optione della serenissima Republica <lb/>
la compreda dei vasselli gl’interessati per il tempo, <lb/>
che mettiranno di qua a Venetia, o fino nel <lb/>
colfo non vogliono esser sottoposti alla restitutione <lb/>
di quello havessero havuto qui anticipatamente per li <lb/>
doi mesi di nolo; bene se havessero <lb/>
messo minor tempo nel viaggio delli doi mesi, che in tal caso, <lb/>
si contenteranno di restituir il sopravanzo. <lb/>
Havevo prima, che questi signori partissero da me <lb/>
dall’H[a]ya<ptr target="#tn1" n="1"/> stabilito con loro, che accordassero<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
in questo particolare, che venendo vostra Serenità in
<pb n="331v" facs="05_331v" rend="0"/>
risolutione della compreda dei vasselli facessero la resti-<lb/>
tutione del denaro anticipato, il che come ho detto <lb/>
è stato ricusato dai compartecipi asserendo non esser <lb/>
conveniente, che il loro vassello servì per niente <lb/>
di qua a Venetia; onde ha bisognato acconsentire, <lb/>
che haveranno il loro noleggio della maniera, ch’è <lb/>
detto di sopra, quand’ella non risolvesse dar ordine <lb/>
che di qua si stabilisce la compreda. </p>
<p>Dissi anco alli detti signori dell’Amiralità prima, che <lb/>
partissero da me, che trattassero per la paga in <lb/>
danaro corrente di Venetia; ma li compartecipi <lb/>
dei vasselli sono stati saldi in voler la paga per <lb/>
il noleggio contata in banco, et ho fatto quel più, <lb/>
che ho potuto, portando l’essempio delle navi <lb/>
loro che sono a questo tempo in servitio; ma <lb/>
tutto è stato niente, poiché si sono appuntati di <lb/>
voler così, dicendo, che essi stano qui, et qui <lb/>
hanno a far rimetter il suo denaro; ben si <lb/>
lascierà a beneplacito di vostra Serenità, che ella stessa <lb/>
trovandolo così di suo<ptr target="#tn3" n="3"/> servitio faccia la rimessa <lb/>
in me per lettere di cambio. <lb/>
Il noleggio resterà <lb/>
stabilito in fiorini, et per [ogni]<ptr target="#tn4" n="4"/> cinquecento fiorini <lb/>
vogliono haver costì<ptr target="#tn5" n="5"/> doicento ducati
<pb n="332r" facs="05_332r" rend="0"/>
<lb/>
banco et qui li rivenirebbe il ducato a più di cinquanta <lb/>
piacchi; quello di più quando vostra Serenità facesse contar <lb/>
il denaro costì alli agenti dei mercanti, sarebbe in utile <lb/>
di esse; onde stimo sia meglio che la Serenità vostra stessa <lb/>
facci rimetter perché così il loro beneficio ridonderà a <lb/>
servitio di lei, et nel far far le lettere di cambio al <lb/>
prezzo della piazza potrà veder, che (come spero) <lb/>
sempre passerà il ducato di qualche cosa li cento <lb/>
grossi, o cinquanta piacchi, che si valuta il ducato <lb/>
ma si doveranno far far le lettere a uso, che <lb/>
s’intende far l’esborso doi mesi doppo la data perché <lb/>
altrimenti ella discapitereb-<lb/>
be; né in alcuna maniera <lb/>
mi commanderà, che io pigli di qua il denaro per <lb/>
pagare perché troppo gran danno sarebbe stante <lb/>
la bassezza grandissima, che vi è in questa piazza <lb/>
per non haver gran corso di pratica con quella di Venetia <lb/>
né è mai stato possibile, che habbi potuto far passar <lb/>
quelli, che provedono il denaro a più di 48 <lb/>
piacchi per ducato, ch’è una gran perdita. </p>
<p>Prima, che di partir martedì dall’Haya trovai <lb/>
tanto di tempo di farmi chiamar nell’assemblea <lb/>
et lo feci per rinovar gl’ufficii, che havevo <lb/>
fatti con diversi di questi signori perché si mirasse a
<pb n="332v" facs="05_332v" rend="0"/>
gl’andamenti de’ Spagnoli, et ad ordinare di nuovo alle <lb/>
Amiralità, che non succedesse qualche noleggio, o compreda de’ <lb/>
vasselli in pregiudicio di vostra Serenità, et essequendo <lb/>
gl’ordini di lei ricevuti nelle lettere de’ 27 del passato <lb/>
et primo del presente hebbi parola, che si sarebbe <lb/>
di nuovo scritto, come fu fatto mandandomisi dietro <lb/>
le lettere, che mi trovorono in quella città, et sono <lb/>
del tenore dell’aggiunta traduttione. Prima anco <lb/>
havevano li Signori Stati eccitati da me scritto a’ signori <lb/>
dell’Amiralità di Amsterdam, et alle altre ancora <lb/>
di far pubblicar l’aggiunta prohibitione, et ordine, <lb/>
che trovai affisso per tutti li luochi più conspicui <lb/>
della città. Io non intendo, che ancor sia arrivato <lb/>
qui né quell’Alagambe, né altri per parte del vostro re <lb/>
di Napoli, o almeno non si lasciano scoprire: ho nondimeno <lb/>
pregato quelli dell’Amiralità di Amsterdam, et Roterdam <lb/>
che erano insieme, et scritto in conformità a quelle <lb/>
di Nortolandia, che stiano avvertiti perché sotto-<lb/>
mano al certo provederanno, dove troveranno <lb/>
meglio in questa Provincia al loro desiderio. Et l’Amiralità <lb/>
particolare d’Amsterdam era dietro per consultar <lb/>
il modo, oltre il proclama fatto di ostar a tali noleggi <lb/>
o comprede subretitie di navi. </p>
<pb n="333r" facs="05_333r" rend="0"/>
<p>Al mio arrivo in Amsterdam trovai, che in tutto non erano <lb/>
noleggiati, che sei vasselli, et la<ptr target="#tn6" n="6"/> sera stessa ne <lb/>
accordorono tre, et delli restanti doi ho in questo <lb/>
punto avviso, che si era stabilito l’accordo. Tutti <lb/>
quasi arrivano alli doicento lasti, et la più parte <lb/>
passano, et uno in particolare è di 350 lasti forte, <lb/>
et bel vassello. Intenderà la Serenità vostra nelle lettere <lb/>
dei signori Stati quello che scrivono perché siano le <lb/>
Amiralità occulate nell’opporsi alle conventicole <lb/>
dei mercanti; ma questo è stato impossibile perché <lb/>
trovandosi al presente in questi porti pochi vasselli <lb/>
grandi essendone una gran parte fuori del Paese <lb/>
alcuni al servitio di vostra Serenità altri in Levante, altri <lb/>
nell’Indie, et qualcheduni arrestati da’ Spagnoli <lb/>
li patroni di quelli, che si trovano al presente qui <lb/>
hanno voluto esser ben pagati. Et li signori delle Amiralità <lb/>
sono andati ritenuti qualche giorno nel noleggiare <lb/>
per li essorbitanti prezzi, che addimandavano li <lb/>
mercanti, aspettando, che venisse ordine dai <lb/>
Stati di far il proclama sudetto: poiché non <lb/>
riguardando a cosa del mondo, che a far il suo <lb/>
profitto, havendo voce, che ’l duca di Oossuna<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
voleva vasselli attendevano concorrenza per
<pb n="333v" facs="05_333v" rend="0"/>
farne profitto o per l’uno o per l’altro verso. Et quando <lb/>
ho detto ad essi signori, che bisognava usar dell’auttorità <lb/>
hanno risposto non esser possibile far più perché li <lb/>
compartecipi dicono non esser questo per il Paese, né esser <lb/>
vostra Serenità principe collegato con questi Stati; et però si <lb/>
riputavano liberi di far quanto a loro pareva. </p>
<p>Importerà il nolo di detti vasselli computato uno per <lb/>
l’altro intorno a undici milla ducati con aggiunta <lb/>
del rischio a vostra Serenità, et se li mercanti accorderanno <lb/>
il rischio vorranno anco di più. Si valuterà, et <lb/>
farà fedelmente la stima per il detto rischio, o per la <lb/>
compreda di detti vasselli, et la Serenità vostra sia certa, <lb/>
che dovendo ella tener questa provisione di navi, <lb/>
come si può dubitare, in suo servitio lo spatio di <lb/>
un anno ella verrà a pagar quasi l’intero di detti <lb/>
vasselli. Le farò breve conto sopra quelli di 350 <lb/>
lasti, ch’è il più grande, et al più alto prezzo <lb/>
di nolo degl’altri tutti questo con vinti pezzi <lb/>
di artiglieria di ferro nelle doppie ancore, et <lb/>
altri armizi dicono<ptr target="#tn8" n="8"/> importerà sessanta milla <lb/>
fiorini poco più, che in dodici mesi, che stasse <lb/>
in servitio tra l’andar, star et ritorno a <lb/>
tre mille seicento fiorini il mese, che si è accordato
<pb n="334r" facs="05_334r" rend="0"/>
importerà quaranta trè milla doicento fiorini: onde <lb/>
non verrebbono a mancar, che 17 mila fiorini in circa, et <lb/>
fornito il servitio il vassello è suo, et può venderlo <lb/>
anco con qualche vantaggio a’ suoi mercanti. </p>
<p>Questo come ho detto è al più<ptr target="#tn9" n="9"/> alto<ptr target="#tn10" n="10"/> prezzo<ptr target="#tn11" n="11"/> gl’altri <lb/>
doi milla fin doi milla quattrocento, et doi non arri-<lb/>
vano credo a doi milla, come vedranno <lb/>
l’Eccellenze vostre nell’aggiunta lista. Il che con il prossimo <lb/>
ordinario manderò più distinto, et certo con la <lb/>
stima<ptr target="#tn12" n="12"/>, et valor dei vasselli non havendo <lb/>
potuto haver il tutto prontamente. Parerà alla Serenità vostra <lb/>
il prezzo essorbitante la causa è nata, come ho <lb/>
detto dall’haversi conosciuto il bisogno, ch’ella <lb/>
ha, regolandosi anco colli prezzi, che hanno le <lb/>
navi, che sono a quel servitio, et è stato scritto <lb/>
di costì, che una in particolare venuta ultimamente <lb/>
di Spagna con lane si era accordata in doimilla <lb/>
quattrocento ducati per mese, et doi altre ancora <lb/>
al medesimo prezzo, o là in circa o poco più, che sono <lb/>
sei milla fiorini con soli 60 huomini si fa conto, <lb/>
che in ragione di 6 piacchi per testa del vito <lb/>
importano per mese da cinquecento in seicento <lb/>
fiorini compresa la tavola del Patrone che
<pb n="334v" facs="05_334v" rend="0"/>
paga dieci, et li salarii non arriverebbono a tal summa <lb/>
onde vostra Serenità verrebbe per questo a pagar il vassello <lb/>
quasi cinque milla fiorini di nolo per mese, et poi non <lb/>
hanno quelle artiglierie, che haveranno questi. </p>
<p>Tali conti si fanno, et si presupone esser la Serenità vostra <lb/>
avantaggiata. In ogni modo non vi è alcuno che non <lb/>
la consigli a comprar li vasselli interamente prima che <lb/>
partino da questi porti, o aspettar che siano <lb/>
arrivati di là facendo in tanto assicurar il rischio <lb/>
come meglio potrà accordare di là, o di qua. </p>
<p>Si potevano prender vasselli di cento, cento vinti lasti <lb/>
ma poi come vasselli mercantili non erano da servitio <lb/>
per combatter, né meno proprii per portar gran <lb/>
numero di marinari, et dandomi la Serenità vostra <lb/>
commissione, che siano grandi poderosi, et atti <lb/>
al combatter ho stimato meglio, et così hanno <lb/>
stimato anco questi signori pigliarli di buona portata <lb/>
et saranno armati per la più gran parte di <lb/>
pezzi di artiglieria, che tireranno dieci, dodici <lb/>
et alcuni fin a disdotto libre di ferro, et secondo <lb/>
la portata del vassello; così anco haverà la quan-<lb/>
tità a proportione chi 20 chi 28 chi 30 pezzi <lb/>
più, et meno secondo la portata, come ho detto
<pb n="335r" facs="05_335r" rend="0"/>
non mi assicuro affatto; ma spero, che li miei ufficii in <lb/>
Amsterdam haveranno assai giovato per haver qualche <lb/>
pezzo di bronzo dalle Amiralità, in che non mancarò di affatticarmi con ogni potere, come anco soliciterò <lb/>
con ogni diligenza l’ispeditione la quale però temo, <lb/>
et posso dir così assicurami<ptr target="#tn13" n="13"/>, che non sarà, che per li <lb/>
20 o verso la fine del mese venturo, il che dico <lb/>
con mia grandissima mortificatione. </p>
<p>Il colonello, et capitani sono partiti per far la levata fin <lb/>
venerdì passato havendoli contati prima del <lb/>
partir per Amsterdam li dodici milla cinquecento <lb/>
fiorini per essa. Ritornato ho trovato le patenti <lb/>
per le piazze d’armi sottoscritte da sua Eccellenza et quelli <lb/>
che sono stati lasciati qui per haverle partono <lb/>
hoggi per le città destinate. A’ quali anc’io ho scritto <lb/>
assicurandole del pagamento limitando però, che <lb/>
non si dia al soldato dal borghese cosa alcuna a <lb/>
credito per più che per sei piacchi per il vito per il <lb/>
giorno, et uno per il dormir la notte, che tutto <lb/>
si pagarà della prima paga. </p>
<p>Mando qui aggiunta la replicata delle mie lettere de’ 20 <lb/>
n° 7 fin 8 con le scritture chiamate in esse ispedite <lb/>
hoggi otto per la via di Anversa. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 febraro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="335v" facs="05_335v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="336r" facs="05_336r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="336v" facs="05_336v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia. </p>
<p>prima replicata </p>
<p>n° 9 fin 10 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
<p n="336vC">———</p>
<p>27 febraro 1618 ricevute 29 marzo </p>
<p>Aia n° 9 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ro" is the result of a correction</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction; followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "s(er)a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "è al più" added above the line on "è" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "un altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Precedes "lista" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
