<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 05.057 date 1618-02-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">05</idno>
                <idno type="letterno">057</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 5, fol 337r-339v, 344r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">337r-339v, 344r-v, 340r-v, 343r-v, 341r-342v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Duplicate letter (EMLO 58642) Two documents attached: a price list for the rent of twelve war ships and a copy of the proclamation of the Amsterdam Admiralty</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-02-27">27 febbraio 1618</date>
            <num>101, 102, 103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="101">
<div type="main" facs="main text of letter" n="101">
<!--<p>27 febbraio 1618, L’Aa (cc. 337r-339v, 344r-v; copia di cc. 327-330v)</p>-->
<pb n="337r" facs="05_337r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Replicata </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 10 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mentre mi trovavo in Amsterdam mi pervenero le doi lettere <lb/>
della Serenità vostra de’ 9 dello stante, et quanto più comprendo <lb/>
dalla lettura di esse il bisogno, et desiderio di lei, che <lb/>
questi vasselli già siano pronti anzi alla vela in mare, tanto <lb/>
maggiore si fa la displicenza dell’animo mio vedendo <lb/>
essermi incontrate tante difficoltà anco sul proprio <lb/>
luoco per accordar con li mercanti, et patroni dei vasselli <lb/>
che si sono resi difficili a condescender dirò anco a più <lb/>
del ragionevole, come vostra Serenità ha inteso dall’altre mie. </p>
<p>Gl’avvisi, che erano nelle sudette lettere mi servirono <lb/>
ad eccitar maggiormente quei signori di Amsterdam, et qui <lb/>
non tralascierò di far ogni più efficace ufficio perché <lb/>
li solecitino, et instino il preparamento; et per ciò darò <lb/>
parte di tutto ad essi signori Stati. </p>
<p>Quando hoggi otto fui nell’assemblea come ho riverentemente <lb/>
scritto, che havevo trovato tempo, presentate <lb/>
le lettere di risposta di vostra Serenità sopra il negotio de’ corsari <lb/>
et detto quanto mi commandava intorno all’<lb/>
Unione, et fatta l’instanza di scriver a’ signori dell’<lb/>
Amiralità, come fecero la risposta del Presidente <lb/>
non fu che di ringratiamento della communicatione <lb/>
degl’avvisi, et dirmi, che al solito lasciassi per scritto perché si haverebbe<ptr target="#tn1" n="1"/> consultato, <lb/>
et deliberato sopra quanto havevo proposto. <lb/>
Tornato solamente hieri a notte hoggi non ho havuta
<pb n="337v" facs="05_337v" rend="0"/>
commodità di veder altri, che sua Eccellenza, et il signor Bernvel; <lb/>
onde non posso aggiunger più dello scritto intorno ai <lb/>
particolari significatimi, et commandatimi da vostra Serenità con <lb/>
l’essecutione degl’altri ordini nelle sudette lettere de’ 9. <lb/>
Caverò quel più che mi sarà possibile a servitio di lei. </p>
<p>Andai al signor principe Mauritio per condolermi seco<ptr target="#tn2" n="2"/> a nome di vostra Serenità <lb/>
per la morte del fratello principe d’Oranges, che è passato <lb/>
a miglior vita in Brusseles non si sa la dispositione dell’<lb/>
ultima volontà sua poiché li signori arciduchi hanno <lb/>
fatte metter la mano, et sigillo sopra il scrittore o luoco, <lb/>
ove sta riposto il testamento per servitio come viene detto <lb/>
di<ptr target="#tn3" n="3"/> quelli, che possono haver interesse nell’heredità. <lb/>
Ha mandato sua Eccellenza in diverse parti per prender a <lb/>
nome di lei il possesso de’ beni, che a lei aspettano con <lb/>
hora maggiore, et s’intitola nelle scritture principe <lb/>
di Oranges. </p>
<p>Ringratiai l’Eccellenza sua delle patenti fatte<ptr target="#tn4" n="4"/> per il luoco della <lb/>
guarnigione alla soldatesca, che si leva per vostra Serenità <lb/>
et mi disse, che volontieri farà ogni cosa per farle <lb/>
servitio. Li diedi parte di quanto havevo operato <lb/>
et di ciò, che mi era occorso in Amsterdam a che <lb/>
disse, che questi marinari, come si appuntano non <lb/>
vogliono così facilmente ceder. Disse che aspettava la <lb/>
lista per far la denominatione dei capitani per i <lb/>
vasselli la quale doverà<ptr target="#tn5" n="5"/> esser qui hoggi, o
<pb n="338r" facs="05_338r" rend="0"/>
hoggi*, o* dimani, et sopra ciò ho di nuovo pregato sua Eccellenza <lb/>
a far, che siano huomini d’isperienza, di valore, discretti, <lb/>
et di buona volontà di obedire. A tanto mi promise, <lb/>
che haverebbe havuto particolar risguardo. </p>
<p>Fui a visita del signor Bernvel, che discorse meco sopra la <lb/>
preparatione de’ vasselli, et anco sopra qualche pensiero, <lb/>
che tra quelli delle Amiralità è passato, et gli era stato <lb/>
riferto da quelli di Roterdam, che armandosi hora li dodici <lb/>
vasselli per questi Stati da servir contra corsari potrebbono <lb/>
in un istesso tempo esser ad ordine, et uscir tutti in <lb/>
una flotta, et anco bisognando per maggior sicurezza <lb/>
et riputatione, sotto pretesto di andar cercando li <lb/>
corsari caminar avanti fino a Corfù, et mostrò <lb/>
di non esser assolutamente l’animo suo alieno da un <lb/>
simil concetto; a che considerai, che bisognava, che <lb/>
li dodici vasselli, che facevo armare caminassero spe-<lb/>
ditamente né si fermassero in alcuna parte, che <lb/>
forse<ptr target="#tn6" n="6"/> questi del Paese haveranno qualche <lb/>
ordine di andarsi trattenendo; rispose quando <lb/>
si venisse ad una tal risolutione di dar commis-<lb/>
sione, che si facesse questo accompagnamento non si <lb/>
farebbe altro, che andar avanti. Io non so se questo <lb/>
sia riuscibile, o pur se aggradisce a vostra Serenità potrà ella <lb/>
accenarmene il suo senso, perché anc’io in questo <lb/>
mentre procurerò di cavarne qual sia la vera
<pb n="338v" facs="05_338v" rend="0"/>
intentione, et il fine del motivo a questo, che lo tengo per <lb/>
buono; ma anco credo che difficilmente si troverà rincontro <lb/>
nel generale al condescendervi per molti rispetti. </p>
<p>Doppo haver data parte al signor Bernvel delli avvisi disse <lb/>
habbiamo qui nuove, che la pace seguirà, et che non <lb/>
ostanti le preparationi del duca di Ossuna, come la <lb/>
Republica haverà fatto tutto, et preparato tutto, et anco uscito <lb/>
il preparamento in mare si accommoderanno le cose, et <lb/>
replicò, per mio avviso seguirà senza dubio la pace. <lb/>
Io ripigliai lo vorrei per servitio della serenissima Republica <lb/>
et per la commune quiete, et tranquilità; ma che non <lb/>
me lo potevo persuadere dalli andamenti de’ Spagnoli <lb/>
a’ quali difficilmente si può prestar alcuna fede. <lb/>
Confesso ch’era vero, et fece reflesso sopra le cose di <lb/>
Savoia considerando esser troppo dura cosa, che <lb/>
come si intendeva si volesse far disarmar al Duca <lb/>
totalmente per aspettar poi la discrettione de’ Spagnoli. <lb/>
Disse bisogna per far bene, che ’l Christianissimo habbi un buon <lb/>
corpo di cavallaria, et d’infanteria pronta nel <lb/>
Delfinato, in Provenza, et ai confini della Savoia <lb/>
per entrar prontamente a’ danni dei Spagnoli quando <lb/>
manchino alla parola, et con questi concetti tornò <lb/>
a replicare, che per suo parere al certo si haverebbe <lb/>
havuta la pace; ma non bisognava tralasciar <lb/>
di attender a prepararsi per eccitar la finezza de’ </p>
<pb n="339r" facs="05_339r" rend="0"/>
<p>Spagnoli; né ad altro uscì. </p>
<p>Per compita essecutione delle cose espressemi nelle sue <lb/>
lettere de’ 9 non mancarò di andar indagando in <lb/>
ogni possibil maniera. </p>
<p>Oltre quanto ho scritto con le passate mie per l’informatione <lb/>
intorno a’ corsari non ho che aggiunger di più, se non <lb/>
che mi dicono<ptr target="#tn7" n="7"/> essere quasi sopra ogni vassello de’ <lb/>
Turchi; cosa considerabile per molti rispetti, et degna <lb/>
della propria prudenza di vostra Serenità. </p>
<p>Quel giorno, che partii di qua per Amsterdam mi seguitò monsignor <lb/>
Gio. Battista Pasini mosso dal zelo, che ha del servitio <lb/>
della Serenità vostra a fine di significarmi a bocca quanto <lb/>
haveva operato, et come haveva finalmente ridotto il <lb/>
cavalier Studer a partirsi, et venirsene immediate <lb/>
al servitio di vostra Serenità, et esso cavalier ancora mi ha scritto <lb/>
essersi risoluto, et che sarebbe partito per li 7 over 8 <lb/>
del mese venturo. Ho formata in scrittura la sua <lb/>
condotta, et non havendo voluto risolversi altrimenti <lb/>
che con sicurtà di servir vostra Serenità in pace, et in <lb/>
guerra, ho aggiunto quando riesca il suo servitio <lb/>
grato a sua Serenità. Il tempo non li comincierà <lb/>
che all’arrivo di lui a’ piedi della Serenità vostra, et <lb/>
allhora sconterà li 200 ducati, che il Pasini <lb/>
li haverà esborsati<ptr target="#tn8" n="8"/> per far il viaggio in quei mesi, <lb/>
che ella farà stabilir seco:<ptr target="#tn9" n="9"/> Et
<pb n="339v" facs="05_339v" rend="0"/>
stipendio sarà di cento ducati il mese come già fu concluso, et <lb/>
sarà in moneta corrente. Hoggi parte il Pasini <lb/>
per solicitar esso Cavalliere alla partenza<ptr target="#tn10" n="10"/>, et gli ho pagato le spese del viaggio, che ha fatto <lb/>
parendomi così convenire; et certo non la Serenità vostra che <lb/>
desiderar più di affetto, et di divotione verso il servitio <lb/>
del suo Principe di quello, ch’è in lui; con che si rende <lb/>
ogn’hora più meritevole della gratia, et munificenza <lb/>
sua. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 febraro 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="344r" facs="05_344r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="344v" facs="05_344v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> replicata </p>
<p>n° 10 comincia n° 9 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
<p n="344vC">———</p>
<p>27 febraro 1617 ricevute 29 marzo 1618 </p>
<p>Haia. n° 10 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="102" corresp="101" source="340r-v, 343r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="102" corresp="101" >
<!--<p>Allegato I al n. 101 (cc. 340r-v, 343r-v)</p>-->
<pb n="340r" facs="05_340r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere n° 10 27 febraro 1617 dall’Haya </p>
<p>Prezzo delli noli fatti delli dodeci <lb/>
vaselli di guerra nolegiati per li <lb/>
signori della Amiralità sub servitio <lb/>
della serenissima republica di Venetia. </p>
<p>Prima di 290 lastri a raison di fiorini<ptr target="#tn11" n="11"/> 2400: il mese a rison della sudetta republica di Venetia <lb/>
fanno due di £ 6 fiorini 4 a raison di fiorini 2 ½ </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>ogni ducato detto</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>ducati 960</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>225 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2000</p></cell>
<cell><p>d. 800</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2000</p></cell>
<cell><p>d. 800</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>180 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 1400</p></cell>
<cell><p>d. 560</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2000</p></cell>
<cell><p>d. 800</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>350 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 3600</p></cell>
<cell><p>d. 1440</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2200</p></cell>
<cell><p>d. 880</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2400</p></cell>
<cell><p>d. 960</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>220 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2050</p></cell>
<cell><p>d. 820</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2100</p></cell>
<cell><p>d. 840</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>270 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 2400</p></cell>
<cell><p>d. 960</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>200 lastri</p></cell>
<cell><p>f. 1800</p></cell>
<cell><p>d. 720</p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>f. 26350</p></cell>
<cell><p>d. 10540</p></cell>
</row>
</table>
<pb n="340v" facs="05_340v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="343r" facs="05_343r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="343v" facs="05_343v" rend="270"/>
<p>3 </p>
<p>Prezzo del nolo dei dodici <lb/>
vasselli </p>
<p>nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="103" corresp="101" source="341r-342v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="103" corresp="101" >
<!--<p>Allegato II al n. 101 (cc. 341r-342v; copia di cc. 323r-324v)</p>-->
<pb n="341r" facs="05_341r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Proclama delli signori dell’Ammiralità <lb/>
de Amstradamo<ptr target="#tn12" n="12"/>. </p>
<p>Perché s’intende che copertamente, et secretamente si tenta di comprare <lb/>
et affittare alcune navi per servitio de re, principi, et potentati <lb/>
forastieri senza partecipatione di quelli del Governo del <lb/>
Paese, et potendo ciò ridondare a gran diservitio, danno, et <lb/>
disreputatione di esso, et contro li precedenti editti fatti a tal <lb/>
effetto. Per proveder a questo quelli del Conseglio dell’Ammi-<lb/>
ralità residenti in questa città hanno ritrovato buono di avertire <lb/>
et exortare tutti, et ciascheduno alli quali potesse occorrer <lb/>
questo, che non faccino tal vendita né affittamento né compor-<lb/>
tar che si facci, et caro<ptr target="#tn13" n="13"/> che ne havessero notitia, o per l’ave-<lb/>
nire potessero haverla, senza prima avertirlo, et darne conto <lb/>
al detto Conseglio, acciò sopra questo si possa pigliar comperamento, <lb/>
et far quel che si troverà esser più di servitio di questi <lb/>
paesi, sotto le pene statuite nelli sudetti editti. Actum in <lb/>
Amstradam<ptr target="#tn14" n="14"/> nella Congregatione del sudetto <lb/>
Conseglio alli xx di febraro 1618. </p>
<p>Ognuno lo faccia sapere all’altro. </p>
<pb n="341v" facs="05_341v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="342r" facs="05_342r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="342v" facs="05_342v" rend="270"/>
<p>Proclama<ptr target="#tn15" n="15"/> dei signori dell’<lb/>
Amiralità in Amsterdam </p>
<p>nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "consigliato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "fatte" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "essequir" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Precedes "fosse" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Hoggi parte il Pasini" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "per solicitar esso Cavalliere" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "fiorini" added above the line on "f(iorini)."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Precedes "procla" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
