<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.001 date 1616-07-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">001</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, 71r-74v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">71r-74v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on his audience with John Frederick, Duke of Württemburg, who  has informed him that Frederick V of Palatinate has written, in name of all the members of the Protestant Union, to the Holy Roman Emperor to find a solution for the war with the Uskoks. The duke assures Suriano that they will continue to support Venice, and signals that he has prevented levies of troops on behalf of the Holy Roman Emperor in his duchy. Reports that he further discussed the plan of princes of the Union with the counsellor Buwinckhausen, an old acquintance from his as a secretary time at the English court. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Stuttgart</settlement>
            <date when="1616-07-09">9 luglio 1616</date>
            <num>023</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="023">
<div type="main" facs="main text of letter" n="023">
<!--<p>9 luglio 1616, Stoccarda (cc. 71r-74v)</p>-->
<pb n="071r" facs="02_071r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nel venirmene in questa città, ove arrivai lunedì, mi è conve-<lb/>
nuto metter qualche giorno di più nel camino di quello, che <lb/>
haverei desiderato per il rispetto, che scrissi alla Serenità vostra <lb/>
nell’ultime lettere col clarissimo Padavino da Zurich. <lb/>
Gionto qui trovai il clarissimo signor Luca Tron devotissimo figliolo di <lb/>
quella serenissima Republica, il quale con termine di grande <lb/>
amore verso la Patria, et con affetto tutto intento al servitio <lb/>
di lei mi favorì d’assistermi in tutte quelle cose, di che <lb/>
lo pregai per publico servitio. Feci saper a questo <lb/>
Principe la mia venuta, et la commissione, che havevo <lb/>
di trovarmi seco. Sua Altezza mandò immediate per doi <lb/>
gentilhuomini di corte a salutarmi, et a rallegrarsi <lb/>
del mio buon arrivo qui, dicendo, che la mattina <lb/>
seguente mi haverebbe ascoltato. Mentre stavo atten-<lb/>
dendo le otto hore, che furono appuntate per confe-<lb/>
rirmi a palazzo il signor Lamingher cameriero secreto, <lb/>
et consigliero dell’Altezza sua col mezo del medesimo clarissimo <lb/>
Tron mi fece sapere, che havendo il serenissimo Leopoldo <lb/>
fatto intender qui, che sarebbe venuto il doppo desi-<lb/>
nare del martedì nella città, sua Altezza stimava bene, ch’io differisci ad altro tempo l’esser con lei; et <lb/>
in tanto, dovendo andare ad Heidelberg, me ne
<pb n="071v" facs="02_071v" rend="0"/>
passassi a quel Principe come capo dell’Unione: perché ispedito <lb/>
di là, me ne potevo poi ritornar in questa città, et esser a mio <lb/>
piacere con lei; che però si rimetteva in tutto alla mia disposit[ione]. Se l’ufficio, che dovevo far seco havesse havuto ad esser di <lb/>
semplice complimento forse mi sarei risoluto di adherire a quan[to] <lb/>
sua Altezza trovava per allhora buono; ma stimando io a <lb/>
proposito, che questo Principe venendo, o non il serenissimo Leopoldo <lb/>
per negotio non fosse trovato nudo delle nuove ragioni della Serenità [vostra] <lb/>
et dell’alteratione delle trattationi del signor governator di Milano, lo fec[i] <lb/>
considerare all’Altezza sua col mezo dello stesso cameriere; <lb/>
onde, trovatolo anc’ella buono, mi mandò a levar con <lb/>
una delle sue carrozze in compagnia di doi principali <lb/>
gentilhuomini della sua corte. Mi ricevé il signor Du[ca] <lb/>
con maniera propria della grandezza del suo animo; et io rallegrandomi per nome delle Signorie vostre eccellentissime del buon stato <lb/>
di salute, in che lo ritrovavo, et rappresentandogli il <lb/>
desiderio, ch’è in cadauna di loro d’ogni maggior arg[o-]<lb/>
mento di essa, lo ringratiai affettuosamente di quanto <lb/>
haveva passato in voce, et in scrittura coll’eccellentissimo signor am[basciator] <lb/>
Gussoni, et poi gli dissi, che stimavo buona fortuna esser <lb/>
arrivato qui in questa congiontura perché esponendo io <lb/>
all’Altezza sua quello che passa al presente nella pendenza
<pb n="072r" facs="02_072r" rend="0"/>
del negotio di Uscochi, et come vostra Serenità sia condescesa al ragione-<lb/>
vole, potesse sincerar sé stessa con la verità del fatto, quando il <lb/>
serenissimo Leopoldo havesse detto alcuna cosa in contrario. Et qui <lb/>
le andai considerando di punto in punto lo stato del negotio <lb/>
la varietà del trattare prima del Menriques, poi dell’ambasciator <lb/>
di Spagna, et come sempre si siano quei ministri andati allon-<lb/>
tanando dalla conclusione, et ultimamente anco il signor governator <lb/>
di Milano persister, che si habbi a far prima di ognaltra <lb/>
cosa la restitutione dei posti: tutto contrario a quello, che <lb/>
per innanti s’era l’Eccellenza sua assolutamente dichiarita; aggiun-<lb/>
gendo così in questo, come nel resto tutto ciò, che dalla <lb/>
Serenità vostra mi viene commandato nelle sue de’ 10 et 17 del <lb/>
passato; mostrando esser certo che sua Altezza<ptr target="#tn1" n="1"/> et tutti gl’altri buoni principi <lb/>
non potevano se non assentire alla giustitia della causa della <lb/>
Serenità vostra, et che come ella per continuatione di confidenza <lb/>
mi haveva commesso, che le dassi parte di quanto <lb/>
passava; così si prometteva, che dall’Altezza sua principe <lb/>
stimato di gran prudenza sarebbe da dovero sustentata <lb/>
la validità delle sue ragioni. Mi ascoltò il signor Duca <lb/>
con attentione grande, et doppo haver mostrato di aggradir <lb/>
le salutationi, le lettere credentiali, che gli presentai <lb/>
et l’augurio, che per nome di vostra Serenità gli feci di augumento
<pb n="072v" facs="02_072v" rend="0"/>
di salute, mi disse, che le rendeva anco riverenti gratie della <lb/>
confidente communicatione di quanto era successo nel maneggio <lb/>
doppo la partita di qua dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni, che in tanto <lb/>
mi haveva fatto dire, che stimava bene il differir d’esser <lb/>
insieme, in quanto, che non sapeva quello, ch’io gli volessi <lb/>
riferire, et che era stato mosso da qualche rispetto; ma <lb/>
che hora haveva havuto gusto d’intender la serie del <lb/>
negotio, et della trattatione perché se ne sarebbe valso nel <lb/>
difender le ragioni della Serenità vostra col serenissimo Leopoldo, quando <lb/>
gli havesse discorso sopra questi affari; ch’egli non sapeva <lb/>
certo a che fine venisse qua; che si era pubblicato, che <lb/>
andava visitando questi suoi luochi circonvicini; ma non <lb/>
era fuori d’opinione, ch’egli non fosse per dirgli qualche <lb/>
cosa di questi affari; aggiungendo hora che sono infor-<lb/>
mato potrò parlare; ma però mi farà vostra Signoria favore di <lb/>
darmi anco in scritto la sostanza di quello, che mi ha <lb/>
esposto: perché ne possi haver memoria per meglio servir <lb/>
la serenissima Republica, et egli qui si sforzò di darmi ad <lb/>
intender, che volentieri vorrebbe poter far ogni <lb/>
miglior ufficio, et cosa, che potesse riuscire di gusto <lb/>
et di quiete a vostra<ptr target="#tn2" n="2"/> Serenità. Io doppo haver <lb/>
rese all’Altezza sua nuove gratie di questa attestatione
<pb n="073r" facs="02_073r" rend="0"/>
di buona dispositione, per cavar quanto la Serenità vostra ha mostrato deside-<lb/>
rare particolarmente intorno alla missione d’ambasceria all’Imperatore, <lb/>
et all’arciduca Ferdinando per parte de’ principi uniti con quel ter-<lb/>
mine però, che mi viene prescritto dalla prudenza delle Signorie vostre eccellentissime, <lb/>
lodai quanto disse l’Altezza sua all’eccellenza signor ambasciator Gussoni circa <lb/>
l’interpositione de’ principi in questo affare, et procurai penetrare <lb/>
qual sussistenza veramente vi potesse esser in q(uell)o proposito. <lb/>
Mi disse il signor Duca, che li principi dell’Unione havevano risoluto <lb/>
d’ispedir lettere all’Imperatore con le ragioni della Serenità vostra lasciate qui <lb/>
dall’eccellentissimo Gussoni, il che era stato fatto dal Principe palatino per nome <lb/>
di tutti (ch’è quello che vostra Serenità m’avvisa<ptr target="#tn3" n="3"/> haver di già inteso), <lb/>
che l’ufficio era in sostanza di pregar sua Maestà cesarea <lb/>
a trovar mezo di accommodar le presenti differenze, mentre si <lb/>
veggono tanto valide le ragioni della Republica, et che vi concorre <lb/>
col proseguir nell’armi l’interesse commune della christianità <lb/>
ma che ancora non si haveva havuta alcuna risposta: <lb/>
aggiungendomi assicuro vostra Signoria che dal canto nostro non si <lb/>
mancarà di far ogni servitio alla serenissima Republica, et io in <lb/>
particolare non tralascierò d’incontrar tutto quello che possi <lb/>
riuscir di profitto agl’interessi di lei, essendo obligato <lb/>
per la dimostratione di amore et d’honore, che ricevo da <lb/>
quei signori. Io replicai le gratie che si dovevano a
<pb n="073v" facs="02_073v" rend="0"/>
questo Principe, et dissi, che la serenissima Republica sarebbe restata molto <lb/>
contenta sentir dalle mie lettere una così continuata <lb/>
buona dispositione dell’Altezza sua verso gl’interessi di lei, et che <lb/>
poteva ella promettersi, che in vostra Serenità vivi desiderio d’ogni sua <lb/>
maggior grandezza. </p>
<p>Si trattenne l’Altezza sua meco per buon pezzo in questi propositi; et poi mi <lb/>
ricercò come vostra Serenità si intendeva bene col signor duca di Savoia, <lb/>
et se era vero quello; che si diceva, che da lei gli veniva <lb/>
fatta assistenza di sessanta milla scudi il mese. Io rispuosi, che <lb/>
di q(uell)o non havevo notitia alcuna; ma ben sapevo, che la Serenità vostra <lb/>
passava con quel Principe buona corrispondenza. </p>
<p>Discorse delle preparationi che facevano Spagnuoli, et della levata <lb/>
del conte di Sultl, nel qual proposito m’aggiunse, che esso <lb/>
Conte gli haveva ricercata licenza di far genti in questo <lb/>
suo Stato; ma che gliel’haveva negata, come farà <lb/>
anco ad ognaltro, che cercarà di condur soldati per Mila[no] <lb/>
o per servitio de’ Spagnuoli. </p>
<p>Nel corso dell’audienza mi par d’haver scoperto in questo Princip[e] <lb/>
affetto tutto inclinato al ben commune, et al particolare <lb/>
di quella serenissima Republica. A questo non ho mancato di <lb/>
dar con ogni più efficace ufficio, et con quel termine, <lb/>
che m’è stato suggerito dalla debolezza mia quel maggior
<pb n="074r" facs="02_074r" rend="0"/>
alimento, che m’è stato possibile, né lascierò anco di farlo con <lb/>
gl’altri principi dell’Unione, a’ quali devo per commandamento <lb/>
di lei transferirmi. Qui non ho scoperto, che nell’Unione <lb/>
vi sia pensiero di mandar ambasceria per questo affare; anzi <lb/>
parmi essermene assicurato da qualche discorso, che ho <lb/>
passato col signor Buvincauser principal consigliero di sua Altezza et molto <lb/>
ben conosciuto da me nella corte di Inghilterra che a buon proposito <lb/>
mi disse, che la risposta allo scritto da’ principi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
all’<ptr target="#tn5" n="5"/>Imperatore, et a Gratz non sarebbe stata sollecitata <lb/>
né meno credeva, che sarebbe stata mandata persona <lb/>
espressa se la Serenità vostra non l’havesse desiderato perché si have-<lb/>
rebbe dato ad intender, che per essa<ptr target="#tn6" n="6"/> si volesse andar <lb/>
mendicando il favore in causa, ch’è conosciuta, da <lb/>
questi principi giusta, et honesta: et mi aggiunse, che <lb/>
oltre quanto haveva scritto il Palatino all’Imperatore anco <lb/>
sua Altezza l’haveva fatto da sé: di maniera che può vostra Serenità <lb/>
cavare, che questi principi non siano per muoversi, che con <lb/>
tali ufficii, quando si offerirà l’occasione, se gl’accidenti del <lb/>
mondo non li portassero a qualche risolutione più vigorosa. Gratie etc. </p>
<p>Di Stucart a’ 9 luglio 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="074v" facs="02_074v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="023">
<!--
<p n="074vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 luglio 1616 ricevute 22 detto </p>
<p>Suriano da Stucart. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "che sua Altezza" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> First "a-" corrected above "h-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "non sarebbe | stata" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "a-" corrected above an other letter.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-ss-" corrected above "-ll-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
