<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.002 date 1616-07-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">002</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, 75r-77v, 80r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">75r-77v, 80r-v, 78r-79v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that archduke Leopold visited Stuttgart. The duke of Württemberg has updated Suriano of his conversation with Leopold on the war between the Venetians and archduke Ferdinand. Further he adds that he will continue visiting various German princes en route to the Dutch Republic. He concludes by indicating how much he has borrowed from different merchants to finance his mission and by offering the services of two captains who had come to see him before he left Zürich. One document attached:  a copy of a Latin letter by the Duke of Württemberg to the Venetian Doge on 26 June 1616. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Stuttgart </settlement>
            <date when="1616-07-09">9 luglio 1616</date>
            <num>024, 025</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="024">
<div type="main" facs="main text of letter" n="024">
<!--<p>9 luglio 1616, Stoccarda (cc. 75r-77v, 80r-v)</p>-->
<pb n="075r" facs="02_075r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>entrò l’arciduca Leopoldo martedì sera in questa città accompagnato <lb/>
dal signor Duca, che con li 4 suoi fratelli, et con li principali signori, et <lb/>
gentilhuomini della corte l’andò ad incontrar fuori per un’hora <lb/>
in circa et lo condusse ad alloggiar in palazzo. Viene hora di <lb/>
Praga; et partì giovedì sera alla volta di Saverna nell’Halsatia <lb/>
luoco della sua residenza. </p>
<p>Il signor Duca al quale sono stato questa mattina per prender licenza <lb/>
mi ha detto, che haveva communicato ad esso Arciduca quanto <lb/>
gl’havevo espresso in voce, et fatto haver in scrittura, et che <lb/>
haveva trovato in lui quello, che certo non si haverebbe <lb/>
mai imaginato, poiché ha mostrato grandissimo dispiacere <lb/>
che ’l fratel suo Ferdinando fosse in queste angustie con la <lb/>
Serenità vostra; che haveva affermato esser nel fratello ottima <lb/>
volontà di pace, che havendo intese<ptr target="#tn1" n="1"/> le ragioni, et <lb/>
la buona intentione della serenissima Republica haveva promesso subito <lb/>
arrivato alla sua residenza d’ispedir all’Arciduca, et <lb/>
essortarlo a procurar temperamento, che potesse servire <lb/>
ad amedue le parti, ch’era un pezzo che<ptr target="#tn2" n="2"/> non sapeva <lb/>
delle cose di là, et che haveva espresso con grande <lb/>
affetto dispiacergli queste turbolenze, che gli havea <lb/>
vietato il far un viaggio in Italia, nel quale desiderava <lb/>
passar per Venetia. In somma (replicò il signor Duca) io ho trovato l’animo di questo Principe tutto differente
<pb n="075v" facs="02_075v" rend="0"/>
da quello, che mi ero presuposto. Soggiunse poi la maggior <lb/>
difficoltà, che habbi scoperto in questo negotio è stata, che si <lb/>
habbino a cacciar tutti gl’Uscocchi; ma io (diss’egli) ho fatto <lb/>
apparer altrimenti all’Arciduca affermandogli che sua Serenità non <lb/>
pretende che siano cacciati tutti assolutamente; ma quelli che <lb/>
infestano il mare, apportano molestia alla navigatione, et attendono alle rubberie, et alle depredationi: et parmi <lb/>
che sia partito molto ben impresso; onde voglio sperar og[ni] <lb/>
bene; et per tanto doverà la serenissima Republica cercar anc’ella <lb/>
qualche buon mezo per uscir da questi travagli et no[i] <lb/>
di qua non macaremo d’ogni ufficio secondo, che [si] <lb/>
offerirà l’occasione. Et quanto al mio particolare può <lb/>
vostra Signoria assicurar quei signori che mi spiace di haver sin qui <lb/>
fattto poco; ma non mi manca volontà di operar d’avvan-<lb/>
taggio, et lo farò quando l’opportunità mi si rappre[senterà] <lb/>
et havendogli io considerato come da me nella presente audien[za] <lb/>
la maniera di trattare de’ ministri di Spagna; mi aggiun[se] <lb/>
piacesse a Dio che Spagnuoli non si fossero mai ingeriti qu[i] <lb/>
dentro, et sarebbe bene che più non s’interessassero. </p>
<p>Et in fine si compiacque di dirmi, che dovessi iscusarlo <lb/>
se<ptr target="#tn3" n="3"/> non ero stato trattato come si conveniva a min[istro] <lb/>
della Serenità vostra perché la venuta di Leopoldo era stata causa <lb/>
che non havevo havuto alloggio in palazzo. Io per così
<pb n="076r" facs="02_076r" rend="0"/>
abondante<ptr target="#tn4" n="4"/> ufficio di sua Altezza et per quello, che ho inteso anco <lb/>
da altra parte le ho rese gratie quanto più mi è stato possi-<lb/>
bile affettuose, dicendole, che ero certo, che la Serenità vostra havereb-<lb/>
be aggradito il vederla così ben intentionata verso gl’interessi <lb/>
di lei; che di ciò haverei dato conto alle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
come anco delle commodità, et de’ favori, che havevo ricev-<lb/>
uti qui, li quali erano stati proprii della grandezza del <lb/>
suo animo. Et visitai anco per nome loro li fratelli. </p>
<p>Havendo alcuni di questi signori di corte avuta occasione di <lb/>
discorrer con delli principali del seguito di Leopoldo ho saputo <lb/>
che da questi non si dà assolutamente torto alla Serenità vostra, ma <lb/>
alcuni dicono combattersi per la riputatione, et hanno mostrato <lb/>
che et esso, et il serenissimo Ferdinando restano mal contenti <lb/>
de’ Spagnuoli, et che ad esso Ferdinando spiace trovarsi <lb/>
imbarcato nell’haver messo il negotio in mani loro, et <lb/>
tanto più che non può così facilmente retirarsi; il che <lb/>
mi è stato affermato haver il medesimo Leopoldo riferito <lb/>
in passando al signor Duca, il quale, ho saputo di più, <lb/>
che portando le ragioni di vostra Serenità uscì a dirgli, che <lb/>
mentre la casa d’Austria persisteva nell’impugnar alla <lb/>
Republica dava ad intender, et faceva creder al mondo <lb/>
esser qui sotto fini più reconditi, et di maggiori intraprese. </p>
<p>La venuta qui del serenissimo Leopoldo ha causato, che non ho
<pb n="076v" facs="02_076v" rend="0"/>
prima d’hoggi potuto<ptr target="#tn5" n="5"/> sbrigarmi di qua, et hora che ispedisco all[a] <lb/>
volta di Zurich le presenti al clarissimo Padavino perché le invii a vostra Serenità <lb/>
sono per mettermi in camino per andar a trovar il signor marchese <lb/>
di Bada, et gl’altri principi; et a queste sarà aggiunta la risposta di quest’Alt[ezza] <lb/>
le lettere per il principe Christiano di Brandemburgh sono doppie esse[ndo] <lb/>
informato, ch’egli è anco marchese di Colombach; et parimente <lb/>
resta assicurato dal clarissimo Tron, et dal signor Cornelio Vimes, che ’l <lb/>
palatino di Neoburgh, che mostrò desiderio di esser informato <lb/>
delle presenti occorrenze non è il fatto catholico; ma il fratello <lb/>
di lui. </p>
<p>Ispedito da questi principi continuarò verso Holanda il mio <lb/>
viaggio il quale per la qualità della stagione mi doverà riuscir[e] <lb/>
molesto, et non poco pericoloso; ma come spenderò anco me <lb/>
stesso in servitio della Serenità vostra sarà poco alla sodisfattione dell’<lb/>
obligo, che ho del farlo. Ben la supplico con ogni humiltà <lb/>
maggiore, che ’l trattenermi in quel Paese com’ella mi <lb/>
commette sino ad altro suo ordine, non sia per molto, ma <lb/>
che possi tornarmene alla Patria quanto più presto <lb/>
per poter proveder alla mia sanità assai fiaca per le lunghe <lb/>
passate mie peregrinationi, et dar sesto alle cose della <lb/>
mia povera casa derelitta, et senza l’assistenza mia da <lb/>
più di quattordici anni in qua. </p>
<p>Ho con discontento grandissimo dell’animo mio intesa la morte
<pb n="077r" facs="02_077r" rend="0"/>
dell’eccellentissimo signor ambasciator Barbarigo, che sia in gloria. Invio alla Serenità vostra <lb/>
l’aggiunte lettere, che mi furono mandate<ptr target="#tn6" n="6"/> per lui affineché colla <lb/>
prudenza sua possi venir a quella risolutione che stimerà propria <lb/>
o nel riformarle, o in altro. Di che attenderò esserne avver-<lb/>
tito in Amsterdam, ove doverò capitare con quello di più <lb/>
che giudicarà a proposito ne’ correnti affari per commu-<lb/>
nicar a’ signori Stati, dovendo per il giro, che ho da far per <lb/>
queste corti consumar assai tempo, et massime non <lb/>
sendo sicuro di trovar tutti li signori<ptr target="#tn7" n="7"/> nei luochi ordinarii delle <lb/>
loro residenze; come intendo<ptr target="#tn8" n="8"/> esser absente <lb/>
da<ptr target="#tn9" n="9"/> Heidelbergh l’Elettor palatino. </p>
<p>Nel camino venendo qui ricevei lettere di Zurich dal clarissimo Pada-<lb/>
vino con avviso della deliberatione provenuta dalla muni-<lb/>
ficenza di vostra Serenità nel condur al suo servitio il signor Cornelio Vimes <lb/>
egli n’è restato consolatissimo, et rende humilissime<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
gratie alle Signorie vostre eccellentissime, affermando, che la vita, et il sangue <lb/>
di lui resta conservato eternamente a quella serenissima Republica. <lb/>
Io lo conduco meco in questo viaggio, et per esser conosciuto <lb/>
alle corti di questi principi, et pratico de’ luochi, et de’ passi, <lb/>
et per le lingue, ch’egli possede mi riesce di grandissimo <lb/>
sollevo per servitio publico. <lb/>
Io voglio sperare, che <lb/>
per questo rispetto vostra Serenità troverà bene, che continui <lb/>
meco in questo servitio, essendomi l’assistenza di lui et
<pb n="077v" facs="02_077v" rend="0"/>
propria, et necessaria, non ostante l’obligo che gli viene ingiun[to] <lb/>
di passarsene al commandamento dell’eccellentissimo signor Proveditor general dell’arm[i] <lb/>
Priuli: tuttavia starà a lei il commandare. Io avanti <lb/>
il partir mio di Zurich gl’havevo dato per il mese passato, <lb/>
per il presente per mettersi ad ordine il suo Ordinario assegn[a-]<lb/>
mento di trenta scudi il mese; et quando commandi che <lb/>
venga a’ suoi piedi, o passi al campo sarà necessario che hab[bi] <lb/>
denari per farlo<ptr target="#tn11" n="11"/>. </p>
<p>Ho presi per questo viaggio da’ signori Lodovico Orelii, et fratelli <lb/>
in Zurich quattrocento ongari, et ho loro fatte lettere di <lb/>
cambio da pagarsi alli signori Alessandro, Giacomo et Pietr’Antonio <lb/>
Guadagni mercanti in Venetia, le quali saranno <lb/>
presentate alla Serenità vostra; et ho tolta questa summa perché <lb/>
nel camino non vi è piazza, ove possi valermi all’occorren[za.] </p>
<p>Al partir mio di Zurich li capitani Smith, et Stucchio di quella citt[à] <lb/>
mi venero a trovare, et mi pregorono supplicar con la <lb/>
prima occasione la Serenità vostra che resti servita sovenirsi dell’<lb/>
interesse, che hanno patito per la levata, che ultimam[ente] <lb/>
fecero per venir a servirla, essendo stati allhora constretti <lb/>
pagar 4 fiorini per testa delli soldati, che tornorono <lb/>
a dietro dal paese de’ Grisoni; dicendomi sperare che <lb/>
vostra Serenità fosse per riconoscer la loro prontezza, et buona <lb/>
volontà in qualche modo. Io non ho potuto far di [meno]
<pb n="080r" facs="02_080r" rend="0"/>
di non sodisfar con queste alla promessa che loro feci di <lb/>
scrivere; ma ella deliberarà in ciò quello, che è proprio <lb/>
della sua prudenza. Gratie etc. </p>
<p>Di Stucart a’ 9 luglio 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="080v" facs="02_080v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="024">
<!--
<p n="080vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 luglio 1616 ricevute 22 detto </p>
<p>Surian da Stucart 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Ongari 400 presi a cambio </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="025" corresp="024" source="78r-79v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="025" corresp="024" >
<!--<p>Allegato I al n. 24 (cc. 78r-79v)</p>-->
<pb n="078r" facs="02_078r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Serenissime Princeps, amice nobis cha-<lb/>
rissime; etsi de sincero Celsitudinis vestrae <lb/>
in nos animo, nunquam dubitaverimus ta-<lb/>
men eundem, tam ad nuperas nostras literas <lb/>
iam dato responso, quam Christophori Suria-<lb/>
ni secretarii latiori expositioni quam accu-<lb/>
rate factam, libenter equidem audivimus, adeo <lb/>
nobis comprobavit, ut non immerito magnas habea-<lb/>
mus gratias, pergratum vero nobis cumprimis <lb/>
accidit, quod Celsitudinem vestram etiamnum pacis studio-<lb/>
sam animadvertimus, idque non solum sacrae <lb/>
caesareae maiestati, sed et serenissimo <lb/>
archiduci Ferdinando, consanguineo nostro cha-<lb/>
rissimo, non ita pridem notum fecimus, et <lb/>
ut aeque, paci deferant singulari diligentia <lb/>
admonuimus, quin im[m]o ad contestandum <lb/>
nostrum pro salute, et tranquillitate publica <lb/>
studium, non intermisimus, etiam cum ar-<lb/>
chiduce Leopoldo, episcopo Argentmensi,
<pb n="078v" facs="02_078v" rend="0"/>
et Passaviensi, qui opportune ad nos <lb/>
venit, ea de re pluribus, ut gravitas negocii <lb/>
requirit praesens agere, ac tandem animum <lb/>
eiusdem, ut et fratris Ferdinandi, ad pa-<lb/>
cem non minus inclinantem deprehendimus, <lb/>
adeo, ut nunc plane speremus fore ut aequis <lb/>
conditionibus, utrobique transigi possit cui ne-<lb/>
gocio si nos porro amplius aliquid conferre <lb/>
poterimus, nihil sane pro singulari in <lb/>
Rempublicam venetam amore, una <lb/>
cum reliquis Sacri Romani Imperii confaede-<lb/>
taris principibus, unquam desiderari pa-<lb/>
tiemur. Reliqua vero, de quibus cum <lb/>
praedicto secretario Suriano sermones <lb/>
contulimus ex relatione eiusdem, quo <lb/>
nos brevitatis studio remittimus Celsitu-<lb/>
do vestra, latius intelliget, eique <lb/>
omne studium ac amorem quantum in <lb/>
nobis atque inclitae Reipublicae v[e-]
<pb n="079r" facs="02_079r" rend="0"/>
neta usui fuerit, quam familiariter <lb/>
deferimus. Datae ex Arce nostra Stutt-<lb/>
gardiana 26 iunii. Anno mdcxvi. </p>
<p>Celsitudinis vestra </p>
<p>ad omnia officia para-<lb/>
tissimus. </p>
<p>Ioannes Firnius<ptr target="#tn12" n="12"/> dux </p>
<p>Wittembergensis </p>
<pb n="079v" facs="02_079v" rend="0"/>
<p>Serenissimo principi do-<lb/>
mino Ioanni Bembo in-<lb/>
clito Venetiarum duci <lb/>
amico nobis charissimo </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="025" corresp="024" >
<!--
<p n="079vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>26 giugno 1616 ricevute 22 luglio </p>
<p>Signor duca di Virtembergh </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "qua" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-uto" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "li signori" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "gratie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "il viaggio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
