<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.003 date 1616-07-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">003</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, 81r-86v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">81r-86v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has encountered some difficulties in obtaining an audience with George Frederick, Margrave of Baden-Durlach. Upon his arrival in Durlach, the Margrave was leaving because his one year old daughter had just passed away. The Margrave also took issue with how he was addressed by the Venetians, as he wants to be addressed as ’Serenissima’. A few members of his court visited Suriano to explain the matter, but Suriano rejects their arguments claiming the Venetian Republic only uses that title for the prince of Palatinate. Reports that he has arrived in Heidelberg and he hopes to obtain an audience the follwzing day. Meanwhile he was being entertained by a counsellor, and met with Pieter Cornelisz. van Brederode, the Dutch ambassador to the German princes. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Heidelberg</settlement>
            <date when="1616-07-13">13 luglio 1616</date>
            <num>026</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="026">
<div type="main" facs="main text of letter" n="026">
<!--<p>13 luglio 1616, Heidelbergh (cc. 81r-86v)</p>-->
<pb n="081r" facs="02_081r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havuta notitia il signor marchese di Bada del mio arrivo in <lb/>
Durlach mandò a complir meco, et a farmi far ogni <lb/>
maggior offerta. Quelli che venero per quest’ufficio <lb/>
nominorono sempre il loro Principe con titolo di Altezza <lb/>
da che ben scopersi, che si voleva, che intendessi, che così <lb/>
pretendeva esser trattato, et honorato. Sodisfatto <lb/>
al complimento mi dissero li medesimi, che ’l signor Marchese <lb/>
stava per uscir di Durlach, et passarsene a certo luoco <lb/>
di ricreatione per fuggir la mestitia del proprio palazzo <lb/>
essendogli morta la sera innanti una figliolina di <lb/>
un anno in circa amata teneramente da lui, et che <lb/>
per questo malamente mi haverebbe potuto dar <lb/>
audienza, che però se tenevo lettere credentiali <lb/>
gliele facessi havere affine di poter avanzar il <lb/>
tempo di dar ordine per la risposta. Io dissi, <lb/>
che m’era commandato da vostra Serenità di esser col signor <lb/>
Marchese per communicargli diversi particolari <lb/>
toccanti gl’affari presenti, et che a sua Altezza haverei
<pb n="081v" facs="02_081v" rend="0"/>
date io stesso le lettere; ma essendomi di nuovo replicato <lb/>
il desiderio di esso Principe di haverle anticipatamente <lb/>
gliele inviai col mezo del signor Vimes havendo prima <lb/>
mutato il nome di Edoardo Fortunato com’era scritto <lb/>
nella mansione in quello di Giorgio Federico, che <lb/>
così si chiama il presente Marchese essendone stato <lb/>
avvertito da’ suoi. Et questa diligenza d’haver esse lettere<ptr target="#tn1" n="1"/> fu per quello <lb/>
intenderà la Serenità vostra più basso. Con una carrozza <lb/>
fui levato dall’hosteria, et condotto in casa d’un <lb/>
particolar gentilhuomo perché fossi meglio alloggiato. <lb/>
Quivi venero a me il presidente del Consiglio, <lb/>
il cameriero, o thesorier maggiore del signor Marchese <lb/>
con il secretario. Credevo che questi fossero venuti <lb/>
per condurmi all’audienza, ma fu in particolare <lb/>
per tenermi proposito a nome del signor Marchese <lb/>
delle sue pretensioni circa a’ titoli, come intenderà <lb/>
la Serenità vostra. Doppo havermi salutato di nuovo per <lb/>
nome di esso Principe mi dissero, che nel passaggio
<pb n="082r" facs="02_082r" rend="0"/>
che fece l’eccellentissimo Gussoni per là s’era sua Altezza lasciata inten-<lb/>
der assai chiaramente quello che pretendeva intorno <lb/>
ai titoli cioè di serenissimo, et di altezza, dicendo esser quelli <lb/>
che si accostuma con tutti li principi di Alemagna; <lb/>
che per allhora non volse ricusar di ritener le lettere <lb/>
che le furono presentate da sua Eccellenza ma parlò anco <lb/>
liberamente, che se in altra occasione fosse stato <lb/>
scritto con l’istesso titolo di allhora haverebbe <lb/>
ricusate le lettere; et per tanto vedendo, che <lb/>
si continua nel medesimo era forzata a rimandarmele <lb/>
ma riceveva però la persona mia<ptr target="#tn2" n="2"/> come ministro di vostra Serenità <lb/>
et come a tale haverebbe data ogni credenza <lb/>
et mi pregava di dir a loro quello, che havevo <lb/>
da conferirgli, facendo iscusa se non mi poteva <lb/>
ella dar audienza trovandosi col travaglio della <lb/>
perdita della figliola, et stando per uscir della città. <lb/>
Io mostrai meravigliarmi grandemente di questo, et dissi, <lb/>
che non sapevo ciò che sua Altezza havesse trattato coll’eccellentissimo
<pb n="082v" facs="02_082v" rend="0"/>
signor ambasciator Gussoni, ma ero ben certo esser grande la stima, <lb/>
che fanno le Signorie vostre eccellentissime di lei, et del merito che <lb/>
tiene con la serenissima Republica per essersi sempre dimostrata incli-<lb/>
nata a favorir in Svizzeri, in Grisoni, et ne’ presenti affari <lb/>
gl’interessi di lei, et mi poteva creder, che nelle lettere <lb/>
che ho havute da vostra Serenità per li principi dell’Unione <lb/>
non dava ella il titolo di serenissimo, che al solo Principe <lb/>
palatino per la dignità elettorale. Replicò il Theso-<lb/>
rier maggiore dal titolo d’illustrissimo et eccellentissimo nella mansione <lb/>
è entrata sua Altezza in sospetto di non esser trattata, come <lb/>
si conviene allo stato di principe grande, che tiene <lb/>
nella Germania, accenando di altezza. Io ripigliai <lb/>
che la prudenza dell’Altezza sua mi persuadeva <lb/>
a creder, che non haverebbe ella desiderato più di <lb/>
quello con che la serenissima Republica è stata sempre solita <lb/>
trattar il capo di questa casa, et che però non haveva <lb/>
occasione di non retenir le lettere, che le havevo <lb/>
fatte presentare, et sentir quello, che havevo in
<pb n="083r" facs="02_083r" rend="0"/>
commissione di rappresentarle per effetto di continuata <lb/>
confidenza con lei, et in tanto haverei scritto il tutto <lb/>
alla Serenità vostra. Mi replicorono questi, che havevano <lb/>
commandamento espresso di lasciarmi in ogni modo le lettere per <lb/>
il rispetto sudetto del titolo, et per il sospetto che vi sia <lb/>
la semplice eccellenza per dentro; ma che si dichiariva haverle <lb/>
come per ricevute, né dovevo meravigliarmi di questo <lb/>
perché sua Altezza ne haveva ricusate, et rimandate dell’altre <lb/>
ad altri principi grandi per il medesimo rispetto di titolo <lb/>
onde costretto dalla necessità vedendo risolutione <lb/>
tale, et di non voler il semplice titolo di eccellenza ch’è nella <lb/>
lettera per quello che veggo dalla copia di essa, che la <lb/>
Serenità vostra s’è compiacciuta d’inviarmi, non sapendo a che <lb/>
altro appigliarmi, se ben mal volontieri, le ricevei (et <lb/>
le rimando qui aggiunte) et rappresentai a quei <lb/>
ministri di punto in punto il filo del negotio <lb/>
conforme all’instruttione, et ai commandamenti <lb/>
di vostra Serenità. Sodisfatti partirono a riferirlo a sua Altezza
<pb n="083v" facs="02_083v" rend="0"/>
che in tanto haveva fatto prepar<ptr target="#tn3" n="3"/> ogni cosa et uscì allhora <lb/>
di Durlach facendomi poi dire, che il giorno seguente mi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
haverebbe<ptr target="#tn5" n="5"/> mandate lettere per vostra Serenità et sono l’alligate. Rivenne <lb/>
poi il medesimo Thesoriere, a me, et mi aggiunse, che <lb/>
sua Altezza haveva ricevuto per testimonio di grand’honore, che la Serenità vostra continui a communicarle lo stato de’ <lb/>
correnti affari, ne’ quali come altre volte si era offerto <lb/>
così anco faceva la medesima offerta a me di adoperarsi <lb/>
in tutte quelle cose, che havesse stimate proprie <lb/>
con gl’altri principi dell’Unione per il servitio della <lb/>
Serenità vostra, che ben la pregava a non si fidar de’ <lb/>
Spagnuoli perché dano ad intender mille cose, et poi <lb/>
non osservano se non quello, che più torna loro <lb/>
commodo, et replicò, ch’esso Principe si sarebbe <lb/>
sempre mostrato buon amico di quella serenissima Republica. <lb/>
Da quella parte anco nel corso de’ ragionamenti co[n] <lb/>
detto Ministro caro al signor Marchese, et molto favo-<lb/>
rito non ho scoperto, che vi siano quei fini risoluti
<pb n="084r" facs="02_084r" rend="0"/>
di ambasceria, o altro, che sarebbono stimati proprii all’<lb/>
affare. Pregai esso Thesoriere a ringratiar <lb/>
sua Altezza dell’ottima dispositione di lei verso la serenissima Republica <lb/>
et ad assicurarla, che sarà corrisposta con pari affetto <lb/>
et con una medesima buona volontà; et di ringratiarla <lb/>
insieme dell’honore, che havevo ricevuto di farmi <lb/>
spesare. Detto Ministro nel licentiarsi da me <lb/>
replicò le pretensioni che ’l signor Marchese teneva di <lb/>
serenissimo, et di altezza, et io gli feci di nuovo chiara-<lb/>
mente constare, che quello di serenissimo non doveva <lb/>
esser preteso dal suo Principe non lodando vostra Serenità, <lb/>
che a questo solo Principe palatino, et con<ptr target="#tn6" n="6"/> replicargli<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
delle medesime ragioni dette di sopra m’è parso di <lb/>
haverlo lasciato assai ben impresso, et che esso signor Mar-<lb/>
chese non habbi a fermarsi in tal pretensione. </p>
<p>Hier sera arrivai qui. Non v’era il signor Principe <lb/>
et deve arrivar fra poche hore col figliolo del mar-<lb/>
chese di Bramdeburgh a cui vostra Altezza ha data in
<pb n="084v" facs="02_084v" rend="0"/>
moglie la sorella. Sono stati ambidoi a Leuter <lb/>
stanza della madre dell’Altezza sua per veder la sposa <lb/>
et concertar del tempo delle nozze, che sarà fra quindici <lb/>
giorni, et si faranno con gran solennità. </p>
<p>Dimani spero di haver l’audienza, et in tanto ispedisco <lb/>
le presenti, havendo trovata commodità d’inviarle <lb/>
a Zurich al clarissimo Padavino. </p>
<p>Li signori del Consiglio di sua Altezza questa mattina hanno inviato <lb/>
a visitarmi il signor consiglier Pauli, che anco s’è trattenuto <lb/>
meco tutthoggi a farmi compagnia, honorandomi <lb/>
con termine di grande affetto verso vostra Serenità. </p>
<p>Anco il signor di Brederod agente appresso questo Principe <lb/>
de’ signori Stati Generali de’ Paesi Bassi è stato a vederm[i] <lb/>
et havendo inteso, ch’io devo passar a’ suoi signori <lb/>
ha mostrato gusto grande, et ha detto di voler anti-<lb/>
cipatamente dar loro conto della stima, che la Serenità vostra <lb/>
fa di loro, et della confidenza, che vuole passar con essi. <lb/>
Io corrisponderò a questo ufficio di complimento
<pb n="085r" facs="02_085r" rend="0"/>
et non mancarò di sodisfar in tutte quelle cose, che per <lb/>
mia debolezza conoscerò poter giovare agl’interessi <lb/>
di vostra Serenità con li più buoni amici. Gratie etc. </p>
<p>Di Heidelbergh a’ 13 luglio 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="085v" facs="02_085v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="086r" facs="02_086r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="086v" facs="02_086v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="026">
<!--
<p n="086vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 luglio 1616 ricevuta 30 detto </p>
<p>Surian da Heidelbergh </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "d’haver … lettere" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-gli" corrected above "-li."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
