<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.004 date 1616-07-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, 87r-89v, 97r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">87r-89v, 97r-v, 91r-v, 96r-v, 92r-v, 95r-v, 93r-v, 94r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has received a warm welcome in Heidelberg and had an audience with Frederick V, whom he thanked him for writing to the Emperor on behalf of the princes of the union about the war in Gradisca. During a dinner he discusses with various important members the potential reasons for the visit of archduke Leopold to the Duke of Württemberg in Stuttgart. Announces he will write a separate letter about his conversation with Schomber. Several captains, primarily the Count of Levenstein and Count of Ortenburg, have approached him to offer their services to the Venetian Republic. Four texts attached: letters by Frederick V in French (written on 4 July 1615 and [4 July] 1616) and in Italian translation. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Ilshofen</settlement>
            <date when="1616-07-16">16 luglio 1616</date>
            <num>027, 028, 029, 030, 031</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="027">
<div type="main" facs="main text of letter" n="027">
<!--<p>16 luglio 1616, Hulzoven (cc. 87r-89v, 97r-v)</p>-->
<pb n="087r" facs="02_087r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ero incaminato da Heidelbergh verso Hanspach, quando hieri <lb/>
rincontrai un messaggiero ispeditomi da Zurich dal clarissimo Pada-<lb/>
vino con le lettere della Serenità vostra de’ 2 dello stante, et secondo che <lb/>
porterà l’occasione mi valerò degl’avvisi, che s’è compiacciuta <lb/>
di farmi havere di quanto è seguito nel Paese arciducale dalla <lb/>
parte di Trieste. Ho stimato bene di riespedir<ptr target="#tn1" n="1"/> il messo colle <lb/>
presenti a Zurich valendomi della commodità, et della sicurtà <lb/>
del recapito. Procuro di affrettar il viaggio per trovar <lb/>
ad Hanspach il signor Marchese, dovendo egli la prossima <lb/>
settimana passar ad Heidelbergh per assister alle nozze <lb/>
della sorella del serenissimo Palatino maritata, come riverentemente <lb/>
scrissi alla Serenità vostra, nel principe Federico Guglielmo figliolo <lb/>
primogenito dell’elettore di Brandemburgh, che doveranno <lb/>
celebrarsi per dimani<ptr target="#tn2" n="2"/> otto<ptr target="#tn3" n="3"/> giorni, et esso signor marchese <lb/>
d’Hanspach intervenirà per nome dell’Elettore<ptr target="#tn4" n="4"/> padre <lb/>
dello sposo, come suo più stretto parente. Anco il <lb/>
principe di Hanault vi deve intervenire; ma spero <lb/>
di poter trovar l’uno, et l’altro prima della loro partenza. <lb/>
Nella corte di Heidelbergh sono stato parimente assicurato <lb/>
che il palatino Augusto di Neoburgh è quello, che <lb/>
mostrò desiderio d’esser informato de’ negotii della <lb/>
Serenità vostra et non il fatto catholico ch’è il primogenito della <lb/>
casa; ma par che fra questi dell’Unione chiamino<ptr target="#tn5" n="5"/>
<pb n="087v" facs="02_087v" rend="0"/>
esso principe Augusto il primogenito, come quello, ch’è della sua fattione <lb/>
et della sua religione ancorché sia il secondo genito della casa <lb/>
di Neoburgh. </p>
<p>Con parole piene di grand’affetto corrispose il signor Principe <lb/>
palatino all’ufficio<ptr target="#tn6" n="6"/> che feci per nome della Serenità vostra di haverlo <lb/>
trovato in ottimo stato di salute, et parimente a quello, che <lb/>
stimai a proposito non tralasciare rallegrandomi delle vicine <lb/>
nozze della sorella. Rese egli poi molte gratie alle <lb/>
Signorie vostre eccellentissime della communicatione, che gli feci de’ suoi <lb/>
affari, et disse tener per artificiosa la maniera del trattar <lb/>
de’ ministri spagnuoli, et che non era bene, che la Serenità vostra <lb/>
si dispossessasse del preso senza haver cosa sicura, <lb/>
et effettiva in mano per il rimedio alli Uscochi. Et havendo <lb/>
io ringratiata sua Altezza in conformità del commandamento <lb/>
dell’Eccellenze vostre di quanto haveva scritto in corte cesarea, <lb/>
disse, che si haveva impiegata volontieri con gl’altri <lb/>
principi dell’Unione col mezo di lettere appresso l’Imperatore <lb/>
et che nell’avvenire in quello, che si havesse conosciuto <lb/>
necessario si sarebbe anco adoperato con ogni spirito per <lb/>
corrisponder a quella buona amicitia, et a quella confi-<lb/>
dente amorevolezza, che gl’antenati suoi havevano <lb/>
passato sempre con la serenissima Republica nel che haverebbe <lb/>
anco procurato di avanzarsi, et ch’ella fosse conosciuta
<pb n="088r" facs="02_088r" rend="0"/>
maggiore. Io gli replicai, che ben si poteva prometter l’Altezza sua <lb/>
altrettanto dal canto di vostra Serenità per la stima, che sempre ha <lb/>
fatto di questa serenissima casa, et per quella, che fa della particolar <lb/>
persona dell’Altezza sua. Mi disse poi haver inteso che l’arci-<lb/>
duca Leopoldo era passato per Stucart, che haveva <lb/>
discorso con quel<ptr target="#tn7" n="7"/> Duca, et datogli ad intender <lb/>
che ’l fratello era stato imbarcato. Io risposi, che tanto <lb/>
havevo anc’io presentito essendomi trovato allhora <lb/>
che passò per Stucart in quella città, et sua Altezza soggiunse <lb/>
all’arciduca Leopoldo non bisogna creder tutto, è huomo <lb/>
che camina colli suoi vantaggi; tenterà di far creder <lb/>
diversamente da quello ch’è in effetto. È opinione <lb/>
in esso Principe palatino, et ne’ suoi consiglieri, che la venuta <lb/>
d’esso Leopoldo nell’Halzatia non vogli servir ad altro <lb/>
che per voler dar ad intender quello<ptr target="#tn8" n="8"/> va publicando <lb/>
d’esser insieme col fratello disgustato de’ Spagnuoli; overo <lb/>
per dar qualche assistenza a’ ministri, et feudatarii <lb/>
arciducali, che sono sparsi nell’Holzatia<ptr target="#tn9" n="9"/>, et altrove <lb/>
in quei contorni, et eccitarli ad aiutar il serenissimo Ferdinando. <lb/>
Il signor Principe doppo haver considerata la venuta di <lb/>
Leopoldo, come ho detto, tornò sopra il negotio gustando, <lb/>
che gli replicassi gl’accidenti, che havevano alterate <lb/>
le trattationi, et la speranza, che prima s’era presuposta
<pb n="088v" facs="02_088v" rend="0"/>
d’un buon essito, mostrando desiderio, ch’io gli facessi havere <lb/>
in scritto la sostanza del tutto come feci; et con farmi nuove <lb/>
offerte dell’opera sua in servitio di vostra Serenità, a me ancora <lb/>
come ad humilissimo suo Ministro usò parole di gran cortesia. </p>
<p>Visitai poi la serenissima Principessa per nome di vostra Serenità et mi <lb/>
parve non tralasciar<ptr target="#tn10" n="10"/> di complir anco collo sposo <lb/>
principe di Brandemburgh, dicendo ch’ero sicure<ptr target="#tn11" n="11"/>, che <lb/>
alla Serenità vostra haverebbe gustato questa più stretta <lb/>
congiontione di parentato, et fu da esso Principe <lb/>
aggradito grandemente l’ufficio, dicendo, che lo riceveva <lb/>
da me ministro della Serenità vostra per testimonio della <lb/>
continuata buona amicitia, che la serenisima Republica ha havuta sempre con la sua casa; et che ’l Serenissimo suo padre <lb/>
non haverebbe mancato di adoperarsi sempre in ser-<lb/>
vitio di lei, et anco nelle presenti occasioni, come <lb/>
saprà quello, che potrà operare, et che già haveva <lb/>
havuta buonissima informatione delle ragioni, che <lb/>
hanno mossa la Serenità vostra a prender l’armi. Io ringra-<lb/>
tiandolo con quelle parole, che stimai proprie, giudicai <lb/>
bene communicar ad esso ancora con tal occasione <lb/>
lo stato presente de’ negotii, di che hebbe particolar gusto, <lb/>
et con curiosità m’andò interrogando di diver[si] <lb/>
particolari toccanti la presente guerra<ptr target="#tn12" n="12"/> nel che gli diedi quella
<pb n="089r" facs="02_089r" rend="0"/>
maggior sodisfattione che puoti. </p>
<p>Il signor Principe palatino volse giovedì doppo datami l’audienza <lb/>
ch’io mi trattenessi in palazzo a desinare, et la sera alla <lb/>
cena colla compagnia di diversi principali conti, et baroni <lb/>
et altri signori di corte; et nel riveder sua Altezza la sera per <lb/>
licentiarmi, et ringratiarla, replicò ella dei medesimi <lb/>
concetti, che già m’haveva espressi del suo buonanimo <lb/>
et della prontezza d’essequir dal suo canto tutto quello <lb/>
che sarà stimato necessario nel negotio della Serenità vostra. <lb/>
Ma in questo proposito ella intenderà dall’altre mie <lb/>
ciò che m’è occorso haver in discorso dal signor colonnello <lb/>
Sciombergh favoritissimo di sua Altezza: et la Serenità vostra lo metterà <lb/>
in quella consideratione, ch’è propria della prudenza <lb/>
sua. Il signor Principe mi fece haver la risposta <lb/>
alle lettere di vostra Serenità, et una scrittura, che contiene <lb/>
per quanto comprendo lo stesso, che la lettera, et <lb/>
tutto sarà qui congionto con la traduttione. </p>
<p>M’ha anco onorato di farmi haver lettere per duoi <lb/>
suoi agenti l’uno in Francfort, l’altro in Colonia per <lb/>
il buon indrizzo<ptr target="#tn13" n="13"/> del mio viaggio se mi occorrerà passar <lb/>
per di là andando in Holanda. </p>
<p>Molti cavallieri, et principali signori con quali m’è occorso sin <lb/>
qui di trovarmi in queste corti hanno mostrata
<pb n="089v" facs="02_089v" rend="0"/>
prontezza più che ordinaria di venir a servir con genti da <lb/>
piedi, et da cavallo, et si dogliono del non haver passaggio. <lb/>
Venero a vedermi particolarmente nel mio alloggiamento li signori <lb/>
conti di Levestein, et d’Ortemburgh mostrandosi l’uno, et l’altro <lb/>
inclinatissimi al servitio; et io resi loro gratie dell’affetto <lb/>
devuto<ptr target="#tn14" n="14"/>, che havevano verso vostra Serenità; et particolarmente col signor <lb/>
conte d’Ortemburgh essequii quanto da lei mi fu commesso <lb/>
nelle sue lettere de’ 10 del passato che gli dicessi intorno <lb/>
l’haver ella accettata la sua offerta; et egli pur replicò, <lb/>
che come havesse inteso esser uno benché picciolissimo addito <lb/>
non haverebbe mancato di metter in essecutione la sua buona <lb/>
volontà. Gratie etc. </p>
<p>Di Hulzoven a’ 16 luglio 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="097r" facs="02_097r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="097v" facs="02_097v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="027">
<!--
<p n="097vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 luglio 1616 ricevute 2 agosto </p>
<p>Secretario Surian da Hulzoven </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="028" corresp="027" source="91r-v, 96r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="028" corresp="027" >
<!--<p>Allegato I al n. 27 (cc. 91r-v, 96r-v; tradotto a c. 94r-v)</p>-->
<pb n="091r" facs="02_091r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Monsieur. Ce m’a esté beaucoup de contentement <lb/>
d’entendre tant par vos lettres de l’onzieme de ce <lb/>
mois, que plus particulierement par la proposition <lb/>
du sieur Christophle Suriano vostre secretaire, <lb/>
avec qu’elle estime vostre Altesse a receu le tesmoignage <lb/>
que ie rendis nagueres au sieur Gussoni son <lb/>
ambassadeur par deca, de mon intime affection <lb/>
envers elle, et tout le corps de la serenissime republique de Venise, specialement en ce qui <lb/>
concerne l’affaire qu’elle ma fait representer <lb/>
derechef: pour le bien, et avancement duquel, <lb/>
comme i’y ay desia employé mon entremise envers <lb/>
sa Maiesté imperiale suivant la promesse que i’en <lb/>
avoy faite, aussi ne perdray ie cy apres la moin-<lb/>
dre occasion que ie seauray y pouvoir servir, <lb/>
ains seray tousiours tresaise de joindre les effects <lb/>
au susdit tesmoignage de mon affection, en ce <lb/>
qui dependra de moy conformement à la de-<lb/>
claration que i’en ay faite audit sieur Suriano, <lb/>
à la quelle me remettant, ie prieray le Createur <lb/>
vous avoir. </p>
<p>Monsieur en sa souveraine et digne sauvegarde. </p>
<p>De Heydelberg le 4<hi rend="superscript">e</hi> de juilet 1616 </p>
<p>Frideric E(lecteur) p(alatin) </p>
<pb n="091v" facs="02_091v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="096r" facs="02_096r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="096v" facs="02_096v" rend="270"/>
<p>A Monsieur </p>
<p>monsieur le duc de <lb/>
Venise</p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="028" corresp="027" >
<!--
<p n="096vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>4 luglio 1616 ricevuta 2 agosto<ptr target="#tn15" n="15"/></p>
<p>Elettor palatino da <lb/>
Haidelberg. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="029" corresp="027" source="92r-v, 95r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="029" corresp="027" >
<!--<p>Allegato II al n. 27 (cc. 92r-v, 95r-v; tradotto a c. 93r-v)</p>-->
<pb n="092r" facs="02_092r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere del secretario Surian de Hulzoven de 16 luglio 1616 </p>
<p>Son Altesse electore palatine ayant entendu bien au long, <lb/>
ce que par le sieur Christophle Suriano luy a esté representé <lb/>
de la part du serenissime duc de Venise, en vertu des lettres <lb/>
de creance qu’il en a exhibées: et recognoissante que ceste <lb/>
communication ne peut proceder que de l’affection et bonne <lb/>
confiance dudict seigneur Duc envers sadicte Altesse, elle <lb/>
l’en remercie tres affectueusement, ne desirant rien plus <lb/>
que de pouvoir faire paroistre à la serenissime Republique <lb/>
les effects de l’amitié et bonne correspondence que ceste <lb/>
serenissime maison electorale a eue de tout temps <lb/>
avec icelle, et la continuation de laquelle luy sera tous-<lb/>
iours en singuliere recommandation: ainsi qu’en <lb/>
suite de ce, et de la parole qu’elle en avoit donnée au sieur <lb/>
ambassadeur Gussoni, elle n’a pas obmis d’escrire incontinent <lb/>
apres le partement d’iceluy d’aupres d’elle, fort particu-<lb/>
lierement à sa Maiesté imperiale touchant l’affaire <lb/>
d’Istrie, et luy faire entendre les raison qu’elle a iugé <lb/>
servir en cest endroit pour l’advencement du repos et <lb/>
tranquillité publique, et le redressement d’une bonne in-
<pb n="092v" facs="02_092v" rend="0"/>
telligence et voisinance entre ladicte Republique et l’archiduc <lb/>
Ferdinand. Aussi ne lairra elle de contribuer cy apres tout <lb/>
ce qui pourra dependre d’elle pour prevue de ce que dessus <lb/>
dont ledict sieur Suriano est prié, vouloir asseurer la serenissime <lb/>
Republique, et iceluy peut de sa part prendre certitude <lb/>
de la bien vueillence de sadicte Altesse envers luy. </p>
<p>Fait à Heydelberg soubs le seel ordinaire de sadict Altesse </p>
<p>electorale […]<ptr target="#tn16" n="16"/> 1616 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
<pb n="095r" facs="02_095r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="095v" facs="02_095v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="030" corresp="027" source="93r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="030" corresp="027" >
<!--<p>Allegato III al n. 27 (c. 93r-v; traduzione di c. 92r-v)</p>-->
<pb n="093r" facs="02_093r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Scritta del serenissimo Principe palatino che serve di risposta </p>
<p>Havendo sua Altezza elettorale palatina inteso quello, che <lb/>
ampiamente le è stato rappresentato dal signor Christofforo <lb/>
Suriano per parte del serenissimo doge di Venetia in virtù <lb/>
delle lettere credentiali, che le ha presentate; et conoscendo <lb/>
che questa communicatione non puole proceder, che dall’<lb/>
affettione, et buona confidenza del detto signor Doge verso la <lb/>
detta Altezza ella affettuosissimamente lo ringratia <lb/>
non desiderando cosa alcuna maggiormente, che di poter <lb/>
far constare alla serenissima Republica gl’affetti dell’amicitia, <lb/>
et buona corrispondenza, che questa serenissima casa eletto-<lb/>
rale ha havuta in tutti i tempi con lei, et la sua <lb/>
continuatione le sarà sempre a cuore. Et come in confor-<lb/>
mità di questo, et della parola, ch’ella haveva data al signor <lb/>
ambasciator Gussoni ella non ha tralasciato di scriver incon-<lb/>
tinente doppo la<ptr target="#tn17" n="17"/> partenza di lui da essa<ptr target="#tn18" n="18"/> con <lb/>
ogni particolare a sua Maestà imperiale intorno all’affare <lb/>
d’Istria, et farle constar le ragioni, che ha stimate <lb/>
proprie intorno ciò per l’avanzamento del riposo, et <lb/>
tranquilità publica, et per radrizzar una buona <lb/>
intelligenza, et vicinanza tra la detta Republica et l’arci-<lb/>
duca Ferdinando; così non lascierà da mo innanti <lb/>
di far dal canto suo tutto quello che dipenderà
<pb n="093v" facs="02_093v" rend="0"/>
da lei per comprobatione di quanto è detto di sopra onde il <lb/>
detto signor Suriano è pregato voler assicurarne la serenissima Republica <lb/>
et egli per parte sua può esser certo della benevolenza <lb/>
della sudetta Altezza verso di lui. </p>
<p>Fatta ad Heidelbergh sotto il sigillo ordinario della sudetta <lb/>
Altezza elettorale li 4 luglio 1616. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="031" corresp="027" source="94r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="031" corresp="027" >
<!--<p>Allegato IV al n. 27 (c. 94r-v; traduzione di c. 91r-v)</p>-->
<pb n="094r" facs="02_094r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Risposta del signor Principe palatino elettore a sua Serenità </p>
<p>Monsignor ho<ptr target="#tn19" n="19"/> ricevuto sommo contento intender tanto <lb/>
dalle lettere sue delli 11 del mese passato, quanto <lb/>
più particolarmente da quanto mi ha esposto il signor <lb/>
Christofforo Suriano suo secretario<ptr target="#tn20" n="20"/> come sia <lb/>
stato fatto conto dall’Altezza vostra la testimonianza <lb/>
ch’io ho resa qui<ptr target="#tn21" n="21"/> non molto fa al signor Gussoni<ptr target="#tn22" n="22"/> suo ambasciatore <lb/>
della cordial affetione mia verso di lei, et tutto il <lb/>
corpo della<ptr target="#tn23" n="23"/> serenissima republica di Venetia spetialmente <lb/>
in quello che tocca l’affare, che di nuovo <lb/>
mi ha fatto rappresentare, per il bene, et avanzamento del quale; come io di già ho impiegata <lb/>
l’interpositione mia con la Maestà imperiale in conformità <lb/>
della promessa, che ne feci; così nell’avvenire non <lb/>
perderò minima occasione nella sappi<ptr target="#tn24" n="24"/> di poter servire <lb/>
anzi sarò sempre contentissimo di poter unire <lb/>
gl’effetti al testimonio della mia affettione <lb/>
in quello che dipenderà da me in conformità <lb/>
anco di quanto me ne sono dichiarito col detto signor <lb/>
Suriano, al che rimettendomi io pregarò Iddio. </p>
<p>Monsignor che vi habbi nella sua sovrana, <lb/>
et degna protettione de Heidelbergh a’ <lb/>
9 luglio 1616. </p>
<p>Fredrigo<ptr target="#tn25" n="25"/> elettor palatino </p>
<pb n="094v" facs="02_094v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "E-" corrected above "He-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Second "-i-" corrected above "-a-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "Principe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "anco" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "2 agosto" uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Seal.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "sua" added above the line and subsequently crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "ho" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "quanto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-lla" corrected above "-i"; followed by "quella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> First "-r-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
