<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.007 date 1616-07-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">007</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, 116r-120v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 14, letter 383) on British History Online (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol14/pp258-269)
            </note>
            <biblScope unit="page">114r-115v, 116r-120v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the prince of Anhalt is extremely affectionate towards Venetian interest. Reports that he has been well-received and in cipher adds that the prince had promised him that the members of the union will think how they can support the Venetian Republic against the Habsburgs. In Sulzbach he met with August, Count Palatine of Sulzbach, who also  hinted at agreement between Venice, princes of Union, France and England. Lastly, he arrived in Nurnberg and informed Christian of Brandenburg on Venice’s reasons for taking up arms against Uskoks. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Nuremberg</settlement>
            <date when="1616-07-29">29 luglio 1616</date>
            <num>037, 038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="037" corresp="038" source="114r-115v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="037" corresp="038" >
<!--<p>Allegato I al n. 38 (cc. 114r-115v; decodifica di cc. 116r-120v)</p>-->
<pb n="114r" facs="02_114r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="114v" facs="02_114v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="115r" facs="02_115r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="115v" facs="02_115v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="038">
<div type="main" facs="main text of letter" n="038">
<!--<p>29 luglio 1616, Norimberga (cc. 116r-120v)</p>-->
<pb n="116r" facs="02_116r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nell’ufficio fatto col signor principe d’Anhalt, et nei discorsi <lb/>
havuti seco ho scoperto animo inclinatissimo al ben commune; <lb/>
ma tanto disposto, et tanto affettionato verso gl’interessi della <lb/>
Serenità vostra che veramente non saprei dir maggiore. Subito <lb/>
arrivato ad Amberg mi volse nel suo palazzo honorandomi <lb/>
del luoco, facendomi tener compagnia dal Principe suo figliolo, <lb/>
quando non puote esser egli meco, et dandomi ogni più chiaro <lb/>
segno di devoto affetto verso la Serenità vostra. Hebbe per cara, <lb/>
et gratissima la communicatione dello stato de’ presenti <lb/>
affari, et mi pregò di ringratiarla di questa conti-<lb/>
nuata confidenza, et dell’honore, che ricevè colla <lb/>
missione a lui dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni, et colla presente della <lb/>
mia persona; sforzandosi nel resto di farmi certo della <lb/>
sua ottima inclinatione verso gl’interessi di lei. Ha stimate <lb/>
proprie le ragioni dell’Eccellenze vostre et che conformi col dovere <lb/>
quello in che elle si sono dichiarite, trovando anco buono, che si habbino ad assicurare prima d’ogni altra cosa del rimedio agl’Uscochi <lb/>
<hi rend="decoded">mi</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">affirmò che li principi dell’Unione non lascierano di <lb/>
por pensiero, come effettivamente potrano aiutare la <lb/>
serenissima Republica se fosse stretta da’ Spagnoli, come par che <lb/>
si vadi vociferando, et come anco le levate, che si <lb/>
fanno per lo stato di Milano in tanto</hi>
<pb n="116v" facs="02_116v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">numero, ne <lb/>
danno qualche inditio, et a questo proposito <lb/>
considerò, che bisognava, che queste armi fossero <lb/>
dricciate, o contra Savoia, o contra la Republica, <lb/>
ma temeva grandemente, che Spagnoli havessero qualche <lb/>
mal animo contro la Serenità vostra, perché haveva <lb/>
havuta relatione da un suo confidente, venuto <lb/>
ultimamente dal paese de’ Svizzeri di haver <lb/>
sentito dire da alcuni capitani di quella Natione, <lb/>
che li soldati, che si incaminano verso il milanese <lb/>
dovevano servir per attaccar lo Stato di vostra Serenità; <lb/>
il che ho inteso anco in doi, o tre altre corti di questi <lb/>
principi esser stato scritto da Milano. Aggiunse poi <lb/>
il signor Principe, la venuta di vostra Signoria que</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">è stata <lb/>
opportunissima, et non poteva capitar in miglior <lb/>
congiontura, perché haverà risvegliati gli animi <lb/>
dell’Unione implicati in altri gravi negotii, toccanti <lb/>
il particolare, et publico interesse, et per li quali poco <lb/>
pensiero si è messo a quelli della Republica, dopo <lb/>
la partenza dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni. Hora <lb/>
mi prometto,</hi>
<pb n="117r" facs="02_117r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">che li principi faranno qualche buona <lb/>
rissolutione, et io non potendo al presente tranferirmi <lb/>
ad Heidelbergh per l’ispeditione di diverse cose attinenti <lb/>
alla mia carica prima di passarmene a casa mia <lb/>
che sarà fra pochi giorni, non mancarò di eccitar quei <lb/>
principi a far qualche bene. Io gli dissi, che di <lb/>
questo lo ringratiavo grandemente, ma che sentivo dispiacere, che non dovesse esser presente a quelle <lb/>
trattationi, che si potessero havere, perché mi promet-<lb/>
tevo, che l’auttor della prudenza sua haverebbe <lb/>
giovato sopra modo; et egli mi replicò, che era <lb/>
astretto dalla necessità, ma che era sicuro, che an[co] <lb/>
le lettere sue haverebbono fatto qualche effetto. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Andò questo Principe discorrendo meco quello si <lb/>
potesse far in questo negotio, et cadé egli ancora <lb/>
nel proposito di</hi>
<pb n="117v" facs="02_117v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ambasceria a Cesare, et che era <lb/>
sicuro, che se la serenissima Republica ne havesse fatta <lb/>
instanza, che li principi se ne sarebbono <lb/>
rissoluti. Io risposi che approbavo il suo parere, ma <lb/>
che a questo bisognava perben operare, che li principi <lb/>
si movessero da sé, perché instando la Republica have-<lb/>
rebbe l’ambasceria havuta minor forza, et sarebbe <lb/>
stata stimata più tosto affettata, che dipendente <lb/>
dal particolar pensiero, che mostrano li signori principi della <lb/>
Unione al publico, et commune beneficio. Si compiacque della risposta, et disse stimarla propria, <lb/>
poi considerò, che la missione dovrebbe esser <lb/>
questa, et per dar buon colore al negotio, si dovesse <lb/>
commandar, che lo stesso, che fosse dessignato alla <lb/>
carica, havesse commissione, stato alla corte <lb/>
dell’Imperatore</hi><ptr target="#tn3" n="3"/><hi rend="decoded">, di passar anco a Venetia, et <lb/>
tutto voleva considerar anco alli principi con <lb/>
sue lettere, come mi disse poi di haver fatto, et ispedito ad Heidelbergh sopra questo, et altri particolari <lb/>
et io non mancai di dare a questo Principe quel <lb/>
eccitamento, che più ho saputo, et ho stimato <lb/>
proprio per il servitio di vostra Serenità, et riputatione <lb/>
del negotio. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Discorse poi meco di varie cose, et in particolare sopra li presenti motivi d’arme, et disse io non <lb/>
credo, che in Germania staremo così, perché vedendo <lb/>
che da tutte le parti in questi contorni</hi>
<pb n="118r" facs="02_118r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">si levano <lb/>
genti, bisognerà, che per termine di buon governo</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded"><lb/>
ancor noi si armiamo. Cadendo poi a buon proposito mi ha detto di più questo Principe, che <lb/>
haveva inteso da persona degna di fede, che li Jesuiti, che stanno appresso l’arciduca Ferdinando lo <lb/>
tentano et tengono continuamente sollecitato perché <lb/>
nell’accommodamento del negotio con la serenissima Republica si <lb/>
include la loro remissione nello Stato. Il profferì <lb/>
con qualche sorriso; et poi aggiunse non vi mancava <lb/>
altro, che questo stimolo per tener lontano lo <lb/>
accordo. <lb/>
</hi></p>
<p>Havendomi esso Principe date le aggiunte lettere di risposta per <lb/>
vostra Serenità volse in ogni modo farmi condur fino a Sultzbach <lb/>
con una delle sue carrozze et non lasciò honore, che non <lb/>
lo facesse alla persona mia, come ad humilissimo, et riverentissimo <lb/>
ministro della Serenità vostra. </p>
<p>Venni a Sultzbach residenza del signor palatino Augusto di <lb/>
Neoburg parendomi esser a bastanza assicurato, ch’egli <lb/>
fusse quello che bramò la visita dell’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni. <lb/>
Io ho creduto di non errare col regolarmi sul fatto tutta-<lb/>
via quando in questo havessi commesso mancamento
<pb n="118v" facs="02_118v" rend="0"/>
supplico humilmente le Signorie vostre eccellentissime a condonarlo, et creder non esser <lb/>
nato, che da buona intentione di far il suo servitio. </p>
<p>Il re Augusto sudetto essend’io arrivato nella terra di<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
Sultzbach mandò a levarmi colla sua carrozza, et mi <lb/>
venne a ricever nel cortile della sua habitatione honorandomi <lb/>
egli ancora del luoco, et accogliendomi con gran sodisfattione sua <lb/>
et connobbi essergli riuscita cara la visita. Dà <lb/>
risposta colle aggiunte alle lettere credentiali, che gli <lb/>
presentai in nome di vostra Serenità et a quanto gli rifersi della <lb/>
serie di tutto il negotio dal principio de’ motivi sino a <lb/>
quest’hora risposi con dimostratione di gran osservanza <lb/>
verso quel eccellentissimo dominio, et si offerse di coadiuvar <lb/>
appresso li principi suoi collegati gl’interessi, et la buona <lb/>
intentione delle Signorie vostre eccellentissime, aggiungendo da sé io non <lb/>
son buono di dar consiglio a tanti savii senatori; ma <lb/>
come buon servitor suo <hi rend="decoded">le</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">dirò bene, che per me stimerei, che quei signori per haver <lb/>
un buon accommodamento procurassero con ogni maniera <lb/>
possibile d’interessar oltre li principi dell’Unione <lb/>
anco il Re christianissimo, et quello della Gran Bertagna <lb/>
et li stati per contropesare alla parte contraria <lb/>
che ha per suoi adherenti l’Imperatore, la <lb/>
corona</hi>
<pb n="119r" facs="02_119r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di Spagna, et forse qualche altro principe</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded"><lb/>
accennando il Papa.</hi> Et doppo haver con longo giro di <lb/>
parole discorso sopra questo affare, et sopra altro delle contro-<lb/>
versie, che ha egli, et il terzo genito con il fratello <lb/>
maggiore mi pregò, che attestassi alla Serenità vostra la sua <lb/>
buona dispositione, il che promettendogli di fare lo <lb/>
ringratiai dell’offerte, et dell’honor ricevuto, et mi <lb/>
licentiai per partir il giorno seguente di buon’hora <lb/>
per Barait come feci. </p>
<p>Era di già il signor marchese Christiano di Brandemburg stato <lb/>
avvertito da Haspach dal fratello, che dovevo venir <lb/>
a lui, et stava pronta un’habitatione per me nella città <lb/>
la mattina seguente al mio arrivo fui accompagnato <lb/>
al signor Marchese, al quale presentando le lettere di credenza <lb/>
esposi il principio, et il progresso de’ presenti dispareri. <lb/>
Mi udì volontieri, et corrispose con complimento proprio <lb/>
alla confidenza che vostra Serenità usava seco, dichiarandola <lb/>
testimonio d’honore alla sua particolar persona; et hebbe <lb/>
gusto di haver ogni più diligente informatione del <lb/>
negotio, affine diss’egli di poter risponder a quelli, che <lb/>
non sono affatto amorevoli alla serenissima Republica, et sono mal <lb/>
informati della giusta causa per la quale ha dato <lb/>
di mano all’armi. Promesse egli ancora di por <lb/>
spirito in questo negotio, et nell’occorrenze non mancar
<pb n="119v" facs="02_119v" rend="0"/>
di sodisfare alla buona intentione, che ha verso gl’interessi di <lb/>
vostra Serenità, et qui si difuse largamente. Mi trattenne nel suo <lb/>
palazzo tutto martedì passato, et volle anco che vi stassi <lb/>
la mattina seguente, et che havessi sempre la mano da l[ui] <lb/>
et dal fratello, il quali visitai anco per nome della Serenità vostra <lb/>
per la quale saranno qui aggiunte le lettere di risposta <lb/>
alle sue credentiali. Gratie etc. </p>
<p>Di Norimbergh a’ 29 luglio 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="120r" facs="02_120r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="120v" facs="02_120v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>signor signor colendissimo </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="038">
<!--
<p n="120vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>29 luglio 1616 ricevuta 10 agosto </p>
<p>Secretario Surian da Norimberg prima </p>
<p>Il signore di Analt ricorda esser <lb/>
bene per far diversione, che la <lb/>
questione interessasse il re della <lb/>
Gran Berttagna<ptr target="#tn8" n="8"/>, il Re christianissimo <lb/>
et li Stati. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "mi … lontano lo | accordo" decoding of the encrypted text can be found on cc. 114r-115v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "Sultz" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "le … il Papa" decoding of the encrypted text can be found on c. 115v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
