<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.010 date 1616-08-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">010</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, fol 133r-136v, 139r-v.</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Letter edited in Italian and translated into Dutch: Brieven van Lionello en Suriano uit Den Haag aan de Doge en Senaat van Venetië in de jaren 1616, 1617 en 1618 bevens verslag van Trevisano betreffende zijne zending naar Holland in 1620 (Utrecht, Kemink &amp; Zoon, 1883), pp. 80-90.
            </note>
            <biblScope unit="page">133r-136v, 139r-v, 137r-138v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports his arrival in The Hague. The delegates of the States are in summer recess and he will have an audience this coming week. Oldenbarnevelt has also left the city, meanwhile Suriano has been received by prince Maurice. Maurice has inquired about the military strength of the Venetian Republic and of the Archduke Ferdinand as well as Duke of Savoy’s intentions to wage war against Milan and whether the Venetians will financially support Savoy. To inform Maurice properly Suriano asks for clarification on those points from Venice. He further writes that a lot of people think he has arrived to levy troops and some have already come to visit him and offer their services. He reports on the efforts by Johan Wassenhoven to levy troops, who had received patent letter from the Venetian Republic on 28 May 1616. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-08-16">16 agosto 1616</date>
            <num>042, 043</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="042">
<div type="main" facs="main text of letter" n="042">
<!--<p>16 agosto 1616, L’Aia (cc. 133r-136v, 139r-v)</p>-->
<pb n="133r" facs="02_133r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>venerdì passato arrivai al tardo in questo luoco della resi-<lb/>
denza de’ signori Stati Generali. Non ho nel viaggio <lb/>
doppo che scrissi alla Serenità vostra le mie lettere de’ 6 da <lb/>
Colonia, sin qui rincontrato alcun travaglio, ancorché <lb/>
habbi trovate terre presidiate da’ Spagnuoli, havendo <lb/>
procurato di caminar con ogni circonspettione. Per le <lb/>
vacanze ordinarie nella presente stagione una parte de’ <lb/>
deputati delle Provincie, et de’ principali ministri è uscita <lb/>
fuori alcuni per ricreatione altri per suoi affari particolari. <lb/>
Io però mandai il signor Vimes al presidente del Consiglio <lb/>
perché sapesse la mia venuta. Egli la rappresentò alli <lb/>
Stati, et il doppo desinare mandorono a rallegrarsene <lb/>
meco, facendomi dire, che volontieri mi si haverebbe <lb/>
data anco la stessa mattina audienza; ma che essendo <lb/>
pochi, et desiderando ricevermi in quella maniera <lb/>
et con quel rispetto, che si deve a ministro della Serenità vostra <lb/>
havevano risoluto di portarla ad un giorno della presente <lb/>
settimana, et mi fecero pregare di ricever in bene questa <lb/>
dilatione. Io corrisposi all’ufficio con quel termine, che <lb/>
a me parve proprio, et dissi, che havevo stimato mio <lb/>
debito far saper il mio arrivo; ma che nel resto
<pb n="133v" facs="02_133v" rend="0"/>
ero per attender ogni commodo di questi signori; di che diede <lb/>
segno il gentilhuomo, che venne a me di restar sodisfatto. <lb/>
Io aspetto d’esser chiamato per essequir li publici commandamenti; <lb/>
et forse in tanto mi potrebbono arrivar le lettere della Serenità vostra <lb/>
che speravo di ricever in Amsterdam per poter rappresentar <lb/>
più di fresco lo stato presente de’ negotii; havendo scoperto <lb/>
ne’ particolari curiosità d’esserne informati. L’avvocato <lb/>
generale Bernvel di tanta auttorità, et essistimatione <lb/>
in questo Stato quanto sanno le Signorie vostre eccellentissime è fuori par-<lb/>
tito il giorno innanti ’l mio arrivo, ne doverà tornare che <lb/>
per la fine del presente mese: onde essendo lontano di qua <lb/>
poco più di meza giornata, penso, havuta l’audienza, <lb/>
d’andar a vederlo per segno di confidenza, et dimostratione <lb/>
di stima della persona sua. Intanto ho creduto <lb/>
esser bene non differire d’essere col signor principe Mauritio. <lb/>
Domenica fui a vederlo, gli presentai le lettere credentiali, <lb/>
et gli esposi tutto ciò, che da lei m’è stato dato in <lb/>
commissione. Egli si compiacque della visita, della <lb/>
confidenza, et della confirmatione della perfetta dispositione <lb/>
della Serenità vostra verso di lui; udendo volontieri ogni particolare <lb/>
che gli rappresentai, et si restrinse di tutte le parti
<pb n="134r" facs="02_134r" rend="0"/>
della mia espositione al punto della restitutione dei posti <lb/>
et con atto proprio del suo spiritoso valore disse questo <lb/>
camina del pari con quello, che Spagnuoli ricercano a noi <lb/>
vogliono, che restituimo le piazze, che tenemo attinenti al <lb/>
ducato di Cleves con offerta di dar poi effetto all’accor-<lb/>
dato in Zantes; questo non faremo si attendi pure, et <lb/>
essequisca l’accordo, che allhora si farà quello si <lb/>
conviene; et la serenissima Republica ha gran ragione di far <lb/>
così ancora. Et poi soggiunse, che quanto poteva <lb/>
provenire dall’opera sua, et da’ suoi ufficii in ser-<lb/>
vitio di vostra Serenità ella se lo prometesse, come da più <lb/>
reale, et devoto servitore quale professa di esserle; <lb/>
et per tanto lo impiegassi, et facessi capitale dell’offerta <lb/>
perché era sincera; et nel mio particolare si offerì anco con <lb/>
pienezza di molta benignità. Io lo ringratiai, et gli <lb/>
dissi, che della sua buona volontà, et dell’animo suo <lb/>
conosciuto dalla serenissima Republica molto ben’intentionato <lb/>
verso gl’interessi suoi si prometterebbe ella sempre <lb/>
ogni più gratioso effetto; et che nell’occasioni me ne sarei <lb/>
valso con ogni confidenza. Replicò nuove parole di <lb/>
complimento, et poi entrò a dimandarmi delle forze di vostra Serenità
<pb n="134v" facs="02_134v" rend="0"/>
quante genti haveva il serenissimo Ferdinando, a che tendino <lb/>
Spagnuoli con tante levate, che fano per Italia, se il signor duca <lb/>
di Savoia sia assolutamente inclinato a far la guerra allo <lb/>
stato di Milano, et se vostra Serenità lo aiuti di denari. Io <lb/>
ho procurato d’andar sodisfacendo per quanto ho saputo <lb/>
ad ogni capo della sua instanza; è ben vero che haverei <lb/>
voluto esser informato a sufficienza di tutti questi <lb/>
particolari per poter corrisponder alla brama di questo <lb/>
Principe molto ben conosciuto dalla Serenità vostra corraggioso, <lb/>
et che non ha nel suo spirito altro desiderio, che di potersi <lb/>
muovere con l’armi, et vorrebbe nel suo interno, che <lb/>
le contese in Italia havessero fine, et si rinovasse la <lb/>
guerra in queste parti. Di ciò per quest’anno al <lb/>
certo non se ne vede apparenza, essendo la stagione <lb/>
molto innanti, come appunto m’ha detto sua Eccellenza con qualche <lb/>
affetto, et lo comprendo anco dalla licenza, che si <lb/>
permette a’ diversi soldati di passar alle case loro, <lb/>
et altrove se ben conditionata, et per tempo. </p>
<p>M’ha detto il signor principe Mauritio haver inteso, che ’l <lb/>
baron di Anolt haveva fatti chiamar li officiali, che <lb/>
tenevano carico della levata delli mille cavalli, che
<pb n="135r" facs="02_135r" rend="0"/>
scrissi alla Serenità vostra colle presente<ptr target="#tn1" n="1"/> mie lettere de’ 6, et dettogli, che <lb/>
si trattenessero di passar più innanti fino ad altro ordine <lb/>
da che ha sua Eccellenza formato giudicio, che dicendosi, che detti <lb/>
cavalli dovevano passar a Milano la suspensione sia per <lb/>
qualche accommodamento, che sia in speranza di effettuarsi. </p>
<p>Molti, che sapevano, che dovevo venirmene qui hanno <lb/>
presuposto, che fossi per far levata di genti, et stavano <lb/>
antiosi attendendo il mio arrivo, et se ben possono scoprire <lb/>
che in me non sia questa commissione, non ne sono ancor <lb/>
fuori d’opinione, persuadendoglielo il desiderio, che <lb/>
hanno di esser impiegati stando questa soldatesca <lb/>
di molto tempo senza far fattione, attendendo al solo <lb/>
essercitio nelle piazze, col quale quotidianamente è inter-<lb/>
tenuta, et alcuni sono venuti ad offerirmisi; ma <lb/>
serenissimo Principe devo dire con ogni humil riverenza <lb/>
alla Serenità vostra, che sì come scopro prontezza di grande <lb/>
affetto verso di lei, così ognuno vuol denari, né <lb/>
vi è chi si lasci intender assolutamente di voler <lb/>
intraprender una levata, mettersi in spesa per essa, <lb/>
per il nolo de’ vasselli, et per le provisioni di viveri, <lb/>
et altre necessarie, et dichiarano l’offerta del signor Gio. Ieglen
<pb n="135v" facs="02_135v" rend="0"/>
de Wassomobem di condur a vostra Serenità cavallaria, et infanteria, <lb/>
fatta senza fondamento, essendo impossibile, che la mantenghi <lb/>
mentre non esborsi denaro, il quale per quanto viene <lb/>
detto egli non ha, né ha credito tale tra mercanti, <lb/>
che basti alla summa, che si ricerca per la levata, <lb/>
per l’imbarco delle genti da piedi, et per la condotta. <lb/>
Questo è quello a chi la Serenità vostra ha date lettere patenti <lb/>
scritte a’ 28 di maggio. Egli doppo esser stato nel <lb/>
Palatinato per far li ducento cavalli, che haveva <lb/>
offerto è venuto qui ancora per far li soldati da piedi <lb/>
da questi signori Stati Generali, et dal signor principe Mauritio <lb/>
ha havuto ogni più ampla permissione; ma la maniera <lb/>
del far le genti non è stata abbracciata da quelli che <lb/>
haveva creati officiali, perché dati li carichi voleva <lb/>
obbligar cadauno d’essi per un tanto numero de’ soldati <lb/>
et che questi spendessero del suo per esser rimborsati <lb/>
all’arrivo nello Stato di vostra Serenità; ma come da <lb/>
molti è stato sulle prime accettato l’honore; così vedendo, che stante l’obligo da lui fatto di condur <lb/>
le genti in termine di tre mesi, et per la data <lb/>
delle patenti spirando questi a’ 28 dello stante
<pb n="136r" facs="02_136r" rend="0"/>
non sendo per ciò manco sicuri di haver servitio; et dall’<lb/>
altro canto non correndo il denaro, ch’è il punto prin-<lb/>
cipale; anzi che si voleva obligarli a spender del<ptr target="#tn2" n="2"/> suo <lb/>
si sono retirati, et egli è partito<ptr target="#tn3" n="3"/> di qua con <lb/>
poco suo contento; nello stesso modo ha trattato anco <lb/>
nel Palatinato per la levata dei cavalli senza cavarne <lb/>
profitto. Mi è stato detto, ch’è passato in Amsterdam, <lb/>
et di là habbi scritto a vostra Serenità perché gli sia prorogato <lb/>
il tempo, che gli è prefisso nella patente, et perché <lb/>
dia ordine per l’esborso del denaro. Tutto ciò ho <lb/>
stimato mio debito di significar alla Serenità vostra et ella <lb/>
colla sua singolar prudenza <hi rend="decoded">considera</hi><ptr target="#tn4" n="4"/><hi rend="decoded">, che le difficoltà dell’haver gente da <lb/>
altre parte, sarà grande, quando ella non si <lb/>
oblighi di soccomber ad ogni spese, et ad esborsar <lb/>
qui effettivamente il denaro; la gente</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">non può <lb/>
esser miglior, come ben appresa, et vecchia nel <lb/>
essercitio, et caverà certo più profitto da <lb/>
cinquecento di questi, che</hi>
<pb n="136v" facs="02_136v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">da mille de altri. <lb/>
Ma il contrapeso delle spese, la lunghezza <lb/>
del viaggio, et gl’accidenti, che possono occorrere <lb/>
prima dell’arrivo in quel serenissimo dominio sono degni <lb/>
di esser ponderati dalla somma intelligenza <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime. <lb/>
</hi></p>
<p>Io sto aspettando con desiderio grande li prudentissimi com-<lb/>
mandamenti della Serenità vostra, et quello haverò a fare, et, <lb/>
quando il servitio di lei non ricerchi altrimenti, <lb/>
supplico riverentemente esser sollevato quanto più <lb/>
presto dalla benigna gratia sua col mio ritorno <lb/>
alla patria. Il signor Vimes ancora brama intender <lb/>
gl’ordini di vostra Serenità, se deve ritornarsene, o haverà <lb/>
ad impiegarsi da questa parte in alcuna cosa per il servitio <lb/>
di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye a’ 16 agosto 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="139r" facs="02_139r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="139v" facs="02_139v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="042">
<!--
<p n="139vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 agosto 1616 ricevute a’ 7 settembre </p>
<p>Secretario Surian dall’Haye prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="043" corresp="042" source="137r-138v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="043" corresp="042" >
<!--<p>Allegato I al n. 42 (cc. 137r-138v; decodifica di c. 136r-v)</p>-->
<pb n="137r" facs="02_137r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="137v" facs="02_137v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="138r" facs="02_138r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="138v" facs="02_138v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "dall’altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "considera … vostre eccellentissime" decoding of the encrypted text can be found on c. 137r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "la gente" added above the deleted words.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
