<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 02.016 date 1616-09-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">02</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 2, fol 174r-177v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Partial translation (Calendar State Papers, Venice, Volume 14, letter 430) on British History Online (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol14/pp287-296)
            </note>
            <biblScope unit="page">174r-177v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on his conversation with Lord Dingwall at Carleton’s house. Dingwall passed through on his way to England from Venice without having served the Venetian Republic. Carleton has come to visit Suriano to ask to recommend the services of Dingwall. Carleton further tells Suriano that it would be good for the Republic to raise some troops in England, and in case they would consider levying a regiment, he advises them to request permission from James I/VI. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1616-09-13">13 settembre 1616</date>
            <num>054</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="054">
<div type="main" facs="main text of letter" n="054">
<!--<p>13 settembre 1616, L’Aia (cc. 174r-177v)</p>-->
<pb n="174r" facs="02_174r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>arrivò qui giovedì il signor baron Dinguel scocese, et il sabbato <lb/>
partì alla volta d’Inghilterra. Mandò a me per visitarmi; ma <lb/>
intertenuto poi dal colonello Horatio Ver lo vidi in casa del <lb/>
signor ambasciator d’Inghilterra, che m’invitò a desinar seco in compa-<lb/>
gnia del medesimo Barone. Egli mi diede conto de’ favori <lb/>
et honori ricevuti da vostra Serenità, dicendo che porterà nell’<lb/>
animo suo obligo eterno a quella serenissima Republica, alla quale, <lb/>
mentre potrà effettivamente farlo, servirà di buon cuore: <lb/>
aggiungendomi, che poiché l’occasione non haveva portato, che <lb/>
per hora s’impiegasse in servitio di quel serenissimo Dominio <lb/>
con la spada, l’haveva fatto nel viaggio colla lingua <lb/>
procurando di sganar molti, et rimover il mal concetto, <lb/>
che ha trovato sparso per alcune parti della Germania, <lb/>
che nel campo della Serenità vostra vi siano mancamenti di <lb/>
viveri, et altri mali trattamenti. Poi si difuse nel <lb/>
rappresentar l’affetto del suo Re verso quella serenissima Republica <lb/>
chiamando sé stesso poco fortunato di non haver incontrato <lb/>
il poterla servire, mentre forse alcuno non haveria <lb/>
potuto farlo meglio di lui; né più facilmente di lui
<pb n="174v" facs="02_174v" rend="0"/>
levar genti tanto dalla Gran Bertagna; quanto d’Irlanda <lb/>
ma che restava almeno consolato di haver sodisfatto a <lb/>
sé stesso, et alla parola, che haveva impegnata agl’eccellentissimi <lb/>
signori ambasciatori di vostra Serenità, accennando nel corso di questo ufficio <lb/>
che mi replicò anco il sabbato mattina che partì venendo <lb/>
a vedermi in questa casa della Serenità vostra, concetti tali, che ben <lb/>
m’avidi, che mal volontieri se ne tornava senza haver <lb/>
havuto servitio; et particolarmente disse, che li pareva <lb/>
d’haver scoperto esser nato ciò da qualche mal ufficio <lb/>
o propositione fatta da certo inglese di condur genti; et<ptr target="#tn1" n="1"/> che <lb/>
questo con le considerationi della lunghezza del viaggio <lb/>
habbi messo in dubio vostra Serenità di quello dovesse fare, et si sia <lb/>
riserbata ad altro tempo, et egli non habbi potuto <lb/>
attender per il rispetto dell’obligo alla moglie; ch’è que[l] <lb/>
medesimo che veggo esser accennato nel principio dell’esposi-<lb/>
tione del signor ambasciator Wton. Io secondo che<ptr target="#tn2" n="2"/> mi pareva <lb/>
opportuno il rispondere procurai nel ragionamento che <lb/>
restasse assicurato, che l’affetto di lui sarà stato dalla <lb/>
Serenità vostra ricevuto per gratissimo, et che ’l non essersi valsa
<pb n="175r" facs="02_175r" rend="0"/>
per hora della sua persona non sarà nato da altro, che per <lb/>
non esservi pronta occasione; ma che nel resto poteva <lb/>
esser certo, che le Signorie vostre eccellentissime haverebbono fatto sempre <lb/>
capitale della persona sua, et tenuto gran conto del suo <lb/>
buon animo. Mostrò restar sodisfatto, et disse che non <lb/>
haverebbe mancato di far ottima relatione a sua Maestà dell’<lb/>
honorato trattamento, che haveva ricevuto dalle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
in ogni luoco del suo Stato. </p>
<p>Mentr’era per partire venne il signor ambasciator d’Inghilterra a dirgli <lb/>
a Dio, et essendo vicina la mia habitatione all’alloggiamento <lb/>
del signor Barone venne anco a mia visitatione, dicendomi <lb/>
con maniera molto gratiosa, che si dichiarava meco, et <lb/>
protestava a sé stesso, che questa non voleva, che fosse <lb/>
visita formata: perché si ricercava maggior cerimonia <lb/>
con un ministro della Republica; ma che essendo vicino non <lb/>
haveva potuto contenersi condotto dall’affetto di non <lb/>
venir a vedermi. Doppo qualche parole di reciproco <lb/>
complimento mi disse, che ’l giorno innanti, et in quello <lb/>
stesso punto gl’era stata<ptr target="#tn3" n="3"/> fatta instanza dal signor Barone
<pb n="175v" facs="02_175v" rend="0"/>
a pregarmi di raccomandar la sua persona alla Serenità vostra et <lb/>
in ogni occorrenza assicurarla, che sempre lo troverà pronto <lb/>
per<ptr target="#tn4" n="4"/> servirla, et in tanto non haverebbe mancato di far <lb/>
ogni più compita relatione del gratioso trattamento che la <lb/>
Serenità vostra gli haveva usato, et io gli promisi del farlo. </p>
<p>Doppo entrò a dirmi, che stimava prudente consiglio, et <lb/>
termine di buon governo l’essersi dalla Serenità vostra posto tempo <lb/>
al levar genti dalli regni del Re suo signore mentr’ella <lb/>
per la sua ordinaria bontà, et affetto al bene, et alla <lb/>
quiete publica non ricusa di trattar ognhora, et dar <lb/>
orrecchio alle propositioni d’accommodamento con l’arciduca <lb/>
Ferdinando; che allhora sarebbe bene far essa levata <lb/>
quando vi fosse una rottura aperta, o affatto persa <lb/>
la speranza di venir ad alcuna buona conclusione col <lb/>
mezo d’ufficii, et che bisognasse il sforzo delle genti, <lb/>
le quali non potendo arrivar prima della vernata si <lb/>
sarebbe in tanto veduto quello, che portasse il temp[o] <lb/>
et poi (occorrendo) esser pronti per la primaver[a.] <lb/>
Poi soggiunse, che in ogni caso, che vostra Serenità tenesse
<pb n="176r" facs="02_176r" rend="0"/>
pensiero di far genti inglesi le raccordava riverentemente <lb/>
che stimava a proposito, ch’ella procurasse appresso <lb/>
sua Maestà perché si contentasse di lasciar levar un reggi-<lb/>
mento di questi soldati suoi sudditi, et inviarne <lb/>
dal Regno altrettanti in concambio, credendo al <lb/>
certo che sua Maestà non l’haverebbe negato; et così esso <lb/>
reggimento ripartito nelle altre compagnie nuove <lb/>
d’Inglesi, come essercitato haverebbe servito per metodo <lb/>
et essempio ad esse; et sarebbon riuscite buone; ma <lb/>
che il levar tutto il grosso da quella parte non era <lb/>
servitio di vostra Serenità. Raccordò in questo caso, che qui <lb/>
sarebbono stati molti bravi cavallieri, che sarebbono <lb/>
andati al servitio, et che ’l signor colonello Horatio Ver <lb/>
ne haveva sotto a lui di esperimentati, et bravi, che <lb/>
haverebbono potuto servire; et andò parlando in <lb/>
modo che ben m’accorsi, che Inglesi amano sé stessi, <lb/>
et non hanno caro l’avanzamento de’ Scocesi; come ho <lb/>
scoperto anco nel general Sicil, che parlando <lb/>
della persona del Dinguel, andò toccando di
<pb n="176v" facs="02_176v" rend="0"/>
simili concetti. Io non lasciai di ringratiar esso signor Ambasciatore di <lb/>
quanto haveva raccordato per servitio della Serenità vostra; assicurandolo, <lb/>
che da lei sarebbe stato aggradito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haye a’ 13 settembre 1616 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="177r" facs="02_177r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="177v" facs="02_177v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="054">
<!--
<p n="177vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 settembre 1616 ricevute 5 ottobre </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya </p>
<p>prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-t" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> First "-t-" corrected above "-f-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "p-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
