<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.002 date 1619-03-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">002</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 9r-11v, 16r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">9r-11v, 16r-v, 12r-15v, 17r-20v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>He had the greatest difficulty to negotiate the term of lease for the ships but now he attaches the agreement. New reports had arrived about illness and death aboard Dutch ships in Venice and this made negotiations hard. Suriano reiterates that it is of crucial importance that Venice has decent hospital care for the sick. He has spoken with members of Admiralty and names some of the captains who are misbeheaving, the Republic can send them back. He has hired a captain who has sailed to the indies and has been in charge of ships for several years. Two copies attached of the contract for the rent of ship Leon Felice</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1619-03-09">9 marzo 1619</date>
            <num>004, 005, 006</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="004">
<div type="main" facs="main text of letter" n="004">
<!--<p>9 marzo 1619, Amsterdam (cc. 9r-11v, 16r-v)</p>-->
<pb n="009r" facs="08_009r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 93 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>finalmente doppo haver procurato di avantaggiar ad ogni mio potere <lb/>
la Serenità vostra nel noleggio della nave, della quale riverentemente <lb/>
le scrissi con l’ultime lettere mie n° 92 ho stabilito il con-<lb/>
tratto della forma, ch’ella intenderà nell’aggiunta copia. </p>
<p>Hebbero li partionevoli l’assenso dal mercante, che haveva prin-<lb/>
cipiato a trattarne con obligo in luoco di questo di trovagli <lb/>
doi altri vasselli per caricar li grani per Livorno. </p>
<p>La pratica di questo noleggio mi è riuscita difficilissima andando <lb/>
questi interessati molto ristretti. Né potevo tanto replicare, <lb/>
et fermarmi, che non mi facessero delle oppositioni rendendomisi <lb/>
difficili in tutte le cose. Ma perché par sempre, ch’io habbi <lb/>
a rancontrar qualche cosa, che mi debbi dar noia. Hora <lb/>
per il preparamento del vassello, et metterlo in punto al <lb/>
tempo prefisso nel contratto mi si fa innanti un tempo <lb/>
freddissimo, che ha causato in doi notte il gelo ben sodo in <lb/>
tutte queste acque. Si può sperare, che non habbi a durar <lb/>
molto, essendo già la stagione innanti. Li partionevoli <lb/>
mi hanno affermato, che in tanto non tralascieranno di <lb/>
andar appuntando li mercati delle carni, et altre vittuarie <lb/>
et per il far dei biscotti. </p>
<p>Questo accidente del gelo m’ha levato l’animo di applicar per <lb/>
hora il pensiero all’altro vassello, che sta innanti a questa <lb/>
città. Quello che ho preso è stato perché credo, che con <lb/>
esso sarà la Serenità vostra servita; ma in particolare perché dovendo <lb/>
andar a Livorno, et di là a Evisa si poteva dubi-<lb/>
tare, che cadesse nelle mani dei Spagnuoli. </p>
<p>Quello, ch’è ad Encusen di portata di quattrocento in cinquecento <lb/>
lastri mi si afferma da uno dei partionevoli, che sarà
<pb n="009v" facs="08_009v" rend="0"/>
pronto per la fine del mese venturo, o principio di maggio, sarà <lb/>
bel vassello. Anco l’altro di trecento lasti, et li dua di doicento <lb/>
quaranta in cinquanta lasti saranno del tutto pronti al me-<lb/>
desimo tempo; così promettono li compartecipi; se ben <lb/>
veramente se fossero sicuri, che io li dovessi pigliare in servitio <lb/>
attenderebbono a farli fornire con maggior diligenza. </p>
<p>Io la passata settimana riservatamente le scrissi quanto mi parve di <lb/>
quei vasselli, che devono capitar a Genova, et a Livorno. <lb/>
Vostra Serenità delibererà, et commanderà quello che stimerà meglio <lb/>
in questo proposito, se bene per haver marinari proprii <lb/>
et inviar li vasselli con provisione di munitioni necessarie <lb/>
sarebbe buono il levarli di qua, onde mi regolerò con gl’<lb/>
ordini, che si compiacerà di darmi in questo proposito. </p>
<p>Ma Serenissimo Principe sarà necessario, che la Serenità vostra faccia, che <lb/>
in armata siano le cose disposte, et ordinate in maniera, <lb/>
che et per gl’amalati, et per altro siano et hospitali, et ogni <lb/>
altra cosa pronta per contentar questa Natione. Io non ho <lb/>
havute le mie lettere; ma spero di trovarle dimani mattina <lb/>
all’Haya. Le particolari a questi mercanti arrivorono hieri <lb/>
a sera con avvisi di molte malatie, et mortalità in armata <lb/>
alcuni portano per causa di poco governo, altri perché <lb/>
non vi siano hospitali, altri causate dal fettore venuto <lb/>
da tante genti, et tanti soldati, che sono stati, o sono <lb/>
tuttavia nelle navi. Di più viene scritto dalli agen[ti]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
delli compartecipi in quei vasselli in generale, che con <lb/>
una estrema difficoltà si riscuotono le mesate, che con-<lb/>
vengono perder tempo una, et doi hore in circa ogni <lb/>
mattina, et poi anco sono cacciati alcuna volta con ma[l]e<ptr target="#tn2" n="2"/>
<pb n="010r" facs="08_010r" rend="0"/>
parole senza sodisfattione del pagamento le nuove sudette dell’<lb/>
armata, le mortalità di quelle genti, et marinari, et questi <lb/>
avvisi di non esser sodisfatti a tempo li noleggi, et le lettere, <lb/>
ch’io faccio di cambio causano estremo discontento. Et uno <lb/>
dei compartecipi nel vassello noleggiato m’ha affermato <lb/>
a nome degl’altri, che se queste lettere capitavano in <lb/>
tempo, che non fosse stato accordato se haverebbe trovata <lb/>
in essi difficoltà del farlo. Et non lascierò di dirle <lb/>
che qualcheduno ha scritto, ch’io debba esser essortato a <lb/>
scriver più caldamente di quello, che ho fatto per il passato <lb/>
et raccommandar con affetto questa sodisfattione; ma più <lb/>
che non saprebbono consigliar li suoi a dar denari incontrandosi <lb/>
tante difficoltà. </p>
<p>Alla venuta delli sopradetti avvisi, come ho detto il contratto era <lb/>
stabilito; ma li precedenti notificati anco altre volte da <lb/>
me hanno causato, che gl’interessati non hanno voluto con-<lb/>
cluder il trattato, ch’io non habbi procurato di haver la <lb/>
parola dei signori Stati per il<ptr target="#tn3" n="3"/> loro pagamento; et sino <lb/>
ch’io habbi questa, o altra sicurezza a loro sodisfattione <lb/>
il signor Filippo Calandrini prontamente ha promesso per me <lb/>
se ben questo non ho per buon rispetto voluto, che si ponga <lb/>
nel contratto; arrivato all’Haya procurerò questa sodisfattione. </p>
<p>Comporta la riputatione della Serenità vostra pensar ad ogni buona <lb/>
provisione. L’inimico ha volontà per quanto si vede di <lb/>
tenerla travagliata, et li disgusti che può ricever il generale, <lb/>
et particolare di questa Natione, et di questa piazza possono <lb/>
riuscir di poco buona conseguenza per gli<ptr target="#tn4" n="4"/> interessi di lei <lb/>
la prudenza sua, che vede questo può rimediar al tutto
<pb n="010v" facs="08_010v" rend="0"/>
et io di qua non mancarò di tener le genti in fede, et di assicurar <lb/>
questi mercanti, che haveranno ogni contento. </p>
<p>Vostra Serenità ha in armata alcuni dei capitani delle dodici navi, <lb/>
che per quanto mi viene detto dei participanti nelli vasselli <lb/>
non si comportano molto bene tra gl’altri Bartholameo <lb/>
Matthison, Isaac Janson, Pieter Corson, et forse qualche altro. <lb/>
Io parlandone in particolare con doi di questi dell’Amiralità <lb/>
in confidenza, mostrorono scontento, che fossero stati com-<lb/>
mendati per buoni; ma che vedevano bene, che il fine del <lb/>
guadagno li rovinava; et mi aggiunsero che vostra Serenità era <lb/>
in libertà di licentiar quelli, che a lei non sodisfacevano. </p>
<p>Meglio conosseranno li eccellentissimi capi della sua armata di quello <lb/>
io possi dirle dell’attioni di costoro. Quelli che trovano, <lb/>
che attendono a dar scontento, et che non mirano, che al <lb/>
loro profitto, et sono adonati al vino, come parmi di sentire <lb/>
li possono licentiare: perché so certo, che non riuscirà dispia-<lb/>
cevole di qua, potendosi persuader ognuno che vostra Serenità <lb/>
lo farà con ogni debito fondamento. </p>
<p>Il capitano ch’è posto sopra la nave presa da me in servitio è stato <lb/>
nell’Indie Orientali, ha havuto governo di nave per molti <lb/>
anni, ha governata marinarezza; et questi compartecipi <lb/>
me lo dipingono per huomo di valore, et molto destro. <lb/>
A prima vista si può ingannare tuttavia a me pare, <lb/>
che habbi in apparenza del galanthuomo, et bravo <lb/>
marinaro. Dio faccia, che riesca tale. </p>
<p>Nei capitoli del contratto è riservato a vostra Serenità valersi di <lb/>
questa nave in luoco di una delle dodici. Ma faccia ella <lb/>
osservare, che se dovesse metter un capitano di quelli delle
<pb n="011r" facs="08_011r" rend="0"/>
dette dodici navi sopra di questa havendo già alcuni il nome che <lb/>
hanno difficilmente ella sarebbe per ritrarne il servitio che <lb/>
desidera per l’obedienza, et per altro. Lasci questo, et facci <lb/>
licentiar qualcheduna di quelle<ptr target="#tn5" n="5"/> navi. Può farlo di <lb/>
quella nominata Anna Riverson sopra la quale appunto <lb/>
vi è quel Bartholameo Matthison, che forse è uno dei peggiori. <lb/>
Io non haverei già mai creduto di dover sentir nuove di <lb/>
tanto disgusto quanto m’apportano queste contra il ser-<lb/>
vitio et gusto di vostra Serenità. </p>
<p>Portai con quella miglior maniera, che puoti a questi signori dell’<lb/>
Amiralità il mancamento dei roli, et conclusi, che speravo <lb/>
di haverli in doi, o tre settimane. Per quello havevo <lb/>
loro detto la passata settimana credevano certo, ch’io fossi <lb/>
andato ad essi per presentarglieli, et restorono un poco <lb/>
sospesi, et non lasciorono poi di dirmi, che era necessario <lb/>
trovar qualche maniera con che poter sodisfar le genti di <lb/>
qua, et non capevano come poter opporsi alle querele, et <lb/>
alle instanze. Li lasciai in fine con speranza, che mi <lb/>
potesse venir qualche altro avviso ben presto. </p>
<p>Io qui non ho cosa da avvisar con fondamento la Serenità vostra toccante <lb/>
li preparamenti de’ Spagnoli non vi essendo più dello scritto <lb/>
con le ultime mie solo che d’Anversa viene avvisato, <lb/>
che la si pubblicava, che col mezo del Papa li affari <lb/>
del golfo erano accommodati belli artificii, et bellissime <lb/>
inventioni mentre contra il gusto universal di questa <lb/>
piazza s’intende che Uscochi habbino fatto preda in <lb/>
golfo, et si siano retirati a Brindisi. </p>
<p>Io partirò subito serrate queste mie per l’Haya lasciandoli qui
<pb n="011v" facs="08_011v" rend="0"/>
perché non haverei commodità rispetto ai piani d’ispedirle tanto <lb/>
in tempo, che arrivassero al partir del messaggiero per Colonia. <lb/>
Con esse haveva anco la replicata di quelle dei 5 n° 92. Gratie etc. </p>
<p>Da Amsterdam a’ 9 marzo 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="016r" facs="08_016r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="016v" facs="08_016v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 93 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="004">
<!--
<p n="016vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 marzo 1619 ricevute a’ 29 detto </p>
<p>Amsterdam secretario Surian n° 93 </p>
<p>Ha accordato la nave Leon felice <lb/>
manda copia del contratto. </p>
<p>Il gelo impedisce metterlo ad ordine ma <lb/>
spera poco durerà: per questo resta <lb/>
di trattar d’altro vassello; havendo <lb/>
fermato quello acciò dovendo andar a <lb/>
Livorno, et Evisa, non capitasse in man de’ Spagnoli. </p>
<p>Ne sariano altri pronti per la fine di <lb/>
aprile, sua Serenità commandi. </p>
<p>Discorre esser bisogno miglior ordini <lb/>
in armata per li avisi che vano di <lb/>
mortalità; difficoltà di paghe et anco <lb/>
delle mesate in leva<ptr target="#tn6" n="6"/>, senteno <lb/>
mali esser stentati et licentiati e<ptr target="#tn7" n="7"/> con <lb/>
cattive parole: se tali nove <lb/>
andavano avanti haveria provato <lb/>
maggior contrarii nel noleggio del vassello. <lb/>
Hanno però voluto prometti di far <lb/>
dar la parola da i signori Stati per il pagamento <lb/>
et intanto ha permesso il Calandrini. </p>
<p>Discorre sopra il pregiuditio di dette male sodisfatione. </p>
<p>2. Nomina dei capitani d’Armata che non <lb/>
si portano bene: dispiace ciò alle <lb/>
Amiralità, e troverà buono che siano <lb/>
licentiati. Loda il capitano della nave accordata<ptr target="#tn8" n="8"/>. </p>
<p>Vi è condizione di rimetterla in luogo <lb/>
di una delle 12 ma sia bene lasciarvi <lb/>
il capitano e licentiar quello di Anna Reversen. <lb/>
Aspetta i rolli. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="005" corresp="004" source="12r-15v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="005" corresp="004" >
<!--<p>Allegato I al n. 4 (cc. 12r-15v)</p>-->
<pb n="012r" facs="08_012r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere de Amsterdam de’ 9 marzo 1619 </p>
<p>Il clarissimo signor Christofforo Suriano per la serenissima republica di Venetia etc. <lb/>
residente appresso li signori Stati Generali delle Provincie Unite dei <lb/>
Paesi Bassi da una parte, e li magnifici signori Elias Trip, Giacomo <lb/>
Nichetti, e Gio. Benoist dall’altra. Ha accordata la nave Il <lb/>
leone felice di lasti trecento trenta incirca, lunga cento cin-<lb/>
quanta piedi, larga trenta piedi, profonda quatordici piedi e <lb/>
mezzo, patron Durck Hertochsena<ptr target="#tn9" n="9"/> con li patti, modi, <lb/>
et oblighi, come qui sotto. </p>
<p>Primieramente detta nave resta noleggiata e presa in servitio della <lb/>
serenissima Republica per il termine di mesi otto fermi per dover esser <lb/>
adoperata in guerra, et ispirato il detto termine, s’ella la volesse <lb/>
ritener più longo tempo nell<ptr target="#tn10" n="10"/> detto servitio doverà detto Patrone <lb/>
con le stesse conditioni fatte, o che si potessero fare servir con essa <lb/>
nave tanto tempo quanto piacerà a detta serenissima Republica <lb/>
dovendo sua Serenità fargli saper un mese anticipatamente per quanto <lb/>
haverà a servire. </p>
<p>Doverà il detto vassello esser reso dal patrone e partionevoli suoi ben munito, <lb/>
calefattrato<ptr target="#tn11" n="11"/>, e del tutto ad ordine per tal viaggio e servitio <lb/>
avittuagliato per dodici mesi, nel termine di tre over quattro <lb/>
settimane al più (permettendolo il signor Dio) dalla data di questo <lb/>
accordo. Et similmente saranno li medesimi tenuti di ben interte-<lb/>
nirlo a loro spese, e provederlo di quattro ancore grandi con doi <lb/>
picciole, sei gomene, doppie vele, et altre cose necessarie, et <lb/>
appertenenti a vasselli da servirsi ad uso di guerra. </p>
<p>Similmente doveranno far accommodare il luoco prossimo alla cucina, <lb/>
chiamato il combuiis, e le trameze conforme a quello, che ordina-<lb/>
riamente si accostuma nelle navi di guerra. </p>
<p>Doverà esso vassello esser armato di 24 pezzi di artigleria cioè 20 di balle <lb/>
da lire sei incirca di pezo, quattro da libre nove, e sei pedriere <lb/>
con tutti li suoi cargadori et altre appendenze proprie. </p>
<p>E separerà all’eccellentissimo signor Capitan generale dell’armata della serenissima <lb/>
Republica aggiunger altra artigleria, overo volendo cambiar per il <lb/>
tempo che doverà servire alcuni delli pezzi di ferro in altri di <lb/>
bronzo potrà farlo. </p>
<p>Haverà obligo detto Patrone di haver marinari ottanta, eletti, e pratichi <lb/>
nelle armi e nella navigatione; nel numero de’ quali
<pb n="012v" facs="08_012v" rend="0"/>
vi siano doi capi de bombardieri esperti con duoi suoi compagni, <lb/>
et altri dodici bombardieri atti al mestiere; e fra questo numero <lb/>
di ottanta non habbino ad esser più che quattro garzoni, overo mozzi. </p>
<p>Se alcuno di detti marinari tanto officiali che matelotti mancasse nel <lb/>
sudetto numero di ottanta, non rimettendo il patrone subito altro <lb/>
officiale o marinaro sufficiente in suo luoco siano ritenuti per <lb/>
cadauno mancante ducati dodici per mese, et a portione per il <lb/>
tempo che ne restasse senza; e questo s’intendi tanto de’ quelli, <lb/>
che mancassero alla prima mostra, che li sarà fatta; come <lb/>
in tutte le altre mentre subito non supplisca al mancamento <lb/>
con altri huomini sufficienti, come è detto, e come si trattano <lb/>
li altri delle navi fiaminghe. </p>
<p>Con dichiaratione che se del numero delli sudetti così matelotti come <lb/>
bombardieri, l’eccellentissimo signor Capitan generale od altro in suo luoco volesse <lb/>
valersi possi farlo di quella honesta quantità che sarà <lb/>
conosciuta propria per servitio di sua Serenità per metter sopra le <lb/>
altre navi fiaminghe, potendo anco l’Eccellenza sua valersi di uno <lb/>
delli doi capi de’ bombardieri col suo compagno per servirsene <lb/>
sopra qualche altra nave da guerra fiaminga. </p>
<p>Così anco sia in libertà l’eccellentissimo Generale se alcuna delle dodici navi <lb/>
partite da questi paesi che si fosse resa non propria al <lb/>
servitio valersi da questa nave in luoco di quella. </p>
<p>Di più il detto Patrone riceverà sopra esso vassello quanti soldati <lb/>
e qualsivoglia altro ministro, e publico rappresentante che <lb/>
sarà posto con tutte le loro robbe, che parerà di mettersi per <lb/>
suo uso, e darà la sua camera di poppe a quel publico <lb/>
rappresentante, che commandasse essa nave. </p>
<p>La quale servirà per uso di guerra per condur munitioni, militie <lb/>
et ogni altra cosa concernente il servitio di sua Serenità e <lb/>
servirà contra qualunque quesilia<ptr target="#tn12" n="12"/> eccettuati li signori Stati suoi <lb/>
signori. </p>
<p>La polvere, balle, corde et altro che potesse bisognare per il combatter o p[er]<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
bisogno de’ soldati, doverà esser data da sua Serenità al detto <lb/>
Patrone senza alcun suo interesse. Le quali munitioni non <lb/>
essendo consumate doverà egli restituire, e se non consumas[se]<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
di ragion di nave li doverà esser pagata. </p>
<pb n="013r" facs="08_013r" rend="0"/>
<p>Essendo licentiato si contenterà l’eccellentissimo Generale od altro rappre-<lb/>
sentante publico lasciargli tanta quantità di munitione <lb/>
quanta potesse bisognargli per la difesa della nave, dovendo <lb/>
però pagarsi il suo valore dal detto padrone. </p>
<p>All’incontro doveranno il<ptr target="#tn15" n="15"/> patrone, e li partionevoli proveder delle armi <lb/>
necessarie come mezze piche, spada, muschetti, et altre appende-<lb/>
ntie, il tutto buono, e proprio per la difesa contra ’l nimico. </p>
<p>Il detto vassello resterà noleggiato per ducati doi milla doicento al mese <lb/>
in banco. </p>
<p>Del detto nolo si doverà pagare al patrone e partionevoli del vassello antici-<lb/>
patamente, cioè alli 26 del mese presente per doi mesi in <lb/>
una lettera per Venetia per il preggio accordato, e doverà il <lb/>
tempo del servitio entrare doppo che ’l vassello sarà del tutto <lb/>
provisto nel porto del Tessel, e doppo la mostra fatta in esso e non prima. </p>
<p>Et havuta la detta mostra non sortendo col primo buonvento dal porto <lb/>
del Tessel per mettersi e continuar il suo viaggio per il tempo che <lb/>
si trattenesse di più saranno ribatuti dal detto nolo ducati cento <lb/>
per giorno senza esserli ammessa alcuna iscusa né pretesto. <lb/>
Li restanti noli doveranno pagarsi di mese in mese a Venetia in banco. </p>
<p>Resterà noleggiato il detto vassello con patto e conditione, che doveranno <lb/>
correr con esso il pericolo, e rischio ordinario del mare, et arena, <lb/>
e corsari, e più tutto quello di danno che potesse avvenir ad esso <lb/>
vassello durante il viaggio e servitio. </p>
<p>Col soldo e pagamento sudetto per mese doverà il patrone mantener <lb/>
a tutte sue spese il vassello con li suoi apprestamenti dichiariti <lb/>
di sopra e necessarii spesar e pagar le sue genti senza puoter <lb/>
haver in alcun tempo altra pretentione. </p>
<p>Promette esso Capitano di ubidir, e far che sia prestata pontualissima <lb/>
obedienza da tutti li officiali, e marinari del vassello all’<lb/>
eccellentissimo signor Capitan generale et altri publichi rappresentanti. </p>
<p>Di ogni bottino e preda che farà contra gl’inimici debba il terzo esser <lb/>
di detta nave, e li altri duoi terzi della serenissima Republica. </p>
<p>Mentre la nave haverà bisogno di esser accommodata lo faccia il <lb/>
patrone con quella maggior celerità che sarà possibile, e che sarà <lb/>
conosciuto da quel publico rappresentante, che ne haverà la cura <lb/>
per il qual tempo però non habbi a cessarle il stipendio. </p>
<pb n="013v" facs="08_013v" rend="0"/>
<p>Ma quando (che Dio non lo permetti) stando la nave a rischio <lb/>
del patrone, e partionevoli, ella si venisse a perdere, da quel <lb/>
giorno della perdita cessi il corso della mesata, e tutto quello che <lb/>
si ricuperasse di ragion della serenissima Republica serà sempre di lei, <lb/>
e restituito a’ suoi rappresentanti, e quelli che si affatiche-<lb/>
ranno per tal ricuperatione habbino ad esser premiati come si <lb/>
conviene. </p>
<p>Prima dell’uscir di detta nave dal Tessel debba esser fatta la circa, <lb/>
e mostra se haverà li armizi, artiglierie, et altri <lb/>
apprestamenti necessarii; e parimenti se haverà tanti marinari <lb/>
quanti è in obligo fino al sudetto numero di ottanta sotto <lb/>
pena di fiorini seicento per qual si sia mancamento. </p>
<p>Che questa mostra possi dall’eccellentissimo signor Generale, od altro publico <lb/>
rappresentante, che non haverà la cura esser fatta di mese <lb/>
in mese, o tante volte quante parerà convenire per publico <lb/>
servitio senza che possi il detto Patrone allegar alcun <lb/>
pretesto od iscusa veruna. </p>
<p>Che per levar ogni occasione di far scala in alcun porto, et per altri <lb/>
importanti rispetti sia fatta la cerca prima del partire che non <lb/>
vi sia sopra la nave alcuna sorte di mercantia, e truovatane <lb/>
o di qua o in armata resti confiscata a pro della serenissima <lb/>
Republica. </p>
<p>Doverà per tanto il detto Patrone uscito dal porto del Tessel conti-<lb/>
nuar il suo viaggio a drittura all’armata della serenissima Republica <lb/>
nel golfo di Venetia ove ella si troverà all’obedienza dell’<lb/>
eccellentissimo signor Capitano generale con quelle instruttioni che a parte li <lb/>
saranno date dal signor residente Suriano. </p>
<p>Avvenendo, che se in occasione di combatter alcuno de’ marinari restasse <lb/>
stroppiato, od inhabile, sia riconosciuto conforme all’uso delle <lb/>
navi di guerra di questi paesi. </p>
<p>Che il patrone di detto vassello di tutte le munitioni tanto polveri <lb/>
balle, corde et altro che li sarà fatto consegnar in esso di ragione <lb/>
della serenissima Republica sia in obligo di riconsignar il tutto all’<lb/>
eccellentissimo signor Capitan generale, o a chi sarà in suo luoco con particolar <lb/>
nota di quello, che per il viaggio havesse consumato per <lb/>
servitio publico. Per la qual consegna il detto Patrone
<pb n="014r" facs="08_014r" rend="0"/>
obliga sé stesso li suoi beni presenti e futuri con la nave <lb/>
e tutti li suoi apparecchi. </p>
<p>Per la sicurezza e manutentione<ptr target="#tn16" n="16"/> del presente accordo, e perché <lb/>
il patrone, officiali e marinari habbino ad osservar <lb/>
fedelmente e sinceramente il tutto doverà il patrone con <lb/>
li officiali giurar inanti li signori consiglieri deputati del <lb/>
collegio dell’Amiralità di questa città, et in oltre sarà <lb/>
sottoscritto per parte della serenissima Republica dal detto signor <lb/>
residente Suriano, e dal patrone, et dalli suoi portio-<lb/>
nevoli li magnifici Elias Trip, Giacomo Nichetti et Gio. <lb/>
Benoist. </p>
<p>Ita factum et confirmatum in hac civitate Amstelodamensi in <lb/>
adibus domini Philippi Calandrini, in presentia mei Ioannis <lb/>
Bruyningh Francisci filii, notarii publici Amstelodami residentis, <lb/>
authoritate Curiae Hollandiae creati et admissi, una cum <lb/>
domino Carolo Latfeur, mercatore in hac civitate et Frederi-<lb/>
co Nicolai, proxeneta iurato, testibus fidedignis ad <lb/>
praemissa vocatis et rogatis, die octava mensis martii <lb/>
anni millesimi sexcentesimi decimi noni. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Christofforo Suriano secretario residente veneto </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Durck Hartaochsena</p></cell>
<cell><p>Elias Trip </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Ita attestor rogatus et requiestus <lb/>
Bruyningh ill. d. notarius publicus <lb/>
1619 </p></cell>
<cell><p>Giacomo Nichetti </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Gio. Benoist </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Carlo de Latfeur </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="014v" facs="08_014v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="015r" facs="08_015r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="015v" facs="08_015v" rend="270"/>
<p>Noleggio della nave Il leone felice nel n° 93 </p>
<p n="015vC">———</p>
<p>Accor[d]o<ptr target="#tn17" n="17"/> della nave Leon felice di <lb/>
lasti 330 <lb/>
per mesi 8 e quanto più parerà a sua Serenità <lb/>
facendolo saper un mese avanti <lb/>
obligo di tenerlo ad ordine di armizi a loro spesa <lb/>
con pezzi 24 e pedriere 6 potendola <lb/>
cambiar et accrescer il general <lb/>
con persone ottanta compreso dodici <lb/>
bombardieri et doi capi di essi ne habbino più <lb/>
de 4 parti. Mancando del detto non sia <lb/>
ritenuto denari 12 al mese potendo il <lb/>
general levarmi parte per le altri navi <lb/>
et anco uno di capi de’ bombardieri <lb/>
potendola cambiar ad una delle 12 navi. </p>
<p>Debba ricever rappresentante publico, darli <lb/>
la camera e tener soldati e robbe. </p>
<p>Servirà a uso de guerra contra quoscunque <lb/>
polvere et altro da combatter li siano <lb/>
date dovendole restituir non consumandoli. </p>
<p>Al licentiar li sia lasciato monete pagandola <lb/>
armi da combater, moschetti, piche e <lb/>
siano proviste dal padrone. </p>
<p>Nollo ducati 2200<ptr target="#tn18" n="18"/> al mese in banco. </p>
<p>Principia<ptr target="#tn19" n="19"/> quando avrà <lb/>
havuto la mostra: oltre li primi doi <lb/>
mesi doverà pagarsi a vostra ogni mese. </p>
<p>A loro rischio di mare, arena, e corsari. </p>
<p>Bottini siano un 3° del vassello il restante della Signoria <lb/>
obbligo di acconciar la nave correndoli il capitano. </p>
<p>Perdendosi cessi il corso della mesata <lb/>
et il ricuperato de ragione di Signoria sia della Republica. </p>
<p>Mostri di mese in mese, e quando parerà. </p>
<p>Mercantie non si tenghino, e trovatole siano confiscate. </p>
<p>Marinari stropiati a combater siano riconosciuti. </p>
<p>Monitioni et armi siano riconsignate. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="006" corresp="004" source="17r-20v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="006" corresp="004" >
<!--<p>Allegato II al n. 4 (cc. 17r-20v; copia di cc. 12r-14r)</p>-->
<pb n="017r" facs="08_017r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Il clarissimo signor Cristoforo Suriano per la serenissima republica di Venetia, residente apresso <lb/>
li signori Stati Generali delle Provintie Unite de’ Paesi Bassi, da una parte <lb/>
e li magnifici signori Elias Trip, Giacomo Nichetti e Gio Benoit da l’altra, ha accor-<lb/>
data la nave Il leone felice di lasti trecento trenta incirca, lunga <lb/>
cento cinquanta pedi<ptr target="#tn20" n="20"/>, larga trenta piedi<ptr target="#tn21" n="21"/> profunda quatordici piedi <lb/>
e mezzo<ptr target="#tn22" n="22"/> patron Dirck Hiertochsen<ptr target="#tn23" n="23"/>, con li patti, modi et obligi come qua <lb/>
sotto. </p>
<p>Primieramente detta nave resta nollegiata e presa in servitio della serenissima Republica <lb/>
per il termine di mesi otto fermi, per dover esser adoperata in guerra <lb/>
et ispirato il detto termine, s’ella la volesse ritener più longo tempo, <lb/>
nel detto servitio, doverà detto Patrone con le stesse conditioni fatte o <lb/>
che si potessero fare, servir con essa nave tanto tempo quanta piacerà <lb/>
a detta serenissima Republica, dovendo sua Serenità fargli saper un mese anticipa-<lb/>
tamente per quanto haverà a servire. </p>
<p>Doverà il detto vasello esser reso dal patrone e partionevoli suoi ben <lb/>
munito, calefatatto, e del tutto ad ordine per tal viaggio e servitio avitua-<lb/>
gliata per dodici mesi nel termine di tre over quatro settimane al più <lb/>
(permettendolo il signor Dio) dalla data di questo accordo e similmente sarann[o]<ptr target="#tn24" n="24"/> <lb/>
li medesimi tenuti di ben intertenerlo<ptr target="#tn25" n="25"/> a loro spese e provederlo di quatro <lb/>
ancore grandi, con doi picciole sei gomene, doppi vele, et altre cose <lb/>
necessarie et appartenenti a vaselli da servirsi ad uso di guerra. </p>
<p>Similmente doveranno far accommodare il luoco prossimo alla cantina chiama-<lb/>
to Il Combuis et le trameze conforme a quello che ordinariamente <lb/>
s’accostuma nelle navi di guerra. </p>
<p>Doverà esso vasello esser armato di 24 pezzi d’artigleria, cioè 20 di balle <lb/>
da libre sei incirca de pezo, quatro da libre nove, et sei pedriere con tutti <lb/>
li suoi cargadori, et altre appendenze proprie. </p>
<p>E se parerà al eccellentissimo signor Capitan generale dell’armata della serenissima Republica aggiunger <lb/>
altra artiglieria overo volendo cambiar per il tempo, che doverà servire <lb/>
alcuni delli pezzi di ferro, in altri di bronzo potrà farlo. </p>
<p>Haverà obligo detto Patrone di haver marinari ottanta eletti e pratichi <lb/>
nelle armi, e nella navigatione nel numero di quali vi siano doi capi <lb/>
de bombardieri esperti, con doi suoi compagni et altre dodici bombardieri <lb/>
atti al mestiere e fra questo numero di ottanta, non habbino ad esser <lb/>
più che quatro garsoni overo mozzi. </p>
<p>Si alcuno di detti marinari tanto officiali che mattelotti mancasse nel <lb/>
sudetto numero di ottanta, non rimetendo il patrone subito altro officiale
<pb n="017v" facs="08_017v" rend="0"/>
o marinaro sufficiente in suo luoco siano ritenuti per cadauno man-<lb/>
cante ducati dodici per mese, et aportione per il tempo, che ne restasse <lb/>
senza e questo s’intendi tanto di quelli che mancassero alla prima mostra <lb/>
che li sarà fatta, come in tutte le altre mentre, subito non supplisca <lb/>
al mancamento con altri huomini sufficienti, come è detto, e come si <lb/>
trattano li altri delle navi fiaminge<ptr target="#tn26" n="26"/>. </p>
<p>Con dichiaratione che se del numero delli sudetti così matelotti come bom-<lb/>
bardieri l’eccellentissimo signor Capitan generale o altro in suo luoco volesse valersi <lb/>
possi farlo di quella honesta quantità che sarà conosciuta propria per <lb/>
servitio di sua Serenità per metter sopra le altre navi fiaminghe potendo <lb/>
anco la Eccellentia sua valersi di uno delli doi capi d<ptr target="#tn27" n="27"/> bombardieri col suo com-<lb/>
pagno, per servirsene, sopra qualche altre navi di guerra fiaminghe. </p>
<p>Così anco sia in libertà l’eccellentissimo Generale se alcuna delli dodici navi partite<ptr target="#tn28" n="28"/> <lb/>
da questi paesi che si fosse resa non propria, al servitio valessi di questa <lb/>
nave in luoco di quella. </p>
<p>Di più il detto Patrone riceverà sopra esse<ptr target="#tn29" n="29"/> vasello, quanti soldati, e <lb/>
qualsivoglia altro ministro e publico representante, che vi sarà <lb/>
posto con tutte le loro robbe, che parerà de mettersi per suo uso e darà <lb/>
la sua camera di poppe, a quel publico rapresentante, che commandasse <lb/>
essa nave. </p>
<p>La quale servirà per uso di guerra per condur munitione, militie, et ogni <lb/>
altra cosa, concernente al servitio di sua Serenità, e servirà contra qua-<lb/>
lunque si sia, eccettuati li signori Stati suoi signori. </p>
<p>La polvere balle, corde, et altro che potesso<ptr target="#tn30" n="30"/> bisognare per il combatter <lb/>
o per il bisogno de’ soldati, doverà esser data da sua Serenità a detto pa-<lb/>
trone, senza alcun suo interesse, li quali munitioni non essendo conserva-<lb/>
te, doverà egli restituire, e se ne consumasse di ragion di nave li <lb/>
doverà esser pagata. </p>
<p>Esendo licentiato si contenterà l’eccellentissimo Generale o altro representante <lb/>
publico lasciargli tanta quantità di munitione quanta potessi bisognarli <lb/>
per la difesa della nave dovendo però pagarsi il suo valore dal detto <lb/>
Patrone. </p>
<p>Al incontro doveranno il patrone et li partenevoli proveder delle c[ose]<ptr target="#tn31" n="31"/> <lb/>
necessarie, come mezze piche, spade, muschetti et altre appendentie i[n]<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
tutto buono e proprio per la difesa contra l’inimico. </p>
<p>Il detto vasello resterà nollegiato per ducati doi mille doi cento al m[ese]<ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/>
in banco. </p>
<pb n="018r" facs="08_018r" rend="0"/>
<p>Del detto nolo, si doverà pagare al patrone e partionevoli del vasello <lb/>
o anticipatamente cioè alli 26 del mese presente per doi mesi in una lettra<ptr target="#tn34" n="34"/> <lb/>
per Venetia per il preggio accordato, e doverà il tempo del servitio entrare <lb/>
dopo che il vasello sarà del tutto provisto nel porto de Tessel e dopo <lb/>
la mostra fatta in esso e non prima. </p>
<p>Et havuta la detta mostra, non sortendo col primo buon vento del porto <lb/>
de Tessel, per mettersi a continuar il suo viaggio per il tempo che si <lb/>
trattenesse de più saranno ribatuti dal detto nolo ducati cento per <lb/>
giorno, senza esserli amessa alcuna iscusa né protesto<ptr target="#tn35" n="35"/>, <lb/>
li restanti noli<ptr target="#tn36" n="36"/> doveranno pagarsi di mese in mese a Venetia in banco. </p>
<p>Resterà nollegiato il detto vasello con patto e conditione, che doveranno <lb/>
con esso correr il periculo e rischio ordinario del mare, e arena e cor-<lb/>
sari e più tutto quello di danno che potesse avenir ad esso vasello <lb/>
durante il viaggio a servitio. </p>
<p>Col soldo e pagamento sudetto per mese doverà il patron mantener <lb/>
a tutte sue spese il vasello, con li suoi apprestamenti dichiarati di <lb/>
sopra, e necessarii spesar e pagar le sue genti, senza puoter haver in <lb/>
alcun tempo altra pretentione. </p>
<p>Promette esso Capitano d’ubedir e far che sia prestata pontualissima <lb/>
obedienza da tutti li officiali e marinari del vasello, al eccellentissimo signor <lb/>
Capitan generale et altri publici representanti. </p>
<p>Di ogni bottino e preda che farà contra gl’inimici debba il terzo esser <lb/>
di detta nave e li altri doi terzi della serenissima Republica. </p>
<p>Mentre la nave haverà bisogno di esser accomodata lo faccia il patrone <lb/>
con quella maggior celerità che sarà possibile et che sarà conosciuto <lb/>
da quel publico representante, che ne haverà la cura. Per il qual <lb/>
tempo però non habbi a cessar il stipendio. </p>
<p>Ma quando (che Dio non lo permette) stando la nave a rischio del pa-<lb/>
trone e partenevoli, ella si venisse a perdere da quel giorno della <lb/>
perdita cessi il corso della mesata, e tutto quello che si ricuperasse <lb/>
di ragione della serenissima Republica sarà sempre di lei, e restituito a suoi <lb/>
representanti e quelli che si affaticheranno per tal ricuperatione <lb/>
habbino essere premiati come si conviene. </p>
<p>Prima dell’uscir de detta nave del Tessel debba esser fatta la cerca e <lb/>
mostra, se haverà li armizi artiglerie, et altri apprestamenti necessarii <lb/>
e parimente se haverà tanti marinari quanti è in obligo fino al
<pb n="018v" facs="08_018v" rend="0"/>
sudetto numero di ottanta sotto pena<ptr target="#tn37" n="37"/> de fiorini seicento per qualsi <lb/>
sia mancamento. </p>
<p>Che questa mostra possi dall’eccellentissimo Generale o altro publico representan-<lb/>
te che ne haverà la cura esser fatta de mese in mese, o tante volte <lb/>
quante parerà convenire per publico servitio, sensa che possi il detto <lb/>
Patrone allegar alcun protesto o iscusa veruna. </p>
<p>Che per levar ogni occasione de far scala in alcun porto e per altri <lb/>
importanti rispetti sia fatta la circa prima del partire che non <lb/>
vi sia sopra la nave alcuna sorte di mercantia e trovatane o di <lb/>
qua o in armata resti confiscata a pro della serenissima Republica. </p>
<p>Doverà per tanto il detto Patrone uscito dal porto de Tessel continuar <lb/>
il suo viaggio a drittura al armata della serenissima Republica, nel golfo <lb/>
di Venetia, ove ella si troverà al obedienza dal eccellentissimo signor Capitano <lb/>
generale, con quelle instruttioni che a parte li saranno date dal signor <lb/>
residente Suriano. </p>
<p>Avvenendo che se in occasione de combater alcuni di marinari restasse <lb/>
stroppiato o<ptr target="#tn38" n="38"/> inhabile sia riconosciuto conforme all’uso delle navi <lb/>
de guerra de questi paesi. </p>
<p>Che il patrone di detto vasello di tutte le munitioni tanto polveri <lb/>
balle, corde et altro, che li sarà fatto consegnar in esso di ragione <lb/>
della serenissima Republica, sia in obligo di riconsegnar il tutto al eccellentissimo signor <lb/>
Capitan generale, o a chi sarà in suo luoco con particolar nota di qu[elle]<ptr target="#tn39" n="39"/> <lb/>
che per il viaggio havesse consumato per servitio publico. Per la qual <lb/>
consegna il detto Patrone, obliga sé stesso li suoi beni presenti e futuri <lb/>
con la nave e tutti li suoi apparechi. </p>
<p>Per la sicurezza e mantenutione del presente accordo e perché il pa-<lb/>
trone officiali e marinari habbino ad osservar fedelemente e<ptr target="#tn40" n="40"/> sinceramente <lb/>
il tutto doverà il patrone con li officiali giurar inanti li signori Con[siglieri]<ptr target="#tn41" n="41"/> <lb/>
deputati del collegio d’Amiralità di questa città e inoltre<ptr target="#tn42" n="42"/> sarà sottoscritto <lb/>
per parte della serenissima Republica, dal detto signor residente Suriano e dal <lb/>
patrone e delli suoi partinevoli, li magnifici Elias Trip, Giacomo Nichetti <lb/>
e Gio Benoit. </p>
<p>Ita factum et confirmatum in hac civitate Amstelodamensi in [a]d[ibus]<ptr target="#tn43" n="43"/> <lb/>
domini Philippi Calandrini, in presentia mei Ioannis Bruyningh <lb/>
Francisci filii, notarii publici, Amstelodami residentis authoritate curiae </p>
<pb n="019r" facs="08_019r" rend="0"/>
<p>Hollandia creati et admissi una cum domino Carolo Latfeur mercatore <lb/>
in hac civitate et Frederico Nicolai proxeneta iurate testibus fide <lb/>
dignis ad pramissa vocatis et rogatis die octava mensis Martii anni <lb/>
millesimi sexcentesimi decimi noni. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Christofforo Suriano secretario residente veneto </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Dyrck Hartoochzoons</p></cell>
<cell><p>Elias Trip </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Ita attestor rogatus <lb/>
Bruyningh ill. d. notarius publicus <lb/>
1619 </p></cell>
<cell><p>Giacomo Nichetti </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Gio. Benoist </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Carlo de Latfeur </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="019v" facs="08_019v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="020r" facs="08_020r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="020v" facs="08_020v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue il depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue suoi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue delle depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-data aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Aggiunto in sopralinea su Rencer Everess e Rouries depennato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Corretto su gl."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Corretto da mantenatione con -u- aggiunta in sopralinea con segno di inserimento e seconda -a- depennata."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Segue ad depennato."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Segue è a’ 6 marzo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Così A; segue e mezzo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Segue e mezzo depennato aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "e mezzo aggiunto in margine."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Dirck Hiertochsen aggiunto in sopralinea su Reijner Evertsen o Roouries depennato."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Lacuna nel margine esterno."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "Segue li restanti noli depennato."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "li restanti noli aggiunto nel margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "-e- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "Segue -d depennata."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "Segue in oltre depennato aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
