<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.003 date 1619-03-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">003</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 21r-26v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">21r-26v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Suriano argues in favour of renting commercial ships. Rumours that the Spanish want to buy/rent a ship, but Suriano informed Adriaan Pauw so he could inform his father. Ideas of uniting ships sailing to the Mediterranean with the English to observe the Spanish. Suriano has spoken with Maurice about raising bombardiers and he will propose it in the assembly. Further discussions about the union and about prince Henry. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-03-17">17 marzo 1619</date>
            <num>007</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="007">
<div type="main" facs="main text of letter" n="007">
<!--<p>17 marzo 1619, L’Aia (cc. 21r-26v)</p>-->
<pb n="021r" facs="08_021r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 94 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>le mie lettere dei 9 dello stante haveranno significato a vostra Serenità il <lb/>
noleggio della nave Il leon felice, del quale mando qui <lb/>
aggiunta un’altra copia autentica colle medesime lettere, et la <lb/>
stessa sera del sabbato che partii d’Amsterdam arrivai <lb/>
all’Haya; ma le lettere di lei non mi pervenero che la <lb/>
domenica a notte. Furono delli 22 del passato. Il conte-<lb/>
nuto delle quali toccante in particolar l’ordine, che l’Eccellenze vostre <lb/>
hanno deliberato di dar in armata fu da me communicato <lb/>
alli signori Stati Generali martedì passato, che lo aggradirono <lb/>
et mi ringratiorono insieme della parte che li<ptr target="#tn1" n="1"/> diedi de’ <lb/>
suoi affari, del proceder de’ Spagnoli, delle mentite promesse <lb/>
et della disperata essecutione di esse, rappresentando l’incon-<lb/>
venienza del fatto, et tutto quello che m’è stato commandato <lb/>
dalla Serenità vostra significar a questi signori portandone le proprie <lb/>
considerationi espresse da lei nelle sue lettere dei 15 pur <lb/>
del passato precedentemente ricevute mentre mi trovavo in Am-<lb/>
sterdam. Mi pregorono anco della continuatione di questa <lb/>
confidente communicatione, che per tale la riconoscevano, et <lb/>
che dal canto loro non haverebbono mancato di considerar <lb/>
tutto quello, che fosse stato conosciuto di commune servitio. </p>
<p>Con l’occasione di quest’audienza replicai anco l’instanza <lb/>
per haver la parola delle loro Eccellenze per il vassello che havevo <lb/>
noleggiato, et per gl’altri tre che mi restavano a noleggiare <lb/>
quando havesse bisognato. Mi dissero che l’haverebbono <lb/>
messa in consulta. So che ne hanno discorso <lb/>
nell’<ptr target="#tn2" n="2"/> assemblea dei Stati Generali, et per ogni buon rispetto <lb/>
trovandosi ridotta quella di Holanda<ptr target="#tn3" n="3"/> in essa ella <lb/>
è stata riportata, et credo che un giorno della prossima
<pb n="021v" facs="08_021v" rend="0"/>
settimana haverò la<ptr target="#tn4" n="4"/> risolutione. Hieri a sera intesi che <lb/>
si era differito a riasumer la cosa fin a lunedì, havendo <lb/>
qualcheduno posto innanti qualche difficoltà, che non ho potuta <lb/>
penetrare; ma spero in ogni modo, che tutto sarà superato <lb/>
da me coll’aiuto di Dio. Et forse lunedì anc’io mi troverò <lb/>
nell’assemblea per presentar le lettere, che vostra Serenità scrive a <lb/>
questi signori et per far l’ufficio contenuto in esse in conformità. <lb/>
Et con destrezza agevolerò l’intoppo, che potesse essersi <lb/>
incontrato in questo negotio, che a dir la verità io non <lb/>
lo so vedere. </p>
<p>Io spero che la Serenità vostra haverà trovato buono, ch’io non sia passato più <lb/>
avanti<ptr target="#tn5" n="5"/> nei noleggi delle altre tre navi, stante l’esser elle <lb/>
ancor nei squeri, et non di tanta grandezza appunto<ptr target="#tn6" n="6"/> come <lb/>
alcune di esse, come da lei veniva<ptr target="#tn7" n="7"/> desiderata. Già le ho <lb/>
riverentemente scritto quello che pareva a me a proposito per <lb/>
le navi che si potevano trovar più vicine a Genova, <lb/>
et Livorno, haverà anco inteso il senso che mi sovenne <lb/>
che per le provisioni di munitioni, et di genti sarebbe stato <lb/>
buono pigliarle di qua, et ancorché non siano alcune<ptr target="#tn8" n="8"/> della grandezza <lb/>
espressami da lei; in ogni modo sono di buona portata, <lb/>
saranno nuove, et fornite di buoni marinari, et con buon <lb/>
ordine potranno render anco buon servitio. Ella delibera <lb/>
il meglio per il suo vantaggio. </p>
<p>Della nave, che sta in Encusen di quattrocento in cinquecen[to]<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
lasti mi disse<ptr target="#tn10" n="10"/> il signor principe Mauritio, che haveva <lb/>
presentito, che Spagnoli pensavano sottomano di q[…]<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
comprare; ma, che vi si haverebbe posto rimed[io …]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
non seguisse. Quello che me ne parlò, ch’ è uno dei […]<ptr target="#tn13" n="13"/>
<pb n="022r" facs="08_022r" rend="0"/>
mi promise, che haverebbe aspettata la risposta se vostra Serenità l’havesse <lb/>
voluta haver in servitio; et hieri ho havuto avviso d’Amsterdam <lb/>
che non solo questi; ma li compartecipi anco delle altre navi <lb/>
fanno lavorar cadauni alla sua con qualche diligenza <lb/>
a fine di haverle pronte in occasione di bisogno, et che <lb/>
da lei mi fosse commandato il farle preparare. </p>
<p>Nella prima audienza non mancarò di toccar a questi signori, che <lb/>
si compiacciano di avvertir bene, che la sudetta nave grande <lb/>
di Encusen non capiti nelle mani de’ Spagnoli, et che avertiscano <lb/>
et diano ordine, che sia avvertito ad ogn’altro simil tenta-<lb/>
tivo, et artificioso maneggio, che valesse<ptr target="#tn14" n="14"/> a metter l’armi <lb/>
in mano a chi potesse servirsene in pregiudicio proprio, et <lb/>
degl’amici. </p>
<p>Mentre mi trovai in Amsterdam fui avvertito, ch’ivi era arrivato <lb/>
certo mercante (così<ptr target="#tn15" n="15"/> intitolato) di natione spagnola, <lb/>
che havendo compri alquanti arbori di nave, gomene, <lb/>
et altri cordaggi, tentava di voler un vassello a nolo per <lb/>
condur simil apprestamenti diceva egli nelle Indie Occidentali. <lb/>
Et questo haveva l’assistenza d’un tal mercante in <lb/>
quella città. Io col mezo dell’uno dei figlioli del signor bor-<lb/>
gomastro Pau feci far avertenza al padre, perché <lb/>
communicasse<ptr target="#tn16" n="16"/> questo trattato alli signori Stati. Lo fece <lb/>
et in maniera, che venuto il detto mercante questi giorni <lb/>
all’Haya per haver l’assenso dei signori Stati Generali non <lb/>
ha sin qui potuto spuntare. Et in un medesimo tempo è <lb/>
stato inviato ordine alle Amiralità di non lasciar sortir <lb/>
alcuna nave, o vassello con apprestamenti, che possino servir <lb/>
a’ Spagnoli. Io con chi ho parlato questa passata settimana
<pb n="022v" facs="08_022v" rend="0"/>
non ho mancato di fomentar l’effetto di questa buona risolutione; <lb/>
et non mancarò anco di rinovar gl’ufficii che stimerò poter <lb/>
giovare al publico servitio. </p>
<p>Leggo nelle medesime lettere di vostra Serenità de’ primo dello o stante l’ordine <lb/>
che mi dà di non dover rallentar il negotio dell’unione <lb/>
de’ vasselli di questi paesi con la sua armata; et<ptr target="#tn17" n="17"/> ella <lb/>
haverà compreso fino a quest’hora il senso di questi signori in <lb/>
tal proposito, et la cautella con che caminano per li loro <lb/>
interessi. Li signori dell’amiralità d’Amsterdam mi dissero <lb/>
haver scritto alli capitani delli vasselli della loro repartitione <lb/>
che dovessero intendersi bene con l’armata di vostra Serenità, et credevano <lb/>
che tanto havessero fatto anco le altre Amiralità; ma non <lb/>
restai sodisfatto della maniera con che me lo dissero, che <lb/>
fu con una tal qual riserva di parlare non chiara non <lb/>
aperta; et dimandandone al signor principe Mauritio se l’Eccellenza sua <lb/>
havesse scritto, mi disse assolutamente di no; ma che si stav[a]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
ancor in deliberatione, et che credeva che le Amiralità <lb/>
havessero scritto qualche cosa. Io non mancarò di aggiunger <lb/>
ufficio ad ufficio in questo particolare, et secondo che troverò <lb/>
l’opportunità propria per disponerne la materia <lb/>
parlandone anco di nuovo a sua Eccellenza in particolare. </p>
<p>Nei presenti tempi parmi di vedere, et la Serenità vostra lo comprender[à]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
molto meglio di me colla prudenza sua, che caminan[o]<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
questi signori con<ptr target="#tn21" n="21"/> una considerata riserva, et parend[…]<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
ad essi, che non possino far di meno di non sospettar gl’and[…]<ptr target="#tn23" n="23"/><lb/>
menti spagnoli non sano che risolver nelle presenti congiontu[re]<ptr target="#tn24" n="24"/>. <lb/>
Sentono anc’essi da tutte le parti continuate novelle <lb/>
delle preparationi maritime del re di Spagna. È stato
<pb n="023r" facs="08_023r" rend="0"/>
riportato, che quella Maestà tra le genti che tiene nel napolitano <lb/>
nella Calauria, in Sicilia, in Sardegna, et altrove di là<ptr target="#tn25" n="25"/> lo <lb/>
stretto, et quelle ch’è per levar nella Spagna negli haver un’<lb/>
armata di mare<ptr target="#tn26" n="26"/> fornita di settanta milla fanti. </p>
<p>Uno<ptr target="#tn27" n="27"/> fa riporto di Siviglia, che si faceva preparatione di <lb/>
quantità grande di migliara di scarpe, di varie necessità <lb/>
per soldatesca, molte provisioni di vini, aceti, et biscotti. <lb/>
Moy Lambert il capitano che ultimamente è arrivato qui dallo <lb/>
stretto contro corsari riferisce, che haveva vedute doi navi <lb/>
che di Lisbona passavano a Calis, et di là in qualche altra <lb/>
piazza di Spagna, cariche di arme, di munitioni di guerra, <lb/>
et di quattromila moschetti per una. Questi avvisi dano <lb/>
l’allarma da questa parte non si assicurando questi signori di <lb/>
quello possi succeder dei fini de’ Spagnoli, parlandosi pur <lb/>
variamente dell’impresa, che siano per fare; et hora viene <lb/>
pubblicato, che a Calis sia per farsi il rende vous come <lb/>
dicono qui, o la ragunanza delle levate di Spagna, <lb/>
et dubitando, che anco le raccolte in Italia piglino vela <lb/>
a<ptr target="#tn28" n="28"/> quella stessa parte il sospetto li fa temere. </p>
<p>S’aveggono anco molto bene, che gran causa ha la Serenità vostra di <lb/>
poner pensiero all’invasione, che Spagnoli potessero farle <lb/>
nel golfo, come che il sforzo dell’armi, et delle preparationi <lb/>
che si fanno, et si trovano in piedi ne fa formar una <lb/>
ferma apparenza: tuttavia considerano ai casi loro, <lb/>
ho saputo, che con gran desiderio attendono continuati <lb/>
avvisi, onde consultano ogni giorno sopra questa materia. </p>
<p>Il signor principe Mauritio ha havuto ordine, et in conformità <lb/>
di esso ha ispedito commandamento fuori in Inghilterra et in Francia,
<pb n="023v" facs="08_023v" rend="0"/>
et dove si trovano officiali, et capi di queste truppe che <lb/>
sono in servitio, che per li 15 del mese venturo habbino ad <lb/>
esser qui all’Haya; né al presente concede alcuna licenza ad <lb/>
alcun officiale, o soldato di sortir del Paese. </p>
<p>A questa provisione, oltre quanto hebbero in commissione li signori <lb/>
dell’Amiralità d’investigare delli andamenti dell’armata <lb/>
spagnola ho inteso<ptr target="#tn29" n="29"/>, che hanno spediti secretamente doi <lb/>
vasselli assai lesti con persone sopra di attitudine per scoprir <lb/>
paese, arrivar verso le rive di Spagna, et ispiar bene <lb/>
il tutto per assicurarsi della quantità delle armi, della <lb/>
qualità dell’armata, et se si può dove Spagnoli hanno <lb/>
volto il loro disegno. </p>
<p>Ho saputo, che li commissarii di questi signori che sono in Inghilterra hanno <lb/>
scritto qui, che ’l Re haveva loro in queste congionture <lb/>
mostrata una ottima volontà verso il servitio publico, et <lb/>
che però li essortava a far che li loro vasselli si unisse[ro]<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
con li suoi per entrar nel Mediteraneo, osservar il pro-<lb/>
ceder della<ptr target="#tn31" n="31"/> armata spagnola, seguitarla; se <lb/>
volesse danneggiar corsari assister; se ’l Turco, non mostra[sse]<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
parte; et occorrendo, che volesse tentar di apportar <lb/>
qualche incommodo alla serenissima Republica, ch’era sua intentione <lb/>
di avanzarsi perché non<ptr target="#tn33" n="33"/> seguisse, et divertirlo ad <lb/>
ogni suo potere. Tutto ciò m’è stato riferto dal signor <lb/>
ambasciator di quella Maestà; ma<ptr target="#tn34" n="34"/> sin qui non si sa che <lb/>
habbino li signori Stati risoluto alcuna cosa. </p>
<p>A dirla serenissimo Principe come questi signori stano a […]<ptr target="#tn35" n="35"/> <lb/>
così parmi poter dire haver scoperto, che in materia <lb/>
tali prestino poca fede a quel Re, et che li tenghino
<pb n="024r" facs="08_024r" rend="0"/>
per Principe, che abondi nel complimento; anzi, che <lb/>
la missione, che qui s’è intesa far quella Maestà di un <lb/>
suo ambasciatore alli principi dell’Unione, et poi a’ Bohemi <lb/>
tengono non habbi a servire, che perché si trovi presente al <lb/>
trattato d’accordo, mentre hanno qui avvisi dalla <lb/>
parte di Heidelbergh, et d’altrove, che in fine vedendo <lb/>
Bohemi non haver di quei appoggi, che sono necessarii <lb/>
alla continuatione della guerra, et non saper di che <lb/>
potere fondatamente loro mettersi per far testa all’Imperatore <lb/>
siano per ridursi a quel miglior accomodamento che <lb/>
potranno. Non ha dubio, che tale è l’impressione <lb/>
che alcuni, et forse un gran parte ha di quella Maestà <lb/>
et a levarla vi vuole l’effetto dell’uscita dei vasselli <lb/>
che si dice, che fa preparare. Le Amiralità tutte <lb/>
in questa, et nelle altre provincie di Zelanda, et Frisia <lb/>
stano pronte per effettuar quanto li sarà ordinato; <lb/>
ma ancor non si sente che si muovino. </p>
<p>Voglio sperare, che questi emergenti non habbino ad apportar <lb/>
pregiudicio alla levata, che deve far il capitan Pach delli <lb/>
venti bombardieri, et che non habbi ad haver oppositione <lb/>
per essa egli è arrivato giovedì qui nell’Haya, et il <lb/>
doppo pranso fui all’Eccellenza sua con esso, la quale hebbe gusto <lb/>
d’intender da lui lo stato dell’armi della Serenità vostra in mare, <lb/>
et tanto più ne restò sodisfatta, quanto distintamente le <lb/>
andò riferendo di cosa in cosa di che l’andava interro-<lb/>
grando<ptr target="#tn36" n="36"/> con molta mia sodisfattione ancora et sentendo <lb/>
che ancor sotto il colonello Rocalaura erano più di <lb/>
doi milla fanti mi disse (mostrandone affetto di buon cuore) che
<pb n="024v" facs="08_024v" rend="0"/>
la serenissima Republica si tenghi cara quella gente perché vaglino hora <lb/>
più quattro di quelle che dieci degl’altri, et senti piacere che <lb/>
havesse così bell’armata, mostrando stupore, che le sue galtazze <lb/>
tenessero con commodità tanto numero di genti, et marinarezza. <lb/>
Io le raccommandai il buon effetto della levata per la quale era <lb/>
venuto esso Pach promise di parlarne alli signori Stati, o mandar-<lb/>
glielo a dir a suo nome, come ha fatto questa mattina<ptr target="#tn37" n="37"/> <lb/>
col mezo di uno de’ suoi secretarii. Non se n’è trattato <lb/>
ma presenterà lunedì richiesta in mano del servitio dell’assemblea, <lb/>
et io non mancarò di assisterli con gl’ufficii miei in tutto quello <lb/>
che sarà necessario per il buon effetto; et in conformità del <lb/>
commandamento che ricevo nelle lettere sue de’ primo del passato <lb/>
resemi da lui. Come anco osserverò con ogni maggior diligenza <lb/>
tutto quello che mi commanda di vantaggio nelle medesime lettere <lb/>
osservando parimente ciò che in proposito del rasignarli li detti <lb/>
bombardieri, et della loro ispeditione mi viene scritto <lb/>
dall’illustrissimi signori provinciali all’armar. </p>
<p>Nelle mie lettere prime de’ 26 del passato scrissi riverentemente quanto <lb/>
dal magno di Zelanda m’era stato portato per senso, et <lb/>
concetto delli signori Stati toccante la missione di ministro, ne <lb/>
ho cavato che si senti hora diversamente; ma si stia in <lb/>
tal risolutione, che vostra Serenità habbi a dar ordine di dar qu[i]<ptr target="#tn38" n="38"/> <lb/>
principio ad un fondamento di più stretta unione, et poi <lb/>
far ispeditione d’un tal soggetto, che sarà stimato proprio <lb/>
per il compimento. Et qualcheduno mi ha detto, che stano <lb/>
li signori Stati attendendo questa risposta. Io attendo anco la <lb/>
volontà della Serenità vostra, et in tanto non mancarò di tener uniti <lb/>
gl’animi al ben commune, et al servitio dell’uno, et l’altro
<pb n="025r" facs="08_025r" rend="0"/>
stato, et per questo metterò ogni studio, et diligenza. </p>
<p>Del signor principe Henrico quello che ne scrissi con le lettere dei 17 del <lb/>
passato haverà posto in chiaro alla Serenità vostra di quel tanto ch’ella <lb/>
coll’ultime lettere sue de’ primo del presente mostra desiderar di <lb/>
sapere poiché in esse vi è espressa la pretensione del titolo del <lb/>
conte di Vandemont, degl’istessi emolumenti et imunità, et di <lb/>
voler servire con li medesimi oblighi, che haveva quel Principe <lb/>
alterata però la conditione della condotta secondo che <lb/>
sarà stimato proprio da vostra Serenità per suo servitio, et per <lb/>
riputatione di esso Principe. Di questa pretensione ne <lb/>
haverà anco veduta la confermatione nelle mie lettere de’ <lb/>
26 pur del passato havuta per bocca della madre. <lb/>
Serve il venir<ptr target="#tn39" n="39"/> la risposta desiderata dalla detta Principessa et dal Principe medesimo<ptr target="#tn40" n="40"/> col prossimo <lb/>
ordinario; in tanto procurerò con destrezza cavar quello <lb/>
che mi commanda del numero, et qualità delle genti, et <lb/>
dove intendesse far la sua habitatione, et quello di più che <lb/>
potrò, caminando con quella riserva, che mi viene <lb/>
commessa da lei di non obligarmi ad altro, che ad <lb/>
incaminar la trattatione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 marzo 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="025v" facs="08_025v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="026r" facs="08_026r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="026v" facs="08_026v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venezia </p>
<p>n° 94 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="007">
<!--
<p n="026vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 mar[zo]<ptr target="#tn41" n="41"/> 1619 ricevuta 3 aprile </p>
<p>Haia. n° 94 </p>
<p>Manda il noleggio autentico del Leone felice </p>
<p>Ha ricevuto lettere de’ 22 comunicato ai signori Stati <lb/>
gl’ordini dati in armata: aggionto li <lb/>
avisi dati in lettere de’ 15. Quei signori <lb/>
ringratiano, et pregano la continuatione <lb/>
delli avisi promettendo haver consideratione <lb/>
al commune servitio. </p>
<p>Ha fatto instanza della licenza per il <lb/>
vassello nolleggiato et per altri 3 <lb/>
trova qualche intoppo ma spera <lb/>
superar le difficoltà. </p>
<p>Discorre avantaggio di nolleggiar <lb/>
navi di là per le provisioni di genti e <lb/>
di viveri. </p>
<p>Che Mauritio gli ha detto haver presentito <lb/>
Spagnoli vogliono sotto mano far comprar <lb/>
la nave grande di Encusen, ma vi provedono […]<ptr target="#tn42" n="42"/>. </p>
<p>Il porcionevole promette aspettar la <lb/>
risposta di qua se si vuol in servitio <lb/>
et si lavora con diligenza anco nell’altre <lb/>
a questo fine. </p>
<p>Farà nella prima audientia ufficiale che Spagnoli non <lb/>
si vagliono di dette navi. </p>
<p>Ha fatto prohibir a certo mercante <lb/>
l’estratione d’armizi et conserverà <lb/>
simili uffici. </p>
<p>Continuerà anco nel negotio dell’unione <lb/>
de’ vasselli, si come troverà disposizione. </p>
<p>Sopra diversi avisi di preparazione di <lb/>
Spagna pensano quei signori et ogni giorno consultano. </p>
<p>Hano espedito ordine in Inghilterra e Francia <lb/>
perché i officiali e capi da guerra si trovino <lb/>
all’Haia per li 15 d’aprile, et non dano licenze <lb/>
ad alcun soldato di partirsi. </p>
<p>L. R. </p>
<p n="026vD">———</p>
<p>Che […]<ptr target="#tn43" n="43"/> espedi[…]i<ptr target="#tn44" n="44"/> vasselli lesti <lb/>
per spiar gl’andamenti di Spagna <lb/>
Com[…]rii<ptr target="#tn45" n="45"/> de […]<ptr target="#tn46" n="46"/> Stati che sono in Inghilterra <lb/>
scriveno […]<ptr target="#tn47" n="47"/> buona volontà del Re <lb/>
verso<ptr target="#tn48" n="48"/> et essortacione ad unir <lb/>
con i suoi i loro vasselli nel <lb/>
Mediteraneo per osservar Spagnoli <lb/>
se volessero danneggiar corsari <lb/>
assister: se ’l Turco, non si <lb/>
mostrar parte et volendo <lb/>
apportar incommodo alla Republica <lb/>
esser interesse del Re devertirlo. </p>
<p>Tutto ciò esser sta detto a lui secretario <lb/>
dall’ambasciator di quella Maestà. </p>
<p>Scuopre che quei signori prestano <lb/>
poca fede al Re tenendolo per province <lb/>
che abbondi in complimento, <lb/>
che la mission d’ambasciator d’Inghilterra a i <lb/>
popoli dell’Unione et a’ Boemi si per <lb/>
esser presente a trattato d’accordo <lb/>
havendosi avisi che non havendo <lb/>
Boemi appoggi s’accorderanno. </p>
<p>Le Amiralità stano pronte per <lb/>
effettuar quanto li fosse ordinato <lb/>
circa l’unione de’ vasselli con Inghilterra. </p>
<p>È gionto il Pac; ha discorso con <lb/>
Mauritio del stato dell’armata nostra <lb/>
che è rimasto sodisfatto. </p>
<p>Solleciterà il negotio de bombardieri, ne <lb/>
ha fatto ufficio con Mauritio e s’è proposto nell’assemblea. </p>
<p n="026vA">———</p>
<p>Che avisò con lettere de’ 26 il senso dei signori <lb/>
Stati sopra la missione di ministro et <lb/>
che si sta in risolutione che sua Serenità dia <lb/>
ordine di dar principio a più stretta unione et poi far espeditione <lb/>
di ministro et che stano i signori <lb/>
Stati attendendo tal risposta. </p>
<p>Aspetta anco lui la volontà <lb/>
publica e tra tanto continuerà <lb/>
mantener buona corrispondenza. </p>
<p>Nelle pretensioni del principe Henrico <lb/>
dice haver avisato esser così la condotta di Vademont con le <lb/>
conditioni della condotta che <lb/>
fossero stimate opportune. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Precede g- depennata."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Aggiunto in sopralinea su parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue la depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue risposta depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue in depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue come depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue -no depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Segue intolato depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Precede lo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Segue v(ostra) S(ereni)tà depennato."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Segue un depennato."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Segue il depennato."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Segue di sett depennato."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "Precede d depennata."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Aggiunto in sopralinea su saputo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "Segue loro depennato."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "Segue fosse depennato."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "Segue per depennato."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "il venir aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "et dal … medesimo aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "Segno di dubbia lettura."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
