<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.004 date 1619-03-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">004</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 27r-32v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">27r-32v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has informed the States General about the alliance concluded between Venice and Savoy. Both States General and Maurice are pleased with this news. Maurice enquires about potential news Venetians have about Spanish offensive, telling Suriano that things regarding Venice are changing. Four more merchants have been given permission to arm themselves, Admiralty will send someone for the accounts now that Kerckhoven is dead. He visited Pauw to rent another ship; prince Frederick Henry insists he want the same title as Vaudemont. Reports on raising of troops in the Southern Netherlands. In eight to ten days the ships he rented will be in Texel, still waiting for news about the bombardiers being levied by Pach. Extraordinary ambassador of France has left. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-03-24">24 marzo 1619</date>
            <num>008</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="008">
<div type="main" facs="main text of letter" n="008">
<!--<p>24 marzo 1619, L’Aia (cc. 27r-32v)</p>-->
<pb n="027r" facs="08_027r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 95 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>se ben hier mattina era deputata l’audienza alli signori ambasciatori di Francia stimai <lb/>
bene, che a me non fosse differita; ma di haverla doppo loro, come <lb/>
seguì. Feci alli signori Stati l’espressione dei concetti, che mi sono <lb/>
somministrati nelle lettere sue dei 7 dello stante, et dandoli <lb/>
conto di quello che contengono le lettere d’avvisi del medesimo giorno <lb/>
le rappresentai ciò che si è compiacciuta significarmi toccante <lb/>
la solennizatione dell’aleanza tra la Serenità vostra et il signor duca di <lb/>
Savoia portando il tutto con quella maniera, che per mia debolezza <lb/>
ho stimata propria al servitio, dignità, et riputatione di <lb/>
quella serenissima Republica. Come riuscì nuovo l’avviso; così con applau-<lb/>
so, et attentione fu udita l’espositione mia, che terminata hebbi <lb/>
testimonio universale nell’assemblea di godimento, et parlando <lb/>
l’uno all’altro per qualche poco spatio in fine il Presidente <lb/>
mi disse li signori Stati hanno sentito con gusto particolare la commu-<lb/>
nicatione che li ha fatta di così buona<ptr target="#tn1" n="1"/> novella della confer-<lb/>
ma o solenizatione dell’aleanza tra la serenissima Republica, et il signor <lb/>
duca di Savoia; et il loro contento è tanto più grande <lb/>
quanto che conoscono, che una simil unione non può che <lb/>
riuscir di gran servitio all’uno et all’altro principe, et <lb/>
di beneficio alla christianità. L’assemblea tutta se ne rallegra <lb/>
et prega Dio, che benedica così buon’opera, et ringratiano sua <lb/>
Serenità della communicatione, che loro ha voluto far fare di <lb/>
questo tanto, che ricevono per segno della continuata confidenza <lb/>
di lei verso queste Provincie Unite, et verso li signori Stati<ptr target="#tn2" n="2"/> della buona <lb/>
volontà de’ quali la pregano assicurarsene in ogni tempo, et <lb/>
che concorreranno sempre volontieri a farle ogni servitio <lb/>
et qui soggiunse alcune poche parole toccante la ragione, che <lb/>
la Serenità vostra haveva di fidarsi poco dei Spagnuoli, et di provedersi
<pb n="027v" facs="08_027v" rend="0"/>
et io con render nuove gratie all’Eccellenze loro del buon animo, che dimostra-<lb/>
no verso gl’interessi di vostra Serenità mi licentiai. </p>
<p>Dagl’effetti mentre facevo la propositione, dalle parole del Presidente, <lb/>
et dalla notitia havuta doppo da qualche parte ho molto ben <lb/>
scoperto, che cara è riuscita tal nuova, et che li<ptr target="#tn3" n="3"/> signori Stati lau-<lb/>
dano la Serenità vostra et si presupone ognuno, che tal aleanza sia <lb/>
per giovar molto agl’interessi dell’Italia. Et quanto all’affar <lb/>
d’Uscochi non è qui chi non ne habbi sentimento. </p>
<p>Il doppo desinare fui al signor principe Mauritio, al quale communicai <lb/>
il tutto, et mostrò anc’egli goder dell’avviso, et disse io sono <lb/>
molto ben contento di questa nuova, et laudabile e così buon <lb/>
effetto, et si deve pregar Dio, che si conservi tal unione per <lb/>
longo tempo. Mostrò anco senso nel particolar della receptione <lb/>
che si fa di Uscochi nelle terre del re di Spagna, et disse sor-<lb/>
ridendo la Republica per gl’Uscochi ha rotta la guerra al re <lb/>
Ferdinando non sarebbe fuori di proposito, ch’ella la rompesse [per]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
il medesimo soggetto col re di Spagna. Disse la serenissima Republica ha <lb/>
causa di guardarsi bene, et non è da maravigliarsi, che <lb/>
Spagnuoli vadino facendo delle publicationi a lor modo perché <lb/>
questo è il loro mestiero, col qual fano li fatti suoi, et ingan-<lb/>
nano ognuno. Et mi addimandò poi se vostra Serenità stava ben <lb/>
provista, et quello che havevo dei preparamenti de’ Spagnoli. <lb/>
Di questi dissi, che tenevo la medesima confermatione esser grandi, <lb/>
et poderosi; et diretti al fine di apportar qualche maligno <lb/>
pregiudicio alle cose di vostra Serenità, et al suo inveterato possesso […]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
golfo: onde poteva l’Eccellenza ua creder, ch’ella si andava ri[sponden]do<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
con ogni studio per ostar ai tentativi, che si mostravano gi[à]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
disegnati contra di lei. </p>
<pb n="028r" facs="08_028r" rend="0"/>
<p>Simil concetti diedero materia di entrare (come feci in passando) in <lb/>
quel particolare, che la Serenità vostra mi nota nelle lettere sue toccante <lb/>
la missione di ministro, et l’unione; dicendo all’Eccellenza sua che poiché la <lb/>
serenissima Republica haveva rappresentato il suo pensiero, et lo stimava <lb/>
a bastanza intorno al ministro, io aspettavo, che li signori Stati mi <lb/>
dicessero, o proponessero alcuna cosa, sopra la quale da lei vi si potesse <lb/>
far reflesso in più fondata maniera. Rispose il signor Principe <lb/>
sempre che mi è venuta l’occasione io ho discorso di questo parti-<lb/>
colare, et quello che vi ho detto li giorni passati, ch’è il medesimo <lb/>
che vi disse il Magno, et è che si cominciasse qui a far dir qualche <lb/>
cosa dalla serenissima Republica per principiare, et fondamentar poi il resto <lb/>
colla missione di ministro, trovo esser ancora nell’animo di <lb/>
questi signori. Venendo l’occasione parlerò di nuovo, et vedremo <lb/>
quello si potrà fare, et così restò senza passar più avanti; onde <lb/>
non so quello, che io ne possi aspettare. </p>
<p>Io mi missi a proposito a far il tentativo di cavare per tirar la parte <lb/>
che haveva l’Eccellenza sua in quello che avanti hieri hebbi dalla bocca <lb/>
del cavalier Arsen, che fu a mia visitatione, ma non puoti farla uscire <lb/>
se ben sono certo, che niuna cosa m’ha detto toccante questa materia, che non sia stata con participatione dell’Eccellenza sua et come <lb/>
ho anco inteso dal secretario dei signori Stati padre dello stesso Arsen <lb/>
di consenso di alcuni della provincia di Holanda lascierò <lb/>
di dirle tutto ciò che mi conferì, poiché in sostanza non contiene, <lb/>
che quello, che l’altra volta mi disse, et che conforma con li <lb/>
concetti di altri, che mi hanno par[la]to<ptr target="#tn8" n="8"/> in questo proposito, solo <lb/>
hebbi di nuovo un repilogo<ptr target="#tn9" n="9"/> di quello che li signori Stati havevano <lb/>
fatto per servitio della serenissima Republica accordandomi quante levate di <lb/>
genti havevo ricercate, et erano state ricercate<ptr target="#tn10" n="10"/> per<ptr target="#tn11" n="11"/> lei </p>
<pb n="028v" facs="08_028v" rend="0"/>
<p>(parlando qui di quella del Wassonhoven) che m’era non solo stato permes-<lb/>
so l’armar dodici vasselli, ma interessatisi li signori Stati col mezo <lb/>
delle Amiralità, obligando di più il credito del Paese. Che di nuovo havevo <lb/>
havuta auttorità d’armar quattro vasselli mercantili, et per il Pach <lb/>
la levata delle genti che ha in commissione; et insomma, che non <lb/>
si era riguardato a cosa che potesse succeder di danno a loro <lb/>
o suoi sudditi interessati in Spagna, et tutto per servitio di vostra Serenità <lb/>
senza haver alcuna cosa in mano che dal canto di lei si dovesse far <lb/>
altrettanto; ma mossi da puro effetto di una sincera buona <lb/>
corrispondenza, et unione d’interessi con quella serenissima Republica <lb/>
et che si era da questa parte fatto tutto quel più, che si può <lb/>
prometter da amico, et da chi è si può dir unito in una <lb/>
stretta colleganza, che questi signori aspettavano che vostra Serenità si aprisse <lb/>
et era di far loro dire, che voleva unirsi con essi, et cominciar a <lb/>
trattarne con auttorizar me, overo far dire, che mandassero min[istro]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
perché senz’altro haverebbe la Serenità vostra trattato seco dell’unione. <lb/>
Io lo stetti a sentire, et poi non lasciai di considerargli in <lb/>
particolare che sarà del continuo conservato nell’animo della serenissima <lb/>
Republica un sincerissimo obligo verso questi signori Stati, et che ne poteva <lb/>
ognuno esser sicuro, et già havevo testificata questa gratitudin[e]<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
d’animo; et con simil concetti sostenei, et riconfermai la real <lb/>
inclinatione di lei a questa unione. </p>
<p>A lui se prima havessi havute le lettere dei 7 haverei tocco quanto <lb/>
da vostra Serenità mi viene scritto se ben dissi qualche cosa che in parte <lb/>
confermava. Et<ptr target="#tn14" n="14"/> egli pur mi accennò che da lei […]<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
domandar denari per assistenza in caso, che non potesse ha[ver]<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
pronte le navi,<ptr target="#tn17" n="17"/> che promettessero o finché si appronta[ssero]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
et fossero in mare per venir al servitio, et è quello<ptr target="#tn19" n="19"/> che mi fu anco acc[…]<ptr target="#tn20" n="20"/>
<pb n="029r" facs="08_029r" rend="0"/>
dal Magno come scrissi nelle mie de’ 26 del passato delle quali col <lb/>
prossimo ordinario attendo la risposta, et parmi, che in esse <lb/>
fosse espressa assai chiara la volontà, et desiderio di questi signori <lb/>
Stati, di consenso de’ quali, et non altrimenti me la propose il signor <lb/>
Magno sudetto. Et quello che<ptr target="#tn21" n="21"/> mi viene detto da quelli dell’<lb/>
assemblea, ancorché tal volta non si dichiarino espressamente: <lb/>
in ogni modo la parola viene di là. Tale è la maniera di <lb/>
questo Governo, che camina con questa circonspettione. </p>
<p>Colle medesime lettere de’ 26 del passato haverà la Serenità vostra ricevuta <lb/>
la risposta, che mi diedero li signori Stati, et veduto non essermi <lb/>
state concesse le navi da guerra, né essersi passato a maggior <lb/>
dichiaratione; et (con tutto che habbi tentato quanto ho <lb/>
potuto) non essermi riuscito; onde mi ridussi in Amsterdam per <lb/>
il noleggio di quattro navi mercantili, che per li rispetti, che <lb/>
doppo riverentemente accennai alla Serenità vostra non lo feci, che di uno. Già <lb/>
per questo la parola è data, fra 8 over dieci giorni coll’aiuto <lb/>
di Dio sarà in Tessel, li viveri si vano approntando, le genti <lb/>
si levano, et tutto sarà ad ordine di munitioni, et d’altro <lb/>
onde non è possibil ritirarmi havendo anco fatte le lettere <lb/>
per doi mesi anticipati da quattro milla quattrocento ducati <lb/>
da pagarsi in banco a quello sarà ordinato dalli magnifici Elias <lb/>
Trip, et Dirich Classen Schepel. Io ho creduto di far bene <lb/>
et spero che la Serenità vostra lo riceverà in questo grado come con <lb/>
ogni humiltà la prego. </p>
<p>Il capitano Pach finalmente doppo haver havuto qualche poco contrasto <lb/>
nella concessione della levata dei 100 bombardieri (che colla <lb/>
sponda del signor principe Mauritio ho procurato di superare) l’ha <lb/>
ottenuta. Partì venerdì sera di qua, et l’ho solecitato ad
<pb n="029v" facs="08_029v" rend="0"/>
ispedirsi quanto più presto. Sin qui disegna la condotta per terra <lb/>
come lo rivegga,<ptr target="#tn22" n="22"/> se la nave sarà in ordine per partire <lb/>
piglierò il suo parere per l’imbarco; o far il viaggio per terra <lb/>
in conformità di quanto mi commanda nelle lettere dei sette. </p>
<p>Fin martedì passato communicai alli signori Stati Generali quanto vostra Serenità have-<lb/>
va deliberato toccante li buoni ordini in armata per quei mari-<lb/>
nari, che ne hebbero piacere; et lessero con particolar contento le <lb/>
lettere che loro presentai intorno questo particolare. </p>
<p>Mi hanno acconsentito l’obligo del Paese per il vassello preso in servitio <lb/>
et date le lettere, et la deliberatione a tal effetto dirette all’amiralità <lb/>
di Amsterdam. </p>
<p>Quell’Amiralità appunto mi ha scritto, che per evitar ogni confusione <lb/>
havevano risoluto d’ispedir persona propria perché havesse cura <lb/>
dei conti dei capitani, et delle genti, poiché era morto il Kerckoven <lb/>
et qualcheduni altri dei capitani. A me non scrivono la persona, <lb/>
che per evitar li disordini tanto facevano, et che me ne havevan[o]<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
voluto dar parte, et con questo terminano le loro lettere senza <lb/>
dirmi di vantaggio. Credo che siano mossi da buon zelo; ma <lb/>
all’instanza anco particolare della moglie dell’Amiraglio, et delle <lb/>
altre vedove. Mi hanno richiesto denari, se la posso scapar fin <lb/>
alla risposta delle mie lettere de’ 26 febraro, che sarà per vener[dì]<ptr target="#tn24" n="24"/> <lb/>
prossimo lo farò, se non farò alla meglio che saprò. Li roli <lb/>
sono necessarii, et quanto più presto tanto meglio. La prego <lb/>
mi siano mandati. </p>
<p>Sotto pretesto di visita vidi hieri il signor borgomastro Pavoni […]<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
se ben fin la settimana passata ha havuto l’avviso del nol[eggio]<ptr target="#tn26" n="26"/> <lb/>
della sua nave, et me ne ringratiò col figliolo: io nondimen[o]<ptr target="#tn27" n="27"/> <lb/>
ho stimato bene significarli (confermandogli detto noleggio)
<pb n="030r" facs="08_030r" rend="0"/>
la stima, che la Serenità vostra fa della sua persona di che la ringratia, <lb/>
et mi si è offerto per tutto quello, che vale in servitio di lei. </p>
<p>Erano molti giorni, che non havevo visitato il signor principe Henrico, <lb/>
et venerdì presi occasione di esser seco per questo complimento che <lb/>
fu da lui sommamente aggradito; et entrò a ringratiarmi del <lb/>
testimonio di buona volontà, che mostravo<ptr target="#tn28" n="28"/> verso la persona sua <lb/>
con rappresentar il desiderio, che haveva di servir quella serenissima <lb/>
Republica, et cavai da lui medesimo che la carica, et titolo del conte di <lb/>
Vademont li sarebbe stata cara, quando dalla Serenità vostra non <lb/>
fosse raccordata altra più propria, et degna di lui; che <lb/>
quanto alla sua dimora non vedeva che potesse assicurar di <lb/>
dover star nello Stato della Serenità vostra continuamente se non quando <lb/>
la necessità l’havesse comportato; ma ben che sarebbe <lb/>
andato, et tornato secondo che vostra Serenità gli havesse commandato <lb/>
o il bisogno l’havesse ricercato; che haverebbe levati sei <lb/>
milla, et ottomilla fanti più, et meno secondo che havesse <lb/>
richiesto<ptr target="#tn29" n="29"/> il servitio di cavallaria si prometteva senza dubio <lb/>
del farla; ma il punto stava dove passarla non havendosi <lb/>
l’addito in Grisoni. Non uscì, né promosso, volse uscir a <lb/>
dichiaratione di stipendio, dicendo che si sarebbe rimesso alla <lb/>
condotta del conte di Vademont, overo a quello, che havesse <lb/>
parso alla Serenità vostra proprio, et con affetto mi protestò, che <lb/>
haveva desiderio di servirla senza fine alcuno d’interesse; <lb/>
et ben si poteva crederlo poiché qui non li mancava <lb/>
cosa alcuna tanto in honore<ptr target="#tn30" n="30"/>, che in utile, onde mirava al <lb/>
solo della riputatione col servir anco vostra Serenità pregandomi <lb/>
testificarle questa sua devota buona volontà. Tanto ho <lb/>
cavato col lume delle lettere sue de’ primo dello stante. </p>
<pb n="030v" facs="08_030v" rend="0"/>
<p>Et con quello, che mi significa nelle sussequenti entrerò più avanti <lb/>
nella trattatione con ogni debita circonspettione. </p>
<p>Nelle provincie suddite alli serenissimi arciduchi si levano quattro <lb/>
reggimenti di tre milla fanti l’uno. Uno sarà condotto dal <lb/>
conte Gio. di Nassau fratello del già conte Gio. Ernesto, l’altro si leva <lb/>
per il conte di Buquoi, il terzo sarà guidato dal conte d’Emin<ptr target="#tn31" n="31"/>, et <lb/>
il quarto da monsignor della Motteria governator di Mastrich, tutti <lb/>
destinati per Alemagna. A questi si aggiunteranno doi <lb/>
reggimenti di cavallaria di mille cavalli per cadauno. <lb/>
Queste saranno vinti compagnie di cavalli, altre sette straor-<lb/>
dinarie ne furono levate non molti giorni sono, et questo dà <lb/>
qui da pensare; et se ben par che non dubitino; con tutto ciò <lb/>
a tutte le frontiere sono buoni ordini. </p>
<p>Continuano pur qui le nuove delle gran preparationi spagnuole per <lb/>
mare; ma ancor non hanno, che si sappi, ordinato alle <lb/>
Amiralità alcun preparamento ben replicati ordini, che si ten-<lb/>
ghino pronti. Nell’audienza di martedì toccai quanto <lb/>
vostra Serenità mostra desiderar intorno all’unione delle navi di guerra <lb/>
con quelle di lei; ma non ho havuta alcuna cosa di più in risposta <lb/>
di quella che ho mandato. Il che fa anco ch’io stia a vedere, <lb/>
et che taccia finché mi pari l’opportunità di rinovar gl’uff[ici]<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
ma<ptr target="#tn33" n="33"/> dubito che si stia sul preso. </p>
<p>Con tutte queste nuove ai signori Stati di preparationi si sente venir <lb/>
scritto d’Amsterdam in lettere replicate, che in Spagna si li[…]<ptr target="#tn34" n="34"/> <lb/>
le navi, che dovevano servir in armata, che presto tu[tto]<ptr target="#tn35" n="35"/> <lb/>
sarebbe andato in fumo. Questo tiene perplessi gl’animi, […]<ptr target="#tn36" n="36"/> <lb/>
si stano sempre attendendo migliori avvisi.</p>
<p>Le rimonstranze, che in più mani di lettere ha fatte al Re christianissimo
<pb n="031r" facs="08_031r" rend="0"/>
monsignor di Boisise ambasciator estraordinario esser qui infruttuosa la sua <lb/>
dimora lo ha fatto richiamar alla corte. Hier mattina <lb/>
prese licenza. Disse che il Re forse haverebbe volute queste <lb/>
genti francesi per il bisogno, che havesse potuto havere, che per consequente li Stati si tenissero pronti per sodisfar, et con-<lb/>
tribuir al loro obligo, et non lasciassero partir genti di <lb/>
qua contra il servitio del Re. Raccomandò li prigioni, come <lb/>
anco il comercio, et che fossero alcuni marinari francesi rifatti <lb/>
da certi danni patiti da questi Holandesi. Questa mattin[a]<ptr target="#tn37" n="37"/> <lb/>
devono li signori Stati ridursi doppo le predicationi per dargli <lb/>
la risposta solecitata instantemente dal detto Boisise, et <lb/>
par che l’instanza delle genti sia il principal punto et <lb/>
più difficile a fargli la risposta per li emergenti, che corrono, <lb/>
et per il bisogno, che potesse haver il Paese. </p>
<p>La replicata delle mie lettere di oggi otto n° 94 sarà qui aggiunt[a. Gratie etc.]<ptr target="#tn38" n="38"/> </p>
<p>Dall’Haya a’ 24 marzo 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="031v" facs="08_031v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="032r" facs="08_032r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="032v" facs="08_032v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 95 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="008">
<!--
<p n="032vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 marzo 1619 ricevuta 10 aprile </p>
<p>Aia. n° 95 </p>
<p>Ricevute le lettere de’ 17. Va all’audienza <lb/>
et comunica la lega con Savoia: ne <lb/>
sentirono i Stati gran consolatione, et <lb/>
ringratiano della confidenza, et <lb/>
dicono concorreranno sempre a far <lb/>
ogni servitio alla Republica. </p>
<p>Dice haver scoperto esser la nova <lb/>
cara, et che lodano la risolutione. </p>
<p>A Mauritio fa l’istessa comunicatione <lb/>
dice lui sentirne contento e loda <lb/>
l’effetto: dice si rupe<ptr target="#tn39" n="39"/> la guerra <lb/>
et Ferdinando per Uscochi, non saria fuor <lb/>
di proposito rompesse per il medesimo sog-<lb/>
getto con Spagna: passa a dimandar <lb/>
delle forze spagnole e dei preparamenti della Republica <lb/>
e<ptr target="#tn40" n="40"/> entrato il secretario sopra la mission di ministro <lb/>
et unione disse aspettar che i signori Stati <lb/>
proponessero cosa sopra la quale si potesse <lb/>
far reflesso con fondamento rispose Mauritio <lb/>
che quello ha detto per il passato et è lo <lb/>
stesso detto dal Magno ha ancora discorso <lb/>
e trova pronto nell’animo di quei signori <lb/>
et è che si cominci far dir qualche <lb/>
cosa dalla Republica per principiar; et fondamentar <lb/>
poi il resto con missione di ministro: <lb/>
che venendo l’occasione ne parlerà di <lb/>
nuovo et si vedrà quello si può far. </p>
<p>Dice il secretario non saper quello ne possi <lb/>
sperar: che ha tentato per cavar <lb/>
sentimenti quello disse l’Arsen ne la<ptr target="#tn41" n="41"/> sua<ptr target="#tn42" n="42"/> partici-<lb/>
patione ma non puote cavar altro; se <lb/>
ben dice il secretario esser certo et haverlo <lb/>
dal secretario dei Stati padre dell’Arsen <lb/>
niuna cosa haver detto l’Arsen senza parti-<lb/>
cipa[tione …]<ptr target="#tn43" n="43"/> esser stato </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="032vD">———</p>
<p>di cons[en]so<ptr target="#tn44" n="44"/> d’alcuni della provincia <lb/>
d’Olanda. Ramemora il Principe <lb/>
i favori fatti alla Republica di soccorsi permessi <lb/>
di genti vasselli et altro senz’haver alcuna <lb/>
cosa in mano che di qua si dovesse far <lb/>
altretanto: che promette da amico <lb/>
et come unito in colleganza che quei <lb/>
signori aspettano si facci dire che vuol <lb/>
unirsi sua Serenità con essi e cominciar a <lb/>
trattar con auttorizar lui secretario over <lb/>
far dir che mandino ministro che <lb/>
senz’altro si tratterà d’unione. </p>
<p>Risponde il secretario con termini generali di <lb/>
ringratiamento et conferma la <lb/>
inclinatione ad unione. </p>
<p>Aggiunge che si può dimandar danaro <lb/>
per assistenza in caso che non si possi <lb/>
haver pronte le navi. </p>
<p>Che quello disse il Magno come in lettere <lb/>
de’ 26 è di consenso dei Stati <lb/>
et allhora esprese la volontà di <lb/>
quei signori. </p>
<p>Dice che ha mandato con dette lettere la <lb/>
risposta di quei signori alla dimanda di navi <lb/>
che ha nolleggiato il vassello in <lb/>
essecutione delli ordini e supplica trovar <lb/>
buona la risolutione. </p>
<p>Il Pach ha sostenuto la levata di <lb/>
100 bombardieri disegna la condotta per terra <lb/>
ha comunicato gl’ordini in armata per li marinari. <lb/>
Hanno aconsentito l’obligo del Paese per il <lb/>
vassello colto in servitio. </p>
<p>Le Amiralità dicono haver risolto <lb/>
mandar persona propria per tener capitano in <lb/>
armada essendo morto il Chercoven <lb/>
crede ad instanza della moglie dell’Amiraglio <lb/>
et altre vedove. </p>
<p n="032vA">———</p>
<p>Ha fatto ufficio col Pavoni. </p>
<p>Ha visitato il principe Henrico et cavato <lb/>
che ’l titolo e carica di Vademont li <lb/>
saria cara quando non sia raccordata <lb/>
altra più propria et degna. Che <lb/>
dimorar nel Stato non lo potria far <lb/>
continuamente<ptr target="#tn45" n="45"/> ma quando vi fusse <lb/>
necessità andando e tornando come <lb/>
si comandasse. Che faria cavalleria <lb/>
ma non vede dove farla passar <lb/>
non v’essendo il passo dei Grisoni. </p>
<p>Del stipendio si rimette alla condotta <lb/>
di Vademont o che paresse a sua Serenità <lb/>
non havendo fin di utile ma d’honor <lb/>
et dice il secretario<ptr target="#tn46" n="46"/> che entrerà avanti nella <lb/>
trattatione con ogni circospetione. </p>
<p>Nelle province suddite alli arciduchi <lb/>
si fa levata di 4 regimenti di 3 mila l’ano <lb/>
per Alemagna. </p>
<p>Continuano le nave di armate spagnole <lb/>
le Amiralità stano pronte: ha <lb/>
toccato alcuna cosa sopra l’unione delle <lb/>
navi ma non ha altra risposta. </p>
<p>D’Amsterdam si ha che in Spagna <lb/>
si licentiano le navi. </p>
<p>Boisise è richiamato in Francia <lb/>
et<ptr target="#tn47" n="47"/> ha preso licenza: detto <lb/>
[…]l<ptr target="#tn48" n="48"/> re potria voler le genti <lb/>
[…]nceti<ptr target="#tn49" n="49"/> per il suo bisogno: che <lb/>
[f]ussero<ptr target="#tn50" n="50"/> pronti per contribuir al loro <lb/>
[o]bligo<ptr target="#tn51" n="51"/> et raccomanda li prigioni et <lb/>
il comercio. Se li darà risposta. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-a esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Aggiunto."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Corretto su ne."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue p(er) servitio depennato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Corretto su di."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Segue che pro depennato."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Segue che depennato."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "Segue l depennata."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Aggiunto in sopralinea su ricercato depennato."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "-e esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "Lacuna del margine esterno."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "Lacuna del margine esterno."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "Segue E(ccellen)za depennato aggiunto in sopralinea con segno di inserimento, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "il secretario aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
