<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.005 date 1619-03-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">005</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 33r-36v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">33r-36v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Negotiations about the supplies for new ships and handling of financial matters such as settling accounts for supplies and negotiating bills of exchanges. Urges payments for ships and letters of credit, specifically those made to Caladrini, to maintain trust and reputation. News about Spanish levies near Marche-en-Famenne, Maurice has sent men to inspect the cavalry. Agent from Bohemia has arrived to request assistance from States General. News about problems in Emden between the count and the city which raises fears of Spanish interference. Following the news of alliance between Savoy and Venice, Magnus raises the strategic importance of cooperation between Venice and the Dutch Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-03-31">31 marzo 1619</date>
            <num>009</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="009">
<div type="main" facs="main text of letter" n="009">
<!--<p>31 marzo 1619, L’Aia (cc. 33r-36v)</p>-->
<pb n="033r" facs="08_033r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 96 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle lettere della Serenità vostra de’ 18 ricevute hieri veggomi replicata l’intentione <lb/>
di lei circa ai vasselli. Io col primo commandamento, ch’ella mi diede essendo <lb/>
venuto qui per affari della Compagnia dell’Indie Orientali uno dei com-<lb/>
partecipi di quello, che ho preso in servitio tentai per il desiderio di vostra Serenità <lb/>
ma non trovai poter far profitto. Ella in effetto, che già haverà sentiti <lb/>
gl’articoli del contratto di detto vassello haverà anco colla prudenza <lb/>
sua conosciuto esser io troppo innanti, di maniera che non veggo <lb/>
restarmi, che il solo solecitar la speditione, la quale spero, che sarà <lb/>
il tempo prefisso se o il far dei biscotti, o qualche tempo contrario <lb/>
che Dio mandasse non facesse differir qualche tempo di più. </p>
<p>Per la condotta dei bombardieri procurerò ogni maggior diligenza, et <lb/>
sicurezza. Mi spiace non haver nuova alcuna del Pach da che <lb/>
partì da me. Il Cortland suo compagno lo attende qui. Io credo <lb/>
certo, che ’l meglio sarà, che essi bombardieri s’imbarchino: perché <lb/>
altrimenti dubito, che con difficoltà si conduranno per terra. </p>
<p>Per la giornata, che fu hieri non trovai tempo proprio di haver l’audienza <lb/>
dai signori Stati; ma parendomi l’avviso, che la Serenità vostra mi dà dell’accordo <lb/>
stabilito con quei capitani degno della notitia di sue Eccellenze stimai a proposito <lb/>
communicarlo al Presidente, et a doi altri di questi signori per sodisfar io <lb/>
più a pieno il primo giorno doppo le feste nell’assemblea. </p>
<p>Supplirò al pagamento di tutti li 13 mesi di viveri per quello, che resta <lb/>
et di tutto farò farne distinto conto per inviarne ogni particolare alla Serenità vostra <lb/>
et sarà quanto più presto potrò, poiché ho a far con tre magistrati di <lb/>
Amiralità separati, et lontani, come dal signor Luz può esser informata <lb/>
et laudo Iddio, che habbi egli havuta l’occasione di venir costì perché <lb/>
in questo particolar<ptr target="#tn1" n="1"/> negotio non poteva ella haver huomo più proprio <lb/>
né più informato di quello, ch’egli è; et forse la Serenità vostra troverà buono <lb/>
valersi dell’attitudine di lui in altro che per sua prudenza lo stimerà proprio. </p>
<pb n="033v" facs="08_033v" rend="0"/>
<p>Questa sodisfattione del debito dei viveri, che mi commette sarà molto ben intesa <lb/>
et spero, che non potrà ritardarsi l’altra della missione dei roli, che aspetto<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
con grandissimo desiderio: a fine di compitamente rimover le cause de’ <lb/>
compianti. </p>
<p>Ma per levarle del tutto è necessario serenissimo Principe il metter un buon ordine per li <lb/>
pagamenti delli noleggi, et delle lettere di cambio fatte in particolare al Calan-<lb/>
drini di 30 mila ducati. L’ultimo ordinario di Venezia con le lettere dei 15 <lb/>
porta, che non si poteva riscuoter, onde li compartecipi havevan <lb/>
ricevuto mal contento, et me lo hanno fatto pervenir a notitia. <lb/>
Et il Calandrini mi scrive chiaramente, che non sa come poter assicurarsi <lb/>
di potermi più servire. Io supplico vostra Serenità per l’interesse, et riputatione <lb/>
sua, et perché possi di qua continuar il credito, et la prontezza, <lb/>
che mi si è mostrata di commetter ogni miglior ordine per questi <lb/>
pagamenti: altrimenti sentirò de’ compianti, che questi interessati <lb/>
nelle navi si preparano di far alle Amiralità. Io non mancarò di usa[r]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
ogni buon termine perché restino certi della sicura, et certa sodisfattione. </p>
<p>Scrissi riverentemente a vostra Serenità colle ultime lettere mie, che mi era stato ricercato <lb/>
denaro da quelli dell’Amiralità<ptr target="#tn4" n="4"/> di Amsterdam, onde con l’ultimo ordine, che mi <lb/>
viene da lei in questo proposito ho fatte lettere di vinticinque mi[la]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
ducati al signor Filippo Calandrini, et compagni pagabili in banco al [signor]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
Melchior Noirott, et saranno di questo giorno: anderò provedendo <lb/>
quello che potesse mancare, quando haverò tutta la summa del debito <lb/>
et di parte del valsente delli detti vinticinque milla ducati mi valerò per <lb/>
la levata del Pach. </p>
<p>Corrono qui nuovi avvisi che da Spagnuoli si licentino et navi, et genti nel[la]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
Spagna; ma questi signori non se ne fidano; et meno delle levate, che si fano <lb/>
in Brabant: tuttavia mi disse hieri il signor principe Mauritio haver avu[to notitia]<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
che uno dei reggimenti doveva avanti hieri far mostra a Marsce[…]<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<pb n="034r" facs="08_034r" rend="0"/>
<p>Infamines a’ confini del Lucemburgh, ove haveva mandati doi per veder <lb/>
la qualità della cavallaria, et che l’altro reggimento si andava mettendo <lb/>
ad ordine come anco quelli d’infanteria per marchiar immediate in <lb/>
Alemagna. </p>
<p>Qui si trova uno mandato dalli signori Bohemi per solecitar aiuti. Fu hieri in au-<lb/>
dienza, et fin qua par che desideri far una levata di qualche cavallaria <lb/>
a che può esser che acconsentiranno li signori Stati. </p>
<p>Lunedì partì per Frisia il signor conte Gugliemo di Nassau per esser presente alla <lb/>
convocatione di quei Stati. Tengono alcuni, che ivi si sia conferito <lb/>
per tutto quello potesse succeder d’inconveniente sopra Embdem, mentre <lb/>
non è ancor stato possibile trovar accommodamento tra quei popoli, et <lb/>
il loro conte. Li comissarii dei signori Stati sono venuti qui, et aggiunti <lb/>
altri quattro, in numero di sette sono ritornati a quella volta con <lb/>
nuove commissioni. Dubitano questi signori, che Spagnuoli fomentino <lb/>
o il conte, o parte del contado per veder d’intrudersi fra le turbulenze, <lb/>
et le dissensioni; ma la città di Embdem in particolare resta assai ben <lb/>
assicurata con doppia guarnigione dei signori Stati; et il conte Guglielmo <lb/>
sarà sempre provisto per ogni occorrente bisogno. Il conte di Embdem <lb/>
ha poca confidenza nei signori Stati, et sue Eccellenze per quanto affatichino non <lb/>
ancor possono incontrar nell’humor di Embdesi. Il sito, et la piazza <lb/>
sono di consequenza; onde mirano quanto più possono l’Eccellenze loro, <lb/>
che non succedi qualche inconveniente. </p>
<p>Doppo ch’io fui alli signori Stati, et al signor principe Mauritio per communicarli (come <lb/>
riverentemente scrissi colle mie de’ 24 qui aggiunte in replica) l’aleanza tra <lb/>
vostra Serenità, et il signor duca di Savoia ho havuta nuova confirmatione <lb/>
da più parti esser ella stata molta<ptr target="#tn10" n="10"/> ben intesa, et lodata da ognuno, et in <lb/>
particolare la Serenità vostra. Et quelli, che desiderano la unione tra lei et questa <lb/>
Republica si promettono, che anco di qua ella habbi a seguire. Il Magno
<pb n="034v" facs="08_034v" rend="0"/>
che fu uno di quelli a cui diedi parte dell’accordato coi capitani dei vasselli, <lb/>
mi addimandò se havevo havuta qualche risposta in quel particolare <lb/>
di che m’haveva parlato, replicandomi della lettera nel proposito di unione; <lb/>
risposi, che aspettavo ancor li commandamenti di vostra Serenità soggiongendo, <lb/>
che se li signori Stati mi havessero detta qualche cosa l’haverei significata <lb/>
alla Serenità vostra. Era presente qualche altro di modo che fossimo interrotti. </p>
<p>Mi trovai avanti hieri col signor ambasciator d’Inghilterra per complir seco per la morte <lb/>
della sua Regina, et mi disse, che ’l giorno innanti havea ricevute lettere <lb/>
dal marchese di Bochingan, nelle quali si era commandato per ordine <lb/>
espresso del Re d’impiegarsi in tutto quello, che havesse conosciuto poter gio-<lb/>
vare agl’interessi della serenissima Republica coadiuvando ogni cosa, che trattasse <lb/>
con questi signori, et che questo commandamento gli servisse per sempre. Et qui mi <lb/>
significò la causa di questa commissione da che ella nasceva, et mi <lb/>
raccontò l’ufficio, che haveva fatto con detto Marchese in conformità ap-<lb/>
punto di quello, che mi referì il Calandrini scritto da me con le <lb/>
mie lettere de’ 26 del passato, dicendomi, che toccava alla prudenz[a]<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime il considerar quello, che li fosse tornato commo[do]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
et che se era in loro quella buona volontà, che dimostravano di vole[r]<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
stringersi in più stretta confidenza, et unione con questi stati hav[e-]<lb/>
rebbe<ptr target="#tn14" n="14"/> havuto facilissimo l’addito, et si poteva dire, che in vintiqua[ttro]<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
hore si haverebbe stretto, et stabilito ogni cosa. Et qui mi andò dese[…]<ptr target="#tn16" n="16"/><lb/>
la natura di questo Governo, che non è facile a lasciarsi intender [pu-]<lb/>
blicamente<ptr target="#tn17" n="17"/>; ma col mezo<ptr target="#tn18" n="18"/> de’ particolari dell’assemblea dei Stati [;]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
et quando questi particolari li riportano tanto, che siano sicuri allhora si <lb/>
aprono, et brevemente spediscono: et la causa di questa riserva nascer da[lla]<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
separatione delle Provincie, che ognuna vuole esser certificata, et assi-<lb/>
curata dell’essito, et del buon fine. Questo in effetto si vede esser <lb/>
l’ordine, et il metodo, che si tiene. Io con parole molto piene ringr[atiai]<ptr target="#tn21" n="21"/>
<pb n="035r" facs="08_035r" rend="0"/>
il signor Ambasciatore della continuata testimonianza che dava della gratitudine dell’<lb/>
animo suo, et del suo affetto verso quella serenissima Republica, et l’assicurai, che come <lb/>
haveva potuto scoprire di esser stato amato dall’Eccellenze vostre mentre si è trat-<lb/>
tenuto di residenza presso di loro; così poteva promettersi la continuata <lb/>
loro affettione verso di lui. Egli con dimostratione di una gran devotione <lb/>
verso quel serenissimo Dominio aggradì questo ufficio, et replicò, che stava <lb/>
a me a commandare. Io dissi, che aspettavo, che questi signori mi <lb/>
dicessero quello, che havessero stimato a proposito, et proponessero alcuna <lb/>
cosa, et non mi restava dir di vantaggio<ptr target="#tn22" n="22"/> rispose forse con qualche <lb/>
sicurezza paleranno<ptr target="#tn23" n="23"/>, et forse lo farà il signor principe Mauritio. Io ho <lb/>
stimato bene di passar col detto signor Ambasciatore con questo confidente gene-<lb/>
rale per attender quello sia per succeder in questo negotio di momento, et <lb/>
che deve esser retto dalla prudenza della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 31 marzo 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="035v" facs="08_035v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="036r" facs="08_036r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="036v" facs="08_036v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 96 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="009">
<!--
<p n="036vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>31 m[arzo 161 ]9<ptr target="#tn24" n="24"/> ricevuta 17 detto </p>
<p>Aia. n° 96 </p>
<p>Dal nolleggiato del vassello non può <lb/>
retirarsi; ha inteso l’intentione pubblica per le <lb/>
lettere de’ 15 nel proposito de’ vasselli. </p>
<p>Solleciterà la condotta de’ bombardieri che meglio <lb/>
sarà venghino per mare. </p>
<p>Ha comunicato l’accordo fatto con i capitani de’ vasselli <lb/>
al Presidente, per farlo poi nell’assemblea. </p>
<p>Suplirà al pagamento de’ viveri per li 13 mesi <lb/>
e manderà il conto lauda il Luz. </p>
<p>La sadisfation del debito dei viveri sarà <lb/>
ben intesa: aspetta i rolli. </p>
<p>Che è necessario metter buon ordine per il <lb/>
pagamento de lettere de cambio: si lamentano i <lb/>
compartecipi; si duole il Calandrini <lb/>
aspetta compianti raccomanda il negotio <lb/>
per rispetto pubblico. </p>
<p>Per dar denaro all’amiralità d’Ansterdam <lb/>
ha fatto lettere di cambio per ducati 25 mila et se ne <lb/>
valerà per la levata de’ bombardieri del Pac. </p>
<p>Avisi che in Spagna si licentiano navi e genti <lb/>
ma quei signori non se ne fidano. </p>
<p>Bohemi per loro messo dimandano aiuti <lb/>
et procura far levata di cavalleria. </p>
<p>Conte Guglielmo va in Frisia per esser presente alla <lb/>
convocatione di quei Stati. E parla delli <lb/>
affari di Embdem. </p>
<p>Che l’aleanza con Savoia è ben intesa <lb/>
e s’aspetta anco l’unione con quei signori. </p>
<p>Il Magno dimanda al secretario se ha havuto <lb/>
risposta nel particolare della lettera: risponde <lb/>
che aspetta gl’ordini di sua Serenità et se li signori <lb/>
Stati havessero dato qualche risposta, l’haveria <lb/>
significata a sua Serenità. </p>
<p>Ha complito coll’ambasciator d’Inghilterra per la morte <lb/>
della Regina qual dice haver ordine d’Inghilterra di <lb/>
adoperarsi per gl’interessi della Republica et ciò li <lb/>
servisse per sempre et la causa della </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="036vD">———</p>
<p>commis[…]<ptr target="#tn25" n="25"/> per il ragionamento <lb/>
fatto co[n …]<ptr target="#tn26" n="26"/> B[o]chingen<ptr target="#tn27" n="27"/> nel proposito <lb/>
dell’un[ione]<ptr target="#tn28" n="28"/> <lb/>
in conformità di quello disse <lb/>
il Calandrini, scritto con lettere dei 26. <lb/>
Che se nella Republica è volontà di stringersi <lb/>
in 24 hore s’haverebbe stretto. </p>
<p>Discorre della natura del Governo, che non <lb/>
si lasciano intender se non col mezo de’ <lb/>
particolari et quando questi riportano tanto <lb/>
che siano sicuri allhora si lasciano <lb/>
intender et espediscono. </p>
<p>Il secretario ringratia l’Ambasciator e passano <lb/>
uffici di complimento. </p>
<p>Dice aspettar che quei signori dicano <lb/>
alcuna cosa e risponde l’Ambasciator <lb/>
che forse con sicurezza parleranno <lb/>
et forse lo farà Mauritio. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue -e depennata."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue , depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "dell’Amiralità aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Lacuna del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-a esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Segue dell’assemblea depennato."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Segue segno depennato."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
