<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.006 date 1619-04-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">006</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 37r-39v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">37r-39v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt to pay for 13 months of supply, he has also heard that the mariners are not satifsfied with the payments. He has again requested the list of names of dead, fugitives and other. Pach continues to have difficulties with his levies. The Emperor is dead awaiting to see what the princes of the union will do, the levies in Brabant continue. Agents from Bohemia have arrived to request financial support. Suriano compares their treatment by States General to that of Venice and Hanseatic cities. Boisise has visited Suriano multiple times. More about the conditions for Prince Henry to serve in army of Venetian Republic, he will need permission from States General. One text attached: "Copia di scrittura in francese datami per nome del signor principe Henrico, tradotta in italiano et posta a capo per capo come sta nell’autentica."</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-04-07">7 aprile 1619</date>
            <num>010</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="010">
<div type="main" facs="main text of letter" n="010">
<!--<p>7 aprile 1619, L’Aia (cc. 37r-39v)</p>-->
<pb n="037r" facs="08_037r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>97 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>parendomi assai bastante la notitia, che feci haver alli signori Stati dell’accordato <lb/>
da vostra Serenità con li capitani delle dodici navi, et essendo sue Eccellenze <lb/>
occupatissime per li presenti affari del Governo non ho premuto più <lb/>
che tanto nel ricercar audienza aspettando buona opportunità. Già <lb/>
ognuno è informato, et se ne mostra sodisfattione. </p>
<p>M’è pervenuta la replicata commissione della Serenità vostra in lettere de’ 21 <lb/>
del passato di pagar li tredici mesi di viveri. Ho scritto fin mercordì <lb/>
alle Amiralità per haver il debito, che resta, et ancor ne sto <lb/>
attendendo le risposte, et conforme ad esse mi regolerò per <lb/>
farle haver distinta ogni informatione desiderata da lei. <lb/>
Le scritture mandate col mezo del Luz sono tutte cavate dalle origi-<lb/>
nali, et può la Serenità vostra servirsene finché io le habbi anco in <lb/>
nuova copia autenticata dalli notari delli medesimi collegi. </p>
<p>Ho ricevuta la nota di quei marinari, che vogliono, che si conti qui <lb/>
denaro alle loro famiglie. Temo che questa non rispondi all’<lb/>
espettatione, essendo molto pochi quelli, che assentono, et in alcune <lb/>
navi non ve n’è pur uno. So di haver riverentemente scritto alla Serenità vostra <lb/>
sin dal principio della trattatione per nome di detti signori, che si compia-<lb/>
cesse ordinar, che li detti marinari non fossero intieramente sodisfatti <lb/>
per evitar li disordini, che fano coll’haver tutto ’l denaro, et per <lb/>
quegl’altri rispetti, che allhora furono tocchi da me. <lb/>
Starò attendendo quello mi sarà risposto; ma ella in tanto si compiacerà commandar, che si camini col metodo sudetto, <lb/>
perché altrimenti saremo sempre allo stesso sottoposti all’impor-<lb/>
tune instanze, alle querelle, né mai se ne potrà veder un fine. </p>
<p>Li nomi anco delli morti, fuggiti, o posti sopra altre navi qui colla sudetta <lb/>
nota sarebbono stati necessarii, perché si sapesse da questi signori
<pb n="037v" facs="08_037v" rend="0"/>
et da me come contentar le genti. Et di questi la prego, che me ne sia <lb/>
fatta haver copia. Et così di tempo in tempo. </p>
<p>Non lascierò di dirle, che uno dei capitani di Roterdam Ian Ianson <lb/>
Van Der Lindem scrive a quei signori, che non vi era denaro in armata <lb/>
et che le genti si mal contentavano. Può esser, che quando <lb/>
scrisse vi fosse qualche mancamento; ma farò constar altrimenti. <lb/>
Io vedo, che ’l servitio publico comporta, che personalmente<ptr target="#tn1" n="1"/> mi <lb/>
trovi nelli detti magistrati delle Amiralità. Lo farò con quel <lb/>
minor dispendio del pubblico, che mi sarà possibile. </p>
<p>Col mezo del signor Calandrini, che è stato qui all’Haya ho hieri mandate <lb/>
le lettere di quei capitani dirette alli signori dell’amiralità di Amster-<lb/>
dam, colli quali sarò forse alla fine della prossima settimana <lb/>
coll’occasione di transferirmi in Tessel per l’ispeditione dell’<lb/>
ultima nave. Mi viene detto, che s’incontra difficoltà nel <lb/>
trovar, et accordar li marinari. </p>
<p>Il Pach ancora è intorno per la sua levata de’ bombardieri: a cu[i]<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
par pure, che s’incontri qualche difficoltà; ha speranza però <lb/>
di presto haver tutte le sudetti in pronto. </p>
<p>Fin lunedì passato arrivò qui la nuova della morte dell’Imperatore, che non <lb/>
è riuscita dispiacevole in questa corte per quel desiderio, che par sia <lb/>
in alcuni, che finalmente la corona dell’Imperio cadi dalla casa <lb/>
d’Austria. Si sta attendendo come si muoveranno li principi dell’<lb/>
Unione in questo interregno, tenendosi però che non siano atti a <lb/>
far ostacolo, che vaglia. Le levate di Brabant vano avanti, <lb/>
et si è fatto correr voce in Brusseles, che ’l serenissimo Alberto m[iri]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
all’assuntione dell’Imperio per la sua persona; ma si tiene <lb/>
che troppo resti mortificato dall’ordinarie continuate sue indispo[sitioni.]<ptr target="#tn4" n="4"/> </p>
<pb n="038r" facs="08_038r" rend="0"/>
<p>In tanto li agenti de’ Bohemi solecitano qui aiuti di denari. Hanno <lb/>
pregato per la missione di doi soggetti dei Stati per assister in Praga <lb/>
alle consultationi, et dir il loro parere; et che li signori Stati replichino <lb/>
le raccommandationi loro a favor de’ Bohemi in Inghilterra et faccino <lb/>
ufficio simile con quella serenissima Republica, et alle città anseatiche; pro-<lb/>
mettendo, che non tratteranno in alcun tempo cosa alcuna senza la <lb/>
previa notitia dei signori<ptr target="#tn5" n="5"/> Stati. Doveranno presto haver la risposta. <lb/>
Et toccante il denaro in particolare pare, che in fino possino assentir <lb/>
ad un tanto per mese in tempo limitato, come fu fatto col signor duca di <lb/>
Savoia. </p>
<p>L’ambasciator estraordinario di Francia ha ricusata la risposta alla sua espositione <lb/>
et il presente. Partito ch’egli fu hanno li signori Stati ispedita <lb/>
immediate persona espressa a Parigi al loro Ambasciatore colla stessa <lb/>
risposta in scritto, et con particolar instruttione per dar conto a sua Maestà del <lb/>
seguito. Et come esso monsignor di Boisise ha mostrato partir mal <lb/>
contento; così il sentimento dell’animo di questi signori è stato assai <lb/>
grave. Io per tutto ’l tempo che è stato qui gli ho data materia <lb/>
di laudarsi come so che ha fatto del termine che ho usato seco <lb/>
nel visitarlo più volte, et andarli a dar il buon viaggio; ma egli <lb/>
già mai ha mostrato meco segno alcuno di corrisponder al complimento <lb/>
meno con alcuno de’ suoi. A me basta haver sodisfatto così <lb/>
commandato dagl’interessi della Serenità vostra, et tanto ho stimato <lb/>
ad ogni buon fine proprio della notitia di lei. </p>
<p>Fu a mia visita avanti hieri il signor principe Henrico. Mi disse, che si <lb/>
aveva aperto con il signor principe Mauritio suo fratello il quale <lb/>
non haveva disentito; ma detto, che bisognava parlarne alli signori <lb/>
Stati, né sapendo sopra che precisamente hora stava a chiarirsi
<pb n="038v" facs="08_038v" rend="0"/>
il senso della Serenità vostra per qual carica. Ho cavato che oltre quella <lb/>
del conte di Vademont gli va per mente il titolo di mastro di <lb/>
campo generale dell’armata di vostra Serenità cioè di dover commandarla <lb/>
in absenza di quel Generale che commandasse all’armi di lei. <lb/>
Così parmi d’intenderlo. Io gli ho detto che proponga in tutto <lb/>
ciò che pretende perché lo rappresenterò alla Serenità vostra. Ha <lb/>
risposto, che haverebbe pensato a metter giù qualche cosa <lb/>
et poi me l’haverebbe fatto sapere soggiungendo, che<ptr target="#tn6" n="6"/> vorrebbe, <lb/>
che vostra Serenità dimandasse alli signori Stati la sua persona, come fece del <lb/>
conte Gio. Ernesto. Io ho risposto, che l’essempio non doveva far <lb/>
consequenza; ma che toccava a lui far questa instanza di facil <lb/>
riuscita assentendovi sua Eccellentia. Aggiunse come sarà tempo <lb/>
si penserà a quello sarà a proposito; così restamo con la promessa <lb/>
di farmi haver le sue pretensioni, et altro per le conditioni della <lb/>
condotta, che doverà esser però senza abandonar il servitio di <lb/>
questi signori totalmente per il carico che tiene di general della ca[vallaria]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
ben passar a quello di vostra Serenità tutte, et quante volte il bisogn[o]<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
lo ricerchi, et quando da lei sarà commandato. </p>
<p>Intorno all’unione pur presento, che si attende quello che risponderà <lb/>
la Serenità vostra sopra il propostomi dal signor Magno, ch’è in conformità <lb/>
di quanto le scrissi colle mie de hoggi otto n° 96 aggiunte in <lb/>
copia alle presenti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 7 aprile 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="039r" facs="08_039r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="039v" facs="08_039v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 97 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="010">
<!--
<p n="039vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 aprile 1619 ricevuta 24 detto </p>
<p>Aia. n° 97 sola </p>
<p>Non ha instato per audienza a’ signori <lb/>
Stati havendo dato bastante notitia <lb/>
dell’accordato con i capitani delle navi. </p>
<p>Aspetta le risposte dalle Amiralità per <lb/>
pagar li viveri dei 13 mesi. </p>
<p>Le scritture mandate col Luzz sono tratte <lb/>
dall’originale, ne manderà altra copia. </p>
<p>Ha r(accol)to la noia dei marinari che si <lb/>
contentano risponder danaro alle loro case <lb/>
dice che sono pochi et che non se li <lb/>
dia in armata ad alcuno la paga intiera <lb/>
per risponder alcuna cosa di là altrimenti <lb/>
vi saranno sempre instanze, e querelle. </p>
<p>Dimanda anco sopra<ptr target="#tn9" n="9"/> de’ morti, e <lb/>
faliti per sapersi come contentar le <lb/>
genti. </p>
<p>Che un capitano ha avisato non v’esser <lb/>
danaro in armata: che conesce<ptr target="#tn10" n="10"/> necessario lui si trovi colle Amiralità, <lb/>
lo farà con manco spesa possibile. </p>
<p>Anderà in Tessel per espedir la nave <lb/>
et intende trovarsi dificoltà nei marinari. </p>
<p>Il Pac s’affatica per la levata de’ bombardieri. </p>
<p>È gionto l’aviso della morte dell’Imperatore. </p>
<p>Si starà a veder il moto de’ principi uniti, <lb/>
non si crede farano ostacolo che vaglia. </p>
<p>Le levate di Brabant vano avanti. </p>
<p>In Brusselles core voce Alberto miri <lb/>
all’Imperio. </p>
<p>Bohemi sollecitano aiuti de’ danari <lb/>
dimandano soggetti per resieder in Praga. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="039vA">———</p>
<p>Dimandano favore in Inghilterra colla <lb/>
Republica et altri per aiuto: dice che <lb/>
i Stati assentirano a qualche contributione. </p>
<p>Ambasciator di Francia parte mal contento <lb/>
hanno espedito per ciò persona in <lb/>
Francia ad informar l’Ambasciator. </p>
<p>Dice haver passato seco buon <lb/>
termine, ma esser stato mal corisposto. </p>
<p>Il principe Henrico va a sua visitatione <lb/>
dice haverne parlato col fratello che <lb/>
ha risposto doversene parlar con <lb/>
signori Stati; né sapendo sopra che <lb/>
precisamente, sia a sua Serenità chiarirsi. </p>
<p>Dice cavar, che pretende titolo <lb/>
di mastro di campo generale in absenza di generale. </p>
<p>Haverle detto metti in scrittura <lb/>
e ne dà intentioni. </p>
<p>Dice il Principe vorrebbe esser dimandata <lb/>
la sua persona ai signori Stati. </p>
<p>Risponde il secretario toccar a lui <lb/>
che starà aspetando le sue <lb/>
proposte per le conditioni della <lb/>
condotta, che dice doverà <lb/>
esser senza abbandonar il <lb/>
servitio di là per il carico di <lb/>
General dell’artelleria; ma passar <lb/>
di qua secondo i bisogni. </p>
<p>Circa l’unione s’attende la <lb/>
risposta alla proposta del Magno <lb/>
fa[tta]<ptr target="#tn11" n="11"/> con lettere n° 96. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Seguono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "si- corretto su qu-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue v depennata."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
