<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.008 date 1619-04-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">008</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 44r-45v, 48r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">44r-45v, 48r-v, 46r-47v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Communicates the agreement between the Republic of Venice and the captains of the twelve ships. He has been to Rotterdam to inform the Admiralty of willingness to pay for 13 months of supplies, where they still fear women. Ships are not yet in Texel. Growing fears that levies will go to the Holy Roman Empire, where everyone is arming themselves. George Frederick of Baden-Durlach has requested to raise 200 cavalry from the Republic but this has been denied. No resolution yet regarding Bohemia in States General, the agents from Bohemia want to visit Suriano and give him an update. Troops from Brabant are near Jülich, speculation about movements of the Catholics. Reports further specifics regarding prince Frederick-Henry’s ideas for his condotta but he might not be allowed to leave from his task as general of cavalry in the Netherlands. One text attached: "Copia della lettera dei Signori Stati Generali scritta alli capitani delle 12 navi tradotta dal fiamingo."</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-04-14">14 aprile 1619</date>
            <num>013, 014</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="013">
<div type="main" facs="main text of letter" n="013">
<!--<p>14 aprile 1619, L’Aia (cc. 44r-45v, 48r-v)</p>-->
<pb n="044r" facs="08_044r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 98 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ai signori Stati Generali communicai martedì passato l’accordo fatto da <lb/>
vostra Serenità con li capitani delle dodici navi, di che mi diedero segno <lb/>
restar altrettanto sodisfatti quanto furono da me persuasi, et <lb/>
conobero, che a particolar loro instanza tutto era seguito. Et <lb/>
mi parve di far il servitio publico con proponerle, che <lb/>
sarebbe stato a proposito, che scrivessero una lettera alli <lb/>
detti capitani in generale, perché havendo havuto ogni <lb/>
contento, essi ancora si diportassero in maniera, che la serenissima <lb/>
Republica restasse sodisfatta di loro. Hanno sue Eccellenze <lb/>
trovato buono l’avviso, et m’hanno fatto anco haver le lettere, <lb/>
che saranno qui aggiunte delle quali anco ho cavata la translatione. </p>
<p>Mercordì fui a Roterdam. Parlai c[o]n<ptr target="#tn1" n="1"/> quei signori dell’Amiralità; li <lb/>
rappresentai la volontà della Serenità vostra di pagar li tredici mesi <lb/>
di viveri in conformità di quello che a loro, et alle altre <lb/>
Amiralità precedentemente scrissi, et li diedi la nota di quelli, <lb/>
che volevano, che fossero risposte qui le loro paghe. Restorono <lb/>
sospesi, che fossero così pochi rispetto all’importunità di <lb/>
molte più donne, et mi dissero, che sopra il tutto haverebbono <lb/>
havuta consultatione, tirato il conto in resto, et fattomi poi <lb/>
saper ciò che fosse stato necessario. Spero che la mia andata là<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
non sarà stata infruttuosa, come veggo riuscirà proprio il <lb/>
trovarmi anco colle altre Amiralità. </p>
<p>Non farò questo, che coll’occasione di andar in Tessel per l’ispeditione <lb/>
della nave, la quale, conforme gl’incontri ordinarii, già quattro <lb/>
giorni non ci era ancor avviso, che vi fosse, et questo per la <lb/>
bassezza delle acque. </p>
<p>Giovedì il Pach si trovava in Amsterdam, et concertava con li compar-<lb/>
tecipi di detta nave per la spesa de’ viveri per li suoi bombardieri<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="044v" facs="08_044v" rend="0"/>
et fin hora credo, che haverà accordato. Questo è il meglio, che <lb/>
potesse fare nella presente congiontura, perché si poteva dubitar <lb/>
assai, che si sbandassero nell’Alemagna stanti le levate, che si fanno <lb/>
da ogni parte. </p>
<p>Li signori Stati Generali sono avvisati, che ognuno dei principi dell’Unio-<lb/>
ne si arma, che gl’elettori ecclesiastici faccino l’istesso, come altri principi <lb/>
di Germania tanto per il particolare, <lb/>
che per il commune interesse. </p>
<p>Il marchese di Bada ha spedita qui persona espressa per haver <lb/>
doicento cavallieri, ma non vi è apparenza, che sia permessa questa <lb/>
levata; et meno qualche soggetti che desidererebbe per valersene <lb/>
de’ capi, et officiali nella cavallaria, et infanteria ancorché <lb/>
non fossero, che semplici soldati. </p>
<p>Il signor principe Mauritio è quello, che in particolare contraria a queste <lb/>
instanze, non stimando bene, che resti il Paese snervato delle <lb/>
più buone genti. </p>
<p>Ancor non è del tutto risoluta la risposta da darsi a’ Bohemi. Li <lb/>
agenti, che sono qui la solecitano, né dai signori Stati si attende che <lb/>
la risolutione di Holanda, et di Frisia. Mi è stato detto, che per <lb/>
modum provisionis daranno doicento milla fiorini, che non dichia-<lb/>
reranno a tanto per mese; ma solo da esser esborsati fra <lb/>
il termine di quattro mesi; et poi se la guerra passerà avanti <lb/>
far anco quello di più, che sarà trovato a proposito. Mi è <lb/>
stato detto, che li sudetti agenti hanno commissione di <lb/>
venirmi a vedere, darmi conto di quello, che segue, et lettere <lb/>
dei loro signori per vostra Serenità ancor non li ho veduti, et m’è parso bene <lb/>
poiché mi hanno fatto saper questo tanto di attender che venghino. </p>
<p>Questi rappresentano una gran risolutione dei stati di Bohemia <lb/>
di voler star saldi; ma tutti non si promettono tanto, mentre non
<pb n="045r" facs="08_045r" rend="0"/>
habbino migliori assistenze. </p>
<p>Dalla parte di Brabant erano già marchiati ottocento cavalli, et vicini <lb/>
al Reno per passare sono stati richiamati; onde ritornati hanno <lb/>
fatto alto nei contorni di Giuliers. Questo è seguito doppo l’avviso <lb/>
della morte dell’Imperatore, et dell’armar che si fa in Germania da <lb/>
tutte le parti; volendo li serenissimi arciduchi, che tutte le truppe <lb/>
unite tanto di cavallaria, che d’infanteria habbino maniera <lb/>
di aprirsi il passo quando gli fosse interdetto, come par che ne <lb/>
dubitino. </p>
<p>Qui si attende con gran curiosità di sentir quello, che faccino li principi <lb/>
dell’Unione, et come siano per muoversi gl’altri, correndo qui voce, <lb/>
che il re Ferdinando sia per incontrar degl’ostacoli assai anco <lb/>
dal canto de’ catholici. Vostra Serenità deve esser informata meglio di <lb/>
quelli affari, che qui possono esser portati per sodisfar al <lb/>
genio, et alla passione. </p>
<p>Il signor principe Henrico col mezo di quel gentilhuomo suo familiare <lb/>
mi ha fatto haver l’aggiunto proietto in grosso de’ suoi pensieri <lb/>
per la sua co[n]dotta<ptr target="#tn4" n="4"/>. Et havendo cavato anco qualche cosa <lb/>
di vantaggio l’ho posta per scritta a parte perché l’Eccellenze vostre illustrissime <lb/>
vi possino far sopra quel reflesso, che stimeranno a proposito <lb/>
et farmene haver la risposta. Quello che ’l detto signor Principe <lb/>
stesso mi disse, che desiderava, ch’elle dimandassero la sua <lb/>
persona alli signori Stati, anco dal detto Cavalliere m’è stato <lb/>
replicato a suo nome, considerandomi, che altrimenti dubita <lb/>
che questi signori potrebbono entrar in gelosia, che volesse nelle <lb/>
presenti congionture de’ tempi et affari del Paese, disgustato <lb/>
abandonar del tutto il loro servitio, da che si poteva ben <lb/>
creder che fosse alienissimo, perché troppo haveva che perder
<pb n="045v" facs="08_045v" rend="0"/>
non solo per la carica, che teneva di general della cavallaria; ma <lb/>
per altre preeminenze ancora, et per altri interessi, ma che non <lb/>
era possibil tener la lingua et li pensieri di alcuni; et che <lb/>
questo rispetto faceva anco, che non passasse a più particolari per non <lb/>
dar materia di disgusto, che havesse trattato meco senza la <lb/>
previa conoscenza, et assenso de’ signori Stati come suoi patroni, et signori. <lb/>
Io gli risposi nel particolar del dimandar la persona del signor principe <lb/>
Henrico, che questo lo havevo accennato anco a lui medesimo <lb/>
per punto difficile, et che dubitavo che vostra Serenità non vi fosse concorsa. <lb/>
Mi replicò il detto cavalliere, che il signor Principe sperava, che <lb/>
ponderati dalla prudenza di lei li rispetti haverebbe <lb/>
condesceso all’instanza, et che questo non pareva gran cosa <lb/>
et massime che sin qui il signor principe Mauritio acconsente: onde <lb/>
l’Eccellenza sua haverebbe spianata ogni difficoltà, il che fatto all-<lb/>
hora mi dovevo muover all’ufficio con sicurezza. Io gli <lb/>
replicai la medesima dubietà, et lo lasciai con questo; ma egli <lb/>
mi pregò di rappresentar le cause, che muovono esso Principe <lb/>
la devota volontà che vive in lui di<ptr target="#tn5" n="5"/> haver l’honore di <lb/>
esser dichiarito servitor anco di quel serenissimo Dominio, et <lb/>
di attestarle, che la sola riputatione lo muoverà ad abbracciar <lb/>
la carica quando alla Serenità vostra sia cara la sua persona, et <lb/>
il suo servitio. </p>
<p>Coll’ordinario di questa settimana non ricevo lettere di vostra Serenità; et <lb/>
io invio aggiunte a queste la replicata delle mie de’ 7 n° 97. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 aprile 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="048r" facs="08_048r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="048v" facs="08_048v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 98 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="013">
<!--
<p n="048vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 aprile 1619 ricevute primo maggio </p>
<p>Haya. n° 98 <lb/>
sola </p>
<p>Ha comunicato ai Stati l’accordo con capitani <lb/>
delle 12 navi restano sodisfatti, e scrivono<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
una lettera ai capitani medesimi. </p>
<p>A Roterdam ha notificato la risolutione di <lb/>
pagar li viveri de’ 13 mesi, e presenta <lb/>
le lettere dei marinari che lasciano le paghe <lb/>
pare serano siano pochi, e dicono si <lb/>
farà tirar i conti in resto. </p>
<p>La nave accordata non è ancor in Tessel. </p>
<p>Il Pach accorda per condur i bombardieri con la <lb/>
medesima navi. </p>
<p>Li principi dell’Unione et elettori si armano. </p>
<p>Marchese di Bada ha mandato per haver <lb/>
doicento cavalieri e qualche capo. Ma <lb/>
Mauritio vi contraria per non snervar il <lb/>
Paese di gente. </p>
<p>Agenti de’ Bohemi non hanno ancor havuto <lb/>
risolutione: ma se li daranno 200 mila fiorini <lb/>
per modum provisionis hanno detti agenti <lb/>
detto di visitar il secretario. Dicono <lb/>
Bohemi staranno saldi ma si dubita <lb/>
haveranno poca assistenza. </p>
<p>800 cavalli che marchiavano da <lb/>
Barbant si sono fermati volendo <lb/>
li arciduchi che le truppe unite s’aprano <lb/>
il passo. </p>
<p>Voce che Ferdinando haverà dei ostacoli <lb/>
anco da cattolici. </p>
<p>Il principe Henrico tratta della sua <lb/>
condotta col mezo di suo gentilhomo. </p>
<p>Vorrebbe si domandasse la sua proposta <lb/>
ai signori Stati: risponde il secretario <lb/>
haverlo per punto dificile. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="048vD">———</p>
<p>Mostra desiderio di venir al <lb/>
servitio, et che la sola riputatione <lb/>
lo moverà abbracciar la carica <lb/>
quando sia cara la sua person[a]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
che dimandandola Mauritio <lb/>
spianerà ogni difficoltà. </p>
<p>Manda scritture del principe Enric[o]<ptr target="#tn8" n="8"/>. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="014" corresp="013" source="46r-47v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="014" corresp="013" >
<!--<p>Allegato II al n. 13 (cc. 46r-47v)</p>-->
<pb n="046r" facs="08_046r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia della lettera dei signori Stati Generali scritta alli capitani <lb/>
delle 12 navi tradotta dal fiamingo </p>
<p>Magnanimi, honesti, cari, etc. il signor Suriano residente qui dalla <lb/>
parte della serenissima republica di Venetia ha per commandamento della medesima <lb/>
Republica a noi mostrato in qual modo sua Serenità sopra le <lb/>
nostre scritture et<ptr target="#tn9" n="9"/> raccomandationi seriose,<ptr target="#tn10" n="10"/> haveva con voi lasciato <lb/>
trattare, di maniera che voi havete ricevuto ogni debito, et ho-<lb/>
nesto compiacimento, et sodisfattione toccante le vostre pretensioni <lb/>
tanto per voi medesimi, che per gl’officiali, et communi matelotti. </p>
<p>Di che ricevendo noi molto gusto, non havemo potuto per tanto <lb/>
(benché non dubitamo della vostra naturale, et accostumata fedeltà <lb/>
honore, et giuramento, et diligenza in ogni occorrenza) essortarvi <lb/>
et commandarvi a tutti insieme, et separati seriosamente di voler <lb/>
prestar alla medesima Republica fedeltà, et obedienza, et portar <lb/>
ogni rispetto come ricerca il vostro giuramento, et viril servi-<lb/>
tio in ogni occasione contra li loro nemici; osservar li commanda-<lb/>
menti, che a voi per parte loro saranno dati, sì come dovete, <lb/>
et noi confidiamo per la conservatione dell’honore, et riputa-<lb/>
tione di voi stessi, et di tutti gl’altri destinati sotto il vostro <lb/>
commando, et anco di quelli della Natione la quale in tempo <lb/>
della passata guerra (<ptr target="#tn11" n="11"/>alla gratia di Dio habbiamo acquistata <lb/>
presso tutto il mondo con grande honore. Et questo servirà <lb/>
per consequenza nell’avenire a maggior vostro servitio, et <lb/>
avanzo non solamente nel Paese; ma anco fuori, il che <lb/>
noi sempre teniremo in memoria<ptr target="#tn12" n="12"/>, et reccomandatione come <lb/>
ve ne potete assicurare. Et habbiamo fede nel buon Dio <lb/>
ch’egli facendo<ptr target="#tn13" n="13"/> voi quanto è detto, et così ben compor-<lb/>
tandovi nel servitio, sarà con voi, et vi darà animo <lb/>
forte, et successo buono, et farà, che haverete vittoria <lb/>
sopra gl’inimici della serenissima Republica, et così al suo tempo
<pb n="046v" facs="08_046v" rend="0"/>
vittoriosamente et con honore ritornerete a casa. Et finalmente consi-<lb/>
derarete, et vi porrete innanti gl’occhi, che la serenissima Republica <lb/>
è delli nostri ottimi amici, che con noi hanno una commune <lb/>
causa di mantenersi per la difesa, et conservatione della <lb/>
libertà, sicurtà, dritti, et privilegii delli quali si vuole <lb/>
et loro, et noi privare. In questo noi staremo sicuri, <lb/>
et voi tutti insieme, et ognun uno in particolare raccoman-<lb/>
damo nella santa difensione dell’omnipotente Iddio. </p>
<p>Dall’Haya a’ 9 di aprile 1619
<pb n="047r" facs="08_047r" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="047v" facs="08_047v" rend="270"/>
<p>n°1 </p>
<p>Translatione della lettera scritta dalli Stati alli capitani delle <lb/>
12 navi </p>
<p>nel n° 98 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue no(n) depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Seguono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-ono esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "scritture et aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Parentesi aperta non seguita da analoga chiusa."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-m- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "f- esito di correzione."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
