<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.013 date 1619-05-12</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">013</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 67r-70v, 73r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">67r-70v, 73r-v, 71r-72v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he is still waiting for the accounts from Amsterdam for the reimbursement of the twelve ships. Hamel, agent of admiral Kerkhoven, has returned to settle payments. He has further spoken about the union (clarify). Maurice is not in favour of his brother serving in the Venetian army as he is needed as general in cavalry in case the war breaks out, but suriano suspect the pay is not high enough. Maurice is not displeased with the union’s support for Bohemia, he thinks they are too slow. Suriano reports that the States want Bohemia to become a free state, not Ferdinand or any other king, that is why they want to assist Bohemia. Rumours are circulating that Venice is secretely supporting Bohemia in monetary terms, which he let slip because he did not have any other news. One document attached: same document was enclosed with letter from 5 May 1619 dealing with  the twelve ships </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-05-12">12 maggio 1619</date>
            <num>022, 023</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="022">
<div type="main" facs="main text of letter" n="022">
<!--<p>12 maggio 1619, L’Aia (cc. 67r-70v, 73r-v)</p>-->
<pb n="067r" facs="08_067r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 102 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non è stata mai volta, che non mi sia trovato con li signori delle Amiralità <lb/>
che non habbi loro significato in conformità di quanto la Serenità vostra <lb/>
mi scrive nelle sue lettere de’ 26 li disordini, et gl’inconvenienti <lb/>
che potrebbono succeder nell’armata di lei; quando fosse dispen-<lb/>
sato denaro di qua senza ordine di detti marinari, che in <lb/>
fine sono quelli, che se li guadagnano: ma sempre hanno <lb/>
havuto per difesa lo scudo dell’ordinario uso delle navi da <lb/>
guerra, et della importuna solecitatione delle donne, che con <lb/>
disreputatione dei magistrati, et detornamento<ptr target="#tn1" n="1"/> degl’affari <lb/>
publici sono sempre alle porte cridando, et strepitando. <lb/>
Sono andato sempre ritenuto come haverà potuto comprender <lb/>
in più mani di lettere mie ad esborsar denaro; et li 30 mila ducati <lb/>
che esborsai per l’Amiraglio, et gl’altri capitani furono con <lb/>
ordine della Serenità vostra de’ 2 novembre passato. Et delli <lb/>
25 mila ultimi ancor non resta esborsata se non una poca summa <lb/>
perché voglio prima veder li conti tutti. Havevo, come <lb/>
scrissi havuti quelli di Northolandia; mi sono doppo <lb/>
pervenuti quelli di Roterdam; et hora sono in <lb/>
espettatione di quelli di Amsterdam; et quanto prima <lb/>
farò capitar alla Serenità vostra tutto ciò che sarà stato esborsato, <lb/>
et a conto di chi. Dei roli de’ morti, et faliti me ne <lb/>
valerò con queste Amiralità per esser sommamente desiderati <lb/>
da esse; et piacesse a Dio, che si havessero potuti havere <lb/>
molto prima: perché sarebbe stato con servitio, et profitto <lb/>
della serenissima Republica, che hora può succeder in contrario, <lb/>
potendo esser, che sia stato pagato per huomini morti, o <lb/>
fuggiti; et il rivocar questi pagamenti la veggo materia
<pb n="067v" facs="08_067v" rend="0"/>
difficilissima anzi disperata, perché non vorranno, che li loro ma-<lb/>
gistrati habbino il danno; come mi è stato anco accennato, che <lb/>
si mette a conto della Serenità vostra certa perdita sopra monete, che <lb/>
restate in cassa sono calate di prezzo, stante un’ordinanza <lb/>
generale delli signori Stati. Cosa, che a dir la verità mi ha in ma-<lb/>
niera contaminato l’animo che niente più; massime che ’l denaro <lb/>
è stato fatto esborsar da me fino al gennaro passato. La summa <lb/>
per quanto mi si dice non è che di ottanta fiorini. Io però ho <lb/>
detto qualche cosa per mostrar di haver senso, et ragione, et che <lb/>
non occorreva farmi instanza di denaro per tenerlo in cassa <lb/>
per perdervi. Questo è avenuto nell’amiralità di Roter-<lb/>
dam, non sento che l’altre parlino. Attenderò, et anderò <lb/>
portando via alla meglio, che potrò, et procurarò di <lb/>
levar ogni molestia alla Serenità vostra. </p>
<p>Se per aventura vostra Serenità venisse in risolutione di licentiar alcuno <lb/>
dei capitani delle dodici navi, non sarà male si<ptr target="#tn2" n="2"/> si* potrà <lb/>
accordar con lui, et con li marinari di darli un tanto per il <lb/>
viaggio, o meglio limitarli un tempo prefisso: perché altrimenti <lb/>
saranno huomini venendo per mare di far scala al vassello <lb/>
se non altrove, almeno in Inghilterra et quivi trattenersi doi <lb/>
et tre settimane, come fecero l’anno passato nel venir <lb/>
costì. Questa è una pratica accostumata anco dalli <lb/>
capitani delle navi da guerra di questo Paese; et […]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
per avanzar nei viveri, et nei salarii; a che parmi che <lb/>
li Stati Generali siano per pigliar rimedio. </p>
<p>Quel Nicolò Hamel che venne già qui per il Kerckoven, et per <lb/>
gl’altri capitani al<ptr target="#tn4" n="4"/> passato genaro, se ne
<pb n="068r" facs="08_068r" rend="0"/>
ritorna ispedito dalla moglie dell’Amiraglio per ricuperar ciò, <lb/>
che ’l marito andava creditore. Et parmi haver inteso, che <lb/>
ha commissione da tutte le Amiralità di solecitar li capitani <lb/>
al dar conto di qua dei marinari per saper come rego-<lb/>
larsi. Haverà lettere mie per la Serenità vostra<ptr target="#tn5" n="5"/> in raccoman-<lb/>
datione della detta vedova; doverà far capo a lei; <lb/>
et<ptr target="#tn6" n="6"/> ella potrà saper la commissione che tiene parti-<lb/>
colare da questi magistrati. </p>
<p>Nel proposito dell’unione ho alli doi signori di Zelanda, et Gruni-<lb/>
ghen significato il senso della Serenità vostra. Hanno conferito col <lb/>
principe Mauritio, che si è presa carica di parlar a diversi <lb/>
dei signori Stati; et fatto questo, et disposta la materia sarà <lb/>
communicata dalli sudetti per proseguir alla dichiaratione <lb/>
che si aspetta da lei da questa parte. L’uno et l’altro di <lb/>
detti signori hanno havuto gusto di quanto li dissi, et m’hanno <lb/>
ambidoi affermato, che sua Eccellenza resta molto contenta <lb/>
la quale anco lo mostrò di nuovo meco giovedì passato; <lb/>
ma mi disse (come anco lo stesso fecero li detti signori) che <lb/>
potrà esser, che questo negotio non sarà sì tosto alla speditione <lb/>
rispetto alli continui molesti affari, che sono al presente <lb/>
per le mani, che tengono occupate non<ptr target="#tn7" n="7"/> solo le persone <lb/>
ma le menti; et travagliano gl’animi di quelli, che <lb/>
cercano il riposo alla Patria, et la quiete in queste <lb/>
Provincie, et hora si era appunto sul fine per il <lb/>
rimedio opportuno. Attenderò<ptr target="#tn8" n="8"/> le conditioni, che mi <lb/>
saranno proposte, senza mostrar di affettarle, et di <lb/>
quello anderà seguendo ne darò riverente conto a vostra Serenità. </p>
<pb n="068v" facs="08_068v" rend="0"/>
<p>Fui col signor principe Henrico martedì passato, che si contentò molto <lb/>
d’intender la stima, et il concetto in che era la persona di lui <lb/>
appresso l’Eccellenze vostre, et disse, che volontieri desidererà sempre <lb/>
poter rendersi capace per servirle. Mostrò gustar, ch’io par-<lb/>
lassi col signor Principe suo fratello, come feci portando l’ufficio <lb/>
con quella forma di parole, che stimai propria. La risposta fu <lb/>
piena di complimento, et di testimonio d’obligatione all’affetto <lb/>
di vostra Serenità verso la sua casa, ma<ptr target="#tn9" n="9"/> in particolare aggiunse (il che <lb/>
conforma appunto con quello, che da lei mi viene avver-<lb/>
tito nell’ultime lettere sue de’ 26 aprile) dicendo mio <lb/>
fratello haverebbe a grand’honore esser impiegato in <lb/>
carica così degna; et io sarò a parte dell’obligo; ma non <lb/>
bisogna, che c’inganamo perché egli è qui General della <lb/>
cavallaria, ha qui tutto il ben suo, non può, né deve <lb/>
abandonar questa fortuna già fatto fundamento nella <lb/>
nostra casa. Se la guerra viene per di qua non so come <lb/>
in un istesso tempo potrebbe servir alla serenissima Republica <lb/>
s’ella anco fosse in guerra, di maniera che questa è <lb/>
materia di gran consideratione per servitio anco di sua Serenità. <lb/>
D’esser pronto il Principe mio fratello quando l’occasione <lb/>
cessi di qua non metto dubio, che non sia per complir preci-<lb/>
samente all’obligo in che sarà posto. Sarebbe buono <lb/>
se si potesse trovar la maniera, che sua Serenità fosse servita. <lb/>
A questo bisogna pensare. Ne parlerò a mio fratello. <lb/>
Così restai; et<ptr target="#tn10" n="10"/> hora attenderò quello me ne <lb/>
sarà detto al ritorno del signor principe Henrico, che <lb/>
dimani mattina parte per far un giro nelle<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="069r" facs="08_069r" rend="0"/>
guarnigioni della cavallaria a fine di rivederla tutta. <lb/>
Da quel gentilhuomo, che più volte ha trattato meco cavai <lb/>
che ’l Principe non si sarebbe contentato di sei milla ducati per <lb/>
anno, et metteva<ptr target="#tn12" n="12"/> in dubio li otto milla. Disse non perché non <lb/>
stimasse assai l’honor che<ptr target="#tn13" n="13"/> faceva la Serenità vostra alla sua persona; ma <lb/>
perché il mondo haverebbe interpretato, che, dovendo haver <lb/>
carica simile al conte di Vademont, si dovesse trattarlo<ptr target="#tn14" n="14"/> a <lb/>
peggiori conditioni; che in ogni modo mi assicurava, che ’l <lb/>
Principe haverebbe preso ciò, che se li fosse dato; ma si have-<lb/>
rebbe lasciato al giudicio di vostra<ptr target="#tn15" n="15"/> Serenità la sua riputatione. <lb/>
Io quando habbi a trattar di nuovo di questo affare parlerò <lb/>
con quei concetti che ultimi mi vengono scritti da vostra Serenità <lb/>
a fine di assicurarmi in ogni caso di potersi valer della <lb/>
persona sua. Ha ella intesa la difficoltà messa innanti <lb/>
dal principe Mauritio accennata anco dallo stesso prin-<lb/>
cipe Henrico, di maniera che non so se si potrà far gran <lb/>
fondamento di haver questo soggetto d’altra maniera <lb/>
che con la riserva del preceder prima il servitio de’ signori Stati; <lb/>
se non si facesse per capo di riputatione et per obligar questa <lb/>
casa: ma potrebbe forse esser che col stringer dell’unione <lb/>
si trovasse ripiego. </p>
<p>Quando fui col signor principe Mauritio mi si dichiarò l’Eccellenza sua molto <lb/>
mal contenta, che non sentiva una viva risolutione nei prin-<lb/>
cipi dell’Unione per assister da dovero a’ Bohemi <lb/>
disse mi spiace di haver il nome di tedesco perché ne <lb/>
ho vergogna; pareva che prima della morte dell’Imperatore <lb/>
volessero profondar il mondo, et sotterrar tutta la casa
<pb n="069v" facs="08_069v" rend="0"/>
d’Austria, et hora non si muovono; o passano con tanta <lb/>
lentezza che niente più. Gode di un avviso, che gli diedi <lb/>
venutomi di corte cesarea, che Bohemi havessero batute et <lb/>
dissipate doi compagnie di cavallaria, et doi di infanteria <lb/>
del re Ferdinando; ma poi mi disse, che sarà se Bohemi <lb/>
non hanno assistenza per sostenersi, lo Spagnuolo è fino <lb/>
li anderà trinando<ptr target="#tn16" n="16"/>, et col tempo profiterà, come è <lb/>
accostumato di fare. Mi disse la risolutione che si era fatta <lb/>
di qua già stabilita affatto, che mi è stata anco confir-<lb/>
mata da più parte, et è di assister con 50 mila fiorini per mese <lb/>
per quattro mesi<ptr target="#tn17" n="17"/> con haversi li Stati lasciati intender, che se il bisogno conti-<lb/>
nuerà si potrà sperar, che continui anco il detto soccorso. <lb/>
Par che si mostri di dar l’aiuto con obligo di restituitione, et ne <lb/>
sarà formato contratto particolare. </p>
<p>Saranno esborsati al presente cinquanta milla fiorini per una mesata. <lb/>
A conto della seconda si metteranno li 25 mila già esborsati <lb/>
al capitano Frinch per la sua levata de 1200 fanti, che sarà <lb/>
pronta per marchiare a’ 20 del presente. Ha havuti mille <lb/>
moschetti dall’arsenale dei Stati; et il pagamento sarà <lb/>
posto a conto di mesate sopra la repartitione di Holanda <lb/>
per la sua portione. </p>
<p>Come altre volte ho riverentemente significato alla Serenità vostra si vede, che <lb/>
questi signori faranno ciò che potranno per assister, et <lb/>
sostener Bohemi; ma vorrebbono, che anco li principi <lb/>
dell’Unione lo facessero. Et avanti hieri hebbero in <lb/>
lettere del loro agente, che resiede a Heidelbergh <lb/>
qualche speranza, che detti principi fossero per risolver
<pb n="070r" facs="08_070r" rend="0"/>
di far da dovero qualche cosa: tuttavia temono della <lb/>
sonnolenza<ptr target="#tn18" n="18"/>, et delle ordinarie lunghe; et irresolutioni. </p>
<p>Continua tuttavia il desiderio in questi signori, che li Bohemi si <lb/>
riducano a stato libero. Et lo sperano, stante qualche <lb/>
avviso, che hanno havuto, che detti Bohemi non <lb/>
voglino haver né Ferdinando, né altro per loro re. Et <lb/>
ho cavato, che havendo l’uno delli agenti di Bohemia <lb/>
fatto tentativo di tirar qual fosse la volontà di <lb/>
questi signori intorno ad una unione, essi gli scrivono <lb/>
che quando saranno assicurati, che voglino da dovero <lb/>
entrare in tal unione vi concorreranno, et manderanno <lb/>
a corrisponder con persone espresse per passar avanti, <lb/>
et stabilir un’aleanza, che conforma con quello ho <lb/>
con altre mie riverentemente scritto in questo proposito. </p>
<p>La risolutione dell’assister si vede ch’è fatta per dar corraggio, <lb/>
et fomento all’effetto di questa dispositione. Hanno anco <lb/>
portato innanti il risolvere aspettando pure quello <lb/>
che ’l re d’Inghilterra fosse per fare; et la sua dichiaratione; <lb/>
ma hanno poi compreso, ch’è un perder il tempo nel <lb/>
pensar solamente a tirar denaro da quella parte; come <lb/>
(anchorché habbino scritto anco alle città ansiatiche) <lb/>
disperano affatto di alcuna assistenza da loro. </p>
<p>Oltre quanto humilmente significai alla Serenità vostra la passata setti-<lb/>
mana dell’opinione, che correva ch’ella non fosse per <lb/>
dar passa<ptr target="#tn19" n="19"/> alle genti del re di Spagna contra Bohemi <lb/>
questi<ptr target="#tn20" n="20"/> ultimi giorni si è sparso, che secretamente vostra Serenità <lb/>
habbi fatti capitar denari a detti Bohemi, et chi me lo
<pb n="070v" facs="08_070v" rend="0"/>
communicò disse lo sapemo di certo. Et io che non so altro <lb/>
stimando<ptr target="#tn21" n="21"/> che non sia di deservitio di vostra Serenità lascio <lb/>
correr l’avviso, et massime da questa parte, che non può fare che non partorisca qualche buoni effetti. </p>
<p>Hanno questi signori molto a cuore questi negotii et stano con <lb/>
gran ansietà aspettando gl’avvisi da tutte le parti. <lb/>
Le levate di Brabant marchiano, et tuttavia continua <lb/>
la voce, che l’arciduca Alberto sia per concorrer all’<lb/>
Imperio, se vedrà l’esclusione di Ferdinando. </p>
<p>Aggiunte sono le mie lettere de hoggi otto n° 101 ispedite <lb/>
per via di Amsterdam. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 12 maggio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Chistofforo Suriano </p>
<pb n="073r" facs="08_073r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="073v" facs="08_073v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 102 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="022">
<!--
<p n="073vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>12 maggio 1619 ricevute a’ 29 detto </p>
<p>Haya. n° 102 </p>
<p>Sopra il dar denari di là per conto de’ marinari <lb/>
portano l’ordinario uso e l’importunità delle donne. </p>
<p>Che li 30 mila denari esborsati per l’Armiraglio <lb/>
et altri capitani furono dati con ordine pubblico <lb/>
di 2 novembre et delli 25 mila ultimi ne ha <lb/>
esborsato poca summa per voler veder <lb/>
li conti: et manderà ogni particolare sopra <lb/>
quanto è stato esborsato. </p>
<p>Rivocar i pagamenti dati per morti o faliti <lb/>
è impossibile, non vorranno habbiano <lb/>
i magistrati il danno. </p>
<p>Si mette a conto della Republica perdita di <lb/>
calo di monete restate in cassa: la <lb/>
summa è de soli 80 fiorini: ma attenderà <lb/>
a levar la molestia. </p>
<p>Licentiando vasselli s’accordi un tanto <lb/>
per il viaggio, o limitarli tempo acciò non <lb/>
si fermino a far scalla. </p>
<p>Niccolò Amel venirà per ricuperar i <lb/>
crediti del Chercoven. Haverà com-<lb/>
messione di sollecitar i capitani a dar <lb/>
conto dei marinari: haverà lettere <lb/>
dei Stati in raccomandationi della moglie dell’Armiraglio. </p>
<p>Ha trattato con i deputati sopra l’unione. <lb/>
Mauritio s’è preso carica di parlar <lb/>
a diversi dei signori Stati, et disposta la materia <lb/>
i deputati la communicheranno per venirsi <lb/>
alla dechiaratione. Li deputati restano <lb/>
sodisfatti di quanto l’è stato detto: dicono <lb/>
l’istesso far Mauritio: dicono però <lb/>
tutti il negotio non sarà sì tosto espedito <lb/>
rispetto ai loro propri affari. </p>
<p>Dice il secretario attenderà le conditioni saranno <lb/>
proposte senza affettarle, et ne darà aviso. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="073vA">———</p>
<p>Il conte Henrico si sodisfa della stima <lb/>
si fa della sua persona, et che se n[e]<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
parli al fratello. </p>
<p>Fa il secretario l’uffitio con Mauritio, qual <lb/>
risponde suo fratello dover haver a grande <lb/>
honore la carica: ma essendo General <lb/>
della cavalleria non deve abbandonar quella <lb/>
fortuna: se la guerra va di là non <lb/>
sa come potrà servir alla Republica se <lb/>
anch’ella fosse in guerra; sì che è <lb/>
ponto di consideratione: che suo fratello <lb/>
sarà pronto quando là dessi<ptr target="#tn23" n="23"/> l’occasione <lb/>
bisogna pensar al modo che la <lb/>
Republica possa esser servita. </p>
<p>Dice il secretario attenderà quello ne <lb/>
sarà letto a’ ritorno del conte <lb/>
che parte per visitare le guarnigioni. </p>
<p>La persona che tratta per il Conte dice <lb/>
non si ricontenterà delli 6 mila de condotta <lb/>
né forse delli 8 ma si rimettarrà <lb/>
al giuditio di sua Serenità. </p>
<p>Dice il secretario che trattando di <lb/>
nuovo lo farà con i concetti <lb/>
scritti di assecurarsi di potersi <lb/>
valer della sua persona: non <lb/>
crede si possa fermar se non con <lb/>
riserva di preveder quel servicio. <lb/>
Ma con ’l stringer l’unione si <lb/>
potria trovar ripiego. </p>
<p>Discorre Mauritio che i principi dell’<lb/>
Unione non si risolveno assister a’ <lb/>
Bohemi; passano con lentezza: che <lb/>
Spagnoli profitteranno con ’l tempo. </p>
<p>Assisteranno i Stati a’ Bohemi con <lb/>
50 mila fiorini al mese per quattro mesi <lb/>
con speranza di continuar: se ne <lb/>
farà contratto con obligo di restitutione. </p>
<p n="073vB">———</p>
<p>Li signori Stati faranno ogni cosa per assister <lb/>
a’ Boemi, ma vorriano anco lo facessero <lb/>
i principi dell’Unione, dubitano di <lb/>
longhezza ordinaria. </p>
<p>Desiderano si riducano Bohemi a <lb/>
stato libero et lo sperano per avisi <lb/>
che hanno. </p>
<p>Agente di Bohemia parla d’unione <lb/>
rispondono quando parleranno davero <lb/>
vi concorreranno e corrisponderanno con <lb/>
persone espresse per stabilir aleanza. <lb/>
Hanno portato avanti il negotio per veder <lb/>
quello farà Inghilterra. </p>
<p>Dalle città anseatiche non si spera <lb/>
assistenza. </p>
<p>Voce che la Republica habbi fatto dar <lb/>
denari a’ Bohemi et dicono saperlo <lb/>
di certo: dice il secretario che non <lb/>
ne sapendo altro, lascia correr l’aviso. </p>
<p>Le levate di Brabant <lb/>
marchiano e corre la voce <lb/>
che Alberto concorrerà all’Imperio. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="023" corresp="022" source="71r-72v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="023" corresp="022" >
<!--<p>Allegato I al n. 22 (cc. 71r-72v; copia di cc. 63r-v)</p>-->
<pb n="071r" facs="08_071r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere del secretario Suriano de’ 12 marzo 1619 </p>
<p>Nota delle lettere fatte alli compartecipi delli dodici vasselli per <lb/>
il pagamento delli loro noleggi per il duodecimo, et terzodecimo <lb/>
mese sotto questo di 5 maggio 1619 </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Per la nave San Marco per fiorini</p>
<p>pagabili al magnifico Melchior Noirott </p></cell>
<cell><p>7200 ducati 2880 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave San Christofforo per fiorini</p>
<p>pagabili alli magnifici Clas Classen Houtyn, <lb/>
Gisbert de Coninek, Hendrick van Zuityn <lb/>
partecipi o a chi essi ordineranno in piedi <lb/>
della lettera </p></cell>
<cell><p>4800 ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave San Francesco per fiorini</p>
<p>pagabili al magnifico Pieter Evertson o <lb/>
a cui ordinerà in piedi della lettera </p></cell>
<cell><p>4800 ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Menonistekerk per fiorini</p>
<p>pagabili al magnifico Gio. de Waele </p></cell>
<cell><p>5100 ducati 2040 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Anna Riverson per fiorini</p>
<p>pagabili al magnifico Nicolò Perez </p></cell>
<cell><p>3600 ducati 1440 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Emaus per fiorini</p>
<p>pagabili al magnifico Nicolò Perez </p></cell>
<cell><p>4800 ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Lo specchio per fiorini</p>
<p>pagabili al capitano Dirich Pieterson Proost <lb/>
o a chi egli ordinerà in piedi della lettera </p></cell>
<cell><p>4400 ducati 1760 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Li tre re per fiorini</p>
<p>pagabili alli magnifici Guglielmo Dup-<lb/>
pengiser, et <lb/>
Gio. Van Groll </p></cell>
<cell><p>4100 ducati 1640 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Il leon dorato per fiorini</p>
<p>pagabili alli magnifici Luca van Ufflen, <lb/>
et Gio. van Mere </p></cell>
<cell><p>4800 ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per le navi Santa Giustina per fiorini</p></cell>
<cell><p>4100 ducati 1640 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Re David<ptr target="#tn24" n="24"/> per fiorini</p></cell>
<cell><p>3200 ducati 1280 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Bonte Koi, o Vacca <lb/>
macchiata <lb/>
per fiorini</p></cell>
<cell><p>4100 ducati 1640 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>55000 ducati 22000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>pagabili per queste tre navi in una <lb/>
sola lettera al magnifico Steffano van <lb/>
Este. Et saranno per queste tre ducati 4560 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="071v" facs="08_071v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="072r" facs="08_072r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="072v" facs="08_072v" rend="270"/>
<p>Nota delle lettere fatte per <lb/>
il pagamento del 12<hi rend="superscript">mo</hi> et 13<hi rend="superscript">mo</hi> <lb/>
mese di noleggio per le 12 navi </p>
<p>nella replicata n° 101 sola </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue impedimento aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue p depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue In depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Precede parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-o(n) esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-tt- macchia di inchiostro e foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Esito di correzione, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Segue guargi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Prima -e- corretta su -a-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Segue si depennato aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Prima -r- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "V- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "per quattro mesi aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Precede sol depennato."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-i esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Segue scir depennato."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Lacerazione del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Segue et depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
