<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.014 date 1619-05-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">014</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 74r-76v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">74r-76v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the death of Oldenbarnevelt, the execution took place in the courtyard. Everyone feared uproar but nothing has happened. States General has sent deputies to all ambassadors to inform them of the validity of judiciary and pleaded Suriano not to believe passionate discourses. He reports that he replied to these deputies that he never doubted the judiciary process. He does not yet know anything about the fate of the three other prisoners. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-05-13">13 maggio 1619</date>
            <num>024</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="024">
<div type="main" facs="main text of letter" n="024">
<!--<p>13 maggio 1619, L’Aia (cc. 74r-76v)</p>-->
<pb n="074r" facs="08_074r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Seguita 102 spedita <lb/>
hieri per via d’Amsterdam </p>
<p>n° 103 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li giudici deputati all’essame, et ispeditione dei prigioni sono andati <lb/>
continuando la formatione del processo con termine molto secreto <lb/>
in tanto che sono alla promulgatione della sententia, che fu inti-<lb/>
mata hieri a sera a monsignori Bernvelt non si è mai potuto cavare <lb/>
quello che ne dovesse seguire; conieturandolo uno differentemente <lb/>
dall’altro. Dal provosto generale del Paese, et dal Procurator general <lb/>
dell’Haya fu hiersera verso le otto hore portata ad esso Bernvelt <lb/>
la nuova, che doveva questa mattina esser decapitato. Ricevé <lb/>
l’avviso con gran costanza d’animo, et con altrettanta <lb/>
constanza si è condotto, et ha patito il supplicio, et così ha <lb/>
havuta tronca la vita con compassione universale per l’età; <lb/>
ma la più gran parte del popolo appassionato non ha deplo-<lb/>
rata la morte, et il fine misero di esso Bernvelt, come <lb/>
qualche pochi suoi dipendenti. L’essecutione è stata fatta <lb/>
nel cortil del castello ove si riducono li consigli, et <lb/>
magistrati superiori, et residenza del signor principe Mauritio <lb/>
era<ptr target="#tn1" n="1"/> guardato esso castello da cinquecento fanti armati, <lb/>
et altrettanti erano pur armati nella gran piazza avanti <lb/>
di esso. A mani sciolte è stato condotto sopra il palco. <lb/>
Da sé solo levossi il colare, et da sé cominciò a levarsi il <lb/>
giuppone; ma fu aiutata la sua debolezza (essendo <lb/>
aggravata di settantaquattro et passa anni) per il suo <lb/>
servitore, che lo ha servito in prigione, che glielo levò. <lb/>
Et doppo raccomandato a Dio, disse, che si accom-<lb/>
modava alla sua volontà, et che non moriva traditor <lb/>
del Paese, et così pigliato egli medesimo una beretina di <lb/>
notte se la pose in capo et tiratasela<ptr target="#tn2" n="2"/> sopra gl’occhi <lb/>
posto in genocchi, et gionte le mani ricevé il colpo
<pb n="074v" facs="08_074v" rend="0"/>
per mano del ministro di giustizia. Tutta questa terra all’<lb/>
avviso della sentenza, et del doversi far l’essecutione <lb/>
stava titubante, temendo di qualche accidente, onde <lb/>
tenevasi chiuse le porte delle case, et le bottighe; ma <lb/>
come, che ’l partito di lui non ha havuto né capo, né <lb/>
consiglio, né forza, così tutto è passato senza alcun minimo <lb/>
tumulto, se non la commotione degl’animi guidati dalla <lb/>
passione. L’ambasciator ordinario di Francia, che questi <lb/>
giorni passati haveva fatta una lunga espositione <lb/>
alli signori Stati, et più stretta, et efficace raccommandatione <lb/>
per la persona particolare di Bernvelt, saputa hieri sera <lb/>
al tardo la sentenza haverebbe volontieri voluto questa <lb/>
mattina a bocca rinovar gl’ufficii, et impetrar la vita <lb/>
di esso Bernvelt; ma non potendo altrimenti, ha supplito <lb/>
con una polizza, che letta; et essaminata la instanza <lb/>
hanno risposto li signori Stati, che havendo ben essaminata <lb/>
l’auttorità impartita alli 24 giudici deputati al <lb/>
giudicio trovavano non poter esser conforme al dritto <lb/>
rivocata, ma che havesse ad essequirsi l’adiudicato. <lb/>
Questo appresso desinare di ordine delli signori Stati Generali <lb/>
sono stati a tutti gl’ambasciatori, et ministri de’ principi <lb/>
tre uno di Gheldria, l’altro<ptr target="#tn3" n="3"/> di Holanda, et il terzo <lb/>
di Zelanda per dar parte di questa essecutione, et <lb/>
particolamente sono stati a me come ad humilissimo servitore, <lb/>
et ministro della Serenità vostra dicendomi, che li signori Stati <lb/>
li havevano commandato di farmi una tal commu-<lb/>
nicatione, et che l’essecutione haveva havuto funda-<lb/>
mento da giusto giudicio, sentendo però scontento
<pb n="075r" facs="08_075r" rend="0"/>
che un uomo di tanta età, che professava di haver <lb/>
servito il Paese tanto bene si fosse scordato tanto del suo <lb/>
dovere, che havesse necessitata la giustitia di proseguir <lb/>
sino dove si era venuto contra la sua persona; et che <lb/>
questo tanto mi erano venuti a dire; pregandomi di non <lb/>
dar orrecchie a qualche appassionata relatione, o voce <lb/>
che si andasse spargendo perché dalla copia della sentenza <lb/>
et dalle confessioni stesse del medesimo Bernvelt, che mi <lb/>
si haverebbono fatte havere doppo havute dalla <lb/>
stampa sotto la quale stavano ancora, haverei conpreso <lb/>
haver havuta gran causa li giudici, et sufficiente <lb/>
occasione di sententiar della maniera che han fatto <lb/>
per riposo, et quiete del Paese, per renderne informata <lb/>
anco quella serenissima Republica. Questa è stata la sostanza <lb/>
dell’ufficio. Et io con parole di ringratiamento che <lb/>
stimai proprie, mostrai di ricever sodisfattione di <lb/>
tal communicatione, assicurandoli, che da vostra Serenità <lb/>
sarebbe stata aggradita la confidenza, come sarebbe <lb/>
stato sempre desiderato da lei ogni bene al Paese, et <lb/>
tutto quello, che potesse servire alla quiete, et tranqui-<lb/>
lità di queste Provincie, et a conservarle unite; <lb/>
che quanto a me non havendo già mai dubitato <lb/>
della prudenza delli signori Stati Generali, et dell’<lb/>
integrità dei giudici deputati da loro all’essame <lb/>
et formatione de’ processi contra li prigioni niuna <lb/>
cosa poteva alterare questo mio senso, et che <lb/>
quando mi fosse stata fatta haver la sentenza, et <lb/>
quanto mi havevano sue Signorie offerto lo haverei fatto
<pb n="075v" facs="08_075v" rend="0"/>
capitar alla serenissima Republica, come mostravano esser desiderato <lb/>
dalli signori Stati, alli quali pregai di nuovo detti signori render <lb/>
gratie per parte mia della communicatione, et della con-<lb/>
fidenza. Così restando sodisfatti della risposta mi <lb/>
promisero di fare, et partirono. Tre ancor restano <lb/>
prigioni, non si sa qual sarà il loro fine. Questo tanto <lb/>
ho stimato degno della notitia della Serenità vostra et ispedisco <lb/>
le presenti dietro le mie n° 102 mandate fin hier <lb/>
mattina in Amsterdam. Se in questo proposito haverò <lb/>
altro, che stimi proprio, ch’ella sappi lo scriverò col <lb/>
prossimo ordinario. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 13 maggio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="076r" facs="08_076r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="076v" facs="08_076v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 103 </p>
<p>Seguita 102 spedita <lb/>
hieri per via di Amsterdam </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="024">
<!--
<p n="076vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 maggio 1619 ricevuta a’ 29 detto </p>
<p>Haya. n° 103 </p>
<p>Avviso dell’essecutione contra <lb/>
Bernvelt. </p>
<p>Communicatione<ptr target="#tn4" n="4"/> fatta al secretario. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Precede ch depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-sela esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Precede lettera depennata."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segno abbreviativo mancante."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
