<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.015 date 1619-05-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">015</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 77r-80v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">77r-80v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>He attaches letter of the French ambassador to the States General regarding the execution of Oldenbarnevelt. Reports that Hugo Grotius and Hogerbeets have been condemned to life long imprisonement and confiscation. Sentence against Oldenbarnevelt has not yet been printed in neither of the three languages in which it is set to appear. Talk of pardons to others. He is also waiting for the resolution of synod of Dordrecht to be printed. Maurice is now the boss. Little talk about the German affairs. Pach is still looking for men and some have been persuaded by their wives not to join. Few expert bombardiers have arrived in Cologne but a few have already returned. News from Pasini that Bedmar had written to Brussels about Pach </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-05-19">19 maggio 1619</date>
            <num>025</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="025">
<div type="main" facs="main text of letter" n="025">
<!--<p>19 maggio 1619, L’Aia (cc. 77r-80v)</p>-->
<pb n="077r" facs="08_077r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 104 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dalle mie lettere delli 13, che seguitorono a quelle del giorno <lb/>
precedente, et qui aggiunte sono in replica haverà la Serenità vostra <lb/>
intesa l’essecutione fatta contra la persona di Bernvelt, non <lb/>
havendo valsa alcuna instanza, che habbi fatta in particolare <lb/>
l’ambasciator ordinario di Francia per detornare, o alterare la <lb/>
sententia pronontiata; et per quelli delle Signorie vostre eccellentissime, che <lb/>
havessero curiosità qui aggiunta sarà la traduttione della <lb/>
lettera, ch’egli scrisse alli signori Stati Generali, quando vide non <lb/>
poter haver audienza: la quale per le cose, che vi sono <lb/>
seminate per dentro riuscì di gran disgusto a questi signori. <lb/>
Et tutto quello che habbi detto, et dica esso Ambasciatore è stimato <lb/>
appassionato, et che le commissioni havute da lui habbino <lb/>
della stessa natura. </p>
<p>Dicono, che l’Ambasciator inglese habbi intercesso per la sepoltura di <lb/>
Bernvelt nella chiesa della corte: altrimenti era condotto il <lb/>
cadavero a sepelir nel luoco ordinario de’ giustitiati. </p>
<p>Resta confiscata ogni sua facoltà. Sono state levate dalla <lb/>
casa tutte le scritture pertinenti al carico, che teneva, et <lb/>
è stato fatto inventario dei mobili. </p>
<p>Mi è stato affermato da alcuno di questi signori, che li giudici <lb/>
havevano tanto in mano, che potevano passar alla tortura; <lb/>
ma che non hanno voluto farlo rispetto all’età grave <lb/>
di lui; acciò il mondo non havesse sparlato, che si<ptr target="#tn1" n="1"/> havesse <lb/>
voluto estorquer, et far confessar quello che non sapeva <lb/>
per il rigor de’ tormenti ad esso insoportabili: ma <lb/>
che in effetto habbi havuta communicatione coll’inimico <lb/>
che vuol dir coi Spagnuoli. </p>
<p>Come si sia non possono alcune lingue fermarsi di<ptr target="#tn2" n="2"/>
<pb n="077v" facs="08_077v" rend="0"/>
non compianger<ptr target="#tn3" n="3"/> la morte di quest’huomo; ma altri non cessano <lb/>
d’invehir contra di lui. Di che, et del seguito ha mostrato <lb/>
l’ambasciator francese haverne sentimento grande et al suo Re rispedì <lb/>
lo stesso giorno dell’essecutione l’avviso in diligenza, come <lb/>
anco ispedì persona espressa alla maestà d’Inghilterra il signor ambasciator <lb/>
Carleton. </p>
<p>Il cadavero del Lidembergh che già da sé stesso si amazzò in pri-<lb/>
gione come era balsamato in una cassa; così mercordì <lb/>
dal Ministro di giustitia fu condotta fuori dell’Haya <lb/>
et l’ha apesa alle forche col corpo dentro come stava: <lb/>
cosa, che a molti è parsa altrettanto strana, quanto al <lb/>
generale par nuova et inusitata maniera di far giustitia. </p>
<p>Hier mattina furono sententiati altri doi prigioni Grotius, et <lb/>
Hogherbets, et restano condannati a perpetua carcere con <lb/>
confiscatione dei beni. Rimane ancor un altro, et è <lb/>
l’ultimo, ch’è stato condotto prigioniero. Per lui si prega <lb/>
molto per il perdono, o almeno per la mitigatione della <lb/>
sentenza, et se bene da lunedì sino ad hoggi resta <lb/>
ancor nella medesima corte del palazzo il solaro: vi è non-<lb/>
dimeno buona opinione, che anco questo scaparà la <lb/>
vita: parendo che possi bastar l’haversi disfatto del <lb/>
capo principale; origine, et fomento come dicono <lb/>
d’ogni turbulenza nel Paese tanto nell’ecclesiastico, che nel <lb/>
politico. </p>
<p>Ancor non sono uscite dalla stampa le sententie, che saranno <lb/>
impresse in tre lingue latina, francese, et fiaminga. </p>
<p>Mi viene detto, che seguirà alla pronuntia di tutte le <lb/>
sententie un’abolitione, et un perdono generale
<pb n="078r" facs="08_078r" rend="0"/>
per tutti quelli, che havessero havuta o participatione, o commu-<lb/>
nicatione in questi affari; et che non si prenderà alcuna ricerca <lb/>
del passato; et che questo sarà publicato in un medesimo tempo <lb/>
in ogni città, et terra di cadauna Provincia. Si crede anco <lb/>
che habbi a venir fuori un manifesto per chiarir maggiormente, <lb/>
che drittamente, et giustamente, et per necessaria sicurezza del <lb/>
Paese s’è proceduto in questa materia. </p>
<p>È incerto quello sia per partorir tali essecutioni. Questi signori si <lb/>
promettono ogni bene da questo che chiamano necessario <lb/>
antidotto al soprastante, et iminente male nel Paese. </p>
<p>Così anco sperano, che debbi seguir dalla definitione del sinodo, <lb/>
che publicato, et ispedito, se ne sono anco partiti li dottori <lb/>
stranieri presentati per le spese del viaggio, et per forma di <lb/>
regalo a proportione della qualità dei soggetti, et dei <lb/>
luochi di dove sono spiccati per honorar li principi et poten-<lb/>
tati, che li hanno lasciati venire, in maniera, che si sono <lb/>
lodati della liberalità di questi signori. </p>
<p>Ognuno (oltre le sudette spese, et regalo) ha havuto una medaglia <lb/>
d’oro, da una parte vi è l’impressione della stanza del sinodo, <lb/>
et dall’altra di un monte esposto a varii venti, che <lb/>
soffiano, nella cui somità vi è un tempio. Et la circon-<lb/>
scrittione dice. Stabit sicut mons Sion. Alludendo <lb/>
alla fermezza della religione nel Paese; così l’interpre-<lb/>
tano alcuni; et altri l’applicano al governo tempo-<lb/>
rale, et ecclesiastico. </p>
<p>Hora si attende la publicatione alle stampe delle risolu-<lb/>
tioni del detto sinodo, et il frutto di una tanta, et <lb/>
sì gran spesa: tenendosi per fermo, che le lingue </p>
<pb n="078v" facs="08_078v" rend="0"/>
<p>Delli ministri arminiani cacciati dal consortio sinodale <lb/>
et come condannati nei cinque punti ne’ quali consiste-<lb/>
vano le difficoltà, non saranno così facili a contenersi da <lb/>
un protesto; se non fosse, che pochi, et mortificati non vedendo <lb/>
la sua tacessero finché se li appresenti il tempo proprio <lb/>
a risorger con nuovi motivi. </p>
<p>Questo, ma molto più il negotio de’ prigioni ha tenuti tutta <lb/>
la passata settimana questi signori in continue sessioni, et occu-<lb/>
pationi: pochi altri negotii si sono trattati. Et ho <lb/>
saputo però, che non ostante quanto è detto non ha <lb/>
il signor principe Mauritio lasciato fino avanti hieri di <lb/>
tener ragionamento con alcuni della provincia di <lb/>
Holanda del negotio di unione tra vostra Serenità, et queste Pro-<lb/>
vincie. Va sua Eccellenza disponendo le cose per consigliar quello <lb/>
che si doverà risponder proposta la materia nei Stati <lb/>
Generali per proseguir innanti: et credo per me, che <lb/>
se ne darà parte a tutte le Provincie. Come so che <lb/>
già uno dei signori di Zelanda per prevenire ha<ptr target="#tn4" n="4"/> dato par-<lb/>
te alla sua. </p>
<p>L’opinione di sua Eccellentia per quanto sono stato avvisato è di <lb/>
lasciar che cali la piena di questi interni affari, che tengono occupate le menti, et gl’animi. </p>
<p>Al presente par che non si vegga altro più fermo direttorio <lb/>
in questo Governo, che l’Eccellenza sua perché a lei si fa capo <lb/>
quasi di tutti gl’affari, et si defenisce grandemente <lb/>
al suo consiglio, et auttorità. </p>
<p>Vi sono di quelli che sussurano, et se dirò con qualcheduni <lb/>
che l’Eccellenza sua ha occasione di haver cura a sé stessa, stimo
<pb n="079r" facs="08_079r" rend="0"/>
che tanto sarà meglio considerato dalla prudenza delle <lb/>
Eccellenze vostre illustrissime, et massime in questo Paese, che si pretende <lb/>
libero anco nei membri particolari di ogni Provincia: si governa <lb/>
però sua Eccellenza con prudente maniera; et usa l’auttorità <lb/>
con altrettanta discrettione. </p>
<p>Delle cose di Alemagna qui se ne parla al presente poco. <lb/>
Solo si confermano avvisi, che di più in più gustano a <lb/>
questi signori per le forze, et adherenze, che par vadino <lb/>
acquistando Bohemi; et hanno havuto particolar contento <lb/>
che<ptr target="#tn5" n="5"/> l’Austria Superiore si sia dichiarita per essi Bohemi, <lb/>
come viene scritto. </p>
<p>La corte dei serenissimi arciduchi si tiene a Marimont; ma come è <lb/>
in luoco privato non si sentono avvisi così sicuri di Brusseles <lb/>
se non la continuatione del marchiar di quelle truppe non <lb/>
senza timore che habbino ad haver rincontro. </p>
<p>Con quante instanze habbi fatte alli signori di Amsterdam ancor <lb/>
non ho potuta haver l’ultima liquidatione de’ conti. Onde <lb/>
se per la prossima settimana non mi capiteranno per poterli <lb/>
mandar a vostra Serenità le ispedirò per provisione quelli di <lb/>
Roterdam, et Northolandia. </p>
<p>Credo, che fra tre o quattro giorni risolverà il capitano Pach <lb/>
di partir verso costì. Egli è stato in Amsterdam, a <lb/>
Hoorn, et altrove per trovar il numero compito delle <lb/>
sue genti, et particolarmente le già appostate; ma quando <lb/>
credeva di esser del tutto sicuro li hanno mancato nelle <lb/>
mani, et non hanno voluto far il viaggio persuasi dalle <lb/>
mogli loro, et fomentati da alcune di cotesti marinari <lb/>
che tutte strepitosamente hanno cridato contra esso </p>
<pb n="079v" facs="08_079v" rend="0"/>
<p>Pach, non voler che suoi mariti vadino ove sono posti in <lb/>
ferri, batuti, impiccati, et mill’altre impertinenze proferi-<lb/>
te anco dalli stessi huomini, che lo necessitorono a tirar <lb/>
la spada, et mi dice di haverne ferito alcuno. Onde <lb/>
per evitar ogni scandalo, se n’è ritornato qui; et <lb/>
vedendo l’impossibilità di tirar innanti questa condotta <lb/>
per non disperder il publico denaro ha stabilito per il me-<lb/>
glio retirarsi dall’impresa; et venir quanto prima <lb/>
a’ suoi piedi per prestarle maggior servitio di presenza <lb/>
di quello può far qui senza frutto. Il che par bene <lb/>
a me ancora. </p>
<p>Mi ha detto tener avviso, che in Colonia erano arrivati <lb/>
vintidoi<ptr target="#tn6" n="6"/> delli 32 che partirono hieri quindeci <lb/>
giorni; ma all’incontro ha inteso esserne intorno <lb/>
a Roterdam quattro tornati a dietro. Egli questa <lb/>
mattina è partito per quella città con patente di sua <lb/>
Eccellentia, et<ptr target="#tn7" n="7"/> con un’altra mia per haver ogni assistenza <lb/>
non solo da quel Magistrato; ma da tutti gl’altri del <lb/>
Paese, et da tutti gl’officiali per la ricuperatione del denaro <lb/>
et perché siano castigati del loro fallo. Devono<ptr target="#tn8" n="8"/> fra <lb/>
qualche cinque o sei settimane esser alla vela alcune <lb/>
navi per Italia, et per Venetia in particolare se vostra Serenità stima <lb/>
haver bisogno fin all’hora dell’arrivo che potrebbe esser <lb/>
per le fine d’agosto, o di settembre di simil bombardieri me <lb/>
lo potrà scriver perché a poco a poco secondo che ne <lb/>
veniranno dal mare si potrà veder d’inviarne <lb/>
alcuno all’armata, et così veniranno sicuri senza <lb/>
pericolo che siano sviati venendo per terra al qual
<pb n="080r" facs="08_080r" rend="0"/>
proposito mi avvisa il Pasini, che io<ptr target="#tn9" n="9"/> debbi avvertire haver <lb/>
il marchese di Bellamar scritto a Brusseles intorno alla <lb/>
persona del Pach, et dice come doverà menar seco <lb/>
cento bombardieri, et che per tanto bisognerà far ogni <lb/>
possibile acciò non passino per li stati di sua Maestà <lb/>
catholica et della casa d’Austria; et che havendone <lb/>
la Republica grandissimo bisogno sarebbe di gran momento <lb/>
il levarglieli. Quattro che sono stati accordati <lb/>
ultimamente hanno da me havuto ogni miglior instruttione <lb/>
faranno anc’essi il viaggio degl’altri; et questo particolare<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
mi fa entrar tanto più nella risolutione che ’l Pach <lb/>
levi mano perché meno veggo apparenza con quanto <lb/>
ho detto, che si possi sbrigar di qua se non con gran <lb/>
lunghezza di tempo senza frutto di vostra Serenità. </p>
<p>Ho alli illustrissimi signori proveditori all’armar scritto qualche cosa <lb/>
di questi particolari, et a Signorie vostre illustrissime mando il rolo delli <lb/>
presi in servitio. A queste<ptr target="#tn11" n="11"/> saranno aggiunte le <lb/>
loro lettere. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 19 maggio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="080v" facs="08_080v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 104 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="025">
<!--
<p n="080vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 mazo<ptr target="#tn12" n="12"/> 1619 ricevuta a’ 5 giugno </p>
<p>Haya. n° 104 </p>
<p>Manda copia di lettera dell’ambasciator di <lb/>
Francia scritta a signori Stati a favor <lb/>
di Bernevelt: ad instanza dell’Ambasciator <lb/>
inglese, il corpo sepolto nella chiesa <lb/>
della corte. La sua facoltà confiscata. <lb/>
Affermano haver havuto communicatione <lb/>
con Spagnoli: l’Ambasciator francese ha <lb/>
mostrato sentimento del seguito, e l’inglese <lb/>
ha espedito persona espressa col’aviso al Re. <lb/>
Il cadavero del Ledembergh che si <lb/>
amazzò è stato appeso alle forche. <lb/>
Altri doi prigionieri sententiati a perpetua carcere <lb/>
con confiscatione de’ beni: resta <lb/>
un altro da espedirsi. </p>
<p>Non sono uscite le sentenze in stampa <lb/>
ma usciranno: dicesi seguirà poi <lb/>
un perdono generale a chi havesse havuto <lb/>
partecipatione. Et dicesi uscirà anco <lb/>
manifesto colle ragioni di haversi così <lb/>
proceduto. </p>
<p>È seguita la difinitione del sinodo, et li <lb/>
dottori stranieri honorati con doni. <lb/>
Si crede li arminiani faranno protesto. </p>
<p>2. Quali negotii tutti hanno tenuto quei <lb/>
signori occupati: con tutto ciò intende <lb/>
Mauritio ha trattato con quelli di Olanda <lb/>
sopra l’unione, et va disponendo le cose, <lb/>
per consigliar la risposta, e seguir avanti. <lb/>
Crede se ne darà parte a tutte le <lb/>
Provincie. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="080vD">———</p>
<p>È avvisato esser opinione di Mauritio <lb/>
lasciar che cessino quei affari. <lb/>
Mauritio è capo del Governo, et a lui <lb/>
mirano. Ma vien detto habbi <lb/>
occasione d’haver mira a sé stesso. </p>
<p>Di Germania hanno quei signori piacer si <lb/>
sia dechiarita l’Austria per Boemi. </p>
<p>Da Brusselles s’ha la continuatione <lb/>
del marchiar delle trupe con speranza <lb/>
non habbino impedimento. </p>
<p>Non ha potuto ancora haver li <lb/>
conti di Amsterdam: manderà <lb/>
la fatura settimana almeno gl’altri. </p>
<p>Il Pac risolve ritornar, non havendo <lb/>
potuto compir la levata per molte <lb/>
difficoltà. </p>
<p>Li bombardieri espediti parte sono <lb/>
arrivati in Colonia, et alcuni <lb/>
tornati a dietro. </p>
<p>Dovendo partir vasselli per <lb/>
questa volta dimanda se deve far espeditione de bombardieri <lb/>
che potriano gionger per agosto <lb/>
o settembre. </p>
<p>Marchese di Belmar ha scritto <lb/>
dell’espeditione del Pac; a Brusselles <lb/>
che debbano esser impediti i <lb/>
bombardieri a non venir, havendone la <lb/>
Republica bisogno. </p>
<p>Ha mandato all’armar rollo <lb/>
et informatione di bombardieri. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e corretta da -i."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Seguono parole depennate."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Aggiunto in sopralinea su compiagner depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "h- aggiunta."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue la depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Precede trent depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue mia depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-rt- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Così A."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
