<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.018 date 1619-06-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 98r-101v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">98r-101v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>One Bohemian agent has left for Prague after receiving money from States General. The other one is raising troops but will have to take a different route as the Archbishop of Cologne has prevented passage. Maurice has done his utmost for these agents as he is determined they need to face the House of Habsburg. Maurice has travelled with his brother and several other men to Zupthen to settle difficulties regarding contributions as people are not happy with new taxation due to scarcity. Maurice will be away for ten to twelve days and there will be no meeting of the cities of Holland. Still a lot of talk about a potential condotta for Henry. Brother of Rocquelaure has brought letters to the prince and suriano for pay of soldiers. Bohemian agents has visited Suriano before he left. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-06-04">4 giugno 1619</date>
            <num>034</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="034">
<div type="main" facs="main text of letter" n="034">
<!--<p>4 giugno 1619, L’Aia (cc. 98r-101v)</p>-->
<pb n="098r" facs="08_098r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 107 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo haver li deputati Bohemi ottenuto dalli signori Stati Generali l’<lb/>
avanzo della seconda mesata risolverono la partenza uno <lb/>
a drittura per Praga, et l’altro a trovar li suoi milla fanti <lb/>
per il passaggio de’ quali haveva messa qualche difficoltà l’<lb/>
arcivescovo di Colonia, onde doverà haver il<ptr target="#tn1" n="1"/> buon <lb/>
numero di compagnie di cavallaria per scorgelo fino in luoco <lb/>
sicuro. Anco qualche cavalli levati per uno dei principi <lb/>
dell’Unione havevano incontrato nel medesimo intoppo, che per <lb/>
non perder tempo hanno detornato camino. Questa è la <lb/>
prima volta, che dal detto Elettore è stata rifiutata <lb/>
la stradda a genti levate in questi paesi. </p>
<p>Il signor principe Mauritio ha portato il negotio di detti agenti con ogni <lb/>
maggior affetto, et vorrebbe pur vederne buon essito, et che <lb/>
si mantenessero quei Stati in maniera, che facessero testa <lb/>
a casa d’Austria. </p>
<p>Si haverebbe voluto volentieri, che l’ambasciator straordinario d’Inghilterra destinato <lb/>
per Alemagna fosse passato per qua per cavar le commissioni, <lb/>
che teneva; se ben credesi, che non habbino per fine, che <lb/>
l’accommodamento. Non veggo che qui riuscirebbe di con-<lb/>
tento amandosi tener impegnato altrove lo Spagnuolo, et <lb/>
la guerra lontana; et li signori Bohemi sono stati molto ben <lb/>
avvertiti a guardarsi che ’l trattato di detto Ambasciatore non <lb/>
habbi della natura di quella di Zanthen maneggiato per <lb/>
il Cavallier Wton, che assicurò la restitutione di Vesel, ma <lb/>
al contrario restò quella importante piazza nelle mani <lb/>
de’ Spagnuoli. </p>
<p>È stato publicato, che ’l detto Ambasciator straordinario doveva nel suo passag-<lb/>
gio procurar di tirar qualche cosa dell’animo delli arciduchi
<pb n="098v" facs="08_098v" rend="0"/>
toccante la tregua il qual nome o concetto non piace a tutti. Ma <lb/>
quelli in particolare, che intendono li affari dello Stato, non sano <lb/>
risolversi nella presente positura di questo Governo a quello che <lb/>
debbano appigliarsi se prima non è tutto stabilito; ma la <lb/>
general voce par che conformi, che la tregua possi rinovella[rsi]<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
il che non può apportar giovamento alcuno alle cose d’Italia. </p>
<p>Hier mattina partì il signor principe di Oranges accompagnato dal <lb/>
Principe suo fratello, et da altri signori per Zuphten in <lb/>
Gheldria<ptr target="#tn3" n="3"/> a fine di accommodar all’auttorità sua <lb/>
nella riduttione di quei stati diverse difficoltà, che s’incon-<lb/>
trano, et particolarmente nelle contributioni che sono lo spirito <lb/>
et l’anima in questo Paese per il suo mantenimento. Et diffi-<lb/>
cilmente il popolo si accommoderebbe a nuove impositioni, mentre <lb/>
non sano, se quelle che sono pagate sono ben governate. Et <lb/>
massime nella presente stagione, che indica sterilità <lb/>
più che altrimenti per la gran sicità: onde tutto è accresciuto [di]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
prezzo; et li poveri in particolare si risentono<ptr target="#tn5" n="5"/> per la carestia <lb/>
di tutte le cose; da che manc’io vado essente, et se <lb/>
la Serenità vostra non mi assiste colla sua gratia, et munificenza <lb/>
in verità, che sono a malissimi termini. Vostre Eccellenze conoscono <lb/>
molto bene il mio bisogno, et possono darli sollevo, se così <lb/>
se ne compiateranno, come le prego con ogni humiltà. </p>
<p>Attendono questi signori a trovar sesto a tutte le cose, et particolarmente <lb/>
alle finanze ridotte a questi tempi in qualche disordi[ne]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
et qualcheduno ha mostrato meco desiderio di sapere<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
in qual modo si governa quella serenissima Republica nel far <lb/>
tener contro delle sue entrate, et uscite perché volontieri <lb/>
si regolerebbono conforme ad essa. </p>
<pb n="099r" facs="08_099r" rend="0"/>
<p>Durante l’absenza del signor principe Mauritio, che sarà per dieci, o <lb/>
dodici giorni non veniranno insieme le città di Holanda, onde <lb/>
doverò ritardare a saper dire alla Serenità vostra qualche cosa del nego-<lb/>
tio di unione. </p>
<p>Anco intorno alla condotta del principe Henrico non potrò parlar <lb/>
con fondamento, che al ritorno di lui con sua Eccellenza. Ultimamente che fui con <lb/>
lei mi disse di haver parlato col fratello. Desiderò saper da <lb/>
me circa il titolo, et altri particolari, et disse poi, che in questo <lb/>
viaggio haverebbono parlato insieme per veder come potesse <lb/>
rappresentarsi il negotio per haverne l’assenso, et havuta <lb/>
l’Eccellenza sua la debita informatione haverebbe parlato con li signori <lb/>
Stati; di maniera che la Serinità vostra intende, che restarebbe <lb/>
agiustato questo primo punto della licenza da dimandarsi <lb/>
da loro. Vi sarà l’altro dell’assicurarsi dell’haver la <lb/>
sua persona in tutti i casi. In che mostrò meco sua Eccellenza far <lb/>
qualche reflesso; ma dall’altro canto parve a lei impos-<lb/>
sibile, che in un medesimo tempo quella serenissima Republica, et <lb/>
queste Provincie fossero in guerra. Attenderò all’essito, <lb/>
et vostra Serenità si compiacerà avvertirmi di quelle cose, che stimerà <lb/>
proprie al suo servitio in questa condotta se doverà proseguire. </p>
<p>Col luocotenente colonello del signor Anstenraedt, che ha havuta licenza <lb/>
per tre mesi è venuto qui il fratello del signor colonello Rocalaura <lb/>
ha portato lettere di lui al signor Principe, et a me ancora, et <lb/>
parmi haver scoperto che siano simili alle mie nel particolar <lb/>
dell’intentione, che ha la Serenità vostra di regolar li stipendii delle <lb/>
sue genti dice che non è cosa più facile che accrescer, né <lb/>
più difficile, che l’abbassar il soldo; mostra che lo vorrebbe <lb/>
volontieri per servitio di vostra Serenità; ma teme d’incontro, quando
<pb n="099v" facs="08_099v" rend="0"/>
venisse a tal risolutione. Io sabbato, che mi trovai con sua Eccellentia <lb/>
volsi per modo di discorso cavarne il suo senso. Mi disse. Et cercò <lb/>
mi parve con buon affetto o la serenissima Republica ha a far di dette genti, <lb/>
o non, se ne ha a fare non la consiglio in modo alcuno toccar <lb/>
questa corda perché se ne troverà male, le genti fuggiranno <lb/>
non vorranno servire, et quel ch’è peggio correranno alla <lb/>
parte dell’inimico, che per quanto intendo disse procura di <lb/>
sviarne. La Republica si tenga cara quella soldatesca, che come <lb/>
altre volte vi ho detto, le costa tanto, et hora a[cco]stumati<ptr target="#tn8" n="8"/> al <lb/>
Paese val più uno di quelli, che dieci d’altri<ptr target="#tn9" n="9"/>: più tosto si liberi <lb/>
da qualche altra spesa superflua. Et replicò parmi, che <lb/>
ad esso non sia l’opportunità di far il tentativo, et toccar una <lb/>
tal corda. Monsignor di Rocalaura anco nelle lettere di sua Eccellenza <lb/>
si lauda supramodo delli honori, che riceve dalla Serenità vostra, da <lb/>
quell’eccellentissimo Senato, et dalla nobiltà tutta in generale, mostra <lb/>
affetto al servitio, et dal fratello suo ho cavato, che volontieri <lb/>
continuerà in esso. L’Eccellenze vostre hanno fatto esperimento del <lb/>
credito di quel soggetto appresso la soldatesca, et del valor suo, <lb/>
et non dubito, che anco per obligarlo haveranno mezi, che <lb/>
non serviranno a consequenza; ma a testimonio di stimar <lb/>
la persona, et col progresso del tempo avanzar quello, che <lb/>
la presente congiontura rende di difficile riuscita. </p>
<p>Egli mi accenna, et veramente con somma modestia, che a <lb/>
proportione nell’honorario estraordinario, ch’è di ottocento <lb/>
scudi il mese per lui, et per li officiali del suo reggimento <lb/>
trova haver meno di quello, che habbino gl’altri, che <lb/>
sono venuti con condotta di genti da questi paesi, et d’Inghilterra <lb/>
per il numero molto inferiore al suo. Io ho stimato mio debit[o]<ptr target="#tn10" n="10"/>
<pb n="100r" facs="08_100r" rend="0"/>
di notificar questo tanto alla Serenità vostra ad ogni buon rispetto, et per <lb/>
il suo servitio. </p>
<p>Solecitato il Pach da me, et aiutato in quanto ho potuto ha usata dal <lb/>
canto suo ogni possibil diligenza, et fino ad hora si è ricuperato <lb/>
quasi tutto il denaro di quattro cavato dalle mani delle <lb/>
sicurtà. Si trova tuttavia a Roterdam per ricuperatione <lb/>
dell’altro. Credo che sarà presto spedito, et partirà subito per costì. </p>
<p>Domenica partì il suo luocotenente con un bombardiere. Se ne ritor-<lb/>
na a quel servitio et io li ho convenuti dar 180 fiorini a conto <lb/>
di sue paghe, di che come anco di un debito di 70 fiorini, <lb/>
che lascia qui ne ho dato particolar conto alli illustrissimi signori procuratori <lb/>
all’armar; mandandole il ricever, et scrittura del suo obligo. </p>
<p>A queste sarà aggiunta la replicata de’ 27 del passato, senza però <lb/>
lettera<ptr target="#tn11" n="11"/> delli signori Bohemi, et di questi Stati, non havendone havuto <lb/>
dupplicato. Prima che li agenti bohemi partissero li visitai, et <lb/>
ringratiandomi delle dette lettere inviate; mi replicorono l’<lb/>
instanza di assistenza di denari; ma io li lasciai col dettogli <lb/>
l’altra volta delle spese grandi, che faceva la Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 giugno 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="100v" facs="08_100v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Sealed page"/></p>
<pb n="101r" facs="08_101r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Sealed page"/></p>
<pb n="101v" facs="08_101v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 107 sola </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="034">
<!--
<p n="101vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 giugno 1619 ricevuta a’ 19 detto </p>
<p>Haya. n° 107 <lb/>
sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Esito di correzione; segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Precede Gheldria depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Lacuna del margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue in depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "d’ aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Precede la depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
