<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.020 date 1619-06-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">020</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 104r-106v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">104r-106v, 107r-108v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Suriano sends duplicates of the accounts of admiralties. Calandrini asks on his behalf for these accounts in Amsterdam. He has been visited by sailor Lambert Innevelt who was on one of the Twelve ships and told Suriano about the lack of discipline of the sailors on the ship. News that the Spanish armada might be going to Calismal (unknown place). Visited Maurice on sunday and discusses Bohemian matters. Maurice is dissappointed by the irresolution of the union which he blamed on the Palatinate and he showed to be displeased by James I. Pasini anguish about events in Brussels due to taxation of the beer. One document attached: a letter of recommandation written by Suriano on behalf States General in favour of Colonel Astenraedt, who has already served in the Venetian Republic</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-06-18">18 giugno 1619</date>
            <num>036, 037</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="036">
<div type="main" facs="main text of letter" n="036">
<!--<p>18 giugno 1619, L’Aia (cc. 104r-106v)</p>-->
<pb n="104r" facs="08_104r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 109 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nelle lettere della Serenità vostra de’ 31 del passato veggo il continuato <lb/>
desiderio di lei di haver li conti del maneggio di queste Amiralità. <lb/>
Resto consolato, ch’ella si prometti, ch’io non manchi di solicitare. Già <lb/>
hoggi otto ispedii per costì li roli, et conti di Roterdam, et qui <lb/>
aggiunto<ptr target="#tn1" n="1"/> con le lettere ne mando<ptr target="#tn2" n="2"/> il duplicato. Con queste <lb/>
saranno anco li conti, et roli di Nort Holandia, et piaccia a <lb/>
Dio, che tutto incontri a gusto, et servitio di lei. Vostra Serenità farà <lb/>
vederli, et trovando cosa contra il suo gusto mi commanderà quello <lb/>
che a lei piacerà. Et in tanto non mancarò di far saper alle <lb/>
Amiralità il senso della Serenità vostra<ptr target="#tn3" n="3"/>, alle quali però quando sono <lb/>
stato forzato ad esborsar denaro per le frequenti, iterate, et <lb/>
a dirla importune instanze loro, sempre mi sono lasciato <lb/>
intender, che ella non doveva restar di sotto, et che <lb/>
guardassero come lo facevano dispensare, come ho scritto altre <lb/>
volte riverentemente in questo proposito. </p>
<p>Quando credevo pur finalmente anco dall’amiralità di Amsterdam <lb/>
ricever il conto distinto, me lo hanno mandato in grosso, che non <lb/>
serve si può dir a cosa alcuna: perché non si può saper il debito <lb/>
particolare de’ capitani né de’ matelotti. Lo mando qui aggiunto per <lb/>
semplice avviso alla Serenità vostra. Ho scritto al Calandrini, che <lb/>
a mio nome operi, insti, et soleciti per haver esso conto, come <lb/>
deve stare, et subito, che lo habbi lo manderò. </p>
<p>Un tal Lambert Innevelt già appuntato sopra il vassello di Pieter <lb/>
Korson Nort delli dodici è stato a me, et m’ha fatto racconto <lb/>
della displicenza de’ marinari causata dai capitani per li viveri, <lb/>
et per altro. Sono andato pensando, et stimo, che non riuscirebbe <lb/>
di deservitio della Serenità vostra ch’ella si valesse dell’auttorità, che <lb/>
tiene sopra li vasselli. Voglio inferire, che sì come sopra ognuno
<pb n="104v" facs="08_104v" rend="0"/>
delli altri dell’armata ella mette un suo governatore anco sopra li dodici <lb/>
ve ne mettesse perché valerebbe quel signore a tener in freno il Capitano <lb/>
et li matelotti per contenerli in officio; et perché questi havessero <lb/>
ove poter ricorrer se ’l Capitano li facesse torto. Mi viene<ptr target="#tn4" n="4"/> sovenuto <lb/>
questo dal desiderio, che tengo, che vostra Serenità non habbi a sentir <lb/>
indoglienze fuori di proposito, le quali con esse possono tirar <lb/>
di mali humori pregiudiciali al suo servitio in un’armata <lb/>
ripiena di tanti capricci, per la più gran parte avezzi ad <lb/>
una libertà inconsideratamente, et solo a capricci essercitata. <lb/>
Nei capitoli sottoscritti dall’amiraglio Kerkoven resta parti-<lb/>
colarmente espressa questa auttorità alla Serenità vostra; per me non <lb/>
parlò che con quel senso, che può nascer dal zelo di una devota <lb/>
volontà; et con ogni humiltà. </p>
<p>Alli signori Stati rappresentai hieri la sodisfattione da lei ricevuta per la <lb/>
confidente communicatione della sentenza contra monsignor Bernvelt <lb/>
portando l’ufficio con quella maniera, che stimai propria. Mi <lb/>
ringratiò il Presidente, et mi aggiunse, che anco per servitio della <lb/>
Serenità vostra si incontrerà sempre da queste Provincie ogn’occasione <lb/>
di far apparer con effetti la loro buona volontà. </p>
<p>Perché restasse il publico tanto più certo della risolutione di lei di <lb/>
non dar addito all’armi spagnuole di transitar per il suo golfo, <lb/>
et per far del tutto cader le vane voci, (havendomi prima li signori <lb/>
Stati communicato qualche avviso havuto dal quast, come <lb/>
intenderà più a basso) le significai quanto mi scrisse a’ 24 <lb/>
del passato toccante anco l’offerte del duca di Ossuna. Ne <lb/>
mostrorono gusto, et dissero, che questo stato non mancarà far <lb/>
quanto stimerà proprio, et possibile per servitio dei Bohemi. </p>
<p>Gl’avvisi che mi furono communicati sono, che da 30 over quaranta
<pb n="105r" facs="08_105r" rend="0"/>
galere spagnole<ptr target="#tn5" n="5"/> dovevano venir a Calismal, che vi dovevano esser anco circa <lb/>
trenta vasselli tondi; che li tonelli per munitioni già ordinati a ven-<lb/>
dersi, si dovevano metter ad ordine; et aggiunger il detto quast <lb/>
che allhora partiva per haver più sicura lingua. Parve che li signori <lb/>
Stati, et meno sua Eccellenza che anch’ella mi participò questo avviso non <lb/>
li prestassero intero credito; et credo me ne parlassero per haverne rincontro<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
et io lo aggiungo a vostre Eccellenze ad ogni buon fine. </p>
<p>Fui col signor principe Mauritio domenica per buon pezzo andato all’Eccellenza sua per <lb/>
darle il buon ritorno dal suo viaggio di Gheldria; dove ha messo <lb/>
in assai buon punto tutte le cose, et in particolar toccante le <lb/>
contributioni. Con lei mi trattenni per buon spatio di tempo, <lb/>
né d’altro parlò che delle cose di Bohemia, et di Alemagna <lb/>
mostrando gran sentimento delle irresolutioni, et del poco spirito <lb/>
dei principi dell’Unione, addossando tutta la colpa al principe <lb/>
Palatino, come direttore delli negotii, che passano tra essa Unione. <lb/>
Non approbò la iscusa che apportano di haver lasciate passar <lb/>
le prime genti sotto pretesto di voler divider le forze, et <lb/>
inpedir poi li progressi et di quelle, et dell’altre di Brabant. <lb/>
Venne a proposito del re di Inghilterra. Disse non so imaginarmi <lb/>
come si governi quel Principe mentre da un canto ha fatto tutto <lb/>
il possibile per accordar (come è seguito) la unione del comercio <lb/>
tra la sua, et questa Natione, ch’è di diretto contra Spagnuoli <lb/>
et dall’altro canto mandi un’Ambasciata espressa in Alemagna ad <lb/>
instanza del re di Spagna per agiustar insieme Ferdinando, et <lb/>
li Bohemi. Et qui mi disse esserli entrato in pensiero di communi-<lb/>
car, et consigliar con li signori Stati di far far ufficio con il mezo <lb/>
dei loro deputati in Inghilterra appresso sua Maestà perché moderasse le <lb/>
commissioni, che valessero non a profitto; ma a deservitio del re
<pb n="105v" facs="08_105v" rend="0"/>
di Spagna, et della casa d’Austria; et poiché in una cosa si dichiarava <lb/>
come inimico, nell’altra di tanto momento, et di tanta consequenza <lb/>
non doveva far niente meno. Parlò sua Eccellenza con questi termini scaldan-<lb/>
dosi assai nel discorso. Et i sensi di lei scannò del pari con quelli <lb/>
de’ più sensati in questo Governo. </p>
<p>Il detto signor Principe, né il fratello sono stati a Cleves. Vogliono, che la ma-<lb/>
latia del principe di Brandeburgh habbi impedito il viaggio. <lb/>
Del trattato di matrimonio non si parla; et la Principessa della quale <lb/>
si discorre si trova in Prussia con la madre appresso il Marchese <lb/>
elettore et il residente di detto Principe mi ha detto, che ’l re <lb/>
di Svetia solecita, et insta per averla in matrimonio. </p>
<p>È tornato qui il conte Guglielmo di Nassau, chiamato dalli Stati a fine anco <lb/>
col suo parer di trovar radrizzo a questo Governo. Vi è opinione <lb/>
che uno de principali negotii sarà quello della tregua per sapersi <lb/>
regolar in ogni evento. </p>
<p>La Congregatione di Holanda non è ancor ridotta. La prima cosa che pi-<lb/>
glierà per mani sarà la derisione del sinodo, et così di passo in passo <lb/>
si caminerà per dar un’altra forma di Governo. A che vi vuol tempo. </p>
<p>Ho questa mattina havuto avviso dal Pasini, che li serenissimi arciduchi si trovava-<lb/>
no in non poca angustia, havendo li borghesi di Brusseles fatto testa per <lb/>
haver confirmatione dei privilegii, et la depositione di alcuni del Magistrato <lb/>
et in particolare del sindico Scoto hanno voluto levar l’impositione della birra <lb/>
buona parte di quella del vino, et della macina danaro che tutto capita <lb/>
nella borsa di quei principi, et ascende nella sola Brabantia a 300 mila fiorini <lb/>
per anno: che se succede sarà di gran consequenza per l’altre Provincie. Potrebbe <lb/>
esser, che l’agiustarsi qualche sollevo per li popoli, o la cassatione di detto <lb/>
Ministro odiatissimo da essi servisse ad aquietar la presente turbolenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 18 giugno 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="106r" facs="08_106r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="106v" facs="08_106v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 109 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="036">
<!--
<p n="106vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 giugno 1619 ricevute a’ 3 luglio </p>
<p>Haya. n° 109 sola </p>
<p>Manda il duplicato dei conti di Roterdam <lb/>
et quelli di Northolandia. </p>
<p>Sempre che ha dato danaro ha fatto <lb/>
saper non vorrà la Republica restar <lb/>
di sotto, che però guardino come si da. </p>
<p>Di Amsterdam lo ha havuto in grosso <lb/>
et ha scritto per haverlo distinto. </p>
<p>Raccorda metter un capitano nobile <lb/>
sopra caduno de’ 12 vasselli per tener li <lb/>
marinari e genti in officio et nelle <lb/>
capitulationi esservi tal libertà. </p>
<p>Ha fatto li uffici et nel proposito <lb/>
della sententia di Bernvelt et circa <lb/>
il transito per golfo a Bohemi. </p>
<p>Li avisi di armata spagnola per andar a <lb/>
Calismal non si verificano. </p>
<p>Discorre Mauritio delle cose di Germania. </p>
<p>Riprende le risolutioni dei principi et <lb/>
del Palatino. <lb/>
Si meraviglia che <lb/>
Inghilterra mandi ambasciator per far ufficio a <lb/>
favore de’ Spagnoli, et dice voler propo-<lb/>
ner di farlo avertir non passar <lb/>
avanti su profitto de Spagnoli. </p>
<p>Le nozze con Brandemburgh non <lb/>
vano avanti; dicesi si tratti di <lb/>
darla a Svetia. </p>
<p>Conte Guglielmo chiamato dai Stati <lb/>
per consigliar le tregue. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="106vD">———</p>
<p>Avvisi del Pasini da Brusseles <lb/>
che col mezo del sindico Scoto <lb/>
si siano levati dacii a pregiuditio <lb/>
de’ arciduchi </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="037" corresp="036" source="107r-108v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="037" corresp="036" >
<!--<p>Allegato I al n. 36 (cc. 107r-108v)</p>-->
<pb n="107r" facs="08_107r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con parole di grand’affetto, et che indicorono testimonio di gran stima, che <lb/>
fanno li signori Stati del signor colonello Anstenraedt, che serve la Serenità vostra mi <lb/>
pregorono di accompagnar con mie le loro lettere in raccomandatione di lui. <lb/>
Egli ha rappresentato alli medesimi signori Stati l’honore, et il buon trattamento <lb/>
che riceve dall’Eccellenze vostre, et il desiderio insieme, che ha di fermarsi <lb/>
nel servitio suo. Di che tutto mi hanno sue Eccellenze data parte, et <lb/>
pregatomi di significar alla Serenità vostra in loro nome, che riceveranno <lb/>
a particolar favore, che quando ella pensi continuar a trattener <lb/>
soggetti di questo Paese al servitio suo, sia il detto signor Colonello <lb/>
preferito a qualche altri. Promettendosi, ch’egli habbi ad avanzarsi <lb/>
sempre più et colla fedeltà, et coll’ottima volontà<ptr target="#tn7" n="7"/> che tiene di servirla, <lb/>
nella buona gratia di lei. Ho molto ben compreso, che in generale <lb/>
riuscirebbe di gusto, che detto signor Anstenraedt havesse l’honore di <lb/>
continuar per longo tempo servitore di quella serenissima Republica; <lb/>
ma in particolare qualche parenti di lu[i]<ptr target="#tn8" n="8"/>, che sono della medesima assemblea <lb/>
de’ signori Stati. L’ufficio, ch’è stato passato meco in questo proposito <lb/>
è stato efficace, et io lo rappresento così pregato, et instato, con <lb/>
altrettanto affetto a vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 21 giugno 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="107v" facs="08_107v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="108r" facs="08_108r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="108v" facs="08_108v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="037" corresp="036" >
<!--
<p n="108vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>21 giugno 1619 ricevuta xi luglio </p>
<p>Raccomanda il colonello <lb/>
Anstenraedt. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-o esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
