<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.022 date 1619-07-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 113r-114v, 117r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol15/pp566-582
            </note>
            <biblScope unit="page">113r-114v, 117r-v, 115r-116v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Calandrini has presented the case in college of Admiralty of Amsterdam and that he is awaiting response. They will send deputies to States General to deal with case of the widows. News from Brussels about defeat of Mansfelt by Bucquoy and festivities organised in the city. Apperantly letters were found by Venice to damage Ferdinand, Pasini writes that those are all inventions. No further news from Union who are meeting in Heilbron. States General want to keep the war far away. States General are dealing with arminians, esp. 15 who are still imprisoned at Dordrecht. Continued unrest in Brussels. Two texts attached: a letter by Pauw (in French and in Italian translation)</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-02">2 luglio 1619</date>
            <num>039, 040</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="039">
<div type="main" facs="main text of letter" n="039">
<!--<p>2 luglio 1619, L’Aia (cc. 113r-114v, 117r-v)</p>-->
<pb n="113r" facs="08_113r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 111 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il giorno seguente al dispaccio, che feci hoggidì otto partì il Calandrini <lb/>
per Amsterdam, et col mezo di lui scrissi a quei signori. Ho saputo <lb/>
haver egli nel loro Collegio presentate le lettere, et che contenendo <lb/>
la solecitatione dell’haver dei conti habbino ordinato, che siano <lb/>
quanto prima ad ordine, ricercando così il dovere. Essi non mi <lb/>
hanno risposto; ma attendo d’hora in hora, che mi faccino <lb/>
instanza del resto. Starò attendendo, et mi regolerò nella <lb/>
maniera che stimerò propria. </p>
<p>Et perché ho cavato che li detti signori di Amsterdam hanno qualche <lb/>
disegno d’ispedir qui lor deputati per rappresentar la molestia <lb/>
che ogni dì ricevono dalle donne, et esser del tutto scaricati dal <lb/>
pensiero, io ho stimato a proposito per prevenir qualche sinistra <lb/>
relatione di trovarmi con qualcheduno di questi signori, facendoli constare <lb/>
che il denaro di vostra Serenità non ha da esser esborsato in maniera <lb/>
ch’ella resti poi di sotto di doppia spesa. Non so quello che <lb/>
risolverano essi dell’amiralità d’Amsterdam, et forse gl’altri <lb/>
ancora; io starò preparato per risponder secondo la proposta, <lb/>
che sarà fatta. </p>
<p>Così in passando nel discorso parmi, che da alcune di queste Amiralità <lb/>
quando chiesi, et mi fu concessa la permissione dell’intartener <lb/>
altri sei mesi li vasselli, non si assentire<ptr target="#tn1" n="1"/> assolutamente; ma che li signori Stati <lb/>
non riguardorono se non al servitio di vostra Serenità; onde havendo cavato <lb/>
questo tanto, ho stimato mio debito, ch’ella lo sappi ad ogni <lb/>
buon rispetto per quello potesse succeder nell’avenire. Hanno li <lb/>
detti magistrati il rompimento di capo di coteste donne temerarie, <lb/>
et insolenti per natura, et per necessità, hanno pur qualche <lb/>
conoscenza della ragione, che ho di negar di dar così liberalmente <lb/>
come vorrebbono il denaro, et per tanto dubito, che si possi
<pb n="113v" facs="08_113v" rend="0"/>
nel rinovar di licenza incontrar qualche difficoltà; et se vostra Serenità <lb/>
haverà trovato buono quello, che ho cavato dell’animo di <lb/>
questi mercanti di inviar altre navi per cambiar quelle, potrà <lb/>
avvisarlo, et forse la cosa potrebbe rivenir con più suo gusto. <lb/>
Il tener li dodici vasseli, come venuti direttamente da questa parte <lb/>
et dall’auttorità de’ signori Stati è cosa da farvi<ptr target="#tn2" n="2"/> gran reflesso; ma <lb/>
che la Serenità vostra habbi ad haver sempre avvisi tanto di là che di <lb/>
qua, che non li gustino ha da esser posto anco in bilancio per <lb/>
agiustar colla prudenza sua la commune sodisfattione. </p>
<p>Di quello seguirà per di qua le ne darò riverente conto; et di là <lb/>
attenderò di ricever le instruttioni, et li documenti, che conform[e]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
a’ suoi prudentissimi ordini li devono venir d’armata </p>
<p>Lettere di quell’eccellentissimo Senato non ho l’ultimo ordinario ricevute, et meno <lb/>
ho havuta occasione di vedermi con il signor principe Mauritio; ma <lb/>
dagl’altri, con chi mi sono trovato ho compreso esser sentimento <lb/>
grande nell’animo di quelli che governano dell’avviso portato <lb/>
da Brusseles quattro giorni sono della rota data da Buquoi <lb/>
al conte di Mansfelt, che già vostra Serenità haverà intesa s’è vera <lb/>
et come, et di qual maniera è seguita. Questo ben le dirò <lb/>
che a Brusseles si sono fatti segni di allegrezza, con publicar <lb/>
il seguito a grandissimo vantaggio del conte di Buquoi; et mi <lb/>
scrive il Pasini publicarsi<ptr target="#tn4" n="4"/> che tra le spoglie della vittoria nel bagaglio <lb/>
del conte suddetto di Mansfelt si siano trovate alcune lettere della <lb/>
serenissima Republica con che ella lo essortava a far ogni suo potere <lb/>
per danneggiar il re Ferdinando, promettendogli ogni sorte di <lb/>
assistenza, et favore. Inventioni, appunto come le chiama il <lb/>
Pasini inventate da mal affetto verso quel serenissimo Dominio. </p>
<p>Spagnoli pur anco sparlano, et dicono, che già si può prometter di
<pb n="114r" facs="08_114r" rend="0"/>
haver soggiogati Bohemi ben presto, et convoglieranno<ptr target="#tn5" n="5"/> l’armi contra <lb/>
lo stato di vostra Serenità. </p>
<p>Ancor non si è intesa qui alcuna risolutione dei principi dell’Unione <lb/>
nella dieta di Helbrun; ma stimano tutto niente quello che <lb/>
potessero far anco per l’avenire; essi però signori Stati non lasciano <lb/>
di pensar alla continuatione dell’aiuto<ptr target="#tn6" n="6"/> quando veggono, ch’egli <lb/>
sia sufficiente a travagliar la casa d’Austria; et a tener la <lb/>
guerra lontana. </p>
<p>Questo desiderio ha fatto restar impresso per qualche giorno alcuno <lb/>
di certo avviso, che ’l vostro re di Napoli havesse pensato a tener <lb/>
partito contro ’l suo Re, et è stato tanto impresso, che sino questa <lb/>
mattina qualcheduni han mostrato di haverlo come creduto; <lb/>
o che haverebbono voluto, che così fosse in effetto. </p>
<p>S’è detto, che doveva trovarsi a Heidelbergh il cavalier Wton stato Ambasciator <lb/>
residente per Inghilterra appresso vostra Serenità per trattar communemente con <lb/>
l’altro Ambasciator estraordinario. Qui non piace l’huomo per il seguito <lb/>
nell’affare di Zanthen, quasi temendo, che habbi a servir d’<lb/>
instrumento per governar Bohemi della stessa maniera. </p>
<p>A queste cose pensano assai li signori Stati; ma pensano con non <lb/>
minor affetto a quello, che tocca nell’interno di questo Stato. <lb/>
Hanno che far assai a tenir bassi gl’arminiani, perché <lb/>
quello che non possono essercitar del loro dogmo nelle publiche <lb/>
chiese lo fanno nei villagi, o nelle proprie case. Hoggi <lb/>
saranno all’Haya li quindeci ministri, che furono cacciati <lb/>
dal sinodo, et sin qui tenuti in arresto a Dordrechet <lb/>
(atto che viene dichiarito da lor partiali di violenza, et per consequenza il sinodo non liberò come fu dato<ptr target="#tn7" n="7"/>, che sarebbe) et <lb/>
dimani compariranno innanti li Stati Generali di loro ordine
<pb n="114v" facs="08_114v" rend="0"/>
et converanno dichiarirsi di star a quello, ch’è stato decretato <lb/>
portando, che questo si fa per publica quiete. Sta ognuno <lb/>
con curiosità attendendo la riuscita di questa comparsa. <lb/>
Vanno tuttavia pululando i semi della zizania non così facili ad <lb/>
esser dissipati, et volontieri si vorrebbe veder, che si <lb/>
sperdessero senza rimedio violento. </p>
<p>Ancor li serenissimi arciduchi non sono fuori di pena con quelli di <lb/>
Brusseles, continuandosi da essi a solecitar l’effetto della <lb/>
loro instanza più tosto con vehemenza che con affetto; et <lb/>
parmi d’intender, che siano<ptr target="#tn8" n="8"/> pronti quei borghesi nelle <lb/>
loro case con l’armi per ogni accidente: onde per evitar <lb/>
lo scandolo, et più lo consequenza si provederà con termine <lb/>
molto destro; ma si dubita certo, che vorranno haver <lb/>
da sue Altezze quello che ricercano. </p>
<p>Li signori Stati hanno ispediti sabbato li deputati della Compagnia <lb/>
dell’Indie Orientali per stabilir con loro auttorità impartita <lb/>
alli commissarii di sue Eccellenze che sono a quella corte l’accordo trattato <lb/>
da quella Maestà tra questa, et la sua Natione. Tutti qui <lb/>
sentono contento, che si habbi trovato ripiego a questo negotio <lb/>
per<ptr target="#tn9" n="9"/> evitar gl’inconvenienti, che succedevano ben spesso tra l’una <lb/>
et l’altra Natione. </p>
<p>Il signor borgomastro Pavoni è venuto a trovarmi pregandomi, ch’io impetrassi <lb/>
da vostra Serenità di haver da mo innanti<ptr target="#tn10" n="10"/> il pagamento del nolo <lb/>
del suo vassello nominato il Pavone nella maniera, che hanno <lb/>
li partionevoli delli dodici vasselli, et per qualche suo rispetto <lb/>
ne vi concorre qui alcun interesse di vostra Serenità come dichiara <lb/>
nell’aggiunto memoriale. Attenderò la risposta, che si compiacerà <lb/>
che dia a questo signore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 2 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="117r" facs="08_117r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="117v" facs="08_117v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 111 sola <lb/>
con questa è la replicata n° 110 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="039">
<!--
<p n="117vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 luglio 1619 ricevute a’ 17 detto </p>
<p>Haya. n° 111 </p>
<p>Sollecita i conti d’Amsterdam col <lb/>
mezo del Calandrini, e attende risposta. </p>
<p>Presente che le Amiralità voglino <lb/>
scaricarsi del tutto per liberarsi dalla <lb/>
molestia delle donne: ha però fatto <lb/>
uffici acciò si sapi non doversi far esborso <lb/>
per restar con dopia spesa. </p>
<p>Considera che quando furono fermati i <lb/>
vasselli per altri 6 mesi, non si assentì <lb/>
da quei signori assolutamente, ma fu detto <lb/>
si mirerà al servitio di sua Serenità. </p>
<p>Dubita per la molestia delle donne si <lb/>
possa incontrar difficoltà nel rinovar <lb/>
la licenza: però si avisi intorno <lb/>
all’inviar vasselli da mercanti <lb/>
cambiar questi: discorre che per<ptr target="#tn11" n="11"/> il <lb/>
tener navi con auttorità di illustri signori Stati <lb/>
è di momento: ma haver continue molestie <lb/>
delle donne è gran pena: avviserà <lb/>
quanto accadrà di là, e aspetterà ordine. </p>
<p>L’avviso della rotta a Mansfelt è sentito <lb/>
da quei signori con dispiacer. </p>
<p>In Brusselles s’è publicato, nel bagaglio <lb/>
del Conte haversi trovato lettere della Republica: che essor-<lb/>
tano danneggiar Ferdinando con promessa <lb/>
di assistenza e favore. </p>
<p>Spagnoli dicono che soggiogati Bohemi, si <lb/>
volterà l’armi contro la Republica. </p>
<p>Di Helbrun non s’ha avviso: pensano i <lb/>
Stati continuar l’aiuto a Bohemi se <lb/>
basterà per diverter. <lb/>
Avviso sparso del negotio di Napoli. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="117vD">———</p>
<p>L’Ambasciator Vuto a Hedelbergh per <lb/>
trattar con l’altro Ambasciatore estraordinario <lb/>
d’Inghilterra: non piace a quei signori il <lb/>
soggetto per l’essempio delle cose di Zante. </p>
<p>Attendeno i Stati alle cose del <lb/>
Governo et a refrenar li <lb/>
arminiani, e rapresenta le difficoltà <lb/>
in tali negotii. </p>
<p>In Brusselles continuano le <lb/>
pretensioni de borghesi vehe-<lb/>
menti, con quali si procederà <lb/>
destramente. </p>
<p>Espeditione di deputati della Compagnia <lb/>
dell’Indie Orientali per stabilir <lb/>
l’accordo con i Commissarii. </p>
<p>Rappresenta instanza del borgomastro <lb/>
Pavoni perché sia pagato il <lb/>
nollo al suo vassello, come <lb/>
alle 12 navi, e manda <lb/>
memoriale. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="040" corresp="039" source="115r-116v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="040" corresp="039" >
<!--<p>Allegato I al n. 39 (cc. 115r-116v)</p>-->
<pb n="115r" facs="08_115r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya </p>
<p>n° 111 due luglio 1619 </p>
<p>Memoire à monsieur le resident de <lb/>
Venize, Suriano </p>
<p>Qu’il plaise à sa Signorie de procurer, que les bourgeois du narire<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
de Pauw, sur lequel est capitaine Roeloff Symonsz d’Amsterdam, <lb/>
puisse avoir lettres de change, pour deus mois de laie<ptr target="#tn13" n="13"/>, en telle <lb/>
manière comme ilz onte u pour navire, nommé Le <lb/>
spiegel, sur le quel est directeur Dirch Pietersz Proost <lb/>
puis que cecy ce peust faire sans aucun interest de la <lb/>
serenissime Republycque, n’estant seulement que pour nous <lb/>
decharger d’aucune provision et aultres fraitz. En quoy <lb/>
nous sera faitte une courosie, la quelle nous recognoistrons <lb/>
en toutes occasion. </p>
<p>Memoria per il signor residente di Venetia Suriano </p>
<p>Che piaccia a sua Signoria procurar che li partionevoli del vassello <lb/>
Pavone sopra il quale è capitano Roeloff Symonson d’Amsterdam <lb/>
possi haver lettere di cambio per doi mesi di nolo, in tal <lb/>
maniera, come lo hanno havuto per il loro vassello nominato <lb/>
Lo specchio, sopra il quale è direttore Dirich Pieterson Proost <lb/>
poiché questo si può far senza alcun interesse della serenissima <lb/>
Republica, non essendo che per scaricarci da alcune provisioni, <lb/>
et altre spese. In che ci<ptr target="#tn14" n="14"/> sarà fatta una cortesia, che <lb/>
noi riconosceremo in tutte le occasioni. </p>
<pb n="115v" facs="08_115v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="116r" facs="08_116r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="116v" facs="08_116v" rend="270"/>
<p>Memoire pour monsieur le resident de Venise </p>
<p>Memoriale del borgomastro <lb/>
Pavoni </p>
<p>nel n° 111 sola </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Segue lettera depennata."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue f depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
