<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.023 date 1619-07-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">023</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 118r-119v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">118r-119v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the Admiralty of Amsterdam needs 8.000 to 9.000 florins from Venice to satisfy these widows. Captain Matthison has visited Suriano and testified in front of States General about the states of the army and ships. Calandrini has been ordered to pay two widows. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-09">9 luglio 1619</date>
            <num>041</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="041">
<div type="main" facs="main text of letter" n="041">
<!--<p>9 luglio 1619, L’Aia (cc. 118r-119v)</p>-->
<pb n="118r" facs="08_118r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 112 fin 113 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>alle mie lettere risposero li signori dell’amiralità di Amsterdam approbando in gran <lb/>
parte le ragioni, che li havevo addotte per la renitenza mia del non <lb/>
esborsar denaro, se non sapessi di farlo con sicurezza di non perderlo alla serenissima <lb/>
Republica; ma conclusero, che essendo loro impossibile il poter sodisfar le donne <lb/>
con buone parole era necessario, che havessero ancora otto, o nove <lb/>
milla fiorini; et che bisognava, che me ne risolvessi, altrimenti sarebbono <lb/>
stati necessitati prenderli ad interesse sopra la Serenità vostra. Io sentendo questo <lb/>
et più che dovevo validar tutto quello, che loro fosse dato mi parve bene <lb/>
non mi retenir di vantaggio a communicar alli signori Stati Generali la <lb/>
instanza, et considerarle le ragioni publiche, il che feci nella mi-<lb/>
glior maniera, che seppi; et tanto, ch’è stata sufficiente assai per <lb/>
far trovar buono ciò che havevo considerato, et che non era conveniente, <lb/>
ch’ella pagasse doppio. Et essendo venuto qui Bartholameo Matthison <lb/>
il capitano ultimamente licentiato d’una delle dodici navi, et havendomi <lb/>
riferto, et affermato, che li marinari vogliono haver di là li loro denari <lb/>
procurai, che fosse introdotto nell’assemblea; onde tanto più <lb/>
questi signori restorono paghi di ciò, che loro havevo detto. Hanno <lb/>
però risoluto di far scriver ai detti signori in Amsterdam perché <lb/>
vengano qui deputati da quel colonello per informare, et trovar ripie-<lb/>
go, col quale si possi far il servitio della Serenità vostra et si sia sicuri, che <lb/>
il denaro non habbi ad esser dato et di qua, et di là a danno della <lb/>
serenissima Republica. In tanto havendomi li detti signori di Amsterdam <lb/>
fatta instanza nelle loro lettere di haver denaro per pagar doi vedove <lb/>
di doi capitani, havendo il loro conto liquido, ho dato ordine al <lb/>
Calandrini, che esborsi l’importar della summa; et così anco per sodisfar <lb/>
qualche cedule, o attestationi de’ suoi illustrissimi commissarii fatte a
<pb n="118v" facs="08_118v" rend="0"/>
marinari del resto di sue paghe, quando però le veggano autentiche, <lb/>
et legitime, et credo pur che di questo resteranno contenti. Hanno <lb/>
li signori Stati voluto haver del detto capitano Bartholameo Matthison ogni <lb/>
informatione di quello, che passava nell’armata di vostra Serenità, et tra<ptr target="#tn1" n="1"/> le <lb/>
altre cose ha detto, che tutte le confusioni, che sono, procedono dal <lb/>
poco ordine, et che in qualche nave vi sono fino tre hosterie; che <lb/>
questo causaria gran disconcio, et gran disordine tra matelotti, <lb/>
perché mangiavano, bevevano, et poi facevano mille insolentie, et che <lb/>
in oltre non vi era capo sopra le dodici navi: in modo che ogni capitano <lb/>
voleva far a suo capriccio, et ch’era più che necessario, che la serenissima Republica <lb/>
provedesse di un capo, che comandasse a tutti o del numero delli <lb/>
stessi capitani, o altro soggetto. Mi fu di questo particolare discorso da <lb/>
qualcheduno di questi signori con chi mi trovai il doppo desinare, et consi-<lb/>
deratomi, che sarebbe molto a proposito il proveder a questi disordini <lb/>
et disse haver inteso, che tra li capitani ve ne era uno, ch’era stato <lb/>
nell’Indie Orientali, che haveva commandato a più navi, et stato <lb/>
in fattioni huomo di spirito, et di valore; ma non mi seppe dir il nome. <lb/>
Ma meglio l’eccellentissimo signor Generale conoscerà l’attitudine di quelle genti <lb/>
di quello che di qui<ptr target="#tn2" n="2"/> io gliela sapessi descriver per relatione forse di <lb/>
chi ama, et vuol portar una particolar persona. Detto signore mi aggiunse <lb/>
anco, che stimarebbe bene, et servitio della Serenità vostra, ch’ella coman-<lb/>
dasse, non volendo metter parte della soldatesca in terra, di farla <lb/>
metter sopra vasselli uno doi o quanti paresse, che non havessero <lb/>
più marinari di quello, che bastasse a governare la nave<ptr target="#tn3" n="3"/>: come dir otto o <lb/>
dieci, poiché così sarebbono li soldati in parte separati dalli <lb/>
matelotti; et tutte le volte che l’eccellentissimo Capitan generale havesse
<pb n="119r" facs="08_119r" rend="0"/>
volontà di rinforzar li vasselli grossi si potrebbe levar della detta solda-<lb/>
tesca per ripartirla, come se si levasse da una guarnigione, et sarebbono <lb/>
genti fresche. Dicendomi, che le navi da guerra di questo Paese non <lb/>
accostumano haver soldatesca; ma pur quando ne hanno havuta <lb/>
si è procurato di separar quanto più si è potuto il soldato dal matelotto. <lb/>
Et sopra il particolar delle betole, o hostarie, che era più che necessario <lb/>
anco il rimedio, et haverebbe bastato, che li vivandieri fossero andati gior-<lb/>
nalmente a nave per nave a portar le vivande, come si accostuma <lb/>
nelle occasioni alle navi qui dei signori Stati, senza che si faccino tanti <lb/>
fuochi, che non possono, che esser pericolosi. Tutto serenissimo Principe <lb/>
ch’io sento, et che stimo, che possi voler al servitio di vostra Serenità non <lb/>
posso far di meno di non<ptr target="#tn4" n="4"/> rappresentarlo, ancorchè<ptr target="#tn5" n="5"/> dubiti<ptr target="#tn6" n="6"/> alle <lb/>
volte di tediarla. Parmi, che li signori Stati habbino aggiunto alli <lb/>
signori di Amsterdam, che portino il conto. A me con le loro lettere hanno <lb/>
scritto di haver dato espresso ordine per metterlo in punto. Attenderò <lb/>
quello seguirà da questa parte, et di là anco altri roli. Intorno <lb/>
a’ quali li aggiungerò, che questi signori haverebbono volentieri ve-<lb/>
duto all’incontro dei morti, et falliti il tempo, et il giorno del <lb/>
mancamento, il che doverà esser da mo innanti notato. </p>
<p>Ho fatte hieri le lettere per il pagamento di nolo del quarto, et quintodecimo <lb/>
mese delli 12 vasselli per la somma, et pagabili, come nella lista <lb/>
che mandai nella mia de’ 5 maggio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 9 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="119v" facs="08_119v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 112 fin 113 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="041">
<!--
<p n="119vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 luglio 1619 ricevute 25 detto </p>
<p>Haya. n° 112 </p>
<p>L’amiralità d’Amsterdam fa instantia <lb/>
di otto o 9 mila fiorini ancora: onde ha <lb/>
convenuto il secretario parlarne a’ signori Stati <lb/>
acciò si resti con sicurtà di non pagar <lb/>
dopio: et l’hanno trovato buono. <lb/>
Hanno però scritto in Amsterdam che mandino deputati per trovarvi ripiego. </p>
<p>Ad instantia della stessa Amiralità ha <lb/>
dato ordine di pagar doi vedove mogli <lb/>
di due capitani c’hanno il conto liquido <lb/>
et anco alcuni marinari che hanno <lb/>
attestationi di commissarii di loro credito. </p>
<p>Il capitano Mattison dà informatione ai <lb/>
Stati delle cose di armata. </p>
<p>Che si fa hostaria nelle navi. </p>
<p>Che v’è bisogno di capo che comandi a tutti. </p>
<p>Che li soldati fossero posti sopra vasselli <lb/>
dove vi siano pochi marinari <lb/>
tanto che bastino reggerli, et ivi <lb/>
stassero come in guarnigione <lb/>
per esser poi distribuiti all’occasioni <lb/>
sopra altri vasselli per il batter. </p>
<p>Le navi da guerra olandesi non <lb/>
esser solite haver soldatesca <lb/>
e separarsi sempre più che si può <lb/>
i soldati da i mateloti. </p>
<p>Quanto alle hostarie che li vivan-<lb/>
dieri andassero ogni giorno a <lb/>
portar le vittovaglie a nave per nave. </p>
<p>Dei morti e falliti si noti il <lb/>
giorno. </p>
<p>Ha fatto lettere per nolli del quarto e <lb/>
quintodecimo mese. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i corretta su -e; segue -lle depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i esito di correzione."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
