<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.024 date 1619-07-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 120r-123v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">120r-123v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on the discussion about a potential alliance between Venice and the Dutch Republic in the recent assembly of the States of Holland. They have agreed that the provincial deputies can engage with their counterparts from other provinces and confer with Suriano. There is general support but some express concerns about Venice’s caution in to commit to such agreements. Insufficient aid from Protestant union and other German states for cause of Bohe,ia worries the States. Some officials hope Venice might be able to offer financial assistance. Frederick-Henry is going on a diplomatic mission, request instructions on how to proceed with potential recruiting of Frederick-Henry. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-09">9 luglio 1619</date>
            <num>042</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="042">
<div type="main" facs="main text of letter" n="042">
<!--<p>9 luglio 1619, L’Aia (cc. 120r-123v)</p>-->
<pb n="120r" facs="08_120r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Sola </p>
<p>n°113 comincia 112 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>conforme a quello, che scrissi con precedenti lettere mie sopra il negotio di <lb/>
unione, che doveva trattarsene in questa ultima Congregatione di Holanda, <lb/>
così è seguito. L’affare fu preso per mano, et consultato nelli ultimi tre <lb/>
giorni della riduttione, che si disuni<ptr target="#tn1" n="1"/> sabbato passato, et è stato concluso <lb/>
di auttorizar li deputati della Provincia nei Stati Generali per trattarne <lb/>
con gl’altri delle altre Provincie per venir poi in conferenza meco. <lb/>
Mi è stato riferto, che in generale tutti si sono mostrati inclinati <lb/>
all’unione con vostra Serenità; in particolare nondimeno vi sono stati di quelli, <lb/>
che hanno considerato haversi la serenissima Republica retto sempre con termine <lb/>
di molta prudenza; che non sia stata così facile ad intraprendere, et im-<lb/>
pegnarsi in affari di tanta consequenza, com’è quello di un’unione, <lb/>
senza maturo consiglio; che temendo per questo, ch’ella dovesse cami-<lb/>
nar tuttavia del medesimo piedi non erano certi se nello stringer non si <lb/>
fossero trovati degl’intoppi, et delle contrarietà; di maniera che <lb/>
si fossero poi pentiti di haver aperta la bocca; che la serenissima Republica <lb/>
haveva li suoi rispetti quello della religione, et altri; che fu ri-<lb/>
mostrato, che queste Provincie sarebbono state le prime a soccom-<lb/>
ber alle spese; et fatte altre considerationi portate alcune da <lb/>
spiriti inclinati assolutamente all’effetto dell’aleanza, ma timorosi <lb/>
del successo; da altri, che non intendono così bene gl’affari di Stato <lb/>
come molti n’erano nella detta assemblea, et da altri, che non <lb/>
sano far distintione da risparmio a vantaggio. Come vi sono <lb/>
stati di questi discorsi; così anco dall’altro canto da quelli, <lb/>
che intendono la materia, et il beneficio dell’una, et l’altra Republica <lb/>
si sono andate dibattendo facilmente le poco stabili difficoltà, por-<lb/>
tando l’antiquità di una tanta Signoria l’essempio di più, et
<pb n="120v" facs="08_120v" rend="0"/>
più aleanze, ch’ella ha contrattate con imperatori, con re, et altri potentati, <lb/>
la ragione, che ha di esser gloriosa della sua grandezza, et del suo pru-<lb/>
dente governo, et che di qua non si doveva far alcun dubio del venir <lb/>
in communicatione perché si erano havuti tanti segni, et testimonii <lb/>
per parte della serenissima Republica di voler attender al stringer l’amicitia <lb/>
con questi stati; che per la spesa tanto poteva troccar alla serenissima Republica <lb/>
che a queste Provincie esser le prime se alle Provincie il vantag-<lb/>
gio era di tenersi lontane l’armi di Spagna, et sostener la <lb/>
grandezza di un tanto dominio, com’è quello di Venetia; poten-<lb/>
dosi presuporre, che da Spagnoli dovesse venir il colpo, che se la serenissima <lb/>
Republica havesse havuto ad assister si poteva ognuno assicurar delle sue <lb/>
promesse, et volentieri sarebbe concorsa per preservar questi Stati, <lb/>
che caminano col suo interesse, et tenir a sé stessa l’armi lontane <lb/>
et finalmente si è risoluto quanto ho detto di sopra. Il signor Principe con <lb/>
chi ultimamente mi sono trovato mi communicò la risolutione di detta <lb/>
assemblea, mostrandone gusto, perché pareva, che da questa dipen-<lb/>
desse in gran parte la condotta di questo negotio. Mi replicò che <lb/>
anco le altre Provincie erano inclinate, et che forse questa <lb/>
settimana si haverebbe preso l’affare per mano. Io dissi all’Eccellenza sua <lb/>
come anco ad altri con chi in questi doi o tre ultimi giorni mi <lb/>
sono trovato, che havessi atteso ciò che mi fosse stato <lb/>
conferito per poterne dar parte a vostra Serenità. Ben mi aveggo per quanto <lb/>
ho potuto scoprire, che si condescenderà a dar denari in caso, che la <lb/>
Serenità vostra non habbi a far di vasselli, et forse anco si penserà al punto <lb/>
della diversione; ma come materia, che ha bisogno di molto reflesso <lb/>
non se ne può ancor scoprir il vero senso. Sta al presente in Frisia
<pb n="121r" facs="08_121r" rend="0"/>
ridotta quella Provincia, et questo forse potrebbe far portar un poco più <lb/>
innanti la risolutione; ma non può esser per molto tempo. In tanto (mi <lb/>
è stato detto) che non si tralascierà di parlar, et consultar dell’affare; <lb/>
ma secondo la natura del Paese, che camina nelle cose sue con una <lb/>
ordinaria lentezza, non muove, né mette piedi che all’accostumato; <lb/>
et poi l’accidente delle turbolenze ha data anco maggior alteratione <lb/>
al naturale. </p>
<p>La passata settimana sono questi signori, stati impediti con questi ministri, de’ <lb/>
quali le scrissi hoggi otto con lettere de’ 2 et sono qui aggiunte <lb/>
replicate, che saldi, et fermi nella loro opinione di non voler <lb/>
altrimenti prometter di non haver a predicare, o far essercitii proprii <lb/>
del loro ministerio sia privatamente, o publicamente, in fine essi signori <lb/>
Stati li hanno dato l’essilio, et fattili accompagnar fuori del Paese. <lb/>
Di quindeci uno si è dichiarato d’ubidire; ma delli restanti, doi <lb/>
hanno voluto andar a Benten, doi a Cleves, et li rimanenti <lb/>
si trovano al presente nelle terre neutrali ai confini di Bolduch <lb/>
et nel loro essilio sono dichiariti, come semi di perturbatione <lb/>
et è gran cosa, che sempre hanno tenuto detto, che dovevano seguire quello, che li veniva detato dalla sua conscienza ancorchè <lb/>
ella fosse depravata. </p>
<p>A queste per quanto si può comprender seguitaranno anco degl’altri, <lb/>
che non vorranno ubidire. Et questi signori et sua Eccellenza affaticano <lb/>
giornalmente per levar tutte le radici del male, et assoppire tutte <lb/>
le male intelligenze, et si spera, che ogni cosa haverà buon effetto, <lb/>
massime che questa setta arminiana non ha capo né consiglio. </p>
<p>Il mal successo delle cose de’ Bohemi dà gran pena a questi signori per il
<pb n="121v" facs="08_121v" rend="0"/>
peggio, che dubitano li<ptr target="#tn2" n="2"/> possi avenire, né par loro di poter sperare <lb/>
che si habbino a mantenere, mentre hanno così pochi aiuti, et che li <lb/>
principi dell’Unione siano sì tardi nelle loro risolutioni. Veggono <lb/>
bene, che di poca sussistenza può esser a quei stati li doicento <lb/>
milla fiorini di Alemagna risoluti nella dieta di Helbrun di <lb/>
darseli dall’unione di ottocento milla, che addimandavano <lb/>
spiace in estremo, che Norimbergh, et l’altre città di detta <lb/>
Unione non voglino assister, né contribuire. Il marchese di Branden-<lb/>
burgh si escusa<ptr target="#tn3" n="3"/> con li affari di Cleves, et col pensiero, che <lb/>
deve haver a quelli della Prussia; non si promettono, che ’l Lant-<lb/>
gravio di Hassia sia per far cosa alcuna perché si vede, che non si muo-<lb/>
ve né si è mai mosso; onde concludono, che col solo aiuto di <lb/>
qua malamente possino star in piedi, et che finalmente converanno <lb/>
ceder alla necessità. Non si parla della Serenità vostra assolutamente, se ben <lb/>
alcuni haverebbono ben caro, ch’ella dasse qualche soccorso di <lb/>
denaro; ma sapendo le spese, ch’ella sostiene, et il profitto, che sin <lb/>
qua ne hanno cavato Bohemi non si fermano in tal proposito. </p>
<p>Parmi, che questi signori siano risoluti di continuar, accorrendo, et potendo <lb/>
servire il soccorso promesso; ma quanto a levata di genti per detti <lb/>
Bohemi dureranno fatica quelli, che sono qui al presente a tal <lb/>
effetto a poterne haver l’assenso. </p>
<p>In discorrendo col signor principe Mauritio venimo a proposito del <lb/>
viaggio del fratello principe Henrico, intorno al quale mi disse, <lb/>
che haveva al partir suo havuta da lui certa sua memoria <lb/>
di quello haveva trattato meco, et che vedendo non poter risolversi <lb/>
per hora alcuna cosa così facilmente prima del suo ritorno, mi diceva
<pb n="122r" facs="08_122r" rend="0"/>
che gli haveva promessa qualche difficoltà circa l’assoluta dichiaratione <lb/>
del titolo poichè si diceva conveniente a quello del conte di Vademont <lb/>
ch’era necessario dirlo espressamente; così anco circa al commando <lb/>
da chi lo doverà ricever parendo che vi doverebbe esser più di <lb/>
un commandatore sopra lui, et che ’l conte Gio. Ernesto era stato a <lb/>
miglior conditione; et quanto alla giustitia sopra le truppe <lb/>
anco in questo vi era difficoltà nell’animo (disse) di mio <lb/>
fratello, non essendo assicurato, ch’egli per il castigo habbi <lb/>
ad haver auttorità sopra le truppe del suo commando. Et <lb/>
aggiunse resta il punto essentiale di assicurarsi la serenissima <lb/>
Republica di haver esso mio fratello in ogni caso. Questo è <lb/>
necessario, che venga da signori Stati, et bisognarà praticarlo <lb/>
con le altre conditioni; et per me non veggo, che si possi far <lb/>
prima del suo ritorno, che sarà fra quattro, o cinque <lb/>
settimane. In tanto voi haverete forse altri più espressi <lb/>
commenti. Io risposi a sua Eccellenza colli stessi concetti commandatimi <lb/>
da vostra Serenità, la quale sente, ove si fondino le difficoltà, che <lb/>
sono l’istesse scritte da me a’ 25 del passato. Et mi sono <lb/>
molto ben aveduto, che sua Eccellenza ha dell’inclinatione all’affare <lb/>
ma lo stato, et le conditioni di questi doi principi li <lb/>
portano ad aspirar’ a quello, che par loro di meritare. <lb/>
Et ella per tanto mi dirà ciò che stimerà di suo servitio, et <lb/>
servi ad obligar sua Eccellenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 9 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="122v" facs="08_122v" rend="270"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="123r" facs="08_123r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="123v" facs="08_123v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 113 comincia a 113 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="042">
<!--
<p n="123vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 luglio 1619 ricevute 25 detto n° 113 </p>
<p>Haya. n°113 </p>
<p>Trattatione seguita tra i signori Stati sopra il <lb/>
negotio di unione. </p>
<p>Conclusione di auttorizar li deputati <lb/>
per trattarne con quei dell’altre Provincie <lb/>
et venir poi seco a trattarne con ’l <lb/>
secretario. Intende in generale esser <lb/>
tutti inclinati all’unione: in <lb/>
particolare vien considerato che nel <lb/>
stringer si troverà degl’intoppi <lb/>
e temeno del successo mentre <lb/>
desiderano l’effetto: altri con <lb/>
buone ragioni sostentano si debba <lb/>
venir a communicatione havendosi <lb/>
havuto tanti segni di buona volontà a stringersi. </p>
<p>Considerano che la spesa tanto <lb/>
può toccar all’uno che all’altro. <lb/>
Il vantaggio esser temer lontane <lb/>
l’armi di Spagna: ché ognuna delle <lb/>
republiche camina coi stessi interessi. <lb/>
Il principe Mauritio comunica la risolutione <lb/>
dice che anco l’altre Provincie sono <lb/>
inclinate, che quella settimana se ne <lb/>
sarebbe trattato: dice il secretario <lb/>
a lui et ad altri, che attenderà <lb/>
ciò che le sarà detto per portarlo <lb/>
a sua Serenità. </p>
<p>Considera che per quanto si scopre <lb/>
condescenderano dar danari in caso <lb/>
che non si voglia vasselli: et <lb/>
forse si penserà alla diversione. <lb/>
Aggionge che si tratterà dell’affare <lb/>
ma lentamente secondo la natura del Paese. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="123vD">———</p>
<p>Dà conto del seguito contra <lb/>
quei della seta erminiana. <lb/>
A’ signori Stati dispiace la debolezza <lb/>
de’ Boemi, dubitano non potrano <lb/>
mantenersi: *** li 200 mila <lb/>
fiorini deliberati in Elbrun esser <lb/>
pochi, sopra i principi di Germania <lb/>
farsi poco fondamento. Norimbergh <lb/>
et altre città non vogliono assister <lb/>
converano ceder. </p>
<p>Di sua Serenità non si parla se ben <lb/>
desiderano se li desse aiuto <lb/>
di danari. </p>
<p>Li Stati continueranno il soccorso <lb/>
ma di genti non si farà levata. </p>
<p>Discorre con Mauritio della <lb/>
condotta del fratello. </p>
<p>Quanto al titolo vorrebbe assolutamente <lb/>
quello di Vademont. </p>
<p>Saper a chi deve ubidire. </p>
<p>Haver auttorità della giustitia sopra <lb/>
le trupe. </p>
<p>Et haverlo al servitio in ogni <lb/>
caso depende dai signori Stati. </p>
<p>Onde non si può trattar che <lb/>
con il suo ritorno fra 4 o 5 <lb/>
settimane. </p>
<p>Dice il secretario avedersi che <lb/>
desiderano la condotta ma <lb/>
hanno mira alla lor grandezza. </p>
<p>Aspetta ordine. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Aggiunto in sopralinea su loro depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
