<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.025 date 1619-07-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 124r-126v, 129r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">124r-126v, 129r-v, 127r-128v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Responds to concerns raised in letters dated 28 June about the discrepancies in accounts and payment records from Rotterdam request. States that he will seek clarification from Admiralty. Four deputies of Admiralty of Amsterdam have visited Suriano before attending the States General and expresses his frustration at the lack of detailed accounts from the Dutch. Pach is trying to recuperate his money from bombardiers who have left his service. The Frisian representatives have requested additional time to discuss potential union between Venice and the Dutch Republic and discussion about sending an ambassador to Venice. Not a lot of news from German lands except that Bohemia is arming itself and Dutch are watching the outcome of the current Diet. Raises the plight of widows who request unpaid wages for their dead husband (serving on Rotterdam ships) to be paid. One note attached: ’matelotti morti’</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-13">13 luglio 1619</date>
            <num>043, 044</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="043">
<div type="main" facs="main text of letter" n="043">
<!--<p>13 luglio 1619, L’Aia (cc. 124r-126v, 129r-v)</p>-->
<pb n="124r" facs="08_124r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 114 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dalle lettere della Serenità vostra de’ 28 del passato ho compresa la poca sodisfat-<lb/>
tione, ch’ella haveva ricevuta dai conti, et roli di Roterdam <lb/>
a che procurerò ogni più chiara dilucidatione, osservando quelle <lb/>
particolarità, che sono poste nelle lettere del Luz per haver più <lb/>
chiara, et distinta nota di detti conti. Intanto posso avvisarla, <lb/>
che li signori della Amiralità mi fecero sapere, che nei roli si <lb/>
contenevano li doi primi mesi pagati alli officiali, et marinari <lb/>
prima del partir delle navi; et il resto è dato di tempo in tempo <lb/>
da quei signori, come si può vedere et quanto, et a che tempo, et a chi <lb/>
in molte<ptr target="#tn1" n="1"/> partite. Sa la Serenità vostra, ch’ella mi ordinò il <lb/>
mese di novembre passato, che esborsassi l’importar di trenta milla <lb/>
ducati alli signori dell’amiralità di Amsterdam, accordati a tutti <lb/>
li capitani delle dodici navi, et di consenso loro li detti signori di <lb/>
Amsterdam ne fecero la distributione alle altre doi Amiralità <lb/>
le quali poi li hanno dispensati a loro modo, o secondo, che <lb/>
dall’Amiraglio, et capitani li fu scritto. L’altro denaro, che <lb/>
ho dato è stato per li<ptr target="#tn2" n="2"/> viveri, che la Serenità vostra mi commesse di <lb/>
pagare, et per supplir a quei pagamenti, che dai matelotti <lb/>
furono ordinati; ma havutolo detti signori nelle mani l’hanno <lb/>
dispensato secondo, che li è tornato commodo non so se per <lb/>
levarsi l’importunità delle donne o per altro. Di dar denaro <lb/>
sia certa, che non me ne uscirà più di mano se non con cautezza <lb/>
et dell’esborsato anco bisognerà bene, che detti signori dell’Amiralità <lb/>
mostrino in virtù di che li haveranno esborsati. Di mio ordine <lb/>
non al sicuro, onde in ogni caso io spero, che li signori Stati non <lb/>
acconsentiranno, ch’ella habbi a pagar doppio. Quattro sono <lb/>
venuti qui deputati dall’amiralità di Amsterdam, et questa <lb/>
mattina prima di andar alli signori Stati sono venuti a trovarmi
<pb n="124v" facs="08_124v" rend="0"/>
et mi hanno ricercato di quello che si havesse a far in questo negotio <lb/>
et che rimedio si havesse a prendere. Io risposi, che per la mia parte <lb/>
ne sapevo uno, et era di non dover esborsar denaro senza <lb/>
che prima non fossi assicurato di non pagarlo doppiamente, che <lb/>
sue Signorie dovevano pensar a quello<ptr target="#tn3" n="3"/>, che spettava alla parte loro <lb/>
et come doverà esser rifatta sua Serenità in caso, che non possi far <lb/>
ribatter a quei matelotti il denaro, ch’è stato pagato a queste <lb/>
donne. Non hanno assolutamente mostrato di spreggiar la mia <lb/>
giusta ragione; ma restorono in questo di parlar colli signori <lb/>
Stati Generali, che breve ho poi inteso esser stata la propositione <lb/>
et in conformità di quello hanno trattato meco. Onde<ptr target="#tn4" n="4"/> sue Eccellenze <lb/>
hanno deputati tre della loro assemblea per venir a parlar <lb/>
meco di questo affare. Credo sarà dimani, et vedrò quello <lb/>
mi diranno. </p>
<p>Credevo che mi havessero portati li conti, ma non vi è stato altro <lb/>
che una simile nota all’altra mandata a vostra Serenità poco più <lb/>
distinta, ma per li matelotti se ben separata per nave <lb/>
in ogni modo e una separatione confusa parlando solo tanto <lb/>
per ogni<ptr target="#tn5" n="5"/> nave. Io mi sono doluto assai di questa <lb/>
lunghezza, et m’hanno promiso tutti quattro, che arrivati <lb/>
in Amsterdam mi faranno haver quanto più presto ciò che <lb/>
desidero. Al partir loro le darò per nota la maniera <lb/>
distinta come brama di haver li conti, che in parte non <lb/>
dubito, che li potrà haver distinti a nave per nave a <lb/>
capitano per capitano; ma quanto alli apprestamenti et munitioni <lb/>
caricate sopra le navi non sarà così facile haverne il costo <lb/>
a cosa per cosa, né credo che potrà haver più di <lb/>
quello che hebbe già l’anno passato per le memorie, che
<pb n="125r" facs="08_125r" rend="0"/>
che* furono mandate subito doppo ’l partir delle navi. </p>
<p>Anco dello esborso del denaro fatto da me, o per mio nome dal <lb/>
Calandrini ai detti signori ne haverà distinta nota quanto più presto <lb/>
et così delle lettere di cambio ricevute, et delle rimesse a lei non <lb/>
bramand’io cosa con più affetto, et con più desiderio, che render <lb/>
preciso, et sincero conto alla Serenità vostra del mio maneggio, <lb/>
pesandomi troppo sopra il cuore questa materia di denaro <lb/>
et spero in sua divina Maestà, ch’ella resterà contenta <lb/>
della mia amministratione non havendo io giamai respirato <lb/>
ad altro, che a lealmente, et debitamente far il servitio, et <lb/>
profitto di vostra Serenità così Dio mi aiuti. </p>
<p>Il Pach sino a questo tempo è stato solecitando il ricuperar del <lb/>
denaro dato a quelli che furono presi in servitio; ma come <lb/>
il magistrato di Roterdam ha nel principio mostrato di voler <lb/>
far tutto per servitio del negotio, così doppo ha dato addito ai <lb/>
prigioni, et alle sicurtà di contestar lite, et chiamar in <lb/>
giudicio il Pach, volendo che dasse sicurtà di star alla <lb/>
sententia. A che egli non ha acconsentito così ordinato <lb/>
da me, poiché si trattava di denaro della Serenità vostra dato<ptr target="#tn6" n="6"/> a persona <lb/>
che non ostante l’esser subdita di questi Stati per giuramento <lb/>
però, et per la paga esborsata era fatto servitore della <lb/>
serenissima Republica, facendo<ptr target="#tn7" n="7"/> dir al detto Magistrato, che in tanto <lb/>
ricorrevo a lui in quanto non potevo farmi giustitia da <lb/>
me stesso, scrivendolo anco con ogni termine di discrettione. <lb/>
Non solamente non hanno quei signori risposto alle lettere mie <lb/>
ma partito di là il Pach hanno liberati li doi prigioni, et <lb/>
se bene non hanno fatto notare hanno però detto di bocca <lb/>
che ’l capitano sarà condannato nelle spese; della sicurtà però
<pb n="125v" facs="08_125v" rend="0"/>
non hanno parlato, et resta il negotio indeciso. Io ho stimato a <lb/>
proposito non passar più avanti, ma lasciar che ’l Pach venga a <lb/>
servir costì vostra Serenità, et da lei ricever l’ordine come mi doverò go-<lb/>
vernar in questo proposito; aspettando anco che mi ha notificato <lb/>
quanti bombardieri saranno arrivati a Venetia, et li nomi <lb/>
di quelli, che non sono comparsi a fine di poter unitamente far <lb/>
l’instanza del rimborso del denaro per tutti. Nel qual caso <lb/>
se così la Serenità vostra<ptr target="#tn8" n="8"/> stimerà proprio<ptr target="#tn9" n="9"/> credo che sarà bene, ch’io <lb/>
faccia ricorso alli signori Stati: perché commandino, ch’io habbi giustitia <lb/>
per la sodisfattione senza haver a dar sicurtà in materia di <lb/>
Principe contra uno obligato per sacramento, et per stipendio impegnato <lb/>
al suo servitio, et fatto suo. Il Pach partirà dimani, et farà <lb/>
il viaggio con più prestezza che potrà, se si compiacerà attender <lb/>
la sua venuta potrà la Serenità vostra esser da lui più distintamente <lb/>
informata a fine di darmi gl’ordini più precisi per sapermi regolare a servitio, et riputatione di lei. </p>
<p>Di quanto mi scrive vostra Serenità intorno alle navi liberate con sali io non <lb/>
mancarò di parlar, ove stimerò proprio<ptr target="#tn10" n="10"/>, di già ho <lb/>
data questa mattina notitia alli detti quattro deputati <lb/>
d’Amsterdam, che l’hanno communicato a’ signori Stati. Et pro-<lb/>
curerò, che ognuno conosca la stima che fa di render <lb/>
sodisfatte queste Provincie, et il desiderio, che ha che <lb/>
venga levata ogni materia di disgusto. </p>
<p>Nel negotio di Unione non si è proceduto se non in ventillar da un <lb/>
canto, et dall’altro li<ptr target="#tn11" n="11"/> pareri<ptr target="#tn12" n="12"/>, et quelli di Frisia hanno pregato <lb/>
di aspettar ancor qualche tre o quattro giorni per trattar <lb/>
concordemente<ptr target="#tn13" n="13"/>. Parmi che anco il Consiglio della particolar città <lb/>
di Amsterdam vadi tuttavia discorrendo sopra la maniera
<pb n="126r" facs="08_126r" rend="0"/>
dell’armar li vasselli, che li Stati si obligassero di dar alla Serenità vostra <lb/>
et in detta città si matura più questa materia, come quella <lb/>
che deve contribuir sempre più di tutte le altre di questa <lb/>
Provincia. Si sente, et si conosce il concorso esser universale <lb/>
ma per far sodamente si va risolvendo le oppositioni et discor-<lb/>
rendo sopra il mandar ministro, perché vorrebbono far tutto <lb/>
in un colpo. Per residente non trovano soggetto per ambasciatore non <lb/>
sano risolver alcuni se debba andar straordinario o ordinario. <lb/>
O andar sotto altro titolo, et poi restar con quello d’ambasciatore <lb/>
aggiustata, et accordata l’unione. Tutte queste cose portano <lb/>
via il tempo, et li affari del Paese ne sono in gran parte causa. </p>
<p>Delle cose di Germania non hanno questi signori avvisi di gran momento <lb/>
se non che Bohemi attendono ad armarsi; et li signori Stati hanno <lb/>
hieri risoluto di scriver alli principi dell’Unione solecitandoli <lb/>
et instandoli a non mancar a sé stessi, et al publico bene <lb/>
rimostrandoli, che una gran parte del danno venirà a <lb/>
cader sopra il loro capo con deservitio anco de confederati. <lb/>
Vorrebbono bene, che le lettere facessero qualche frutto <lb/>
ma temono dell’ordinaria debolezza di quei principi. </p>
<p>S’è inteso qui, che passi una secreta intelligenza tra detti <lb/>
principi, et il duca di Sassonia; ma non si sa prestar <lb/>
fede all’avviso, et alcuno teme che se pur vi passa <lb/>
qualche cosa sia che ’l Duca, come dipendente d’Austriaci <lb/>
tenterà di tenir in speranza l’Unione per far il fatto di casa d’Austria. </p>
<p>Si parla che l’Unione tutta con le città annesse ad essa vogli armarsi <lb/>
sono in espettatione questi signori del successo della Dieta nella quale <lb/>
al presente sono ragunati. </p>
<p>Qui aggiunte haverà la Serenità vostra le lettere de’ hoggi otto n° 112 et 113
<pb n="126v" facs="08_126v" rend="0"/>
et la nota insieme del nome di otto marinari, che sono morti <lb/>
et servivano sopra le tre navi di Roterdam pretendendo <lb/>
le loro mogli il pagamento del resto delle loro paghe. Li <lb/>
signori dell’amiralità di Roterdam mi hanno instantemente con lettere <lb/>
pregato di procurar di haver questo credito, et l’ordine <lb/>
dalla Serenità vostra del pagarlo alle povere donne, che sono venute <lb/>
a me gittandosi a’ miei piedi, et pregandomi di haver compas-<lb/>
sione alla loro povertà. Io gli ho promiso di scriverne <lb/>
alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="129r" facs="08_129r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="129v" facs="08_129v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 114 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="043">
<!--
<p n="129vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 luglio 1619 ricevute a’ 31 detto </p>
<p>Haya. n° 114 </p>
<p>Nei rolli si contengono li duo primi <lb/>
mesi pagati prima del partir le navi <lb/>
il negotio resto dato dalle Amiralità <lb/>
di tempo in tempo come si vedrà. </p>
<p>A novembre se li ordinò dar all’amiralità <lb/>
di Amsterdam denari 30 mila per le 12 navi <lb/>
che da essa furono dispensati alle <lb/>
altre a loro modo: l’altro danaro <lb/>
dato è stato per viveri et per <lb/>
supplir a pagamenti ordinati da mateloti <lb/>
ma quei signori l’hanno dispensato a <lb/>
lor modo. Non darà più danaro <lb/>
se non con cautezza, et dell’esborsato <lb/>
dice bisognerà mostrino quei signori <lb/>
in virtù di che l’haveranno dato <lb/>
et che li signori Stati non consenti-<lb/>
ranno s’habbi a pagar dopio. </p>
<p>Quattro deputati d’Amsterdam sopra ciò <lb/>
ricercano ciò si debba fare <lb/>
dice il secretario non si dover dar danaro <lb/>
se non s’assicura di non pagar dopio <lb/>
et che sua Serenità doverà esser rifatta <lb/>
in caso non si possi far ribater dai <lb/>
mateloti il danaro pagato alle donne. </p>
<p>Restano in apuntamento di parlar sopra <lb/>
ciò i signori Stati, quali hanno deputati <lb/>
tre per parlar seco, li starà attendendo. </p>
<p>Hanno portato li conti confusi, et <lb/>
essendosene doluto, hanno promesso, gionti in Amsterdam, di mandarli. </p>
<p>L. C. X. </p>
<p n="129vD">———</p>
<p>Si haveranno a nave per nave <lb/>
e capitano per capitano ma sarà difficile <lb/>
il costo a cosa per cosa. </p>
<p>Manderà conto distinto del suo maneggio. </p>
<p>Difficoltà che ha trovato il <lb/>
Pac nel ricuperar il danaro <lb/>
dato a quelli furono presi in <lb/>
servitio poi fuggiti e rite-<lb/>
nuti, che finalmente sono stati <lb/>
liberati, et s’è detto che il <lb/>
Capitano sarà condannato nelle <lb/>
spese per li doi prigionieri. </p>
<p>Che ha stimato bene non passar <lb/>
più avanti ma aspettar <lb/>
venghi qua il Pac et poi <lb/>
ricever l’ordine che parerà <lb/>
di darli: aspetta saper <lb/>
quanti bombardieri saranno gionti <lb/>
a Venetia, e quelli non saranno <lb/>
comparsi per far instanza <lb/>
unitamente dell’esborso del danaro <lb/>
per tutti et convenirà ricorrer a i Stati. </p>
<p>Il Pac stava di partenza. </p>
<p n="129vA">———</p>
<p>Nel negotio di unione non s’è <lb/>
fatto altro che ventilar i pareri. </p>
<p>Quelli di Frisia han dimandato <lb/>
tempo 3 o 4 giorni di trattarne. </p>
<p>In Amsterdam si discorre sopra <lb/>
la maniera dell’armar i vasselli <lb/>
da darsi: il consenso esser <lb/>
universale: si discorre di <lb/>
mandar ministro e far tutto in <lb/>
un colpo: per residente non <lb/>
trovano soggetto: per ambasciator <lb/>
non sano risolver se ordinario o <lb/>
estraordinario o mandarlo sotto <lb/>
altro titolo, e poi restito quello <lb/>
d’ambasciator: se va lentamente <lb/>
secondo l’uso del Paese. </p>
<p>Di Germania non s’ha di momento. </p>
<p>Scriveno a’ principi dell’Unione a <lb/>
non mancar a sé stessi. </p>
<p>Si dice d’intelligenza con i principi <lb/>
e Sassonia: si crede il <lb/>
Duca tenirà in speranza i <lb/>
principi per far il fatto di <lb/>
casa d’Austria come dipendente. </p>
<p>Si dice che l’Unione con le <lb/>
città annesse voglia armarsi <lb/>
si aspetta il successo <lb/>
dalla Dieta che tengono. </p>
<p n="129vB">———</p>
<p>Manda nota de’ marinari <lb/>
morti e fa instanza per saper <lb/>
li suoi avanzi a richiesta <lb/>
delle donne. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="044" corresp="043" source="127r-128v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="044" corresp="043" >
<!--<p>Allegato I al n. 43 (cc. 127r-128v)</p>-->
<pb n="127r" facs="08_127r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya <lb/>
n° 114 de’ 13 luglio 1619 </p>
<p>Haya </p>
<p>Sopra il vassello del capitan Pietro Corssen </p>
<p>Joost Bouwen Maschimer appar haver havuto di qua 3 mesi. </p>
<p>Evert Vermeyden scrivano appar haver havuto cinque mesi di qua. </p>
<p>Jan Meynertsen luogotenente appar di qua haver havuti sette mesi. </p>
<p>Willem Henricksen<ptr target="#tn14" n="14"/> Opper Stierman appar haver <lb/>
havuti otto mesi di qua et doi <lb/>
a Venetia. </p>
<p>Thomas Thomassen Bombardiers </p>
<p>non trovo sopra il rolo <lb/>
se non Jan Thomasen <lb/>
appar haver havuti 3 mesi<ptr target="#tn15" n="15"/> </p>
<p>Sopra il vassello del capitan Isac Janson. </p>
<p>Adrian Durcksen botteliero. </p>
<p>Samuel Jansen<ptr target="#tn16" n="16"/> Stierman appar che habbi havuti 8 mesi. </p>
<p>non trovo questo nome <lb/>
contestabile et non botteliero <lb/>
appar haver havuti 3 mesi<ptr target="#tn17" n="17"/> </p>
<p>Sopra il vassello del capitan Jan Janson </p>
<p>Job Pieterson Bude Adelborst appar haver havuti <lb/>
qua cinque mesi. </p>
<p>Si desidera saper l’avanzo di tutti questi fino alla <lb/>
loro morte, et l’ordine di pagar alle sue mogli<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
se resteranno li detti nomi creditori <lb/>
o altrimenti quello vi sia. </p>
<pb n="127v" facs="08_127v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="128r" facs="08_128r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="128v" facs="08_128v" rend="90"/>
<p>Nomi di matelotti morti </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i corretta su -e."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue lettera depennata."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue -le in fine depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "la S(ereni)tà v(ostra) aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Esito di correzione; segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue se ben depennato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Precede g- depennata."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Aggiunto in sopralinea su parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "non trovo … mesi aggiunto nel margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Segue matelotto depennato."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "non trovo … mesi aggiunto nel margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Segue -e depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
