<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.026 date 1619-07-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">026</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 130r-131v, 134r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">130r-131v, 134r-v, 132r-133v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Deputies of Admiralty of Amsterdam are still in The Hague, no resolution has been found yet but States General want to resolve the matter. He has travelled to Rotterdam to deal with the accounts at the request of Venice and he will receive new ones. On matter of the union each province will send one deputy to discuss the matter. Reports that the matter is progressing and that Maurice is in favour. One document attached: an anonymous letter from the fleet near Ancona dated 30 June 1619</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-23">23 luglio 1619</date>
            <num>045, 046</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="045">
<div type="main" facs="main text of letter" n="045">
<!--<p>23 luglio 1619, L’Aia (cc. 130r-131v, 134r-v)</p>-->
<pb n="130r" facs="08_130r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 115 fin 116 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li deputati dall’amiralità di Amsterdam si trovano ancor qui. Non <lb/>
havendo li commessi dall’assemblea dei signori Stati Generali potuto <lb/>
ridursi con loro, come haverebbono voluto per consultar sopra il ne-<lb/>
gotio delle dodici navi; intorno al quale si vorrebbe pur da detti <lb/>
signori Stati, che fosse trovato qualche ripiego, che particolarmente servisse <lb/>
a levar la Serenità vostra dai disturbi, et dalle molestie, che la travagliano, <lb/>
et apportano anco non minor dispiacere a queste Provincie. </p>
<p>Questo concetto appunto mi hanno detti signori Stati espresso questa <lb/>
mattina nella loro assemblea coll’occasione dell’haverli<ptr target="#tn1" n="1"/> portata <lb/>
la risposta di vostra Serenità alla raccomandatione fatta per Bohemi. Colla qual<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
anco stimai a proposito communicarli una lettera mandatami <lb/>
dal Calandrini scritta dall’armata, ove si dà conto assai chiaro <lb/>
del proceder di quei capitani et qui aggiunta ne sarà la <lb/>
copia per quelli dell’Eccellenze vostre che la volessero vedere. Lessi<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
però quello, che stimai a proposito. Et parmi, che doveranno <lb/>
consigliar qualche cosa che possi giovar, et profittare al servitio <lb/>
di quella serenissima Republica, et alla riputatione del Paese. </p>
<p>Per doi giorni li detti deputati d’Amsterdam sono stati fuori dell’<lb/>
Haya; et io in quel tempo presi l’opportunità di transferirmi <lb/>
a Roterdam, et ho qui havuto piacere di haver fatto il viaggio <lb/>
per essermi incontrato colle commissioni della Serenità vostra venutemi <lb/>
sabbato in lettere de’ 5 del presente. Feci ufficio efficace <lb/>
con quei signori per haver la nuova riforma dei conti, et dei <lb/>
roli sottoscritto il tutto da loro, et di quella maniera, ch’era <lb/>
desiderata da vostra Serenità. Quanto ai roli di Roterdam le con-<lb/>
fermo, che contengono le doi prime mesate avute dai mari-<lb/>
nari alla mano prima del partir dei vasselli, et le restanti <lb/>
sono esborsate doppo la partenza alle loro famiglie. </p>
<pb n="130v" facs="08_130v" rend="0"/>
<p>Io non ostante questa dichiaratione ho ricercato, che sia riformata <lb/>
ogni cosa, et m’hanno data intentione di darmi tutto per hoggi otto. </p>
<p>Anco questi signori di Amsterdam mi hanno promesso di operar, che siano <lb/>
in ordine li loro conti, et roli quanto più presto, et già il secretario <lb/>
venuto qui a tal effetto ha avuta sabbato ogni instruttione, <lb/>
ma essendo questi ancor qui dubito, che mi prolongheranno <lb/>
qualche giorno più di quello vorrei. </p>
<p>L’esser qui di detti signori mi ha detenuto di non passar immediate ha-<lb/>
vute le lettere di vostra Serenità in Northolandia per quello potesse servir <lb/>
la presenza mia; non ho però lasciato d’ispedir domenica matti-<lb/>
na lettere a quell’Amiralità col senso, et desiderio di lei, <lb/>
instando per haver la medesima riforma dei loro conti, et <lb/>
roli, et quando vegga, che tardino a rispedir, o altrimenti <lb/>
non mancarò di passarmene a quella volta. </p>
<p>Ubidirò a vostra Serenità nel mandar tutte le scritture con la traduttione <lb/>
sua, et non mancarò di riveder, et considerar li conti stessi <lb/>
per raccordar riverentemente quello che occorrerà. </p>
<p>A questo proposito dirò alla Serenità vostra essermi andato per mente, ch’è <lb/>
più che necessario, che non havendo li suoi illustrissimi rappresentanti <lb/>
o commissarii in mare all’arrivo dei dodici vasselli incontrati <lb/>
colle polizze, che mandai li apprestamenti posti in essi compri tutti <lb/>
del denaro della Serenità vostra si procuri di cavar ove, et come siano <lb/>
stati dispensati perché li partionevoli sono in obligo di <lb/>
mantener il vassello del suo, mentre il mancamento non viene <lb/>
dall’esser batuto in guerra, et quello che pigliano di vostra Serenità <lb/>
deve esser ribatuto sopra il noleggio. Il valor delle robbe è <lb/>
nei documenti, che le mandai col Luz, di che credo che le <lb/>
ne haverà data particolare notitia, come quello ch’era informato
<pb n="131r" facs="08_131r" rend="0"/>
di tutto. Hora non so s’ella stimasse bene, ch’esso Luz fosse pro-<lb/>
prio per sodisfar a questo interesse a che veggo correr il publico <lb/>
quando non sia stato prima avvisato. Potrebbe egli haver la <lb/>
soprintendenza dell’illustrissimo signor Commissario, a fine che coll’auttorità <lb/>
di sua Signoria illustrissima il servitio di lei fosse esattamente e lealmente fatto. <lb/>
Credo ch’egli desidera servir la Serenità vostra; ma sta a lei conoscer et <lb/>
far quello, ch’è di suo servitio. Ciò che ne dico è per la pratica, ch’egli ha dell’affare. </p>
<p>Mi è stato riferto, che li commessi dai Stati sopra questa materia delle <lb/>
dodici navi devono consultar un modo, che sia profitevole, et che <lb/>
pensino di raccordar, che si rimetti qualche commandatore sopra <lb/>
di esse, che habbi credito, et auttorità, et non habbi ad ingerirsi <lb/>
in cose de’ viveri, o altro ma nel solo commando. Così mi par di <lb/>
intender, il che potrebbe farsi ben tosto da lei, quando <lb/>
non abbracciasse il partito già scritto di mettervi sopra ogn-<lb/>
una un illustrissimo governatore, et sarrebbe col mettervi pur uno de’ <lb/>
suoi nobili, che n’havesse il commando. Starò a sentir quello <lb/>
che mi diranno questi signori in tal proposito. Veggo bene che <lb/>
vi applicano il pensiero, et vorrebbero che tutto passasse <lb/>
con sodisfattione universale. </p>
<p>Hanno li signori Stati per il negotio di unione deliberato sabbato passato <lb/>
di deputar uno per cadauna provincia se ben per quella <lb/>
di Holanda ve ne saranno più. Questi haveranno carico <lb/>
di consultar sopra questa materia, metter giù in grosso <lb/>
qualche articoli per venir poi a communicar meco perché <lb/>
habbi poi a rappresentar il tutto a vostra Serenità. Non mi par che <lb/>
si facci alcun dubio sopra l’assistenza di denaro in caso del <lb/>
non haver ella bisogno di navi, et anco per la diversione
<pb n="131v" facs="08_131v" rend="0"/>
mi viene detto, che questa si ha da discuter. Comincia il <lb/>
negotio a pigliar stradda, la volontà ci è, et si promettono <lb/>
la stessa di stringer assolutamente dal canto della Serenità vostra. Il signor <lb/>
principe Mauritio, hoggi che l’ho veduto alle sue stantie <lb/>
m’ha detto, che sperava l’effetto di questa buon’opera, et <lb/>
che come dal canto suo havea<ptr target="#tn4" n="4"/> procurato di andar prati-<lb/>
cando, et disponendo le volontà non così ben capaci di tal <lb/>
materia; così havrebbe sempre desiderato il buon successo per <lb/>
il servitio commune. Io starò attendendo quello mi si dirà <lb/>
per darne parte alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 23 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="134r" facs="08_134r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="134v" facs="08_134v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima n° 115 fin 116 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="045">
<!--
<p n="134vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2[3]<ptr target="#tn5" n="5"/> luglio 1619 ricevute a’ 7 agosto </p>
<p>Haya. n° 115 </p>
<p>Li Stati nell’assemblea dicono al secretario <lb/>
desiderarsi trovar modo di levar i disturbi <lb/>
per conto delle dodeci navi: a’ quali ha <lb/>
egli comunicato una lettera scritta dall’armata <lb/>
mandatali dal Calandrini dove si vede il <lb/>
proceder de’ capitani et ne manda copia. </p>
<p>È stato a<ptr target="#tn6" n="6"/> Roterdam per haver <lb/>
la riforma dei conti e rolli: questi <lb/>
contengono le doi prime mesate date a’ marinai <lb/>
prima del partir dei vasselli: et le restanti <lb/>
sono esborsate dopo alle famiglie: <lb/>
ha ricercato la riforma di ogni cosa, <lb/>
et l’hanno promessa il medesimo giorno. </p>
<p>Li deputati d’Ansterdam promettono <lb/>
anch’essi i conti et quando non li <lb/>
diano, se n’anderà a quella volta. </p>
<p>Manderà tutte le scritture tradotte. </p>
<p>Che non essendosi incontrati li aprestamenti <lb/>
andati colle 12 navi comprate tutte col <lb/>
danaro publico, si procuri saper dove sono <lb/>
andati essendo li partionevoli obligati <lb/>
mantener li vasselli del suo; et quello che <lb/>
pigliano del publico deve esser dibatuto <lb/>
sopra il nolleggio: il valor di tali robe <lb/>
esser nei documenti mandati col Luz <lb/>
et raccorda esso Luz atto a trattar <lb/>
tal risarcimento. </p>
<p>Che li Stati pensano raccordar si <lb/>
metti un commandatore sopra le navi <lb/>
che non habbi a ingerirsi i viveri <lb/>
né altro; ma solo per commandar: </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="134vD">———</p>
<p>Dice che ciò po[tr]ia<ptr target="#tn7" n="7"/> farsi di più prima <lb/>
quando non si metti un nobile per ogni <lb/>
vassello. </p>
<p>Nel negocio di unione hanno deliberato <lb/>
deputar uno per cadauna provincia <lb/>
per consultar e metter giù <lb/>
qualche<ptr target="#tn8" n="8"/> articolo per comunicarlo <lb/>
seco per rapresentarlo a sua Serenità. </p>
<p>Dice non si fa dubio sopra <lb/>
sopra* l’assistenza di danaro in caso <lb/>
non s’habbi navi et anco per la <lb/>
diversione; ma questa s’ha <lb/>
da discuter. </p>
<p>Che il negocio piglia stradda <lb/>
esservi la volontà et <lb/>
si promettono la medesima di qua. </p>
<p>Mauritio dice sperarne <lb/>
l’effetto haverlo procurato <lb/>
e desiderato: </p>
<p>Starà il secretario attendendo <lb/>
quello diranno. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="046" corresp="045" source="132r-133v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="046" corresp="045" >
<!--<p>Allegato I al n. 45 (cc. 132r-133v)</p>-->
<pb n="132r" facs="08_132r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>A’ dì 30 giugno 1619 presso mare vicino a Pola </p>
<p>Sono da sei settimane incirca che siamo stati sotto Ancona scorrendo in mare ma non trovato <lb/>
de’ inimici, et 3, o, quattro giorni fa giunssemo qui a Pola et Offerro, ove il Gene-<lb/>
rale con le galere et galiotti ci è venuto a bordo et portato aqua alla nave, essendo <lb/>
di nuovo partito per condurne d’avantaggio, è incerto per ove havremo d’andar, <lb/>
intanto è segno, che non desiderano le nave venghino a terra, et il più credo per le <lb/>
nostre 12 temendo per mutinattione et che si sollicitarebbe per denari, che per quanto si vede <lb/>
credo che ni siano puochi quattrini in armada. Se le nave vengano in terra senz’altro <lb/>
mutineranno et molti se ne fuggiranno, come la gente de Gio. Janssen, ch’havea risolu-<lb/>
to in Corsola andarsene di notte con la nave, ma non essendoli servito il vento, il <lb/>
giorno seguente furno presi sette in otto de’ principali et condutti dal Generale, come le cose loro siano da passare il tempo ce lo chiarerà, questo tutto procede dalli <lb/>
capitani, o per dir meglio vivandieri essendoli augmentato il soldo de 2 piacchi per <lb/>
testa, et non si troveriano tre nave tra le 12 che habbino carne, o, pesce a bordo, <lb/>
siamo stati a Larette vicino Ancona a la rada, et credo che da 100 persone siano <lb/>
fuggite dalle nostre 12 nave, alla nostra sola mancano 10, et se altra volta torniamo in <lb/>
terra anco se ne anderanno fino alla metà, et tutto questo per il cattivo governo <lb/>
de’ capitani, quali cercano d’arrichichi, et detener alla gente il suo, mai sono pronti <lb/>
al sborso, ma sempre hanno qualche mancamento; il Generale protesta haver più <lb/>
faticha con queste nave 12, che con tutto il resto della armata, et se non era per <lb/>
rispetto de’ signori Stati li punirebbe in modo tale che altri se ne ricorderebbeno. Se la <lb/>
guerra continua (dicendosi che sarà pace) tengho che saremo licenciati, per causa <lb/>
delli capitani, et noi per il cattivo governo de questi asini, perderiamo così buona <lb/>
occagione. </p>
<pb n="132v" facs="08_132v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="133r" facs="08_133r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="133v" facs="08_133v" rend="270"/>
<p>Lettera dall’armata delle <lb/>
12 navi </p>
<p>nella prima n° 115 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue loro depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Precede leggendo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-a esito di correzione; segue ebbe depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Corretta su -in; segue Ansterdam depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue capitolo depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
