<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.028 date 1619-07-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">028</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 140r-142v, 145r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">140r-142v, 145r-v, 143r-144v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States General have made a proposal to Admiralty of Amsterdam to solve issues regarding the twelve war ships. Suriano sends the document in translation. The Admiralty has received express orders from the States General to send the accounts. Writes he has refrained from engaging in the matter as he waits to see what Venice will order him related to the payment. The accounts from Rotterdam have been translated and hopes to receive those from north Holland soon. Calandrini has 4 to 5 bombardeers. Reports princes of Union want to raise 4000 soldiers in the Republic. NEws from Bohemia to States General that the English ambassador is seeking to negotiate peace with Emperor. States would like to see Anhalt as military commander of their forces. One text attached: a letter from the Amsterdam Admiralty</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-30">30 luglio 1619</date>
            <num>049, 050</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="049">
<div type="main" facs="main text of letter" n="049">
<!--<p>30 luglio 1619, L’Aia (cc. 140r-142v, 145r-v)</p>-->
<pb n="140r" facs="08_140r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 112 fin 118 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fecero li signori Stati Generali metter in scrittura alli quattro deputati <lb/>
dell’amiralità di Amsterdam il fondamento della loro instanza per <lb/>
haver nuova provisione di denari da me, et quello insieme che <lb/>
stimavano proprio per il servitio della Serenità vostra, et perché si evitassero delli<ptr target="#tn1" n="1"/> disordini seguiti particolarmente nelle dodici navi. Tutto <lb/>
è descritto nell’aggiunto foglio tradotto dal fiamingo, et ella se <lb/>
si compiacerà potrà sentirne li particolari. Li commessi dalli <lb/>
signori Stati mi fecero pregar di trovarmi con essi, et con quelli <lb/>
d’Amsterdam giovedì passato, et communicandomi la scrittura <lb/>
a tutti li punti andai ribattendo quello che stimai proprio, et <lb/>
in particolar persistei nel mostrar, che non dovevo né potevo dar <lb/>
più denaro senza che prima la Serenità vostra non havesse veduto <lb/>
o fatto conoscer ai matelotti quello ch’era stato dato qui a <lb/>
nome loro per ribatterglielo nelle sussequenti paghe. Lasciandomi <lb/>
liberamente intender, che vostra Serenità non voleva esser sottoposta a doppia <lb/>
spesa. Quanto alle provisioni, et rimedii, che andorono propo-<lb/>
nendo per suo servitio io li ringratii affettuosamente<ptr target="#tn2" n="2"/> allar-<lb/>
gandomi in<ptr target="#tn3" n="3"/> questo quanto mi parve bene. Vedendomi in fine <lb/>
risoluto dissero, che haverebbono fatto riporto alli signori Stati, et <lb/>
doppo non mi hanno fatta altra instanza, et li deputati di <lb/>
Amsterdam partirono sabbato a quella volta con commissione <lb/>
espressa dei signori Stati di drizzar immediate li conti, et roli, <lb/>
et mandarmeli, di che non ho mancato di fargliene io ancora <lb/>
efficacissima instanza, et mi han promesso, che se sarà possibile <lb/>
me li manderanno per la settimana ventura. Ho saputo <lb/>
anco<ptr target="#tn4" n="4"/>, che li signori Stati li hanno dati ordine di far alla <lb/>
meglio che possono con quelle donne, che strepitano, et dar qualche <lb/>
cosa alle più misere. Di questo non me ne hanno data parte
<pb n="140v" facs="08_140v" rend="0"/>
et io a chi me lo ha detto ho liberamente risposto, che non assentirò ad <lb/>
alcun pagamento senza ordine di vostra Serenità. Mi hanno detto et assicurato <lb/>
essi di Amsterdam, che per le sue cinque navi non hanno pagati più <lb/>
che quattro mesi oltre li doi primi che hebbero alla mano, et <lb/>
poi non per tutte le genti; ma per quelli, che hanno qui li suoi; o <lb/>
hanno lasciato de’ creditori. </p>
<p>Si fermorono grandemente sopra il dire, che le navi erano state preparate <lb/>
conforme all’uso delle nave da guerra di questo Paese, et questo <lb/>
fu il punto il più fermo delle loro ragioni. Havevano pensato <lb/>
li signori Stati di far metter giù qualche particolari per significarli <lb/>
alla Serenità vostra a fine, che ella se ne valesse a suo servitio. Ma <lb/>
questa mattina ho inteso, che havendo scritto il console della <lb/>
Natione a sue Eccellenze della licenza data a cinque delle dodici navi <lb/>
havevano levato mano, credendo, che possi susseguitar qualche <lb/>
altra licenza; et tra le altre cose volevano raccordarle precisamente <lb/>
di licentiar que’ marinari<ptr target="#tn5" n="5"/>, che non havevano più volontà di trattenersi <lb/>
di là, perché erano quelli, che facevano tutto il rumore. </p>
<p>Io spero di haver la settimana presente coll’ordinario l’avviso della <lb/>
sudetta licenza non havendola potuta affermar ad alcuno mentre <lb/>
non l’ho diretamente<ptr target="#tn6" n="6"/> dalla Serenità vostra nelle sue lettere de’ xi dello <lb/>
stante. Io credo che sia così poiché mi viene scritto l’avviso <lb/>
da Amsterdam; non dubito ch’ella non sia per darmi conto di <lb/>
ogni particolare, et delle conditioni con che li capitani sono partiti <lb/>
et mi prometto anco che l’eccellentissimo signor Generale haverà ordinato l’inven-<lb/>
tario di tutta la robba; arme, et munitioni, che restano in dette <lb/>
navi altrimenti non so qual fondamento mi potrà fare di fedel <lb/>
restitutione. Attenderò li prudenti avvertimenti delle<ptr target="#tn7" n="7"/> Signorie vostre eccellentissime <lb/>
preparandomi<ptr target="#tn8" n="8"/> alla patienza, mentre non m’assicuro di restar
<pb n="141r" facs="08_141r" rend="0"/>
libero per il suo servitio da occupationi di mente, et dall’esser bersa-<lb/>
glio fuor di mille impertinentissime instanze de’ capitani forse <lb/>
non satii di<ptr target="#tn9" n="9"/> guadagnare<ptr target="#tn10" n="10"/>. Intorno a’ quali per quelli che restano <lb/>
quando non riescano di sua sodisfattione, o che faccino cosa <lb/>
che dall’eccellentissimo signor Capitan generale non sia stimata propria mi han <lb/>
detto li uni, et gli altri deputati, ch’ella non riguardi che li <lb/>
licentii, o li castighi conforme al loro demerito. </p>
<p>Non è ancor un’hora, che ho ricevuti li conti di Roterdam, mandati <lb/>
a pigliar per uno de’ miei, a che ho ordinato di trattenersi per <lb/>
haverli. Li ho fati immediate a tradurre, et per la settimana <lb/>
ventura glieli manderò non havendo hora il tempo che <lb/>
mi possi avanzare a rivederli, et far quello che si conviene. </p>
<p>Di quelli di Northholandia sto in speranza di haverli questa settimana <lb/>
non hanno quei signori risposto alle mie lettere, che mi fa tener <lb/>
per fermo, che colla risposta voglino anco inviarmi ogni soddisfattione <lb/>
bisogna ch’io habbi patienza sono lunghi anco nelle proprie <lb/>
cose loro. Non che in questo che li ministri replicano come mi aveggo contra il gusto suo. </p>
<p>Coll’occasione di venir a trovarmi in questa casa della Serenità vostra<ptr target="#tn11" n="11"/> uno <lb/>
dei deputati dai Stati nel negotio colli signori dell’amiralità di <lb/>
Amsterdam, egli a nome di sue Eccellenze doppo haver discorso <lb/>
meco delle medesime difficoltà, et rimedii accennati nella scrittura <lb/>
mi raccomandò la liberatione di doi vasselli che carichi di formenti <lb/>
erano stati ritenuti dalle galee della Serenità vostra et credo<ptr target="#tn12" n="12"/> mandati a Venetia. <lb/>
Io mostrai al detto signore di restar meravigliato di questa instanza <lb/>
mentre alle loro Eccellenze havevo fatto saper la mente<ptr target="#tn13" n="13"/> della serenissima <lb/>
Republica, et come ella non desiderava, che si continuasse da’ <lb/>
sudditi di questi Stati il traghetto del golfo, come hanno fatto
<pb n="141v" facs="08_141v" rend="0"/>
sino al presente, dicendo, che il raccommandare era un dar addito <lb/>
alla continuatione, et che per me non sapevo che poter scriver a vostra Serenità <lb/>
in questo proposito, et non lo haverei ardito. Si accommodò il detto <lb/>
signore a questa<ptr target="#tn14" n="14"/> et ad altre considerationi che gli andai facendo. <lb/>
Et coll’occasione di trovarmi sabbato nell’assemblea delli signori Stati <lb/>
Generali chiamato da essi per il negotio, che intenderanno nelle <lb/>
sussequenti, stimai bene non esser prevenuto da altro ufficio <lb/>
publico, ma di rappresentar vivamente l’intentione di vostra Serenità, <lb/>
et il dispiacere<ptr target="#tn15" n="15"/>, che sentirebbe, che li suoi rappresentanti, <lb/>
et ministri fossero costretti di arrestar sudditi di questi <lb/>
paesi come frattori delle leggi, et ordini di quel serenissimo Dominio <lb/>
et così havessero quei tali il titolo di perturbatori della libertà <lb/>
et giuridittione di vostra Serenità in quel golfo. Aggiungendo quello <lb/>
che stimai proprio all’impressione di questo negotio nelle <lb/>
menti delli<ptr target="#tn16" n="16"/> signori Stati. Mi risposero che havevano havuta notitia <lb/>
di quanto havevo loro fatto pervenir ad orecchio in questo <lb/>
proposito dalli signori dell’Amiralità, et che ad essi, et all’altre <lb/>
et a chi spetterà non haverebbono mancato di dar ogni <lb/>
buon ordine, perché con molto loro disgusto haverebbono <lb/>
inteso che li sudditi del Paese havessero apportato minimo <lb/>
incommodo o interrompimento alle leggi di vostra Serenità; ma poiché <lb/>
haveva ella mostrata tanta benignità a contemplatione di <lb/>
queste Provincie in liberar altri vasselli, condonasse anco <lb/>
all’error delli doi che erano d’interesse d’un principal bor-<lb/>
gomastro d’Amsterdam il signor Jonas Witsz. Et li patroni <lb/>
dei vasselli dissero chiamarsi l’uno Jan Janson Theyls da <lb/>
Enckhuysen, et Cornelis Hobben d’Amsterdam l’altro. Parendo<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
a sue Eccellenze che non mi offerisce così pronto a scriverne, mi pregorono
<pb n="142r" facs="08_142r" rend="0"/>
di nuovo al farlo. Et mi replicarono che si daranno buoni ordini. </p>
<p>Colli conti delle Amiralità non mancarò di mandar anco il mio a fine <lb/>
che vostra Serenità vegga chiaramente et distintamente il maneggio del denaro <lb/>
venuto o per rimesso o per lettere nelle mani mie toccante l’equipaggio <lb/>
dei dodici vasselli, et per la levata della<ptr target="#tn18" n="18"/> soldatesca venuta <lb/>
con essi, et altro. Et in tanto ho ritardato in quanto haverei <lb/>
voluto che tutto capitasse in un medesimo tempo perché vedesse le <lb/>
partite del denaro<ptr target="#tn19" n="19"/> maneggiato da questi signori per la più <lb/>
gran parte, et da me. </p>
<p>Mi scrive il Calandrini che haveva quattro o cinque bombardieri alla mano <lb/>
et che haverebbe veduto se poteva concluder con essi; né eccederò <lb/>
nel resto al numero, che m’è stato prefisso. Et del Greco aspetterò<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
l’ordine. </p>
<p>Con questi mercanti intorno alle navi procederò con quella riserva, che <lb/>
mi viene prescritta. </p>
<p>Del principe Henrico haverà già inteso la Serenità vostra quali siano le preten-<lb/>
sioni di lui espresse nelle mie lettere particolarmente de’ 9 dello stante <lb/>
et quando mirino l’Eccellenze vostre haver detto Principe a loro servitio <lb/>
doveranno alla prudenza loro pensar come potranno sodisfar <lb/>
a tali pretensioni; et io aspetterò l’avviso potendo esser che <lb/>
sarà qui presto come intenderanno. </p>
<p>La sententia seguita a favor del conte di Levenstein è qui<ptr target="#tn21" n="21"/> stata aggradita <lb/>
et il Calandrini me ne scrive d’Amsterdam il medesimo, et egli per <lb/>
l’interesse, che ha nella nave, che deve con viveri passar in <lb/>
armata rende humilissime et riverentissime gratie alla Serenità vostra della <lb/>
raccomandatione, che ha fatta per il patrone di essa.<ptr target="#tn22" n="22"/> </p>
<p>Havendo li principi dell’Unione replicata l’instanza di haver li quattro <lb/>
milla fanti da questi Stati per l’obbligo dell’aleanza hanno tutti
<pb n="142v" facs="08_142v" rend="0"/>
questi giorni havuta conferenza col signor principe Mauritio, et par che siano <lb/>
risoluti di dar detto soccorso. Ma hanno scritto a quei principi, che <lb/>
vogliono esser sicuri, che siano armati da dovero perché venendo la <lb/>
necessità non vorrebbono spinger le sue genti perché restassero sole all’<lb/>
invasione dell’inimico. Intanto si vede esser risolutione in questi signori <lb/>
di sostentar le cose di Alemagna, et quei principi, quando voglino <lb/>
far da dovero: ma temeno che gl’effetti non corrispondino all’appa-<lb/>
renza: nondimeno mi viene detto, che sia stato spedito al signor principe <lb/>
Henrico che ritorni qui con pensiero forse d’impiegarlo se sarà necessario <lb/>
in questa impresa. </p>
<p>Si è qui inteso che ’l serenissimo Alberto deveva passare a Mastricht verso il <lb/>
Lucemburgh, et quest’andata ha fatto far reflesso nell’animo di <lb/>
questi del Governo pensando il fine a che possi ella esser dricciata <lb/>
et tanto più quanto si dice che le genti di sua Altezza habbino <lb/>
ordine di tenersi preste ad ogni commandamento, et che lo Spinola <lb/>
doverà muoversi verso Francfort, nel qual caso mi viene affermato <lb/>
per sicuro, che anco li signori Stati faranno avanzar le sue a quella <lb/>
volta. Altrimenti non veggono apparenza che queste habbino ad uscire, <lb/>
et lasciar nudo il Paese. </p>
<p>Li pensieri da questa parte sono generosi, ma<ptr target="#tn23" n="23"/> vengono mortificati dal poco <lb/>
vigoroso spirito, et lentezza di quei principi, a’ quali conoscono qui <lb/>
molto bene, che manca il principal nervo ch’è il denaro. </p>
<p>Dicono ch’essi principi spediranno al re della Gran Bertagna per eccitarlo <lb/>
di nuovo a soccorrer Bohemi, et sodisfar all’<ptr target="#tn24" n="24"/> obligo, che ha con <lb/>
Unione; ma si dubita, che non se ne<ptr target="#tn25" n="25"/> trarà frutto. </p>
<p>Li Bohemi hanno scritto alli signori Stati, che par loro di comprender <lb/>
assai chiaro, che l’ambasciatore di quella Maestà sia per tentar con ogni <lb/>
possibil mezzo la pace senza pensar più indietro, et che haverebbe
<pb n="145r" facs="08_145r" rend="0"/>
fatto meglio il Re inviar o genti o quattrini, che ruinarli per questo <lb/>
verso. </p>
<p>Per quanto si scuopre, di qua sarà continuata l’assistenza <lb/>
a’ Bohemi; ma veggono bene, che a poco può servire, se da <lb/>
altra parte non li sia somministrato soccorso. La voce corre, che <lb/>
siano a mali termini il che dispiace infinitamente. </p>
<p>Vorrebbono quei Stati, et hanno ricercato per general delle loro forze<ptr target="#tn26" n="26"/> <lb/>
il principe Christiano d’Anhalt; ma qui ci sono avvisi, che <lb/>
non vogli accettar la carica se prima non sono Bohemi soccorsi <lb/>
da dovero da Inghilterra, di qua, et anco da quella serenissima Republica <lb/>
et da altri a chi tocca l’interesse per non sottomettersi a tanto <lb/>
peso<ptr target="#tn27" n="27"/> per riuscirne con vergogna. </p>
<p>Li tre elettori laici per quanto s’intende non si troveranno al convento <lb/>
elettorale, manderanno suoi deputati. Vi saranno ordini <lb/>
di protestare per esser risarciti<ptr target="#tn28" n="28"/> dalli interessi, et gravami sofferti <lb/>
volendo, che questo precedi all’elettione, et ad ogn’altra <lb/>
cosa. Dicono che anco Bohemi siano per mandar a Francfort <lb/>
loro<ptr target="#tn29" n="29"/> Ambasciatore per protestar<ptr target="#tn30" n="30"/> contra il re Ferdinando. <lb/>
Con sua Eccellenza ho discorso di questi particolari, la quale ha mostrata <lb/>
grandissimo sentimento, che le cose caminino così a favor <lb/>
dei Spagnuoli; et si burla di tali voci de protesti stimandole irriuscibili. </p>
<p>Aggiunte sono le replicate d’hoggi otto n° 115 fin 116. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="145v" facs="08_145v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 117 fin 118 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="049">
<!--
<p n="145vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 luglio 1619 ricevute a’ 14 agosto </p>
<p>Haya. n° 117 </p>
<p>Manda copia dell’instanza dei 4 <lb/>
deputati d’Ansterdam per danaro et altro. </p>
<p>Che li ha risposo non voler dar più <lb/>
denari se non si vede quanto s’è là <lb/>
risposto per conto de’ mateloti, et non <lb/>
voler esser sottoposto al dopio. </p>
<p>Si sono partiti essi deputati per <lb/>
Ansterdam con ordine dei Stati di mandar <lb/>
i conti: che hanno affermato non <lb/>
haver pagato per le loro cinque <lb/>
navi più che per 4 mesi oltre li <lb/>
due primi havuti alla mano. Et <lb/>
non per tutti. </p>
<p>Raccordo di licentiar li marinari <lb/>
che lo desiderano perché questi fano <lb/>
il rumore. Ha il Consule avisato <lb/>
la licenza delle 5 navi d’armata ne <lb/>
aspetta anch’egli nuova, et <lb/>
aviso particolare dal General d’armata <lb/>
con inventario necessario. </p>
<p>Coi conti dell’Amiralità manderà <lb/>
anco il suo. </p>
<p>Il Calandrini scrive di trattar con <lb/>
quattro o 5 bombardieri. </p>
<p>Apetta ordine per condur il Greco. </p>
<p>Del principe Henrico sta su le pretensioni <lb/>
avisate con lettere de’ 9 se vi può <lb/>
pensar et ne aspetterà aviso. </p>
<p>Risolutione dei Stati di dar ai principi dell’<lb/>
Unione li 4 mila fanti dovuti per l’aleanza <lb/>
quando vogliono armarsi. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="145vD">———</p>
<p>Et hanno espedito al conte Henrico perché <lb/>
ritorni con pensiero di adoperarlo. </p>
<p>Arciduca Alberto deve andar a Mastrich. </p>
<p>Il Spinola verso Francfort: se <lb/>
ciò seguirà anco li Stati manderanno <lb/>
le loro genti a quella volta. </p>
<p>Che hanno quei signori spiriti generosi <lb/>
ma i principi dell’Unione sono lenti <lb/>
e con mancamento di danaro. </p>
<p>Essi principi spediranno da nuovo in Inghilterra <lb/>
per soccorso a’ Bohemi: scriveno <lb/>
intender che ’l suo Ambasciator tratterà <lb/>
la pace senza pensar altro. </p>
<p>Li Stati continueranno con assistenza <lb/>
a’ Bohemi: ma è poca provisione <lb/>
et s’intende siano a mali termini. </p>
<p>Che ricercano per capo da guerra il principe <lb/>
cristiano d’Analt: ma non vuol <lb/>
accettar carica se non si habbino <lb/>
ad esser soccorsi da Inghilterra Stati <lb/>
Venetia et altri. </p>
<p>Li elettori laici non vano a Francfort <lb/>
mandano a protestar, come <lb/>
fano anco Bohemi: Mauritio <lb/>
in discorso si burla di tali <lb/>
proteste come irriuscibili. <lb/>
Dolendosi che le cose vadano <lb/>
bene per Spagnuoli. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="050" corresp="049" source="143r-144v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="050" corresp="049" >
<!--<p>Allegato I al n. 49 (cc. 143r-144v)</p>-->
<pb n="143r" facs="08_143r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 30 luglio 1619 n° 117 </p>
<p>Vostre Eccellenze sono state diverse volte richieste per li consiglieri deputati nell’<lb/>
amiralità residente in Amsterdam, perché si compiacessero di avvertire <lb/>
il signor residente della serenissima republica di Venetia, che provedesse <lb/>
alli detti consiglieri delli denari necessarii per sodisfar ad alcune paghe a più <lb/>
delle mogli de’ mateloti delle navi mandate al servitio della detta <lb/>
Signoria per li medesimi consiglieri come anco per pagar alle donne che <lb/>
hanno ricevute lettere dai loro mariti perché ricevino alcuni <lb/>
mesi di paga, et parimente per sodisfar ad alcune cedule de’ resti <lb/>
colle quali alcuni<ptr target="#tn31" n="31"/> delli detti mateloti licentiati vengono qui a <lb/>
solecitarne la sodisfattione, il che è stato spesse volte rimostrato <lb/>
al detto signor residente che ha risposto non poterlo fare, stante <lb/>
l’haver la Signoria fatt’ella alcune paghe, li presenti<ptr target="#tn32" n="32"/> dell’Amiralità <lb/>
non hanno potuto intender, che in questo negotio si habbi a proceder <lb/>
d’altra maniera, che come è di costume con li matelotti da guerra <lb/>
di questi paesi, la<ptr target="#tn33" n="33"/> paga di quali è solita farsi alle donne in <lb/>
modo che a essi ordinarimente non resta più che doi o tre mesate <lb/>
di buono nel Paese mediamente alla gente, ch’è sopra il forte di Nassau <lb/>
in Ginea, et è obligata starvi tre anni non è lasciato più libero <lb/>
di ricever ivi, che di sei mesi uno onde non troverebbono buono, che <lb/>
nel fatto della Signoria si facesse altrimenti, perché se li mateloti della <lb/>
guerra di questi paesi si volessero regolare con un tal nuovo modo <lb/>
non sarebbe bene, come anco perché alli stessi matelotti nel <lb/>
pigliarli, et al loro mogli è stato promesso, che sariano trattati <lb/>
come li matelotti della guerra di questi paesi, et per tanto in <lb/>
Tessel a fine d’impedir qualche principio di amutinatione è stato <lb/>
necessario assicurarli con spetial atto in conformità del decimo <lb/>
articlo dell’instruttione data all’amiral Kerckhoven; il qual <lb/>
atto il detto signore<ptr target="#tn34" n="34"/> interpretta in maniera tale, come <lb/>
se non vi fosse obligo di dar alcun denaro qui alle donne, intendono <lb/>
gl’istessi consiglieri che ’l detto atto non sia stato dato per anichilare la
<pb n="143v" facs="08_143v" rend="0"/>
detta promissione fatta nel pigliar essi matelotti secondo l’antico costume; <lb/>
ma per più confimarlo<ptr target="#tn35" n="35"/>: hanno fatto dimandar ad ognuno dei matelotti <lb/>
se essi non volessero ricever di là alcuni denari contra l’uso di questi paesi, <lb/>
il che ad essi è riuscito di gusto, et hanno havuto caro<ptr target="#tn36" n="36"/> di quivi avanzar <lb/>
le loro paghe a pregiudicio delle donne; et se noi facessimo l’istesso <lb/>
alle nostre genti senza dubio anderia della medesima maniera, onde <lb/>
è da temere che ’l piedi, che sue Nobilità pigliano in questo fatto sia <lb/>
per riuscir di cativa consequenza, et per tanto sarà di gran servitio <lb/>
che vi sia proveduto et quanto più presto tanto meglio. Che il signor <lb/>
residente<ptr target="#tn37" n="37"/> pensi, che l’amutinatione sia causata perché la <lb/>
gente ivi vuole ricever il suo denaro, et non qua, et per le sue donne <lb/>
questa s’intende non esser la propria causa; ma perché li marinari <lb/>
sono più longo tempo tenuti nel servitio che non sono stati presi <lb/>
qui, et con minor paga, di quella ch’essi stessi veggono che la Signoria<ptr target="#tn38" n="38"/> <lb/>
fa ad altri presi dalla medesime<ptr target="#tn39" n="39"/> nobilità sue<ptr target="#tn40" n="40"/> in servitio in oltre <lb/>
perché sono stati lasciati per sì lungo<ptr target="#tn41" n="41"/> tempo li soldati sopra le navi <lb/>
onde ne sono causate grandi malatie tra loro, contra quello che ’l signor <lb/>
residente haveva clara<ptr target="#tn42" n="42"/> intentione<ptr target="#tn43" n="43"/> che sariano stati levati dalle navi subito <lb/>
arrivati a Corfù, et troveriano buono tanto per le ragioni addotte come per diverse altre considerationi che esse navi fossero licentiate <lb/>
sì che coll’espiratione delli sei ultimi mesi concessi potessero esser <lb/>
in queste Paese, et quando il servitio della Signoria richiedesse altrimenti <lb/>
sarebbe buono, che li matelotti fossero scaricati del loro servitio, et <lb/>
di nuovo ripigliati al suo gusto et quando l’uno delli doi partiti <lb/>
non riuscisse che allhora si mettesse ordine quanto si dovesse pagar <lb/>
là alli stessi matelotti, et qui alle sue donne per osservar il nostro <lb/>
costume sopra il quale la<ptr target="#tn44" n="44"/> gente è pigliata, si deve haver <lb/>
anco<ptr target="#tn45" n="45"/> consideratione intorno al augmento della paga, mentre si<ptr target="#tn46" n="46"/> <lb/>
scuopre, che essi marinari si offendono che altri loro paesani per <lb/>
l’istessa Signoria condotti, ricevono maggior soldo di essi, et che fosse
<pb n="144r" facs="08_144r" rend="0"/>
pigliata una persona qualificata di questi paesi come commissario, che dovesse <lb/>
haver la sopr’<ptr target="#tn47" n="47"/> intendenza sopra la flotta a fine di divertir in <lb/>
particolare fra tutti gl’ abusi quello del bever, et altre iregularità li quali <lb/>
credesi che cessarebbono quando li soldati fussero levati dalle navi, et <lb/>
posti in terra, o messi sopra altre navi, et che poi andandosi ad alcuna <lb/>
impresa si potrebbono poner di<ptr target="#tn48" n="48"/> nuovo sopra le navi da guerra. Di <lb/>
poi che la Signoria procurasse che li marinari fosser accommodati di <lb/>
vestiti et altre loro necessità per un prezzo civile, mentre al <lb/>
presente come si dice comprano estraordinariamente a caro prezzo tutto <lb/>
da quelli che voriano far il loro profitto; et finalmente che nessuna <lb/>
donna habbi ad esser sopra le navi in conformità della lettera di <lb/>
articoli delle nostre navi. Così ordinato per li signori dell’amiralità <lb/>
di Amsterdam per ordine et instanza dell’Eccellenze vostre a’ 23 luglio 1619. </p>
<pb n="144v" facs="08_144v" rend="270"/>
<p>Scrittura delli signori dell’Amiralità </p>
<p>nel n° 117 prima </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue allagard depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Precede anco depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Aggiunto in sopralinea su questi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Precede et depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i corretta su -e."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Aggiunto in sopralinea su capitani depennato con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Segue li depennato."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "me- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue r depennata."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Segue -bbe depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "P- corretta su p-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Segue gent- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Segue maggi- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-o corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Segue Gratie etc. depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Segue ho- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Segue ri- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "p- corretta su s-, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-a- corretta su -o-."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Precede col depennato."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "Segue le depennato."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "-i corretta su -e."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "Segno abbreviativo mancante."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "Segue pagha depennato."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "Segue atto interpretato depennato."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-rl- corretto su -nd-."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "Precede Pensi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "-e corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "-e corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "-n- corretta su -o-."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "Segue gente depennato."</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "Segue -r depennata."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "Segue scuop[…] depennato; foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "Segue ind- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "d- esito di correzione."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
