<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.029 date 1619-07-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 148r-v, 151r-153v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">146r-147v, 149r-150v, 148r-v, 151r-153v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports in cipher on a recent meeting with States General about a potential alliance between Venice and the Dutch provinces. During the meeting, Suriano expressed Venetian interest in a defensive alliance and requested further details on their conditions, including whether assistance would involve ships or other support. The States responded that he would receive their draft proposal in writing. Meanwhile, outlines what he has been told about the existing commitments of the States regarding assistance such as providing soldiers, ship or equivalent monetary support. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-07-30">30 luglio 1619</date>
            <num>051, 052</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="051" corresp="052" source="146r-147v, 149r-150v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="051" corresp="052" >
<!--<p>Allegato I al n. 52 (cc. 146r-147v, 149r-150v; decodifica di cc. 148r-v, 151r-152v)<ptr target="#tn1" n="1"/></p>-->
<pb n="149r" facs="08_149r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 118</p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="149v" facs="08_149v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="150r" facs="08_150r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="150v" facs="08_150v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="146r" facs="08_146r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="146v" facs="08_146v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="147r" facs="08_147r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="147v" facs="08_147v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="052">
<div type="main" facs="main text of letter" n="052">
<!--<p>30 luglio 1619, L’Aia (cc. 148r-v, 151r-153v)</p>-->
<pb n="148r" facs="08_148r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 118 comincia n° 117 </p>
<p><hi rend="decoded">Serenissimo</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">Principe <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">fui sabbato passato, fatto chiamar dalli signori Stati nella loro assem-<lb/>
blea, et il Presidente mi disse, che havendosi già intesa, <lb/>
et ultimamente in particolare la buona volontà della serenissima <lb/>
Republica di passar una più perfetta confidenza con queste <lb/>
Provincie, et esser disposta ad attender all’uni-<lb/>
one, stimata da’ signori Stati propria, per il servitio, et com-<lb/>
modo dei communi interessi, et essendo di questo <lb/>
tanto stata data parte da ognuno dei deputa-<lb/>
ti al loro superiore, et da essi havuti gl’ordini <lb/>
di passar inanti alla trattatione, mi havevano <lb/>
fatto chiamar per communicarmi l’intentione della <lb/>
generalità di queste Provincie, et per dar principio <lb/>
coll’assistenza, et aiuto del signor Dio a così utile, et proffittevol negotio all’una et all’altra Republica, et per tanto li signori Stati mi ricercavano di <lb/>
dichiarirmi della commissione, che tenevo dall’<lb/>
Eccellenze vostre, et della libertà, et auttorità per poter <lb/>
sodamente entrar nel trattato. Questa è la sos-<lb/>
tanza dell’ufficio portato nel resto con adornamento <lb/>
di parole, et di concetti, tanto in honorar la grandez-<lb/>
za di quel serenissimo Dominio, quanto per il negotio stesso: io <lb/>
corispondendo con concetti proprii all complimento <lb/>
uscii all’espositione della commissione, che tenevo <lb/>
da vostra Serenità, et le adussi le ragioni per le quali ella <lb/>
si era disposta</hi>
<pb n="148v" facs="08_148v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">ad attender al</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">negotio dell’unione <lb/>
ma dissi, che per caminar di buon piedi stimava ella <lb/>
necessario haver qualche particolare dell’intentione dei signori <lb/>
Stati, intorno alle conditioni et specialmente <lb/>
se in caso che la serenissima Republica, non havesse bisogno <lb/>
di navi, se assisterebbono con diversioni, o come</hi> fosse stimato meglio. Che sono le parole proprie espressemi <lb/>
da lei nelle sue lettere de’ 19 aprile passato. Se bene già questo <lb/>
concetto era loro noto poiché era stato communicato a sua Eccellenza, <lb/>
et alli deputati: in ogni modo attentamente ascoltorono, et <lb/>
doppo addimandatomi se havevo altro, et detto io di nò mi <lb/>
pregorono di ritirarmi in un’altra stanza nella quale mi <lb/>
fecero tener compagnia dal loro secretario, et stetero <hi rend="decoded">per</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">un quarto quasi d’un’hora consultando, ben mi <lb/>
avidi da quanto mi dissero, et cavai dal secretario <lb/>
che aspettavano, che io havessi maggior auttorità di <lb/>
entrar in communicatione, poiché richiamatomi <lb/>
non lo dissero espressamente, ma nel corso del ragio-<lb/>
namento, me lo accennarono. Disse il Pressidente: hanno li signori Stati intesa la propositione di vostra Signoria <lb/>
deputeranno alcuni della loro assemblea per-<lb/>
ché prendino a mano la materia, et mettino <lb/>
in carta quei particolari che stimeranno proprii, per <lb/>
communicarli con lei, anch’ella potrebbe far <lb/>
altretanto, et così caminar di concerto. Io dissi <lb/>
che già havevo esposto il senso della serenissima <lb/>
Republica et quello, di che ella desiderava esser <lb/>
assicurata, che</hi>
<pb n="151r" facs="08_151r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dovevo attender questo dall’Eccellenze <lb/>
loro, et communicatomelo l’haverei significato a <lb/>
vostra Serenità. Mi fu adimandato se sapevo per quanti <lb/>
anni doveva farsi questa aleanza, se deffensiva <lb/>
et offensiva insieme, o solo diffensiva. Dissi <lb/>
che sinhora non havevo sentito a parlar d’altro, <lb/>
che della diffensiva, per quello fosse</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">così <lb/>
di commune servitio, et quanto al tempo, questo <lb/>
col progresso del negotio si haverebbe potuto stabili-<lb/>
re, mi fu anco accennato qualche cosa, ma non fu <lb/>
espressa chiaramente intorno alla quantità della <lb/>
assistenza, né io aggiunsi altro a questo particolare, et <lb/>
li signori Stati repplicandomi, che sarebbono stati <lb/>
insieme li deputati, per consultar sopra la materia, <lb/>
mi diedero occasione di repplicarli di novo il senso <lb/>
di vostra Serenità, et entrar poi a trattar, come ho detto <lb/>
nelle lettere prime del negotio del colfo, che finito <lb/>
mi licentiai. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">In questi 3 giorni poco si è trattato di quest’affare nell’<lb/>
assemblea, ma ognuno delli deputati va mettendo <lb/>
giù qualche cosa, per communicar insieme, et poi <lb/>
per quello mi ha detto uno di essi mi saranno date le <lb/>
conditioni, stimate proprie, perché le invii a vostra Serenità, <lb/>
affine che siano vedute, et considerate, et aggionto <lb/>
quello, che giudicherà per sua prudenza proprio. Et essi dall’altro <lb/>
canto le</hi>
<pb n="151v" facs="08_151v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">manderanno alle Provincie per il consenso, di modo che <lb/>
le risposte potrebbono capitar in un stesso tempo per stabilir il tutto. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Intorno al particolare dell’assistenza mi vien rifferto, che sii in <lb/>
bianco la quantità del denaro per notarlo poi di com-<lb/>
mun consenso; l’obligo, che questi signori hanno con li principi <lb/>
dell’Unione è di 4 mila fanti, o tanto denaro per mese all’equi-<lb/>
valente; tanto è anco con il re di Svetia; con la Francia <lb/>
sono 5 mila fanti; et vi è la clausula, di dar più se più <lb/>
bisognerà. Vostra Serenità non haverà difficoltà a quello, che vedo <lb/>
di haver la dechiaratione di dar, o danari, o navi all’<lb/>
equivalente del denaro. Havendo parlato con <lb/>
diversi ognuno dice di una maniera, che tutto sarà loro <lb/>
uso, o dar danari, o dar navi, che come haveranno <lb/>
dato l’equivalente, haveranno compito il <lb/>
loro obligo, così, quanto alle navi,</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">ne daran-<lb/>
no tante, quante importerà la somma <lb/>
obligata, compreso il soldo de’ mateloti, et il loro vi-<lb/>
vere, et a proportione del valore l’amunitioni starà ad <lb/>
accordar per genti che vostra Serenità volesse havere chi dovesse <lb/>
pagar il transporto, doverà esser ponderato dall’Eccellenze vostre <lb/>
il modo, come, et quando doverebbe <lb/>
</hi>
<pb n="152r" facs="08_152r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">esser pronta l’assistenza; se di navi in quanto <lb/>
tempo doveranno mettersi ad ordine, perché vorrano al <lb/>
meno haver la notitia doi mesi avanti. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Se mentre si preparano vorrebbe ella haver <lb/>
denaro, perché qui pretenderanno di dar l’assistenza <lb/>
da che le navi, et le genti haveranno passata <lb/>
la mostra, come è costume de’ vasselli da <lb/>
guerra; bisognerà anco, che avvertisca, se <lb/>
vorrà nel trattato, che si metti, che habbino in <lb/>
caso di bisogno a provederla di qualche capi di <lb/>
guerra, o della casa di Nassau, o altri, et <lb/>
da chi doveranno esser pagati. Quanto alla <lb/>
diversione non par, che si habbi pensiero di <lb/>
metterla nei capitoli d’aleanza, ma per quanto <lb/>
ho potuto cavare, si riservarà questo per trattarne <lb/>
a parte, quando il bisogno, et la necessità lo <lb/>
ricercherà; ho anco penetrato, che vorrebbono <lb/>
saper, se vostra Serenità vorrà, che la trattatione sia fatta qui <lb/>
o se vorrà, che vi sia uno di là, et uno di quà <lb/>
reciprocamete per stabilire: mi è stato detto, che <lb/>
ne sarò ricercato. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Fin qui è ridotto il negotio, come ella sentì, <lb/>
intorno al quale ho detto quanto ho inteso, et <lb/>
mi è stato somministrato dalla mia debolezza; <lb/>
supplirà abbondantemente la prudenza di vostra <lb/>
Serenità al mio diffetto. Sua Eccellenza desidera il <lb/>
buon</hi>
<pb n="152v" facs="08_152v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">essito di quest’affare, et questi signori se lo <lb/>
promettono per il fondamento, che fanno nella <lb/>
sincera buona voluntà, et intentione di lei <lb/>
al stringer quest’unione. Pregarò Iddio, che <lb/>
riesca con servitio di vostra Serenità, et aspettarò li suoi <lb/>
prudentissimi avvertimenti, et raccordi medesimi in <lb/>
materia di così gran consequenza. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 30 luglio 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="153r" facs="08_153r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="153v" facs="08_153v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 118 comincia 117 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="052">
<!--
<p n="153vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 luglio 1619 ricevute a’ 14 agosto </p>
<p>Haia. n° 118 </p>
<p>Chiamato il secretario nell’assemblea de’ Stati <lb/>
dicono haversi inteso la buona volontà <lb/>
di unione per[ò]<ptr target="#tn7" n="7"/> datane parte et havuto <lb/>
ordine dai deputati di passar avanti, ricer-<lb/>
cano dechiarir la commissione per trattar. </p>
<p>Communica il secretario l’ordine che viene <lb/>
et dimanda l’intentione intorno alle <lb/>
conditioni et particolarmente se in caso non si <lb/>
havesse bisogno di navi s’assisterà <lb/>
con diversione o come fosse stimato meglio. </p>
<p>Lo fano trattener in altra stanza, et <lb/>
poi richiamato, se ben non lo esprimono <lb/>
mostrano haver creduto in lui maggior <lb/>
auttorità di trattar: et dice il Presidente <lb/>
si deputeranno alcuni per metter in carta <lb/>
li particolari, e comunicarli e così <lb/>
potrà far anch’egli: dimandano <lb/>
per quanti anni s’habbi a far; se <lb/>
deffensiva solo, o offensiva insieme. </p>
<p>Risponde non haver sentito parlar che <lb/>
di difensiva: quanto al tempo, col progresso <lb/>
si stabilirà: dimandano altra cosa <lb/>
circa la quantità dell’assistenza, et <lb/>
repplicano di esser insieme coi deputati. </p>
<p>Uno di essi dice saranno date le conditioni <lb/>
per inviarle qua<ptr target="#tn8" n="8"/> acciò siano vedute, e considerate <lb/>
et aggionto quello si stimerà proprio. <lb/>
Et anco saranno mandate alle loro Provincie. </p>
<p>Dice intender: circa l’assistenza esser <lb/>
in bianco la quantità del danaro. <lb/>
Né s’haverà difficoltà d’haver </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="153vD">———</p>
<p>dechiaratione di navi, o danaro equivalente. </p>
<p>Le navi si daranno armate di mateloti <lb/>
munitioni e viveri: resterà accordar <lb/>
chi dovesse pagar il trasporto per le <lb/>
genti che si volessero haver: <lb/>
il modo, come, et quando deve <lb/>
esser pronta l’assistenza: <lb/>
delle navi vorranno la notita doi <lb/>
mesi avanti. Pretenderanno da<hi rend="displaced">r</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
l’assistenza da che le navi e gen<hi rend="displaced">ti</hi> <lb/>
haveranno passato la mostra. <lb/>
Voranno che si metta di prove<hi rend="displaced">der</hi> <lb/>
in caso di bisogno di capo da <lb/>
guerra, o della casa di Na<hi rend="displaced">ssau o</hi> <lb/>
d’altri: da chi doveranno esser <lb/>
pagati. </p>
<p>La diversione non si diseg<hi rend="displaced">na metter</hi> <lb/>
in capitoli d’aleanza ma <hi rend="displaced">si riserverà</hi> <lb/>
per trattarne a parte qu<hi rend="displaced">ando lo</hi> <lb/>
ricercherà il bisogno. </p>
<p>Voranno saper se s’ha <hi rend="displaced">da trattar</hi> <lb/>
la solutione o che vi <hi rend="displaced">sia uno per parte</hi> <lb/>
et dice ne sarà ric<hi rend="displaced">ercato.</hi> </p>
<p>Mauritio ne desi<hi rend="displaced">dera buon essito</hi> <lb/>
et i Stati se lo <hi rend="displaced">prometteno.</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Errata fascicolazione delle cc. 146r-147v, 149r-150v."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Se(renissi)mo … o come decodifica di testo cifrato presente a c. 149r-v."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue -l depennata."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "per … Gratie etc. decodifica di testo cifrato presente a cc. 149v-150v, 147r-v."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue stato depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "navi, aggiunto in sopralinea su denari depennato con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Macchia del supporto."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Le parti in corsivo si trovano a c. 152v."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
