<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.030 date 1619-08-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">030</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 154r-157v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">154r-157v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Due to an accident with postmaster important letters for States General and Maurice from Venice were soaked, making them unreadable. Plans to verbally convey their content to both parties. Waiting for Calandrini to arrive with accounts from Amsterdam and North Holland. The Rotterdam accounts have been translated into Dutch and Italian, one of each will be signed by the Admiralty. Adriaan Pauw has visited Suriano to clarify financial matters. Reports that discussions about affairs in Holy Roman Empire on a daily basis but notes the reluctance of the States to advance without support of the princes of the union. Louis of Nassau levies 150 cavalry for Palatinate, waiting for further news from Bohemia, but the courier from Cologne has been robbed. Reports on the politics surrounding Ferdinand, with English ambassador in Munich, reported to continue peace negotiations and focus on the role of Saxony in supporting the House of Habsburg in imperial elections. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-08-06">6 agosto 1619</date>
            <num>053</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="053">
<div type="main" facs="main text of letter" n="053">
<!--<p>6 agosto 1619, L’Aia (cc. 154r-157v)</p>-->
<pb n="154r" facs="08_154r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 119 fin 120 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono stato da venerdì fino questo giorno aspettando con ansia <lb/>
le lettere della Serenità vostra, che in fine già doi hore mi sono per-<lb/>
venute tutte bagnate, et così mal trattate, che niente più, per <lb/>
l’accidente successo nel Bassanese al postiglione, che l’haveva <lb/>
supra il cavallo, come già ella, colla morte di lui, ne haverà havuto <lb/>
l’avviso. Le lettere per li signori Stati Generali, et per il signor principe <lb/>
Mauritio per esser in bergamina è impossibile, che possino aprirsi <lb/>
non che leggersi; come m’è accaduto di quella diretta a me <lb/>
con la parte di quell’eccellentissimo Senato in materia di lettere di cambio <lb/>
che ho aperta in pezzi, et ho trovato quasi tutte le parole <lb/>
cadute per l’acqua: ho nondimeno capito tanto che basta <lb/>
della mente di vostra Serenità, che ricevo per commandamento espresso, al quale <lb/>
obedirò essatamente, et quanto più presto possi haver ad <lb/>
ordine tutti questi benedetti conti dell’Amiralità<ptr target="#tn1" n="1"/>. </p>
<p>Aspetto hoggi il Calandrini,<ptr target="#tn2" n="2"/> et che mi porti quelli dell’Amiralità <lb/>
di Amsterdam havendo come mi ha scritto fin sabbato passato <lb/>
havuta intentione dal secretario di darglieli da portar seco come <lb/>
anco spero di quelli di Northolandia. </p>
<p>Li conti di Roterdam sono tradotti, ne ho fatte far doi copie nella <lb/>
lingua fiaminga, et li ho tradotti dal francese in italiano <lb/>
et fatta far copia anco dei roli, che bisogna mo’, che mandi <lb/>
a far sottoscriver, come è mente di vostra Serenità di haver il fiamingo <lb/>
et l’italiano sottoscritto dalle Amiralità. Et sia certa, che senza <lb/>
ordine suo non darò un soldo. </p>
<p>Alli signori Stati, et al signor principe Mauritio esporrò in voce<ptr target="#tn3" n="3"/> il <lb/>
contenuto delle lettere loro, che certo non sono degne di capitar <lb/>
alle mani degl’uni, né dell’altro così sono ridotte male. </p>
<p>Il sindico Pavoni figlio del borgomastro Pavoni mi fu domenica
<pb n="154v" facs="08_154v" rend="0"/>
a trovare per intender a nome del padre quello che nel <lb/>
particolar suo havevo ricevuto per risposta da vostra Serenità sopra <lb/>
l’instanza che le rappresentai con mie lettere de 2 del passato. <lb/>
Io non havendo ancor havute l’ultime lettere gli dissi quello <lb/>
che vostra Serenità mi scrisse a’ 11 pur del passato haver promesso al <lb/>
Console sino allhora. Restò sodisfatto della prontezza, che <lb/>
gli avvisai<ptr target="#tn4" n="4"/> dimostrar ella verso li loro interessi in <lb/>
particolare; ma mi rinovò l’instanza pur per nome del <lb/>
padre per haver da mo’ innanti le lettere di cambio, <lb/>
assicurandomi, che non intendevano, che vostra Serenità dovesse ricever <lb/>
un minimo interesse in questo; ma desiderar una tal sodisfattione <lb/>
per evitar qualche spese alle quali sono al presente<ptr target="#tn5" n="5"/> sottoposti. <lb/>
Hora, che ricevo il nuovo commandamento di lei in questo proposito<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
sarò con esso sindico per riferirli quanto ella mi deta nelle <lb/>
medesime lettere sue, et per renderlo sodisfatto dell’ottima <lb/>
mente della Serenità vostra verso gl’interessi del padre, et della sua casa. </p>
<p>Serviranno per sola mia informatione le scritture, et lettere intorno il <lb/>
conte di Mansfelt, et lascierò correr quello che ne fosse detto <lb/>
se ben qui non ne sento a parlare. </p>
<p>Sono li signori Stati sul consultar ogni giorno sopra gl’affari di Alemagna <lb/>
ma si comprende assai chiaro, che non faranno avanzar di un <lb/>
passo le loro armi, che non sentino prima armati li principi <lb/>
dell’Unione per quel rispetto, che colle lettere mie de hoggi otto <lb/>
n° 117 che sono qui aggiunte con quelle del n° 118 le significai, <lb/>
et perché vogliono così eccitarli a muoversi, et ad operare, et di-<lb/>
vertirli dal far stato sull’aiuto di questo Paese, et dal star <lb/>
a vedere; come ne dubitano<ptr target="#tn7" n="7"/> grandemente ancorché faccino <lb/>
correr sempre voci essi principi, che si armano; ma come ho
<pb n="155r" facs="08_155r" rend="0"/>
detto non si crede; anzi si dubita, che non haveranno maniera <lb/>
del farlo per la poca commodità, che hanno di levar genti<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
o pur per l’inhutilità di esse in quei paesi inesperte per la più <lb/>
gran parte, et non proprie all’essercitio della guerra. <lb/>
Et quando doveranno questi signori mandar il soccorso dovuto <lb/>
ai detti principi stimano a proposito, che sia più di cavallaria, <lb/>
che d’infanteria. </p>
<p>Il conte Lodovico di Nassau ha finalmente havuta la permissione <lb/>
dai signori Stati di levar per il serenissimo Palatino 150 cavalli <lb/>
in questi contorni. Doveranno servir per guardia della <lb/>
persona di sua Altezza. Mal volontieri il signor principe <lb/>
Mauritio ha assentito: perché non si può far tanta <lb/>
diligenza, che basti ad evitar, che non siano sviati dei proprii<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
cavallieri delle compagnie del Paese. </p>
<p>Come prima fu ispedito un lachè al signor principe Henrico, perché <lb/>
quanto più presto fosse sbrigato da Oranges, revenisse; così fu risoluto mercordì replicarli con persona espressa, che <lb/>
partì il seguente giorno a quella volta perché lo solecitasse <lb/>
a ritornarsene. </p>
<p>Sono perplessi questi signori del successo, che haveranno le cose di <lb/>
Bohemia, et tanto più mancandoli gl’avvisi, che aspettavano <lb/>
essendo il corriero di Colonia stato svaleggiato. Prima havevano <lb/>
havuta certa nuova, ch’essi Bohemi si sostentavano assai bene <lb/>
et che attenderanno a difendersi corraggiosamente; ma attendono <lb/>
la certezza. Hanno quei stati bisogno di capo, che li <lb/>
guidi, et di denaro<ptr target="#tn10" n="10"/> per mantenersi. Questo è il concetto <lb/>
commune. Di qua non se li mancarà dell’assistenza <lb/>
promessa; ma dal canto del re d’Inghilterra non hanno
<pb n="155v" facs="08_155v" rend="0"/>
riportato li commissarii di questi signori, che sono stati là per stabilir il <lb/>
comercio dell’Indie altro che belle parole<ptr target="#tn11" n="11"/>. Et dimandando io ad uno <lb/>
di detti commissarii, che farà il Re per Bohemi rispose niente<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
aggiungendo così congieturare perché amando il Re la pace <lb/>
la tenterà a tutto potere; et che dice sua Maestà non potersi <lb/>
per hora muover d’altra maniera; mentre dal Catholico, et <lb/>
dalli principi è stato chiamato per interpositore; che si adopererà <lb/>
in questo; ma che quando vegga la riuscita disperata all-<lb/>
hora assisterà o con genti; o con denari, come sarà stimato <lb/>
necessario. Vostra Serenità dal proprio luoco haverà forse gl’istessi <lb/>
concetti, et questo tanto servirà di rancontro. </p>
<p>Qui si hanno avvisi, che l’ambasciator di detta maestà di Inghilterra si trovava <lb/>
a Monaco in Baviera aspettando quivi il re Ferdinando, che <lb/>
doveva passar per di là per andar a Francfort; ma non <lb/>
si sa se quella Maestà sia ancor passata, essendo stato ripor-<lb/>
tato, ch’esso Ferdinando per avvertimento del duca di <lb/>
Sassonia doveva fermar di caminar più avanti verso il <lb/>
convento, havendoli fatto intender che prima di devenir all’<lb/>
elettione d’Imperatore vi sarebbono stati de’ protesti; et per tanto <lb/>
per evitar qualche affronto doveva astenersi di comparere <lb/>
fino a tanto, che si riducessero le cose in stato. </p>
<p>Vorrebbono questi signori, che si caminasse avanti; et che in questo <lb/>
caso la solita natural lunghezza alemana nelle risolutioni <lb/>
facesse il suo proprio, perché sperarebbono<ptr target="#tn13" n="13"/> dall’altro canto <lb/>
che ’l beneficio<ptr target="#tn14" n="14"/> del tempo potesse partorir quel frutto che si <lb/>
desidera<ptr target="#tn15" n="15"/>, che li principi dell’Unione si armassero, et che fossero <lb/>
pronti, et forti in maniera da poter contrastar alla grandezza <lb/>
della casa d’Austria; et in questo, perché riesca, si adopereranno
<pb n="156r" facs="08_156r" rend="0"/>
con molto affetto.<ptr target="#tn16" n="16"/> </p>
<p>Qui s’intende non esser dubio, che Sassonia<ptr target="#tn17" n="17"/> sia per dar il suo voto <lb/>
al re Ferdinando, et che s’è vero che lo habbi fermato in camino <lb/>
sia per negotiare, et assicurarlo col mezo de’ suoi ministri ispediti <lb/>
a Francfort di quello degl’altri. </p>
<p>Fanno gl’arciduchi correr avvisi di far nuove levate, et che lo Spinola <lb/>
si vadi mettendo ad ordine per passar verso<ptr target="#tn18" n="18"/> Francfort; ma alcuni, <lb/>
che professano intender l’inventioni spagnuole, credono, che si <lb/>
guarderanno molto bene dall’effettuar queste voci; sicuri che <lb/>
muovendosi essi con l’armi; anco di qua farebbono lo stesso. </p>
<p>È stato detto, che Sassonia habbi pensiero, o almeno sia stato <lb/>
publicato per qualche fine che habbi detto, che prima di elegger <lb/>
Imperatore si vogli trovar ripiego all’accommodamento con Bohemi, <lb/>
ma tutto si conosce derivare per assordire, et acciecar il mondo; <lb/>
far il fatto suo, et cavar frutto da questa apparenza di carità <lb/>
et dal tempo, et così far il colpo designato, et ridur gl’altri <lb/>
impensatamente<ptr target="#tn19" n="19"/> ad una misera necessitata conditione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 6 agosto 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="156v" facs="08_156v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="157r" facs="08_157r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="157v" facs="08_157v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 119 fin 120 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="053">
<!--
<p n="157vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 agosto 1619 ricevute a’ 21 detto </p>
<p>Haya. n° 119 <lb/>
prima </p>
<p>Ha ricevuto le lettere bagnate, quelle per li stati <lb/>
e per Mauritio non possono aprirsi. </p>
<p>Aspetta il medesimo giorno i conti d’Ansterdam. </p>
<p>Quelli di Rotterdam sono ad ordine solo <lb/>
manca la sottoscritione dell’Amiralità. </p>
<p>Non darà danari senz’ordine. </p>
<p>Alli stati et a Mauritio esporrà in <lb/>
voce il contenuto delle lettere. </p>
<p>Il Pavoni rinova l’instanza per <lb/>
haver nell’avvenire lettere di cambio <lb/>
senz’alcun publico interesse. Dice il <lb/>
secretario che li risponderà conformi l’ultimo ordine. </p>
<p>Consultano i stati sopra le cose di Germania, <lb/>
ma non moveranno l’armi se prima non saranno <lb/>
armati i principi dell’Unione: che non si <lb/>
crede debbano fare per diverse incommodità. </p>
<p>Permissione al conte Lodovico di Nassau di <lb/>
levata di 150 cavalli per il Palatino. </p>
<p>Al conte Henrico s’è espedito per il presto <lb/>
ritorno d’Oranges. </p>
<p>Aspettano i Stati avisi di Bohemia <lb/>
essendo sta svalegiato il corriero di Colonia. </p>
<p>Che hanno i Bohemi bisogno di capo: <lb/>
li stati continueranno l’assistenza promessa. </p>
<p>D’Inghilterra non si dà altro che parole. </p>
<p>Dicono che il Re tenterà la pace <lb/>
essendo chiamato dal Catholico e dai principi <lb/>
per interpositore: ma quando vedesse <lb/>
la riuscita disperata assisterà. </p>
<p>Ambasciator d’Inghilterra è a Monaco aspetta Ferdinando <lb/>
che passi a Francfort. </p>
<p>Che Ferdinando avertito da Sassonia </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="157vD">———</p>
<p>si saria fermato dovendovi esser <lb/>
d’impedimenti prima di venir all’elettione. </p>
<p>Si adoperano i stati perché i <lb/>
principi dell’Unione possano contrastar <lb/>
alla casa d’Austria. </p>
<p>Sassonia darà il voto<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
a Ferdinando. </p>
<p>Arciduchi fano correr voci di <lb/>
armar per Francfort ma si <lb/>
tiene invention spagnola. </p>
<p>Che Sassonia pensi prima <lb/>
dell’elettione d’Imperator si trovi <lb/>
repiego alle cose di Boemi. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue ad ordine depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue p depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue v(ostra) S(ereni)tà depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "al presente aggiunto in sopralinea su hora depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue ancor depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i corretta su -e."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue che depennato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-e corretta su -a, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o- corretta su -e-."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Esito di correzione, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Seconda -e- corretta su -o-."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Segue perché riesca depennato."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Segue non depennato."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-s- corretta su -c-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Esito di correzione, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Segue alla casa | d’Austria depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
