<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.035 date 1619-08-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 189r-191v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">189r-191v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Thursday night he returned from Rotterdam and in the accounts things have been altered. The accounts from North Holland are not as clear as he had wished, they will be copied and translated into Italian. Amsterdam has send documents, those will also be copied and translated, returned to Amsterdam to be signed. They have requested a total sum of 3254 florins, 10 piacchi and 4 denari for the widows, Suriano requests guidance. Further claims are made about the ship 3 kings which has been burned. In relation to all of his Suriano remarks in this letter he is prudent. Discussion about the affair of corsairs in Algiers, bound by the truce, so they can’t undertake action against Spain and reports it is difficult to assess what has been decided. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-08-20">20 agosto 1619</date>
            <num>065</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="065">
<div type="main" facs="main text of letter" n="065">
<!--<p>20 agosto 1619, L’Aia (cc. 189r-191v)</p>-->
<pb n="189r" facs="08_189r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 123 fin 124 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>solo giovedì a notte ritornò quello, che mandai a Roterdam, et nella <lb/>
revista dei roli, et conti ho trovato esser più posto nel conto a <lb/>
pregiudicio di vostra Serenità di quello, ch’è nel rolo, et sono duecento <lb/>
quaranta quattro fiorini, et dieci piacchi; onde manco con questo <lb/>
ordinario posso mandar la riforma di questi conti. </p>
<p>Quelli di Northolandia mi venero domenica; ma ancor essi non tanto <lb/>
chiari quanto haverti voluto: onde l’equipagimastro, che li scrisse, li <lb/>
ha rescritti nella forma, che li mando aggiunti sottoscritti da lui come <lb/>
quello, che ha maneggiato, et esborsato tutto ’l denaro. In ogni modo <lb/>
io ho fatto copiare essi conti nel fiamingo, et italiano per mandarli <lb/>
come farò dimani a Encusen perché sia sottoscritto da’ signori. Sempre <lb/>
vi è a rifar qualche cosa; et certo vi vuole una indicibil patienza <lb/>
nutrita da una più che ordinaria flemma. Li 4 roli aggiunti<ptr target="#tn1" n="1"/> sono sottoscritti dai signori. </p>
<p>Quelli di Amsterdam col mezo de’ loro deputati m’hanno infine <lb/>
mandati<ptr target="#tn2" n="2"/> li roli; ma non li conti. Sono venuti con belle iscuse, che ’l <lb/>
recevitor generale haveva fuori il suo clerico, che haveva havuto <lb/>
che far assai a radrizzar li roli sudetti, et mille altre cerimonie <lb/>
lontane dalla mia espettatione, et più li roli men sono sottoscritti <lb/>
dai signori; ma solo dal secretario contra l’intentione di vostra Serenità, et pur <lb/>
non hanno iscusa perché non solo mi vole; ma per scritto hanno <lb/>
havuto il mio senso. Faccio far copia di essi roli, et tutto <lb/>
rimanderò in Amsterdam per sottoscriver. A dir la verità mi <lb/>
vergogno per parte di questi magistrati di haver continuamente <lb/>
a rappresentar la lunghezza de’ loro ministri. Mi hanno questi <lb/>
d’Amsterdam fatta instanza de’ denari; et io apertamente li ho detto <lb/>
che non posso darli alcuna cosa perché la Serenità vostra vuol prima veder <lb/>
li suoi conti, et come sta col confronto di quello sarà stato <lb/>
esborsato di là; così m’hanno promesso, che li haverò subito. Dio lo voglia. </p>
<p>Dai conti di Northolandia intenderà<ptr target="#tn3" n="3"/> la Serenità vostra, che quei signori vanno
<pb n="189v" facs="08_189v" rend="0"/>
o pretendono di andar creditori per viveri ancor tremilla doicento <lb/>
cinquanta quattro fiorini dieci piacchi, et quattro denari. Me li hanno <lb/>
fatti addimandar dall’equipagimastro. Io li ho detto che il denaro <lb/>
ch’era stato esborsato era stato dato precisamente per la sodisfattione <lb/>
de’ viveri, et che mi pareva strano veder che fossero stati impiegati <lb/>
in altro. Mi rispose, ch’era vero; ma che non havevano potuto <lb/>
far di meno di non sodisfar alle povere donne, et risponder <lb/>
qualche parte delle paghe de’ loro mariti; intorno che seguirono <lb/>
dispute per l’una, et l’altra parte; et io feci la conclusione, <lb/>
che senza ordine di vostra Serenità non potevo dar denaro hora starà <lb/>
a lei il commandare, se vorrà, che facci contar questo restante <lb/>
di che ne attenderò l’avviso. </p>
<p>Io scrissi la passata settimana riverentemente alla Serenità vostra quello che occorreva <lb/>
intorno la nave abbruggiata in golfo nominata Li tre re. <lb/>
Doppo sono stato avvisato, che li partionevoli si fanno forti <lb/>
in pretentione di esser pagati per essa da vostra Serenità, allegando per <lb/>
quanto intendo, che se ben la licenza era data, non haveva <lb/>
il Capitano havuta la sua speditione. Mandai con le mie <lb/>
lettere de hoggi otto n° 122 che ispedii con il n° 121 qui aggiunte <lb/>
in copia, il capitolo che parlava in questo proposito, et <lb/>
con quelle<ptr target="#tn4" n="4"/> ne haverà altra copia. Haverò bisogno di esser <lb/>
armato, et bene, onde attenderò dalla prudenza della Serenità vostra <lb/>
et ragioni, et cose tali con<ptr target="#tn5" n="5"/> che possi far ostacolo alla pretensione <lb/>
de’ compartecipi. </p>
<p>Sa la Serenità vostra, li giorni passati di sua commissione feci saper alli signori Stati <lb/>
che le navi di questo Paese havessero ad astenesi di far il traghetto <lb/>
del golfo di Venetia della maniera, che più volte hanno <lb/>
arrischiato. Hebbi allhora parole, che mostrorono, che si stimava <lb/>
il racordo di lei, et si pregava, ch’ella iscusasse li mancamenti
<pb n="190r" facs="08_190r" rend="0"/>
passati: hora in conformità di quella notitia hanno ordinato alli <lb/>
deputati di tutte le Amiralità, che si trovano qui al presente rage-<lb/>
nati di avvisar sopra questo negotio, et dir il loro parere sopra <lb/>
quello potesse farsi a servitio dei traficanti senza apportar <lb/>
pregiudicio, o molestia a quella serenissima Republica. Io comprendendo assai bene colla mia debolezza gl’interessi, che possono esser in queste <lb/>
relationi, rispetto a’ participanti nel trafico, che forse n’è qualcheduno <lb/>
nelli stessi collegi delle Amiralità, mi sono trovato hieri col Presi-<lb/>
dente di settimana; et facendo cader proposito di questo negotio <lb/>
gli considerai, ch’era necessario, che li signori Stati havessero più <lb/>
la mira al divertir l’occasioni di disgusti, che si potessero <lb/>
ricever per una parte, o per l’altra nel golfo, che all’interesse <lb/>
di private persone; il fine delle quali non sta nell’avanzare, et <lb/>
guadagnar per il publico; ma per sé stessi: aggiungendoli tutte <lb/>
quelle considerationi, che seppi dire somministratemi dal zelo, che <lb/>
ho del servitio della Serenità vostra. Come nel corso del ragionamento <lb/>
scopersi esser il detto Presidente ben impresso; così anco al par-<lb/>
tir mio da lui mi parve, che intendesse molto bene l’intentione <lb/>
della Serenità vostra. Io starò occulato, et non mancarò di avvertire a simil <lb/>
consultationi; et di quello ne seguirà darò riverente conto <lb/>
alla Serenità vostra. </p>
<p>Questi deputati delle Amiralità sono ogni giorno insieme per trovar <lb/>
maniera come poter obligar li pirati<ptr target="#tn6" n="6"/> a tenir la pace, et fidarsi <lb/>
di loro; in che trovano grandissima difficoltà: perché essi pirati <lb/>
si dichiarano in una loro scrittura, che hanno mandato qui alli <lb/>
signori Stati, che vogliono far represaglia delle robbe, et mercantie <lb/>
de’ Spagnuoli, che vuol dire, che vorranno libertà di cercar <lb/>
tutte le navi, che passeranno per lo stretto, da che si vede esser <lb/>
questi del tutto alieni per il pregiudicio grandissimo, che si verrebbe
<pb n="190v" facs="08_190v" rend="0"/>
a ricever con simil soggettione. Inoltre l’acconsentire o direttamente <lb/>
o indirettamente a questa cerca nelle navi la stimano cosa odiosa <lb/>
et de non<ptr target="#tn7" n="7"/> esser ben intesa da’ principi: di maniera che anco <lb/>
questo rispetto politico milita nel petto di questi signori. Vorrebbono <lb/>
bene far danno allo Spagnuolo in quanto potessero; ma essendo <lb/>
ancor nella tregua questo lor serve di freno. Stimano anco<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
per altra consideratione, che non si debba far di meno di non tentar <lb/>
l’assicuranza di questa pace con quei corsari di Algieri, per poter <lb/>
a loro dispositione in caso, che la tregua si rompesse haver una <lb/>
piazza sicura; ove poter condursi con un’armata per danneggiar <lb/>
l’inimico anco da quella parte. Il negotio per sé stesso è più <lb/>
grave di quello, che si mostra, et li mercanti per loro interessi <lb/>
solecitano questi signori a trovarvi ripiego proprio: et parmi <lb/>
d’intender, che questa sera habbino ad esser qui alcuni di <lb/>
essi mercanti per dolersi della presa, che s’intende esser stata <lb/>
fatta di otto o nove delle loro navi; se ben si crede, che questo <lb/>
sia successo avanti la missione della sudetta scrittura. </p>
<p>Difficile per sé stessa è questa mattina per la qualità sua; et per la <lb/>
conditione, et pofessione delle persone, con chi si ha a trattare. <lb/>
Sino qua si sente la più gran parte concluder, che facciasi <lb/>
o non la stipulatione di qualche accordo con quelle genti <lb/>
sia più che necessario il tener nove, o dieci navi allo stretto <lb/>
a fine con l’armi alle mani di astringerle a tener la <lb/>
promessa, che faranno. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 20 agosto 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Chritofforo Suriano </p>
<pb n="191r" facs="08_191r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="191v" facs="08_191v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 123 fino 124 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="065">
<!--
<p n="191vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 agosto 1619 ricevute a’ 4 settembre </p>
<p>Haya. n° 123 </p>
<p>prima </p>
<p>Non manda la riforma dei conti di <lb/>
Roterdam per havervi trovato error. <lb/>
Manda quelli di Northolandia che <lb/>
anco ha rimandati in copia per sottoscriverli <lb/>
dai signori. Porta iscusationi per quelli <lb/>
de Ansterdam, quali hanno fatto iscusa <lb/>
di denari et lui rispose voler prima i conti. <lb/>
Credito preteso da quei di Nortolandia <lb/>
di denaro esborsato a done dimanda la <lb/>
volontà publica di darlo. </p>
<p>Pretensione che vi tende habuto di rifacimento <lb/>
le portionevoli della nave 3 Re abbrugiata. <lb/>
Dicono seben era licentiata non era espedita <lb/>
il Capitano dimanda ragioni per difendersi. <lb/>
Quando fece ufficio circa i vascelli per golfo <lb/>
mostrorono stimar il raccordo et si proprio <lb/>
escusar il mancamento. Hora consigliano <lb/>
sopra ciò per avanzar il trafico senza <lb/>
apportar molestia: ha fatto il secretario <lb/>
ufficio perché si divertisca ogni occasione di <lb/>
disgusto: è stato ben inteso il rispetto <lb/>
dal Presidente. </p>
<p>Consultano di assicurar i pirati e <lb/>
difficoltà del negotio; dimandando essi di <lb/>
riconoscer non solo i vasselli spagnuoli <lb/>
ma tutti. </p>
<p>Procurano anco assicuranza con corsari <lb/>
di Algieri per haver quella piazza a loro <lb/>
dispositione in caso si rompino le tregue <lb/>
è negotio molto importante. </p>
<p>L. SS. X. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Come pare; esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Prima -n- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-ll- corretto su -st-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i- corretta su -e-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue b depennata."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue p depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
