<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.036 date 1619-08-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">036</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 194r-195v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">192r-193v, 194r-195v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports in cipher on the negotiations concerning a potential alliance. One point of difficulty is that the Dutch merchants desire unrestricted trade and navigation in the Gulf. Maurice of Nassau is keen on completing the union. Speculation about the intentions of Saxony in the election of Ferdinand as Emperor. Concerns about Polish troops movements near Silesia and Maurice has inquired about the military actions of Duke of Savoy. Rumours of a possible English-Spanish marriage are not well-received in the Dutch Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-08-20">20 agosto 1619</date>
            <num>066, 067</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="066" corresp="067" source="192r-193v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="066" corresp="067" >
<!--<p>Allegato I al n. 67 (cc. 192r-193v; decodifica di cc. 194r-195v)</p>-->
<pb n="192r" facs="08_192r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 124 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="192v" facs="08_192v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="193r" facs="08_193r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="193v" facs="08_193v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>20 agosto 1619, L’Aia (cc. 194r-195v)</p>-->
<pb n="194r" facs="08_194r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 124 comincia 123 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>hoggi otto inviai alla Serenità vostra nelle lettere n° 121 la deliberatione fattami <lb/>
haver dalli signori Stati <lb/>
<hi rend="decoded">intorno</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">il <lb/>
trattato di Unione, et aggiunsi et nelle lettere, et in <lb/>
scrittura a parte quello, che havevo cavato, esser <lb/>
desiderio di qui, et io stimavo necessario haver per infor-<lb/>
matione, per dar forma al trattato di detta Unione, <lb/>
che è la sola, che qui si aspetta: hora mi occorre <lb/>
aggiungerle, che nel partionevole del danaro, che questi signori <lb/>
haverebbono a dar in luogo de’ navi, dove nella <lb/>
scrittura è detto, che si doverebbe avvertir due <lb/>
mesi antecipatamente, ho cavato, che non vi vorrà <lb/>
tanto tempo. Quello, che importa grandemente <lb/>
di sapersi da me, è per la libertà del traffico, o <lb/>
commercio, mirando questo nel traghetto del golfo, <lb/>
havendo osservato, che questi mercanti haverebbono <lb/>
gran volontà di poter col assenso di lei passare, et <lb/>
ripassare senza esser ricercati; il che non si promettono <lb/>
altrimenti che col mezo dell’aleanza tra quella <lb/>
serenissima Republica, et questi stati: punto considerabile, <lb/>
come doverà esser espresso: il che deve provenire dalla <lb/>
prudenza della Serenità vostra. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Mi è stato dimandato da alcuni de’ signori Stati, se <lb/>
havevo spedita la loro risolutione a vostra Serenità <lb/>
onde veggo sempre più inclinata la volontà, che <lb/>
si prosegua a dar forma a quest’unione, che <lb/>
tengono già incaminata, et il principe di <lb/>
Oranges in particolare mostra desiderio, et affetto <lb/>
alla sua perfettione. <lb/>
</hi></p>
<pb n="194v" facs="08_194v" rend="0"/>
<p>Li Bohemi hanno avvisati li signori Stati della conclusione<ptr target="#tn2" n="2"/> di accordo <lb/>
fatto tra essi la Stesia, la Moravia, et Luseninch, se non fatto, di che <lb/>
hanno sentito particolar contento, et più godono de’ continuati avvisi <lb/>
che vengono, che vogliono mantenersi, et difender la libertà. </p>
<p>Di Francfort non si ha altro nuova, che la sola dell’uscita da <lb/>
questa città del re Ferdinando, viene publicata per andar a <lb/>
caccia, et a luochi di piacere, particolarmente essendo passato a Armenstat<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
ma si tiene che sia stato pretesto per evitar la poca riputatione, <lb/>
che acquistarebbe di tenersi in luoco sì conspicuo senza haver <lb/>
quella piazza<ptr target="#tn4" n="4"/> che pretende nel convento elettorale. Dà tempo<ptr target="#tn5" n="5"/> a’ suoi <lb/>
partiarli di andar disponendo le cose al suo vantaggio. Ancor <lb/>
le lettere portano che gl’uni, et gl’altri elettori stiano forti per <lb/>
la loro opinione separati gli ecclesiastici dai secolari con tutto questo non <lb/>
si è<ptr target="#tn6" n="6"/> potuto<ptr target="#tn7" n="7"/> ancor penetrare l’assoluta volontà di Sassonia se veramente <lb/>
inclini alla parte del Palatino, et Brandemburgh; et in questa <lb/>
dubietà, et nel cupo delle attioni de’ suoi ministri si tiene che <lb/>
più tosto inclini al portar Ferdinando, coll’essempio della passata <lb/>
elettione d’imperatore, che si usarono dei medesimi tiri di neutralità, che <lb/>
in fine si gettò nell’elettione di Matthias. Alcuni vogliono <lb/>
affermare, che Sassonia, mentre Ferdinando se ne veniva <lb/>
a Francfort si sia abboccato seco, et gli havevamo detto che poteva <lb/>
creder, che tutto dovesse passar bene per li suoi interessi, et che <lb/>
poteva assicurarsene per la parte sua. Al signor Principe è stato <lb/>
portato questo particolare, et li signori Stati ne hanno anco havute <lb/>
lettere. Vostra Serenità deve haver più certa informatione. </p>
<p>Vorrebbono questi signori, che li principi dell’Unione si fossero armati <lb/>
prima di quello, che hanno fatti, o almeno in luoco di otto mille <lb/>
havesser levati dodici milla fanti, come li havevano consigliati <lb/>
a fare la cavalleria di questi paesi, è pronta: ma non vi è ap-<lb/>
parenza, ch’ella si muovi, mentre quella de’ serenissimi arciduchi
<pb n="195r" facs="08_195r" rend="0"/>
non esca dal Paese; che al presente non se ne sente novella. </p>
<p>S’è inteso che ’l re di Polonia habbi spinte alcune delle sue truppe verso la <lb/>
Slesia per far diversione a profitto di Ferdinando da quella parte; <lb/>
ma che quei popoli non stimavano l’incontro non essendo di momento. </p>
<p>Si vorrebbe volentieri sapere il fine a che miri il signor duca di Savoia <lb/>
coll’armi, che viene qui detto, ch’egli levi, me ne addimandò hieri <lb/>
il signor principe Mauritio, et mostrò anco curiosità grande di <lb/>
saper perché il Re catholico habbi spedito il principe Filiberto in <lb/>
Italia. </p>
<p>Doppo l’arrivo che s’è inteso di lui a Messina con l’armata s’è qui <lb/>
sparsa voce, che sia passato, o<ptr target="#tn8" n="8"/> era presto a far passar dodici <lb/>
milla soldati per il golfo di vostra Serenità, che non incontrava ostacolo <lb/>
et da più di uno mi è stato addimandato s’era vero. Io rispondo <lb/>
di no: con tutto ciò vi è l’impressione, la quale non può durare <lb/>
se non in quelli, che non intendono gl’interessi di quella serenissima Republica. <lb/>
Io non havendo ricevute né la passata settimana, né l’altra lettere <lb/>
della Serenità vostra mi regolo nelle risposte coi precedenti avvertimenti <lb/>
di lei. </p>
<p>Stano qui con martello attendendo quello che seguirà del matrimonio <lb/>
d’Inghilterra con Spagna. Sentono mal volentieri a parlarne, er vor-<lb/>
rebbono bene, che fosse divertito per qualche accidente. Il signor general <lb/>
Sicil, che questa mattina è stato a pigliar licenza da me <lb/>
partendo per Inghilterra, m’ha confermato esser il Re molto avanti; <lb/>
ma mi ha detto, che per sua opinione teneva, che non fosse seguito <lb/>
esso matrimonio; o almeno aggiunse non vorrei, che seguisse, come <lb/>
anco molti, et molti della Natione sono contrari. Il signor ambasciator <lb/>
Carleton non ne parla né molto, né poco. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 agosto 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="195v" facs="08_195v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 124 comincia 123 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="195vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 agosto 1619 ricevute a’ 4 settembre </p>
<p>Haya. n° 124 <lb/>
2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Ha cavato che nel proposito del denaro <lb/>
da darsi in luogo detto dove si deve di <lb/>
avertire 2 mesi avanti; non vi <lb/>
vorrà tanto tempo. </p>
<p>Ha scoperto che mirano al traghetto <lb/>
del golfo con proposta di trafico per <lb/>
passar senz’esser ricercati e <lb/>
per ciò vorriamo includerlo nell’aleanza. </p>
<p>Boemi hanno avisato l’accordo con Slesia <lb/>
e Moravia. </p>
<p>Avisi da Francfort dell’uscita di Ferdinando <lb/>
per andar a caccia, discorso sopra ciò. </p>
<p>Non si penetra la volontà di<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
Sassonia, dubitano pieghi a Ferdinando. </p>
<p>La cavalleria del Paese è pronta ma <lb/>
non si move mentre arciduchi non escono <lb/>
del Paese loro. </p>
<p>Polachi verso Slesia per divertir. </p>
<p>Curiosità di saper delle armi di Savoia <lb/>
et della venuta di Filiberto. </p>
<p>Voce di 12 mila soldati per il golfo. </p>
<p>Attendono il seguito di matrimonio <lb/>
tra Spagna e Inghilterra. </p>
<p>L. SS. X. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "intorno … perfettione" decoding of the encrypted text can be found on c. 192r-v; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue fatt depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue ha depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Segue St depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
