<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.037 date 1619-08-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 198r-v, 201r-203v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">196r-197v, 198r-v, 201r-203v, 199r-200v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Acknowlegdes receipt of letters of 8 august and expresses relief that Venice recognises his efforts and his financial struggles in the past three years. Expresses concerns about the lack of enthusiasm from Venice about negotiation on matter related to the union. Details a recent visit from Prince Frederick Henry, who has returned from Orange, to discuss the conditions for his service to Venice which includes his rank and title. The prince has returned as the States thought they might need him for levies for princes of the union. Reports that the expectation in The Hague is that Ferdinand will be elected Emperor. Frederick V has attacked Ferdinand’s forces as they had entered the land of marquis of Ansbach unlawfully. Thanks the Serenissima for sending him information about Dutch ship taken near Lepanto by Venetian galleys. Requests for reimbursements and salary payments for Pach and his captain. Calandrini is settling the matters with bombardiers, these men want to paid at least 24-30 florins per month. Gilles Guinot, lord of Beaupreau is on his way to Venice where he will continue his service to the Republic, he will give them final decisions of the synod of Dordrecht in Latin. A letter of recommandation for Guinot is enclosed. One document attached: a letter of recommandation for the Captain Beauprau</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-08-27">27 agosto 1619</date>
            <num>068, 069, 070</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="068" corresp="069" source="196r-197v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="068" corresp="069" >
<!--<p>Allegato I al n. 69 (cc. 196r-197v)</p>-->
<pb n="196r" facs="08_196r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ritorna il signor capitan, et luocotenente colonello Beauprau a’ piedi della <lb/>
Serenità vostra ispedito in fine da’ suoi negotii per li quali haveva havuta permissione <lb/>
da lei di venirsene qui per qualche mese. Ha consumato più tempo nello <lb/>
sbrigarsi di quello non haveva già mai creduto, havendo toccato ad esso ancora <lb/>
regolarsi colla natura flemmatica del Paese per la sua questione. Viene colla <lb/>
volontà di<ptr target="#tn1" n="1"/> continuar a servir la Serenità vostra, et quand’ella se ne compiaccia, conti-<lb/>
nuar il suo servitio presso di lei per tutto ’l tempo di sua vita. Ha cominciato <lb/>
a servir in questi paesi nell’età sua più giovanile per soldato, per alfiere, <lb/>
et per luogotenente di un compagnia, et l’esser all’armata di vostra Serenità <lb/>
in congiontura che ’l Capitano è morto è stato scavalcato da previi ufficii <lb/>
di monsignor di Boisise ambasciator straordinario di Francia per un suo figliolo col quale <lb/>
vedendo, che non haverebbe potuto haver stomaco di comportarsi per il <lb/>
torto fattogli; conosciuto, et dichiarito tale dal signor principe di Oranges, ha <lb/>
stimato meglio disfarsi affatto di tutto, che non servir bene a chi deve. <lb/>
Sua Eccellenza lo stima grandemente, et quelli della Natione fanno anco <lb/>
gran caso della sua intelligenza. È egli catholico di natura modesta, <lb/>
et quieta, et parmi tale, che in ogni tempo potrà render buon servitio <lb/>
a vostra Serenità et a me si è offerto, che quando ella si compiacesse di haver <lb/>
una compagnia di carabini; o archibusieri a cavallo si obligherà di <lb/>
farla; ma che in tutto si rimetterà alla prudenza di vostra Serenità nel valersi <lb/>
di lui in quello, che lo stimerà atto, et proprio. Et io non dubito che <lb/>
non sia per ricever da lui ogni buon servitio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 22 agosto 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="196v" facs="08_196v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="197r" facs="08_197r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="197v" facs="08_197v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="068" corresp="069" >
<!--
<p n="197vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>22 agosto 1619 ricevuta a’ xi settembre </p>
<p>Haya </p>
<p>Raccomanda il capitano Beauprau. </p>
<p>L. SS. X. </p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="069">
<div type="main" facs="main text of letter" n="069">
<!--<p>27 agosto 1619, L’Aia (cc. 198r-v, 201r-203v)</p>-->
<pb n="198r" facs="08_198r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 126 comincia 125 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>delli 8 dello stante sono l’ultime lettere della Serenità vostra doppo esserne stato <lb/>
per due dispacci senza, et ringratio Dio benedetto, che mi vengano in <lb/>
esse così espressi testimonii della benignità publica nell’aggradir et <lb/>
gl’avvisi, et quello, che vado operando per servitio di quella serenissima Republica. <lb/>
Io come non tralascerò occasione, con che possi far apparer sempre mag-<lb/>
giore la mia obligatissima devotione al publico; così mi prometto, che <lb/>
quel cero, ch’ella per sua benignità mi dà nelle medesime lettere sue <lb/>
che haverà la debita consideratione a’ miei interessi riuscirà in <lb/>
effetto tale, che servirà al sollevarli colla sua munificenza, et che <lb/>
haverà riguardo a tre anni passati, che mi trovo in questa residenza <lb/>
ch’ è incompatibile colla poverissima mia fortuna, che brama esser libe-<lb/>
rata, et sollevata. </p>
<p>Nel negotio <hi rend="decoded">di unione</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> già haverà la Serenità vostra inteso da quattro <lb/>
miei precedenti dispacci il seguito fino alle penultime lettere, et quel <lb/>
di vantaggio, che avvisai con quelle de hoggi otto per haver le <lb/>
necessarie instruttioni. Sento contento, che in tal proposito habbi <lb/>
ella gustato ciò che sono andato penetrando, et non mancarò <lb/>
di confermar ad ognuno la buona volontà, et fermezza, che si troverà sempre nella Serenità vostra la inclinazione, et buona volontà <lb/>
di questi signori. Mi si va affermando di più in più, et io per me stesso <lb/>
anco senza l’altrui relatione la scuopro ne devo lasciar di <lb/>
dirle, <lb/>
<hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">ancor vi è qualche suspetto</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">se la Serenità ha <lb/>
per dar ordini sufficienti per passar avanti <lb/>
nella trattazione o par tenporeggiare</hi> <lb/>
portando <lb/>
di quei concetti altre volte significatile da me in questo proposito <lb/>
anzi mi è pervenuto ad orecchio esser avvisati questi signori da Venetia
<pb n="198v" facs="08_198v" rend="0"/>
da qualche suo corrispondente non so se sia il Console <hi rend="decoded">che</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">in questa <lb/>
materia non vi sia di là gran ardore</hi>. Io però <lb/>
con quanto mi scrive, et m’ha ella<ptr target="#tn6" n="6"/> scritto<ptr target="#tn7" n="7"/> precedentemente non <lb/>
mancarò di disimprimer questi concetti. Questo è vero, che <lb/>
stano aspettando li signori Stati, et particolarmente alcuni particolari affettionati <lb/>
al negotio <lb/>
<hi rend="decoded">la risposta</hi><ptr target="#tn8" n="8"/><hi rend="decoded">, che farà dar la Serenità vostra bisogna, <lb/>
che questa settimana le capiti la scrittura de’ signori Stati <lb/>
et quanto le aggiunsi di quello, che ne havevo <lb/>
fittato, et di quello, che dovevo esser avvertito <lb/>
per far bene il servitio.</hi> <lb/>
Aspetterò per tanto li suoi prudentissimi <lb/>
commandamenti; non havendo con quest’ordinario d’aggiunger di <lb/>
più in tal proposito di quello ho fatto colle precedenti. </p>
<p>Il signor principe Henrico ritornò dal suo viaggio di Oranges venerdi. <lb/>
Sabbato fui a visitarlo, di che mostrò restar sodisfattissimo, et hoggi <lb/>
appunto è stato in questa casa della Serenità vostra a rendermi la <lb/>
visita. Nella prima visita<ptr target="#tn9" n="9"/>, havendo fatto cader proposito <lb/>
della sua continuata buona inclinazione verso il servitio di lei, mi <lb/>
addimandò quello che havevo cavato nel particolar della sua condotta <lb/>
gli dissi, che sua Eccellenza haveva deliberato di attender il suo ritorno, all-<lb/>
hora mi disse, che ne haverebbe discorso con lei, come mi ha riferto <lb/>
hoggi haver fatto, et come stabilito insieme di parlar a qualcheduni <lb/>
dei deputati dei signori Stati per tirar l’inclinatione, et poi mi have-<lb/>
rebbe fatto saper il seguito. Quello che ha trattato di lui meco, <lb/>
mi ha di nuovo replicato il concetto, che le scrissi particolarmente intorno al <lb/>
titolo di specificarlo chiaro, et per l’obedienza a chi la doverà pestare <lb/>
allegando, che la carica, che egli possede al presente qui non par
<pb n="201r" facs="08_201r" rend="0"/>
che comporti, che habbi ad esser a minor conditione di quella del conte <lb/>
di Vandemont, et di quella del conte Gio. Ernesto già suo cugino. Ho <lb/>
procurato di divertir l’animo d’applicarsi a tali pensieri, considerando <lb/>
che l’huomo si ha a regolar secondo la constitutione dei tempi, et <lb/>
secondo la riforma, che si compiacciono li principi dar alle cose sue. <lb/>
Si strinse il detto Cavalliere nelle spalle, et solo mi aggiunse, che il <lb/>
signor Principe non ricercava altro, che honore, et a questo aspirava <lb/>
con consenso del signor principe Mauritio suo fratello, che pensa al <lb/>
medesimo fine che ’l fratello resti honorato, et si avanzi anco sotto il <lb/>
titolo di servitore di quella serenissima Republica. </p>
<p>Come scrissi riverentemente alla Serenità vostra era stato solecitato il ritorno del detto <lb/>
signor principe Henrico dalli signori Stati, pensando, che potesse bisognar <lb/>
la sua persona per l’impiego delle genti ricercate dai principi dell’Unione <lb/>
ma come quelle di Brabant non hanno messo il passo così questi signori <lb/>
hanno trattenuto le sue; et per quello portano gl’ultimi avvisi non <lb/>
si scuopre, che vi habbi ad esser necessità, stante la quasi ferma <lb/>
sicurezza, che sin qui si da, che quietamente senza maggior strepito <lb/>
che di una protestatione de’ ambasciatori bohemi, Ferdinando sarà <lb/>
eletto imperatore. Questa è al presente l’opinione commune proferita <lb/>
in questa corte assai asseverantemente per haversi in duca di <lb/>
Sassonia come dichiarito per esso Ferdinando. </p>
<p>Non si sente volentieri simil avviso, et si dubita anco, che Bohemi con-<lb/>
veniranno ceder al tempo, et alla fortuna, et accomodarsi alla <lb/>
meglio che potranno. </p>
<p>Il principe Palatino ha ultimamente scritto qui l’haver rotti, et posti in <lb/>
fuga cinquecento cavalli di Ferdinando, che furono assaliti sopra <lb/>
le terre del marchese di Anspach, et passavano senza haver dimandata
<pb n="201v" facs="08_201v" rend="0"/>
licenza. Si ha anco, che immediato ispedì ad esso re Ferdinando <lb/>
facendo seco indoglienza di questa maniera di proceder, et che non <lb/>
era quella, che si professava per metter la pace nella Germania, et <lb/>
altre parole assai altre. L’una, et l’altra attione è stata qui <lb/>
laudato, et hanno gustato questi signori, et il principe Mauritio <lb/>
di sentir, che quel Principe habbi dato qualche segno di generosità <lb/>
s’ella si facesse maggiore, et fosse seguitata anco da gl’altri principi <lb/>
qui se ne goderebbe estremamente. L’impressione è che non sappino far <lb/>
cosa alcuna. Si aspettano con curiosità altri avvisi di <lb/>
Francfort, questo è quel tanto, che qui si ha in questo proposito. </p>
<p>Opportunamente mi sono capitate le informationi mandatami da lei <lb/>
intorno alla nave olandese presa dal Bei di Lepanto perché pochi <lb/>
giorni innanti venne a me il secretario di Encusen con uno di quei <lb/>
borgomastri, ch’è partecipante per saperne qualche particolare <lb/>
mostrando anco pretensione di esser risarcito dalla Serenità vostra stante <lb/>
l’esser la nave stata presa dalle galere di lei; ma come che <lb/>
mostrò non esser molto ben informati del seguito si riserbò a <lb/>
parlarmene altra volta. Io incontratomi sabbato per stradda <lb/>
col secretario d’Encusen, et dimandandomi se havevo havuta alcuna <lb/>
cosa intorno alla detta nave, et che aspettava le nove del bor-<lb/>
gomastro; li riferii ciò che mi parve bene per informarlo, che si <lb/>
doveva ricorrer altrove, et starò a veder se più me ne parlerà <lb/>
et avvisserò la Serenità vostra. </p>
<p>Io con mie lettere delli 23 del passato mandai il conto del denaro esborsato <lb/>
al Capitano ne scrissi, et mandai il medesimo anco alli illustrissimi signori procuratori all’<lb/>
armare perché fosse messo a suo debito per credito di vostra Serenità et mio <lb/>
scarico, ma quei signori mi replicano, che non essendo a sue Signorie illustrissime
<pb n="202r" facs="08_202r" rend="0"/>
stato commesso l’esborso della sua paga, debbi far capo a quell’eccellentissimo <lb/>
Senato, come faccio humilmente, pregandola compiacersi di far notar <lb/>
a conto di esso capitano Pach doicentotrenta fiorini per il valsente <lb/>
di cento ducati accordatili per l’intartenir delle genti, et altri <lb/>
seicento, et ottanta quattro fiorini havuti a conto di sue paghe <lb/>
et come nel conto, che mandai alle medesime lettere de’ 23 del passato. </p>
<p>Anco si compiacerà far nota a<ptr target="#tn10" n="10"/> debito del capitano Cortlant luogotenente di esso <lb/>
Pach fiorini trecento et vinti a conto di sue paghe; ne’ quali 320 <lb/>
fiorini sono settanta fiorini, che mi ha lasciato in commissione <lb/>
di dar qui ad un suo creditore, come di tutto ne ho mandato <lb/>
le chiarezze, et riceveri alli detti illustrissimo signori procuratori all’armar. </p>
<p>Io m’imagino, che vostra Serenità restasse maravigliata, che ’l Pach non fosse <lb/>
comparso. Mi è stato riferto, che’ egli si fosse amalato. Altri <lb/>
mi<ptr target="#tn11" n="11"/> hanno detto altrimenti. Questo è vero, che quattro o sei <lb/>
giorni doppo, che parti<ptr target="#tn12" n="12"/> di qua fu in Amsterdam, et mi fece <lb/>
capitar il desiderio, che haverebbe havuto, ch’io gli summi-<lb/>
nistrassi altro denaro per il viaggio; ma non ne volli far altro, <lb/>
et se ancor fosse in Paese non ne farò altro senza espresso ordine <lb/>
di vostra Serenità. </p>
<p>Ha il Calandrini tentato di accordar alcuni bombardieri, et sottocapi, et <lb/>
havendo come stabilito del soldo per mese, volevano esser assicurati <lb/>
di haver libero et franco il vivere nella<ptr target="#tn13" n="13"/> nave, et il transporto <lb/>
fino a Venetia, o in golfo, a che non havendo ordine, non ha dato <lb/>
orecchio, et io meno ho voluto assentirvi né lo farò senza <lb/>
il commento di lei; la quale saprà, che alcuni de’ bombardieri <lb/>
non vogliono accordarsi per meno di 24 fin 30 fiorini per mese, et <lb/>
esser liberi dalle spese del viaggio. Et chi vorrà haver genti a quello
<pb n="202v" facs="08_202v" rend="0"/>
che si può vedere, bisognerà sottoporsi al sentir di simil pretensioni. </p>
<p>Vostra Serenità commanderà quello, che troverà buono, et stimerà necessario nel <lb/>
bisogno che ha di simil sorte di genti. </p>
<p>Partì di qua la settimana passata, et già deve esser in camino il capitano <lb/>
et luogotenente colonello Beauprau del<ptr target="#tn14" n="14"/> del* regimento dell’<lb/>
Amstenraedt ispedito da suoi affari per quali era venuto qui, <lb/>
et viene a piedi di lei per continuar il<ptr target="#tn15" n="15"/> servitio per il quale è<ptr target="#tn16" n="16"/> obligato <lb/>
a quella serenissima Republica con disegno anco se ella se ne compiacerà <lb/>
di<ptr target="#tn17" n="17"/> perpetuarlo finché haverà spirito. Si è liberato <lb/>
dalla carica, che haveva qui di luocotenente per le cause, ch’egli <lb/>
stesso potrà esprimer alla Serenità vostra, et sono ancora accennate in una <lb/>
mia lettera che gli ho dato per presentarle sua Eccellenza lo ama, et lo <lb/>
stima per il suo valore, et per vinti, et più anni di servitio fatto <lb/>
in questi paesi; il che dalla medesima Eccellenza sua<ptr target="#tn18" n="18"/> viene attestato <lb/>
a vostra Serenità in lettere sue particolari. </p>
<p>Ad esso Beauprau ho consegnata una lettera con le decisioni del <lb/>
sinodo tenuto a Dordrecht, che finalmente sono uscite dalla <lb/>
stampa in<ptr target="#tn19" n="19"/> latino, per presentar alla Serenità vostra, et per quelli <lb/>
dell’Eccellenze vostre illustrissime che ne havessero curiosità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 agosto 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="203r" facs="08_203r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="203v" facs="08_203v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/>
n° 126 comincia 125 </p>
<p><metamark facs="Seals and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="069">
<!--
<p n="203vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 agosto 1619 ricevute a’ xi settembre </p>
<p>Haya. n° 126 </p>
<p>L. SS. X. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="070" corresp="069" source="199r-200v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="070" corresp="069" >
<!--<p>Allegato II al n. 69 (cc. 199r-200v; decodifica di c. 198r-v)</p>-->
<pb n="199r" facs="08_199r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="199v" facs="08_199v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="200r" facs="08_200r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="200v" facs="08_200v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "di unione aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "che … temporeggiare" decoding of the encrypted text can be found on c.199r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-sp- aggiunto in sopralinea su -g- depennata."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "che … gran ardore aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue nella depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "la … servitio decodifica di testo cifrato presente a c.199r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a corretta su -à con accento depennato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Corretta su d."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i corretta su -d."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Segue -r depennata."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "ne- corretto da su-."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue regimento dell’ depennato."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Segue suo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "per il quale è aggiunto in sopralinea su anche depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Segue perpetuarlo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "s- corretta su e-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Segue It depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
