<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.039 date 1619-09-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">039</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 207r-209v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">207r-209v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Ferdinand has been elected emperor, but Bohemia has elected the prince of Palatinate as their king. Reports that in United Provinces they are waiting for the arrival of Christoph von Dona to see what James I will decide. Many want to know the position of Venetian Republic in this matter. Reports that he has been unable to speak with Maurice to hear his thoughts as Juliane of Nassau-Siegen is in The Hague. Suriano has visited her on behalf of the Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-09-11">11 settembre 1619</date>
            <num>072</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="072">
<div type="main" facs="main text of letter" n="072">
<!--<p>11 settembre 1619, L’Aia (cc. 207r-209v)</p>-->
<pb n="207r" facs="08_207r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 129 fin 131 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>si hebbe la passata settimana la publicatione dell’elettione d’imperatore <lb/>
nella persona di Ferdinando; et sabbato a sera arrivò qui il <lb/>
baron Christofforo di Dona, che la notte stessa, facendo con gran-<lb/>
dissima diligenza il viaggio partì per Roterdam, et quivi <lb/>
s’imbarcò per Inghilterra con vento favorevole, et lasciò detta la <lb/>
nominatione, che li stati di Bohemia havevano fatta della persona <lb/>
del serenissimo Palatino per loro Re. Quest’avviso ha radolcito per un <lb/>
poco l’amaro del primo et come è di negotio di grave momento, <lb/>
et che merita, che vi si facci sopra gran reflesso si starà aspettando <lb/>
quello sia per risolverne il re della Gran Bertagna a cui <lb/>
il sudetto Barone va speditamente per haver il senso della Maestà sua <lb/>
dell’accettar l’honore, o ricusarlo. </p>
<p>Credono alcuni, che difficilmente sia ella<ptr target="#tn1" n="1"/> per risolversi a consigliar l’accetta-<lb/>
tione, come principe, che ama la pace, et la quiete, et la <lb/>
desidera in ogni luoco, et che penserà molto bene alla necessità, che <lb/>
haverà il genero di mettersi in armi per mantenersi in possesso, <lb/>
che non ha dubio alcuno, che gli sarà conteso dall’Imperatore. </p>
<p>L’Ambasciatore suo con chi fui davanti hieri mostrò star perplesso, ne sa, <lb/>
che giudicio formare della mente di sua Maestà. Il detto Barone <lb/>
ha lasciata intentione, che sarà qui di presto ritorno; onde <lb/>
restano in tanto sospesi gl’animi; et il signor principe Mauritio <lb/>
in particolar a cui è nipote il Palatino non ne parla, ben si <lb/>
scuopre, che internamente tiene, et vorrebbe, ch’egli accettasse <lb/>
il Regno: tuttavia come principe di molta prudenza pensa <lb/>
alla maniera del mantenersi, et va celando li suoi pensieri, et <lb/>
aspetterà il ritorno del detto Barone; il quel per quanto <lb/>
ho potuto penetrare parmi d’intender, che habbi commissione <lb/>
di parlar colli signori Stati; ma che si habbi a regolar secondo <lb/>
quello che caverà dalla maestà d’Inghilterra. </p>
<pb n="207v" facs="08_207v" rend="0"/>
<p>Mi ha detto il signor ambasciator Carleton haver inteso da detto Barone, che vedendo <lb/>
li signori bohemi non potersi divertire, che Ferdinando non fosse imperatore stabili-<lb/>
rono il dichiarirlo decaduto dal regno di Bohemia, come quello, <lb/>
che haveva mancato nelle conditioni dell’elettione; et conoscendo <lb/>
che la natura di quei popoli non era così propria per esser go-<lb/>
vernata da una forma di republica conclusero<ptr target="#tn2" n="2"/> eleggersi capo <lb/>
che servisse a diriger li loro affari. Che si parli del re di <lb/>
Danimarca; ma come lontano, di humor diverso, et più tosto <lb/>
maritimo, che altrimenti non l’hanno stimato proprio. Sopra <lb/>
Baviera temendo che non accettasse non si sono fermati molto. Meno <lb/>
sopra Sassonia per la devotione, che mostra alla casa d’Austria. <lb/>
Il duca di Savoia anco è stato nominato facendosi stato nel valore <lb/>
di lui; ma non havendo palmo di terra in Alemagna, meno la <lb/>
lingua, et esser diverso di costume come italiano considerorono <lb/>
non potersene<ptr target="#tn3" n="3"/> prometter fondamento contra l’auttorità di casa d’Austria. <lb/>
Di Bethelem Gabor hanno havuta qualche consideratione <lb/>
sopra la gelosia, che forse haverebbe potuto apportar la sua <lb/>
persona nella Germania; onde risolsero, che il serenissimo Palatino <lb/>
fosse il proprio et per esser il principal direttore dei principi <lb/>
dell’Unione, et per confinar con li stati di Bohemia con l’alto<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
Palatinato, che li fecero saper la risolutione, la qual fu ricevuta <lb/>
da sua Altezza con testimonio d’obligo, et di ringratiamento attestando, <lb/>
che sarebbe stato sempre pronto<ptr target="#tn5" n="5"/> a spender, et il sangue, et lo <lb/>
Stato, et quanto haveva per loro servitio; ma che non potendo-<lb/>
si tosto risolver haverebbe desiderato tempo, che li è stato concesso <lb/>
di un mese, replicando, che dal canto loro havevano fatto ciò <lb/>
che et per proprio, et publico servitio era stato stimato bene <lb/>
et per mostrar al mondo la stima che facevano dell’Altezza sua <lb/>
a lei mo’ haverebbono lasciato, che facesse la parte sua. </p>
<pb n="208r" facs="08_208r" rend="0"/>
<p>Ma (come la Serenità vostra da più proprio, et più vicino luoco haverà havuta <lb/>
et più ampla, et più certa relatione) passorono li signori Bohemi a <lb/>
publicar con segni di allegrezza la nominatione di sua Altezza <lb/>
il loro Re. Hora si attenderà il successo, non si cavando qual <lb/>
sia il pensiero delli signori Stati in questo particolare mentre lo stesso <lb/>
Principe palatino si sente esser irresolute, et che pendi dalla parte <lb/>
del re d’Inghilterra una tanta decisione. </p>
<p>Scuopro bene, che molti desiderano saper qual sia il senso di vostra Serenità <lb/>
et come sia per governarsi in questa congiontura; dall’altro canto <lb/>
prevedendosi, che la Germania habbi ad esser travagliata dall’<lb/>
armi, perché se ’l Palatino accetterà il regno di Bohemia non <lb/>
si crede, che Ferdinando vogli starne così facilemente spossessato, et <lb/>
stando Bohemi risolutissimi di mantenersi in ogni caso nello <lb/>
stato presente con l’esclutione di Ferdinando alcuni vanno <lb/>
considerando, che haverà hora campo vostra Serenità di far il fatto <lb/>
suo in Italia, et di vendicarsi dalle ingiurie, stabilirsi il <lb/>
possesso del suo golfo, et far venir al dovere Spagnuoli, et <lb/>
alla restitutione di quello, che per tanto tempo sono andati <lb/>
portando innanti. Io non ho potuto vedere il signor principe <lb/>
Mauritio procurerò di esser coll’Eccellenza sua per cavar quali siano li suoi <lb/>
sensi per avvisarne riverentemente la Serenità vostra. </p>
<p>Oltre le occupationi<ptr target="#tn6" n="6"/> dell’Eccellenza sua nel governo dello <lb/>
Stato, ben spesso si trattiene colla moglie del lantgravio di <lb/>
Hassia sua cugina arrrivata sabbato a sera qui per visitar <lb/>
li parenti, et veder il Paese, mentre il Principe suo marito <lb/>
si trattiene a Francfort per la coronatione dell’Imperatore. </p>
<p>Io l’ho visitata in nome della Serenità vostra. Ha aggradito l’honore, et con <lb/>
parole molto piene me n’ha ringratiato: et come quella, ch’è stata <lb/>
sorella<ptr target="#tn7" n="7"/> al già conte Gio. Ernesto di Nassau ha fatta commemoratione
<pb n="208v" facs="08_208v" rend="0"/>
dell’obligo che ha tutta la casa di servir la Serenità vostra. Credo, che <lb/>
partirà dimani, o venerdì non mancarò di complir di nuovo seco <lb/>
nell’augurarle il buon viaggio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11 settembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="209r" facs="08_209r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="209v" facs="08_209v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 129 fin 131 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="072">
<!--
<p n="209vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>xi settembre 1619 ricevuta li 26 detto </p>
<p>Haya<ptr target="#tn8" n="8"/>. Prima n° 129 </p>
<p>Aviso havuto d’electione d’Imperator. </p>
<p>Passaggio del baron Dona per Inghilterra <lb/>
che porta l’electione del Palatino in re di Boemia <lb/>
et va a chieder l’assenso per accettarlo <lb/>
o no: si credi non lo consiglierà. </p>
<p>L’Ambasciatore inglese<ptr target="#tn9" n="9"/> sta sospeso: il Baron ha detto <lb/>
dover esser di presto ritorno et ha commissione <lb/>
di parlar con i Stati. </p>
<p>Discorso del Carleton sopra la risolutione de’ <lb/>
Bohemi ad elegger Re. </p>
<p>Che fatto saper al Palatino ha preso <lb/>
tempo a risponder, e li è stato <lb/>
concesso di un mese. Non si sa <lb/>
qual sia il pensiero dei Stati mentre <lb/>
il medesimo Palatino è irresoluto, e s’aspetta <lb/>
la decisione d’Inghilterra che si desidera <lb/>
saper il senso della Republica e discorre <lb/>
dell’occasione di avanzarsi contra Fernando. </p>
<p>Ha visitato la moglie del lantgravio <lb/>
d’Assia. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue eg depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-ene corretto su -i."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o corretta su -r, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-o corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue publiche depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Precede già depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ya esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
