<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.040 date 1619-09-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">040</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 210r-212v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">210r-212v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports they are still waiting for return of Von Donha to hear about James I stance regarding the Palatinate and the Bohemian crown. He is assession the legality of Ferdinand’s deposition as King of Bohemia and the legitimacy of the election of Frederick. The States are eager to see whether England will support Frederick, who has been elected as the King of Bohemia, against the claims of the Habsburgs. Maurice is doubtful about James I intentions and has informed Suriano that the Dutch Republic wants to contribute substantial amounts of money and even deploy troops. Discussion show the Dutch resolution to keep conflicts far from their own border while expecting contributions from Venice to maintain the Spanish forces at a distance. Rumours of discontent amongst the forces of count of Bucquoy including mutiny and desertion. The viscount of Doncaster has decided to pause his return to England and awaits further instruction in Maastric. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-09-18">18 settembre 1619</date>
            <num>073</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="073">
<div type="main" facs="main text of letter" n="073">
<!--<p>18 settembre 1619, L’Aia (cc. 210r-212v)</p>-->
<pb n="210r" facs="08_210r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 132 fin 133 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quanto sia desiderato il ritorno d’Inghilterra del signor baron di Dona; et quanto <lb/>
aspettata qui la sua venuta la congiontura presente, et il negotio <lb/>
perché vi è andato può assai bene darlo a conoscer alla prudenza <lb/>
della Serenità vostra. Questi signori anticipatamente attendono, in che risolutione <lb/>
sarà caduto il re della Gran Bertagna per potersi regolare in <lb/>
affare di tanto momento. Già si vede, che sono inclinatissimi <lb/>
di apportar tutto il di buono che potranno; et vorrebbono che <lb/>
quella Maestà con animo generoso risolvesse di mantener il <lb/>
genero Palatino nel possesso del regno di Bohemia. Sin qui <lb/>
per quello che ho potuto cavarne hieri dal signor principe Mauritio <lb/>
hanno questi signori<ptr target="#tn1" n="1"/> come stabilito, che per mantener <lb/>
sua Altezza palatina in possesso di re di Bohemia per la parte <lb/>
loro contribuiranno, oltre li cinquanta milla fiorini, che dano <lb/>
a’ Bohemi, altri cinquanta milla ancora<ptr target="#tn2" n="2"/> al mese <lb/>
per servitio di esso Palatino, et di più sono risoluti di far mar-<lb/>
chiar la loro cavallaria, et forse doi milla fanti verso l’eletto-<lb/>
rato d’Heidelbergh, quando in effetto le genti de’ serenissimi arciduchi <lb/>
marchino verso là di che ve n’è il sospetto col fine che haveranno <lb/>
Spagnoli di far diversione. Avanti hieri hebbe avviso sua Eccellenza <lb/>
spedito in diligenza dal governator di Nimeghen, che tutto era ordinato <lb/>
carri, et ogn’altra cosa per marchiar al primo ordine; <lb/>
anzi che la giornata dei 15 era assignata per cominciar <lb/>
camino. Alcuni vogliono, che questa voce, et la preparatione <lb/>
anco, che vi fosse non habbi ad haver effetto considerandosi <lb/>
esservi fra le truppe di sue Altezze molta soldatesca mal <lb/>
contenta, et che malamente si fideranno a farla uscir del Paese <lb/>
per la tema, che si possi sbandare, oltre che non si crede, che <lb/>
vorranno lasciar il Paese sprovisto; che tuttavia se pur <lb/>
si marchierà sarà come seguì a tempo dell’imperator Matthias, <lb/>
che arriveranno sino ad Aquisgrana, et la faranno alto
<pb n="210v" facs="08_210v" rend="0"/>
per far sponda all’eletto Imperatore, et dar insieme gelosia alli <lb/>
principi dell’Unione. </p>
<p>Tutto il sodo di questo negotio par che pendi il re della Gran Bertagna. <lb/>
Il suo ambasciatore però con parole assai concise mostra dubio, et pensa <lb/>
che ’l Re, facendo (come appunto dice) professione di principe <lb/>
giusto vorrà prima esser ben instrutto se la depositione di Ferdinando <lb/>
imperatore dal titolo di re di Bohemia sia legitima, o non legitimamente <lb/>
fatta; et come sussistente l’elettione del Palatino. </p>
<p>Io hieri visitai espressamente il signor principe Mauritio per cavar il senso <lb/>
dell’Eccellenza sua, et ho scoperto, che non vorrebbe ritardo all’affare <lb/>
ma che ’l Palatino accettasse, che si marchiasse avanti, et che <lb/>
ogni Principe, che n’ha interesse contribuisse alla manutentione <lb/>
per farsi forti contra la monarchia di Spagna, et la grandezza di <lb/>
casa d’Austria. Solo si restrinse<ptr target="#tn3" n="3"/> nelle spalle quando sentì <lb/>
parlar del re della Gran Bertagna, et disse che dubitava, che <lb/>
quella Maestà detornasse una sì bella occasione. Questo dubio <lb/>
non è solo nell’Eccellenza sua; ma in ognuno di questi Stati; et molto <lb/>
bene me ne sono aveduto in un congresso nel quale trovai tre <lb/>
o quattro di essi; et vi scopersi insieme la risolutione presa <lb/>
et il fine che hanno di attizzar, et allumar bene il fuoco lontano <lb/>
quanto più potranno d queste Provincie. Et qualcheduno in <lb/>
discorrendo del negotio mi ha detto, che come di qua concorreranno <lb/>
volontieri a questo (che lo chiamano) publico servitio, altrettanto <lb/>
non si dubita che non sia per fare la Serenità vostra per far anc’ella <lb/>
il fatto suo di tenersi l’armi spagnole lontane, et nella con-<lb/>
giontura, che corre valersene a pro delle cose sue. Io non ho <lb/>
lasciato di dire, che vostra Serenità non haveva aspettato esser eccitata <lb/>
ma che haveva operato a servitio de’ Bohemi tanto, ch’era <lb/>
stato sufficiente a chiuder il passo che Spagnuoli si promettevano <lb/>
proprio per transportar genti in Alemagna, et che ’l medesimo
<pb n="211r" facs="08_211r" rend="0"/>
profiterà anco ne’ presenti tempi. Questo si confessa; ma vorrebbono <lb/>
anco un soprabondante di contributione. </p>
<p>Li principi dell’Unione dovevano ridursi a Rotsburgh per consultar <lb/>
insieme delli affari, come si possi risolver la guerra, su qual fon-<lb/>
damento attaccarla, et come mantenerla. Qui si crede, che in tutti <lb/>
forse non sarà l’animo di un medesimo senso, gelosi alcuni di <lb/>
quello, che ne potrebbe venir doppo. </p>
<p>Aspettate per tanto saranno le risolutioni di Alemagna, et aspettatissime <lb/>
quelle di là dal mare. Non può tardar a comparere il baron <lb/>
di Dona. Ognhora si attende l’avviso se le genti delli Arcidu-<lb/>
chi haveranno cominciato a marchiare; et ogni giorno questi <lb/>
signori sono<ptr target="#tn4" n="4"/> sopra questo affare, risoluti far quanto sarà <lb/>
in loro potere. </p>
<p>Se di qua usciranno truppe del Paese, parmi di haver cavato tanto <lb/>
dal signor principe d’Oranges, che ’l principe Henrico suo fratello <lb/>
ne sarà il generale. Insomma altro non si aspetta; che la <lb/>
mossa dalla parte degl’arciduchi; et la risolutione dall’Inghilterra <lb/>
quale è desiderata per proseguir innanti all’assistenza che <lb/>
stima l’Eccellenza sua<ptr target="#tn5" n="5"/> più propria in denari, che con genti, ha-<lb/>
vendosi molto più bisogno di quelli, che di queste. </p>
<p>Mi disse anco sua Eccellenza che Buquoi haveva che far assai per mantener <lb/>
il suo essercito. Chi lo fuggiva, chi serviva scontento, et molti tiravano <lb/>
al mutino, et altri al butino. Gode ella di questo disordine; <lb/>
ma vorrebbe, che si evitasse influsso simile alle truppe de’ Bohemi <lb/>
a che forse saranno sottoposte quando non venga il soccorso di <lb/>
denaro, et la prontezza di esso. </p>
<p>Doppo gl’incontri, che ’l visconte di Doncaster ambasciator straordinario di <lb/>
sua Maestà della Gran Bertagna ha havuti tanto coll’Imperatore <lb/>
presente, che con Bohemi mentre era passato in Alemagna per <lb/>
la compositione di quei affari, hebbe ordine di venirsene qua
<pb n="211v" facs="08_211v" rend="0"/>
pensava di farlo; ma intesa ai bagni di Spa la nuova dell’elettione <lb/>
del Principe palatino in re di Bohemia ha cambiato pensiero, et <lb/>
retiratosi a Mastricht, di là ha scritto al Re, et quivi attenderà <lb/>
li commandamenti della Maestà sua. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18 settembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="073">
<!--
<p n="211vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 settembre 1619 ricevute a’ 2 ottobre </p>
<p>Haya. n° 132 </p>
<p>S’aspetta la risolutione d’Inghilterra sopra l’insegna <lb/>
del baron Dona. </p>
<pb n="212r" facs="08_212r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="212v" facs="08_212v" rend="270"/>
<p n="212vC">———</p>
<p>18 settembre ricevute a’ 2 ottobre </p>
<p>Haya. n° 132 </p>
<p>S’aspetta d’Inghilterra la risolutione col ritorno del <lb/>
baron Dona. Li Stati contribuiranno <lb/>
per sostentar il Palatino altri 50 mila fiorini al mese <lb/>
faranno marchiar genti verso Heidelbergh <lb/>
quando vadino quelle dei arciduchi a quella volta <lb/>
essendovi di ciò sospetto per fini de’ Spagnuoli di <lb/>
divertir. Discorre se tal mossa <lb/>
habbi da haver effetto o no. </p>
<p>Che tutto dependerà dalla risolutione d’Inghilterra <lb/>
et il suo ambasciator mostra creder che <lb/>
il Re vorrà intender la regione di Ferdinando <lb/>
nel titolo di re di Boemia. </p>
<p>Mauritio vorrebbe il Palatino accettasse. <lb/>
Dubita del re d’Inghilterra, e dubitano anco li Stati <lb/>
credeno che la Republica farà il fatto suo <lb/>
per tener lontane l’arme spagnole. </p>
<p>Il secretario parla dell’attione d’impedir <lb/>
il passaggio per golfo contra Bohemi: <lb/>
ciò vien approbato ma vorriano anco <lb/>
si contribuisse a Boemi. </p>
<p>Li principi dell’Unione si ridduranno <lb/>
per trattar delli affari della guerra. <lb/>
Aspettano risolutioni da diverse parti. <lb/>
Se uniranno genti in Paese sarà <lb/>
generale il principe Henrico. S’aspetta <lb/>
la mossa d’arciduchi e vorrebono assistenza <lb/>
da Inghilterra in danari. </p>
<p>Avisi di disordini nelle genti di Buca. </p>
<p>L’ambasciator d’Inghilterra in Germania mentre <lb/>
voleva passar ai Stati, intesa la <lb/>
electione del Palatino si retira a <lb/>
Mastrich ivi aspettando ordini del Re. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue stabilito depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue ne daranno depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-se corretto su -ge."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue que depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue sua depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
