<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.042 date 1619-09-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">042</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 215r-218v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">215r-218v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>More incoming reports about show of force near border of Gelre between United Provinces and troops of archdukes. From frontier cities and other places troops have left, only one garrison left in Antwerp, some are moving to Brussels to suppress protest against taxation. Troops in United Provinces are ready to move if archducal army advances. Rumours these troops are meant to go to Germany and take Frankfurt. News that Prince of Palatinate has accepted the Bohemia crown. The French are protesting that there troops can not be used in favour of Bohemia. Armament of ships against corsairs will start. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-09-25">25 settembre 1619</date>
            <num>075</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="075">
<div type="main" facs="main text of letter" n="075">
<!--<p>25 settembre 1619, L’Aia (cc. 215r-218v)</p>-->
<pb n="215r" facs="08_215r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 134 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo l’ispeditione dell’ultime lettere mie de’ 18 dello stante sono sempre <lb/>
andati arrivando avvisi che hanno di più in più confermata la voce che si <lb/>
era sparsa della mossa, che dovevano far li serenissimi arciduchi delle loro <lb/>
genti; onde li signori Stati risolverono di far marchiar anc’essi la loro <lb/>
cavallaria, et qualche parte dell’infanteria verso le frontiere in Gheldria <lb/>
ordinando la piazza d’arme a Nimeghen, et nei contorni, et di già <lb/>
li capitani, che hanno le guarnigioni nelle terre del Brabant sottoposte <lb/>
a questi signori Stati hanno havuto commandamento di haver per sabbato <lb/>
venturo passata la Riviera della Mosa; et all’altre guarnigioni <lb/>
secondo la distanza, o vicinanza è ordinato più, et minor tempo <lb/>
per trovarsi tutti uniti la settimana ventura nei detti controni di <lb/>
Nimeghen, lasciandosi però nelle piazze presidii sufficienti; et <lb/>
particolarmente per gl’accidenti passati, et per li suspetti, che vi possono <lb/>
esser in tre città in particolare di questa provincia Roterdam <lb/>
Hoorn, et Alemar resteranno ben armate. </p>
<p>Da tutte le piazze frontiere, et altre de’ serenissimi arciduchi sono usciti <lb/>
li presidii, non restandovi, che una o doi compagnie<ptr target="#tn1" n="1"/> per piazza <lb/>
secondo<ptr target="#tn2" n="2"/> la qualità, et il luoco ove sono situate; et una <lb/>
sola d’infanteria resta nella cittadella di Anversa, essendosi <lb/>
il resto incaminato fin sabbato passato tenendo il camino <lb/>
verso Busseles, et si fa correr voce, che la mossa di <lb/>
quest’armi sia per render al loro dovere li Brusselesi <lb/>
che hanno assolutamente negato non voler esser<ptr target="#tn3" n="3"/> forzati continuar <lb/>
la contributione sopra la birra, la macina, et il vino; ma<ptr target="#tn4" n="4"/> farlo di lor <lb/>
spontanea volontà, et voler la confermatione de’ loro privile-<lb/>
gii dalli serenissimi arciduchi, et che serenissimi arciduchi voglino aquietarli col mezo dell’armi. Il pretesto è apparente, et plausibile
<pb n="215v" facs="08_215v" rend="0"/>
perché in effetto li borghesi di Brusseles hanno mostrato di non <lb/>
voler ceder, come ultimamente hanno dichiarato al Presidente <lb/>
di quel Gran Consiglio, et stavano armati per ostar alla violenza, <lb/>
che li potesse esser fatta; ma stando<ptr target="#tn5" n="5"/> la città di Brusseles in sito <lb/>
disavantaggioso per loro, et havendo l’altre città acconsentito; et non <lb/>
essendo in quella provisioni tali che bastino a mantenerli, è <lb/>
ferma credenza, che al sentir solo, che si habbi intentione di <lb/>
passar avanti si accorderanno; et ognhora se ne aspettano <lb/>
avvisi; onde si crede diversamente. </p>
<p>Non vi è chi asseverantemente sappi affermar il disegno proprio della <lb/>
mossa di quest’armi, poiché d’Aquisgrana, et da qualche <lb/>
altra piazza vicina devono passar quelle guarnigioni a trovar <lb/>
l’altre genti a Werten nella ciampigna discosto più d’una <lb/>
giornata di Brusseles sul camino di Lieges, et del Lucemburgh<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
che è, volendo passar in Alemagna (come la voce corre) un <lb/>
detornar di doi o tre giorni di camino. </p>
<p>Questa maniera di fare tiene ogn’animo suspeso da questa parte <lb/>
et per tanto per non restar ingannati le militie dei signori Stati <lb/>
haveranno ordine di osservar su li confini gl’andamenti <lb/>
et muoversi se si muoveranno le genti spagnuole, le quali per quello <lb/>
s’intende marchieranno anco con il canone, poiché vi sono <lb/>
lettere di Malines, che stavano pronti carri, cavalli, et altro <lb/>
proprio per la condotta di dodici pezzi di artiglieria da campagna. </p>
<p>Qui si attrovano tutti li capi da guerra. Sta pronto ognuno alla <lb/>
mossa, et subito, che si habbi novella, che ’l marchese Spinola <lb/>
da Marimont passi all’armata; anco l’Eccelenza sua passerà all’armata <lb/>
de’ signori Stati per fermarsi quivi alle frontiere, se le genti delli
<pb n="216r" facs="08_216r" rend="0"/>
serenissimi arciduchi si fermeranno; ma se avanzeranno camino si doverà <lb/>
regolar sul fatto; che sua Eccellenza esca del Paese con il grosso dell’armata <lb/>
non par che concorrino l’opinioni; ma sì bene, che ’l principe Henrico <lb/>
suo fratello, con tutta la cavallaria, et doi milla archibusieri posti <lb/>
sopra carri marchierà con prontezza, ove sarà necessario per difesa <lb/>
delle piazze del ducato di Giuliers, o del Palatino, et per conse-<lb/>
quente de’ principi dell’Unione. </p>
<p>Oltre quello che ho detto riverentemente essersi publicato di Brusseles <lb/>
viene detto, che trovandosi ancor l’Imperatore a Francfort, le genti delli <lb/>
arciduchi marchino espressamente per assister alla Maestà sua et <lb/>
a fine di condurla in luoco sicuro, et per conservatione <lb/>
della dignità, et dello Stato. </p>
<p>Che in un medesimo tempo habbino pensiero li Spagnoli di farsi patroni <lb/>
della città di Francfort, come città imperiale, et essendo Magonza <lb/>
dall’altra parte del Rheno facile riuscirà coll’aiuto anco delli <lb/>
altri elettori ecclesiastici chiuder il camino a genti, che volessero passar <lb/>
ad assister ai principi dell’Unione poiché dominerebbono <lb/>
l’una, et l’altra riva; il che viene stimato per essentialissimo <lb/>
perché si confronta colle massime di Carlo Quinto, che hebbe <lb/>
sempre questo pensiero d’impossessarsi della Germania per caminar <lb/>
poi avanti alla monarchia del resto promettendosi allhora <lb/>
facile l’haver l’Italia in mano. </p>
<p>Altri tengono che li medesimi Spagnuoli siano per gettarsi venendogli <lb/>
fatto di non haver ostacolo, entro al Palatinato per atterir <lb/>
quel Principe elettore perché desisti dall’impresa d’impossessarsi <lb/>
del titolo di re di Bohemia; intorno a che viene scritto <lb/>
qui ai signori Stati da un loro corrispondente, che tengono in </p>
<pb n="216v" facs="08_216v" rend="0"/>
<p>Colonia, che quell’Altezza habbi già accettato il titolo di re di Bohemia <lb/>
così persuaso dai principi suoi confederati, parendo, che per <lb/>
ragione di Stato non si dovesse tardar, né metter maggior tempo <lb/>
di mezo. </p>
<p>Dicesi che ’l motivo di questa risolutione sia nata dal suspetto in che <lb/>
si è entrato, che Bethelem Gabor havesse pensiero di esser <lb/>
oltre re d’Ongaria anco re di Bohemia; mentre pareva <lb/>
che l’haverebbe potuto fare havendo l’armi ch’egli offeriva <lb/>
per servitio de’ Bohemi, a propria dispositione. Se siano veri <lb/>
questi avvisi vostra Serenità dal proprio luoco, ne haverà già havuta <lb/>
più certa notitia. </p>
<p>Ancor non è comparso qui d’Inghilterra il baron di Dona. Già questi <lb/>
signori havevano cominciato ad haver qualche dubio dell’<lb/>
animo del Re, et questa dilatione li conferma maggiormente <lb/>
che sarebbe stato difficile a risolver l’assenso dell’accettar <lb/>
o no al genero l’offerta de’ Bohemi. Alcuni hanno <lb/>
voluto affermare, che ’l detto Barone sia già partito d’<lb/>
Inghilterra, et per altro camino fatto il viaggio verso Alemagna <lb/>
ma il signor ambasciator Carleton non ha avviso alcuno per quello che <lb/>
ne afferma; et a me ha detto, che ogni giorno lo attendeva <lb/>
et dimandandogli io che direbbe il Re suo signore se ’l Palatino <lb/>
havesse accettato senza haver<ptr target="#tn7" n="7"/> aspettato, mi rispose, che le cose <lb/>
fatte sono più facile ad accordarsi, che questo che stanno per <lb/>
farsi. </p>
<p>Sono stati avvisati questi signori dal loro ambasciatore, ch’è apresso sua Maestà Christianissima <lb/>
che li è stato fatto intender da quel consiglio a nome del Re <lb/>
che volendo li signori Stati soccorrer con loro genti Bohemi
<pb n="217r" facs="08_217r" rend="0"/>
si guardino molto bene di non impiegar delle sue truppe, perché <lb/>
la Maestà sua vuole esser abritre<ptr target="#tn8" n="8"/> dell’accommodamento tra l’Imperatore et <lb/>
Bohemi. Ho saputo, che anco l’Ambasciator ordinario qui residente <lb/>
ha commissione di parlare quando vegga sul luoco, che si <lb/>
devenga ad una tal risolutione di soccorrer a’ Bohemi. Ancor <lb/>
non ne ha parlato perché aspetta l’occasione; et mi viene detto <lb/>
che già sta pronta la risposta, che<ptr target="#tn9" n="9"/> è che vanno ad <lb/>
assister ai principi dell’Unione, et non a’ Bohemi. </p>
<p>Di niun’altra cosa si parla, et si discorre al presente più che di <lb/>
questa. Aspettandosi, ove doverà parar una tanta novità; <lb/>
et attendendosi a penetrar i fini, et gl’artificii de’ Spagnuoli. </p>
<p>Dalli magistrati delle Amiralità si attende con diligenza ad <lb/>
armar li vasselli contro corsari per farli uscir quanto più <lb/>
presto, et la settimana passata fu in Amsterdam il vice <lb/>
amiraglio d’Holanda con doi deputati dai signori Stati per <lb/>
solecitar la speditione. </p>
<p>Infestano corsari tuttavia il mare, et sono ultimamente stati <lb/>
presi da loro qualche doi, o tre vasselli, che fa essitar <lb/>
anco maggiormente la provisione, et ispeditione sudetta. </p>
<p>Io sto attendendo le informationi intorno l’abbruggiamento del <lb/>
vassello nominato Li tre re: perché questi interessati sempre più <lb/>
vanno facendo buona la loro ragione col dir di esser stati <lb/>
licentiati sì; ma non haver havuti li ricapiti necessarii, et <lb/>
la loro ispeditione, che dovevano andar a pigliar a Corfù <lb/>
dall’eccellentissimo signor Capitan generale. Io continuarò a tener fermo che <lb/>
questa difficoltà deve esser risoluta costì: perché a dir<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
la verità non vorrei, che capitasse al giudicio di questa
<pb n="217v" facs="08_217v" rend="0"/>
amiralità di Roterdam; non perché non mi promettessi giustitia; <lb/>
ma perché meglio sarà conosciuto di là il fatto dove è seguito, <lb/>
che qui dove sarà portato con li vantaggi accostumati da’ <lb/>
mercanti. La prudenza della Serenità vostra può comprender quello, <lb/>
ch’io vogli inferire. </p>
<p>Aggiunte a queste saranno le mie lettere replicate della settimana <lb/>
passata n° 132 fin 133 colla replicata anco del conto<ptr target="#tn11" n="11"/> mio <lb/>
dello speso in Zurich, et nel viaggio di Alemagna fin qua. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 settembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="218r" facs="08_218r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="218v" facs="08_218v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 134 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="075">
<!--
<p n="218vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 settembre 1619 ricevuta a’ 9 ottobre </p>
<p>Haia sola. n° 134 </p>
<p>Sparsa voce della mossa d’arciduchi <lb/>
fanno i Stati marchiar le lor genti <lb/>
verso Gheldria ordinando piazza d’armi <lb/>
a Nimeghen: si fa dire che le genti <lb/>
d’arciduchi siano per ridur a dovere quei <lb/>
di Brusselles che non vogliono sottoporsi <lb/>
a gravezze: si crede essi accorde-<lb/>
ranno, et i pensieri d’arciduchi siano diversi. </p>
<p>Discorso del disegno di quest’armi. </p>
<p>Che li Stati staranno avertiti a’ confini <lb/>
intendendosi che le genti spagnuole <lb/>
marchieranno anco col canone. </p>
<p>Mauritio sarà coll’armata nel Paese <lb/>
et il conte Henrico sarà pronto colla <lb/>
cavalleria per difender Giuliers et i principi <lb/>
dell’Unione. </p>
<p>Discorsi che le genti spagnuole siano <lb/>
per Germania; per impadronirsi di Francfort. </p>
<p>Che siano per andar nel Palatinato <lb/>
per rimoverlo da Boemia, etc. </p>
<p>Aviso che habbia il Palatino accettato <lb/>
il titolo di Re. </p>
<p>Il baron Dona non compar d’Inghilterra. </p>
<p>Francesi non voglino s’adoperino dai <lb/>
Stati le loro trupe per Bohemi volendo <lb/>
il re esser arbitro per l’accommodatione. </p>
<p>Li Stati risponder esser per assister a’ <lb/>
principi dell’Unione, non a favor de’ Boemi. </p>
<p>S’attende ad armar vasselli contra <lb/>
corsari. </p>
<p>Instanze delli partionevoli del <lb/>
vassello bruciato. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Precede parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue di depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue essi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-urgh esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Segue sta depennato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Segue la depennato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Segue d depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
