<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.043 date 1619-10-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">043</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 219v-220v, 223r-224v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                Carleton said to the States General: "I put the States in remembrance first of the time, which if they did presently lay hold of, they would in an Italian business find the effect of an Italian saying, Chi tempo ha e tempo espetta, perde tempo. And then of the matter itself, wherein understanding that some of their admiralties imagine upon this occasion to capitulate for some particular privilege in the Gulf, I put them in mind how the doge and the Senate do once a year with much solemnity esposar il mare, and how jealous a Venetian is of his wife. Wherefore I advised them not to touch upon this string, if they thought to make good harmony with that State, for this I assured them would be no other than a rock upon which their treaty would suffer shipwreck." Letters from and to Sir Dudley Carleton, page 391.https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp20-38
            </note>
            <biblScope unit="page">219r-220v, 223r-224v, 221r-222v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has told the assembly of States General and Maurice that he can negotiate an alliance. Carleton has personally informed Suriano that he will support these negotiations. At one of Carleton’s recent audiences, he apparently spoke about the greatness of the Venetian Republic to the States General, but he did not disclose this to Suriano. Writes that he will thank the English ambassador for this friendly gesture. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-10-02">2 ottobre 1619</date>
            <num>076, 077</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="076">
<div type="main" facs="main text of letter" n="076">
<!--<p>2 ottobre 1619, L’Aia (cc. 219r-220v, 223r-224v)</p>-->
<pb n="219r" facs="08_219r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 135 fin 137 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>andai lunedì passato all’assemblea dei signori Stati, et con ufficio conforme <lb/>
alle lettere di vostra Serenità, et a quelle di credenza per l’Eccellenze loro <hi rend="decoded">esposi</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">l’auttorità datami di trovarmi con li suoi <lb/>
deputati per trattar nel negotio di unione ciò che <lb/>
sarà stimato a proposito</hi>; et presentando <lb/>
le dette lettere furono intese da cadauno per quello mi puoti avedere <lb/>
con particolar sodisfattione; et mi fu risposto, ch’io havevo sempre <lb/>
potuto comprender, che li signori Stati in ogni tempo hanno incon-<lb/>
trate tutte le occasioni per far constar chiaro alla serenissima Republica <lb/>
quanto desiderassero compiacerle in tutte le cose <hi rend="decoded">et</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">quanto da loro fosse bramato di stringer <lb/>
una più stretta, et perfetta amicitia per la <lb/>
conservatione dell’una, et l’altra Republica, <lb/>
et restavano molto contenti di haver <lb/>
sempre più le maggiori confirmationi della <lb/>
stima mente, et volontà di lei, con la quale <lb/>
erano queste Provintie corrisposte, che pertanto <lb/>
haverebbono messo l’affare in consultatione <lb/>
per venir poi meco in communicatione, passando <lb/>
con concetti simili, che indicorono sodisfattione di ciò che <lb/>
ella haveva scritto, et dell’assicuranza, che <lb/>
havevano di proseguir col aiuto di Dio alla <lb/>
perfettione di tanto negocio. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il sabbato precedente, che mi pervennero le lettere della <lb/>
Serenità vostra, stimai bene di esser col signor principe <lb/>
Mauritio, a cui communicai la sostanza delle lettere <lb/>
credentiali: mi rispose con faccia allegra; resto <lb/>
consolatissimo</hi>
<pb n="219v" facs="08_219v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">di questo per la certa opinione, che <lb/>
tengo, che non possi esser né migliore, né più propria <lb/>
aleanza di questa. Andai portando all’Eccellenza sua <lb/>
di quei concetti, che mi parvero proprii per la riputa-<lb/>
tione del negocio, et ella volse esser presente <lb/>
nell’assemblea il giorno dell’audienza, et vi fu <lb/>
anco il signor conte Guglielmo di Nansau. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Quella mattina poco se ne trattò, ma havendo <lb/>
saputo, che la seguente de hieri dovea passarsi <lb/>
a più larga consultatione, mi parve bene di <lb/>
procurar col mezo dell’Eccellenza sua di divertir il trat-<lb/>
tarsi nella conferenza del golfo, havendo <lb/>
presentito, che se ne era discorso. Mi confirmò <lb/>
l’Eccellenza sua, che ne era passato qualche concetto, <lb/>
presuponendosi alcuni libero il comercio in quella <lb/>
parte, mentre per molti anni non li era stata detta alcuna <lb/>
cosa. Io repplicai, che non si poteva alcuno gloriarsi <lb/>
di questo, perché trovato vassello di qualsisia Natione <lb/>
è stato trattenuto, et se bene qualcheduno sarà <lb/>
stato licentiato, non si deve attribuir questa <lb/>
licenza a licenza di traffico, ma a pura cortesia <lb/>
publica, et a stima, che ha voluto la serenissima Republica <lb/>
mostrar di fare di questa Natione in particulare, et <lb/>
aggiungendo quello di più, che parve a proposito, <lb/>
lascia l’Eccellenza sua assai ben impressa, come anco altri. <lb/>
Fu hieri mattina stabilito l’auttorità alli medesimi depu-<lb/>
tati di prima,</hi>
<pb n="220r" facs="08_220r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">per haver in mano la trattatione <lb/>
di questo negocio. Io sopra questo affarre osserverò <lb/>
in tutto l’ordine, che mi viene prescritto, et dettato da lei</hi>. Non ho dubio, che <hi rend="decoded">li</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">deputati tenterano che <lb/>
ancor io proponghi</hi> ma lascierò <lb/>
che essi lo faccino, come di già con doi di loro, che furono a desinar <lb/>
meco domenica passata ho cominciato a <hi rend="decoded">gettarne i fondamenti</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
tanto ho fatto coll’Eccellenza sua nell’uno, <lb/>
et nell’altro congresso, et col signor conte Guglielmo, che fu hieri a sera <lb/>
a mia visitatione, et anderò <hi rend="decoded">avanzando</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">con quella maniera, che <lb/>
mi sarà possibile il servitio di lei. <lb/>
</hi></p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra con il quale mi trovai lunedì appresso desinare mi <lb/>
disse haver intesa da sua Eccellenza colla quale era stato doi hore prima <hi rend="decoded">la</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">mia propositione, et che haveva scoperto in lei <lb/>
godimento grandissimo, et egli godeva insieme di veder <lb/>
così ben incaminato questo negocio, tenendo per fermo, <lb/>
che niente minor gusto haverebbe ricevuto il suo <lb/>
Re nell’intenderlo, et mi communicò, che dalla Maestà sua <lb/>
qualche giorni passati haveva havuto il desiderio di lei, che <lb/>
questo affare havesse buona riuscita, et ordine parti-<lb/>
colare di coadiuvar il suo avanzamento in quanto <lb/>
havesse trovato, che li suoi uffici havessero potuto giovare. <lb/>
</hi></p>
<p>Per confermatione di che, essendomi trovato hieri con uno di <lb/>
questi signori seppi, che esso Ambasciatore essendo stato all’audienza
<pb n="220v" facs="08_220v" rend="0"/>
per qualche raccommandatione di un particolar cavalliere a nome del suo Re haveva <lb/>
detto, che havendo inteso che <hi rend="decoded">dal</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">canto della serenissima Republica si caminava di buon <lb/>
piedi nel trattato dell’unione, dovevano l’Eccellenze loro <lb/>
non mancar di corrisponder, assicurandoli, che da <lb/>
sua Maestà si sarebbe intesa con particolar contento la <lb/>
perfettione di così fruttuoso trattato; et qui andò <lb/>
con succinte, ma piene parole rappresentando la <lb/>
grandezza della serenissima Republica, le sue forze, et vi <lb/>
incluse la cerimonia, che faceva ella ogni anno <lb/>
dello sposar del mare, che fu molto ben capito dalla <lb/>
più gran parte dell’assemblea, che volse avantaggiar <lb/>
la Serenità vostra nel mostrar l’auttorittà, che possedeva <lb/>
nel colfo. Che esso havesse pensiero di far un <lb/>
simil ufficio, quando fui seco non me ne fece moto, onde <lb/>
la prima volta, che mi trovi con lui, non mancherò di <lb/>
ringratiarlo dell’ottima sua volontà</hi> della quale come anco della confidenza, con che tratta meco non <lb/>
posso certo promettermi maggiori testimonii, né maggiori effetti <lb/>
di quelli, che vado sempre scuoprendo in questo signore. </p>
<p>Egli ha credito in questa corte, <hi rend="decoded">tutto</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">il contrario a monsignor de Murier ambasciator di <lb/>
Franza, che non può avanzarne punto, dopo gli <lb/>
ultimi accidenti in questo Stato. Io però anco con <lb/>
lui non tralascio ufficio per mantenerlo in fede di confi-<lb/>
denza,</hi>
<pb n="223r" facs="08_223r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">passando quei complimenti seco, che devono esser <lb/>
fatti per il servitio, et interesse publico. <lb/>
</hi></p>
<p>Questo è quel tanto, che mi occorre fin qua <hi rend="decoded">nel</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">sudetto negotio di unione</hi> <lb/>
di quello seguirà sarà la Serenità vostra precisamente <lb/>
avvisata et intanto <hi rend="decoded">anderò</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded">pregando sua divina Maestà che non succedi <lb/>
cosa alcuna, che non habbi ad esser</hi> <lb/>
con sodisfattione di vostra Serenità et dell’Eccellenze vostre <lb/>
et di particolar servitio di quella serenissima Republica. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 2 ottobre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="223v" facs="08_223v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="224r" facs="08_224r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="224v" facs="08_224v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 135 fin 139 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="076">
<!--
<p n="224vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 ottobre 1619 ricevute a’ 16 detto </p>
<p>Haia. n° 135 prima </p>
<p>Andato in assemblea ha esposto <lb/>
l’auttorità datale. Le lettere sono intese <lb/>
con sodisfatione rispondeno haver sempre <lb/>
incontrato occasione di compiacer alla <lb/>
Republica et<ptr target="#tn11" n="11"/> dimostrato quanto bra-<lb/>
mano stringersi: restar contenti <lb/>
di haver confirmatione della medesima volontà <lb/>
haveriano messo l’affare in consultatione <lb/>
per venir poi in communicatione mostrando <lb/>
di restar sodisfatti. </p>
<p>Ha conferito con Mauritio che rispose <lb/>
restar consolato per l’opinione che ha <lb/>
non poter esser miglior e più propria <lb/>
aleanza di questa. </p>
<p>Ha procurato con lui divertir la trattatione <lb/>
del negotio del golfo presendendo se ne <lb/>
sia trattato: risponde esser vero <lb/>
et che si presuponeva libero il <lb/>
commertio mentre per molti anni non <lb/>
s’è detto cosa alcuna. </p>
<p>Risponde il secretario esser sempre li <lb/>
vasselli trovativi stati trattenuti <lb/>
et se si sono restituiti è stato per <lb/>
cortesia, e stima che si fa della Natione. <lb/>
Et ne lassa il Principe di ciò ben impresso. </p>
<p>Hanno stabilito l’auttorità ai deputati <lb/>
di prima. </p>
<p>Osserverà il secretario quanto li è <lb/>
stato prescritto. </p>
<p>Ha gettato qualche fondamento col Principe <lb/>
et col conte Gulielmo. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="224vD">———</p>
<p>L’ambasciator d’Inghilterra dice haver intesa la <lb/>
propositione dettali da Mauritio, et <lb/>
haver scoperto in lei contento di haver ben <lb/>
incaminato il negocio sperando che <lb/>
il Re l’haveria sentito bene. </p>
<p>Che haveva già havuto il desiderio <lb/>
di sua Maestà di buona riuscita; et <lb/>
ordine di coadiuvar il negocio <lb/>
quando potesse con uffici giovare. </p>
<p>Ufficio fatto dall’Ambasciator inglese <lb/>
in audienza per l’aleanza. </p>
<p>Che il Re n’haverà contento. </p>
<p>Rappresenta la grandezza della Republica <lb/>
con la cerimonia, di sposar <lb/>
il mare per il dominio del golfo, <lb/>
il che fu ben capito nell’assemblea. </p>
<p>Non mancherà il secretario <lb/>
di ringratiarlo, scoprendo <lb/>
in lui gran affetto nella <lb/>
confidenza con che passa. </p>
<p>Il contrario scopre <lb/>
nell’ambasciator di Francia <lb/>
non mancherà però di <lb/>
tenerlo in fede di confidenza. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="077" corresp="076" source="221r-222v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="077" corresp="076" >
<!--<p>Allegato I al n. 76 (cc. 221r-222v; decodifica di cc. 219r-220v, 223r)</p>-->
<pb n="221r" facs="08_221r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="221v" facs="08_221v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="222r" facs="08_222r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="222v" facs="08_222v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "esposi … a proposito decodifica di testo cifrato presente a c. 221r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "et … dettato da lei decodifica di testo cifrato presente a cc. 221r-222r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "li … proponghi aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "gettarne i fondamenti aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "avanzando … di lei aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "la … giovare decodifica di testo cifrato presente a c. 222r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "dal … sua volontà decodifica di testo cifrato presente a c. 222v; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "tutto … publico decodifica di testo cifrato presente a c. 222v; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "nel … di unione aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "anderò … ad esser aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Segue qua depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
