<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.047 date 1619-10-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">047</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 240r-243v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">240r-243v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>States General have been pre-occupied with solving the conflict between Emden and Count of East Frisia. Various reports on Bohemia: Brederode has written that the Prince Palatinate has accepted the crown of Bohemia and is on his way to Prague. Carleton is not revealing anything about James I’s intentions, Maurice claims the time is ripe to attack the Spanish. The French king does not want the States to support Bohemians. The troops in United Provinces and archducal Netherlands have returned to their garrisons. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-10-09">9 ottobre 1619</date>
            <num>083</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="083">
<div type="main" facs="main text of letter" n="083">
<!--<p>9 ottobre 1619, L’Aia (cc. 240r-243v)</p>-->
<pb n="240r" facs="08_240r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 139 comincia 138 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono ben doi settimane passate, che li signori Stati sono continuamente occupati <lb/>
per trovar ripiego di accomodar quelli di Embden con il loro Conte, et <lb/>
il Conte colli stessi di Embden, né ancor per via del negotio hanno saputo <lb/>
trovarvi mezo sufficiente, che sodisfi alle parti essendo grande <lb/>
l’animosità degl’uni contra<ptr target="#tn1" n="1"/> l’altro: onde saranno necessitati questi<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
signori vedendo<ptr target="#tn3" n="3"/> non poter accordarli altrimenti di passar all’auttorità <lb/>
et con questo termine astringerli ad assopir le differenze: potendolo <lb/>
fare in virtù dell’haversi, et il Conte, et quelli di Embden sottoposti <lb/>
per la decisione delle loro controversie a quello che faranno <lb/>
li signori Stati. Importa grandemente a queste Provincie, che <lb/>
quella città, et il contado sia in sicuro riposo per il sito in che <lb/>
ella è posta, et per haver il Conte il fratello suo al servitio dei <lb/>
Spagnuoli: et questo affare apporta<ptr target="#tn4" n="4"/> la dilatione negl’altri. </p>
<p>Tutti gl’avvisi, che sin qui sono venuti toccanti le cose d’Alemagna <lb/>
per la più gran<ptr target="#tn5" n="5"/> parte hanno parlato dubiamente et diversamente <lb/>
del fatto del serenissimo Palatino, né vi è chi affermi, ch’egli habbi <lb/>
accettato il regno di Bohemia. Questo ho inteso che monsignor Bre-<lb/>
derod che risiede in Heidelbergh per questi signori ha loro scritto, et <lb/>
ricercato se doverà passar coll’Altezza sua a Praga. Sopra ciò non <lb/>
è stata terminata alcuna cosa volendosi prima ritrar la vera <lb/>
inclinatione del re della Gran Bertagna. Si sono havuti <lb/>
avvisi, che ’l baron di Donà era spedito, et che attendeva il <lb/>
buon vento per passar il mare. Uno venuto di là riferisce, che <lb/>
vi era voce d’inviar sei milla fanti in aiuto del Palatino, <lb/>
et nomina<ptr target="#tn6" n="6"/> li soggetti che pretendevano la condotta, che anco
<pb n="240v" facs="08_240v" rend="0"/>
li referì a sua Eccellenza ne delli tre che, (s’è vero) saranno state scritte <lb/>
alla Serenità vostra, ella non stimava, che ’l general Sicil, che ha servito <lb/>
in questi paesi; ma non havendosi miglior incontro, non si ferma <lb/>
la credenza. </p>
<p>L’ambasciator di quella Maestà o non sa, o non vuol sino alla venuta <lb/>
del Barone publicar la volontà della Maestà sua. Viene inter-<lb/>
pretata questa taciturnità a poco buon segno; overo che <lb/>
vogli l’Ambasciatore secondar l’humore del Re di non far aperta <lb/>
dichiaratione; ma lasciar passar la cosa innanti finché si devenga <lb/>
al fatto per poter mostrar di non havervi havuta parte; ma <lb/>
seguita l’accettatione far constar allhora la necessità, che ha <lb/>
di sostener il genero. </p>
<p>Chi vuol far giudicio sopra la natura di quella Maestà tiene che <lb/>
senti diversamente, et che non vorrebbe, che ’l Palatino accettasse, <lb/>
et il fondamento si fa sopra quello che la Maestà sua disse ai comissarii <lb/>
di questi signori quando lo essertorono ad intraprender la causa <lb/>
de’ Bohemi, che non se volse dichiarire, anzi con qualche <lb/>
senso li disse, ch’era fuori di ragione, come vostra Serenità haverà per <lb/>
altra mano inteso; in oltre, che<ptr target="#tn7" n="7"/> se havesse havuta altra <lb/>
volontà non haverebbe commesso al suo Ambasciator estraordinario <lb/>
il complimento di congratulatione coll’Imperatore così prontamente <lb/>
come haveva fatto: ma altri conieturano<ptr target="#tn8" n="8"/>, che questo sia <lb/>
stato ad arte. Et laudano il Re, et il suo consiglio di prudenza <lb/>
che non habbi voluto pretermetter un ufficio necessario, et <lb/>
ordinario per meglio avantaggiarsi nel negar<ptr target="#tn9" n="9"/> di non saper la
<pb n="241r" facs="08_241r" rend="0"/>
risolutione fatta dal suo genero. </p>
<p>Con questi discorsi camina tuttavia la corte, et coll’espettatione si pasce <lb/>
del desiderio, et della speranza, che sia seguita la accettatione, et <lb/>
ben presto debba haversi avviso della coronatione. </p>
<p>Il signor principe Mauritio non può far che non mostri il suo senso in questo <lb/>
particolare et quando<ptr target="#tn10" n="10"/> fui seco molto ben l’espresse dicendo, che <lb/>
desiderava che ’l Palatino fosse re di Bohemia, et aggiunse se <lb/>
non l’accetta si accorgerà et egli, et gl’altri principi insieme dell’<lb/>
error, che se sarà fatto; che questo era il vero tempo per metter <lb/>
la brida in bocca allo Spagnuolo, che di centinara d’anni non <lb/>
se n’è presentato il migliore, et con simil concetti andò discor-<lb/>
rendo sopra il servitio, che ne haverebbe ricevuto la Germania, <lb/>
et li principi d’essa; et la consequenza di bene, che ne <lb/>
sarebbe derivata agl’esterni che non amano, et hanno occasione <lb/>
di temer della grandezza di casa d’Austria. </p>
<p>S’entro a ragionar della inclinatione della Francia sopra questo negotio, <lb/>
et l’Eccellenza sua disse Francesi non la vogliono intender, che ’l Palatino <lb/>
accetti, dicendo che questo sarà un turbar tutta la Christianità <lb/>
et concetti simili per detornar quel Principe da una sì buona <lb/>
risolutione. Il che si confronta con quello che cavai da questo <lb/>
ambasciator di Francia, avanti hieri che fui a sua visitatione il qual <lb/>
mostrò tener<ptr target="#tn11" n="11"/> per fermo che ’l Palatino non accetterebbe perché <lb/>
non haverebbe con che sostenersi, facendo il conto sopra l’impossi-<lb/>
bilità de’ principi dell’Unione suoi confederati; sopra la volontà del re d’Inghilterra di viver in pace; et sopra il poco aiuto che
<pb n="241v" facs="08_241v" rend="0"/>
può aspettar da questa parte; aggiunse che alcuno haveva <lb/>
pensato, che ’l Re christianissimo dovesse interessarsi; ma che s’inganavano <lb/>
perché lo stato<ptr target="#tn12" n="12"/> presente del Re, et l’haver il Regno bisogno <lb/>
di riposo non servivano a dover creder che la Maestà sua intrapren-<lb/>
desse cosa tale senza sussistenza. Insomma andò nel discorso <lb/>
particolarmente estenuando il vigore, che possono ricever le cose di <lb/>
Alemagna da questi signori: concludendo che se si voleva far qualche <lb/>
cosa sarebbe stato col romper la guerra a Spagnoli, et farla <lb/>
(come si dice) a ferro, et sangue altrimenti era una burla. </p>
<p>Cova nel seno di questo ministro per quello che si scuopre <lb/>
da questi del Governo, che alcuno<ptr target="#tn13" n="13"/> me lo ha<ptr target="#tn14" n="14"/> riferto un mal talento <lb/>
et quando può attacarli lo fa volontieri. Et non è che non <lb/>
habbi, et non si governi con l’instruttioni della corte: perché <lb/>
in conformità scrive monsignor di Langarach essergli stato fatto <lb/>
intender che per nome della Maestà sua christianissima facci saper a <lb/>
questi signori che li prega a non dar aiuto a’ signori bohemi, né <lb/>
al Palatino, ma stiano neutrali: a che scrive haver risposto <lb/>
che haverebbe significato quanto s’era detto; ma aggiunto <lb/>
da sé che dubitava non esser a tempo. La risposta ha <lb/>
sodisfatto grandemente a questi signori che invero si mostrano risoluti <lb/>
di far tutto quel più, che stimeranno proprio per interesse <lb/>
commune, per sostener tanto Principe, et quello che tocca, <lb/>
et che più importa al particolar servitio<ptr target="#tn15" n="15"/> loro tener <lb/>
la guerra più lontana, che potranno da queste Provincie <lb/>
nella constitutione dello stato presente in che elle sono agitate ancor
<pb n="242r" facs="08_242r" rend="0"/>
dalle passioni interne: che nondimeno lodato Iddio ogni dì si vanno <lb/>
assopendo; et sempre più accommodando gl’animi all’unione <lb/>
del publico servitio. </p>
<p>Tutte le genti tanto da cavallo che da piedi de’ signori Stati sono <lb/>
tornate alle loro guarnigioni, così essendosi<ptr target="#tn16" n="16"/> inteso haver <lb/>
fatto quelle delli arciduchi<ptr target="#tn17" n="17"/>. Resta il presidio in Brusseles, <lb/>
et quei borghesi vivono mortificati<ptr target="#tn18" n="18"/>; consolandosi con questo <lb/>
solo che non vi sia in guarnigione alcun Spagnolo. Povero <lb/>
sollevo nell’aggravio in che sono necessitati stare. </p>
<p>Il Nuntio pontificio, l’arcivescovo di Malines, et altre persone <lb/>
ecclesiastiche si sono interposte a far ufficio con li serenissimi <lb/>
arciduchi per mitigar il loro sdegno, et evitar l’effetto <lb/>
delle minaccie a Brusselesi. Quelli di Anversa si risentono <lb/>
per quanto viene scritto dell’attentato contro detti di Brusseles <lb/>
ma senza capo non hanno né spirito né vigore. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 9 ottobre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="242v" facs="08_242v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="243r" facs="08_243r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="243v" facs="08_243v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 139 comincia 138 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="083">
<!--
<p n="243vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>9 ottobre 1619 ricevute 23 detto </p>
<p>Haya. n° 139 </p>
<p>Li Stati attendono all’accom-<lb/>
modamento con quelli di Embdem. </p>
<p>Discorre sopra la risolutione d’Inghilterra <lb/>
nell’affare del Palatino. </p>
<p>Mauritio desidera accetti la corona. </p>
<p>Francesi non variano. </p>
<p>Mauritio ha volontà d’attaccar <lb/>
con Spagnoli. </p>
<p>Li Stati sosteniranno il Palatino. </p>
<p>Le genti del Paese tornate <lb/>
alle loro guarnigioni come <lb/>
anco le arciducali: restando <lb/>
il presidio in Brusselles. </p>
<p>Interpositione del Nuntio et <lb/>
altri per Brussellesi. </p>
<p>Quelli di Anversa si risentono <lb/>
ma sono senza capo. </p>
<p>L. C. X. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Q- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Aggiunto in sopralinea su impedisce depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue gran depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue -no depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue h depennata."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-no esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Seguono lettere depennate, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Qu- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "T- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Segue del depennato."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue -nno depennato."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Segue delle cose depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "E- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Prima -c- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-i esito di correzione."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
