<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.050 date 1619-10-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">050</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 252r-254v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">252r-254v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Von Dohna is on his way to Holy Roman Empire via France and nothing more is known about his negotiations with James I/VI. Frederick V is moving in the direction of Higher Palatinate with some 12.000 troops. Louis XIII tries to prevent him from accepting the crown. Du Maurier is requesting that States General seeks peace instead of war, but States are not impressed. The States are trying to settle matters in Emden. Twelve ships against corsairs are ready, States are still hoping that the English will join this effort. Members of the Admiralty of Amsterdam have visited Suriano to request reimbursement. One document attached: a short note on the negotiations of the princes of the Union</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-10-16">16 ottobre 1619</date>
            <num>088</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="088">
<div type="main" facs="main text of letter" n="088">
<!--<p>16 ottobre 1619, L’Aia (cc. 252r-254v)</p>-->
<pb n="252r" facs="08_252r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 141 comincia 140 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il viaggio del baron di Donà finalmente si è volto per la Francia <lb/>
verso Alemagna, et qui non si è inteso altro del suo negotiato, <lb/>
se non che sia partito dal re della Gran Bertagna con risposta <lb/>
irresoluta; et mi disse il signor principe Mauritio, che quella Maestà <lb/>
haveva mostrato di voler saper prima di risolversi la vera causa <lb/>
perché Bohemi havessero deposto il suo Re; et il fine con che si erano <lb/>
mossi ad elegger il Principe palatino. Et vi è avviso qui, che <lb/>
habbi spedito in Spagna a quella Maestà per farli intender, che <lb/>
tutti gl’accidenti successi erano stati senza sua previa notitia <lb/>
la verità di questa speditione vostra Serenità già la deve haver havuta <lb/>
dal proprio luoco. </p>
<p>In questa dubietà nondimeno dell’animo del re d’Inghilterra resta conso-<lb/>
lato quello dei signori Stati colle nuove, che hanno ricevute che <lb/>
il Palatino si avanzava nell’alto Palatinato in compagnia <lb/>
della Principessa sua moglie, et del Principe loro figliolo col <lb/>
seguito di dodici milla fanti, et della cavallaria. Che Bohemi <lb/>
sarebbono venuti ad incontrarlo, et a presentarli la corona <lb/>
di quel Regno, et che si promettevano, che sul luoco non <lb/>
l’haverebbe ricusata; tanto si promettono anco li signori Stati: <lb/>
tuttavia non è che gl’animi non stiano perplessi, et in dubio <lb/>
dell’essito di tanto negotio. </p>
<p>Il Re christianissimo fa quanto può per divertir il Palatino dall’accetta-<lb/>
tione, et continua nell’essortationi, et nell’instanze col <lb/>
mezo de’ suoi ministri; tra quali qui monsignor di Murier <lb/>
fa l’ufficio suo; et se ben non è comparso in publica <lb/>
assemblea: a parte nondimeno sempre, che li viene fatto <lb/>
non manca di rappresentar il desiderio di sua Maestà christianissima <lb/>
metter avanti gl’inconvenienti, che possono derivar da
<pb n="252v" facs="08_252v" rend="0"/>
questo così grand’affare; che ’l fuoco si allumerà nell’Alemagna in <lb/>
maniera, che non si potrà così facilmente estinguer; che in pregiudicio anco <lb/>
della Christianità ridonderebbe una tal risolutione; aggiungendo altri simil <lb/>
concetti portandoli et con senso, et con parole molto efficaci: et ultimamente <lb/>
appunto ad alcuni deputati de’ signori Stati che funno con lui espose le <lb/>
medesime cose essortando sue Eccellenze ad intraprender la materia a cuore, e[t]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
procurar di metter le cose alla pace, et all’accordo. Ma questi signori <lb/>
sono portati in maniera al sostener Bohemi, et al desiderar la <lb/>
corona di Bohemia nel Palatino, che stimandolo servitio di queste Pro-<lb/>
vincie, difficilmente si rimoveranno dai loro primi sensi. Et non <lb/>
lascieranno di farli capitar all’orrecchio<ptr target="#tn2" n="2"/> del re d’Inghilterra come <lb/>
n’ho inteso qualche cosa, et confortarlo a sostener da dovero il <lb/>
genero. </p>
<p>Si credeva, che dovesse esser qui la prossima settimana di ritorno dal <lb/>
suo complimento coll’Imperatore il baron di Doncaster ambasciator d’Inghilterra <lb/>
ma si sono havuti altri avvisi, che starà ben ancor sei settimane <lb/>
et che andava cercando sua Maestà, che non haveva sede <lb/>
permanente. </p>
<p>Le novelle di Bohemia intorno all’essercito che tengono quei stati <lb/>
riescono qui sempre più care, quanto vengono con certezza <lb/>
che con ordine molto buono si mantengono, et all’incontro <lb/>
quelle di Buquoi siano in grandissimo disordine. Il che è inteso con <lb/>
sentimento d’animo a Brusseles, et essendo diminuite assai <lb/>
le genti di esso Buquoi stano perplessi li serenissimi arciduchi <lb/>
et il suo consiglio di quello si doverà far da quella parte. <lb/>
Sono sicuri, che se si muoveranno con essercitio formato <lb/>
li signori Stati, vigilando a questo, seguiteranno: onde si <lb/>
aspetterà l’essito. </p>
<pb n="253r" facs="08_253r" rend="0"/>
<p>Altro non vi è per hora in questa corte toccante le cose di Alemagna; ma <lb/>
li signori Stati stano sempre discorrendo sopra questa materia; et si <lb/>
vede bene, che l’inclinatione è pronta ad impiegarsi quanto <lb/>
più sarà stimato proprio al loro servitio, et alla loro sicurezza. </p>
<p>Ogni dì continuano a ridursi insieme per accommodar le differenze <lb/>
di quelli di Embden con il loro Conte; havendo per fine principalmente <lb/>
che restino accommodate per la via del negotio, riservandosi<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
in ultimo luoco l’auttorità della quale non si valeranno, che <lb/>
necessitati: a fine di levarsi<ptr target="#tn4" n="4"/> invidia, et non rendersi odiosi <lb/>
che voglino intraprender gl’affari con vehemenza, et ac-<lb/>
comodarli secondo li loro gusti. Et si spera da sue Eccellentie <lb/>
di venir in fine a capo del loro buon disegno con il contento <lb/>
di ambe le parti. </p>
<p>Li deputati delli collegi delle Amiralità, che erano qui sono <lb/>
tutti partiti coll’instruttioni da darsi ai capitani delle navi <lb/>
che sono pronte all’uscita per lo stretto nel Mediterraneo <lb/>
et quelle particolarmente che haveranno li commissarii che mandano <lb/>
espressi per trattar con quelle genti, che contengono risolutione <lb/>
da questa parte, che essi corsari habbino ad essequir pon-<lb/>
tualmente il trattato, et l’accordo fatto alla porta di Constanti-<lb/>
nopoli; et altrimenti doveranno constringerli al farlo. </p>
<p>Dodici saranno le navi, et una petacchia tutte ben ad ordine <lb/>
di ogni provisione, et armate di buoni prezzi. </p>
<p>Vorrebbono, che anco il re della Gran Bertagna seguitasse <lb/>
con qualche numero de’ suoi vasselli conforme all’intentione <lb/>
data sopra la quale, et sopra l’espositione del signor ambasciator Carleton <lb/>
questi signori risolverono non attender ad alcun partito <lb/>
particolare d’accordo, che havevano li pirati precedentemente
<pb n="253v" facs="08_253v" rend="0"/>
proposto. Hanno qualche speranza, che seconderà il Re <lb/>
la buona mente, et risolutione loro: con tutto ciò non è <lb/>
tanto fondata, che basti. Ne hanno fatto far ufficio col <lb/>
suo Ambasciator qui; et col mezo di monsignor Carone in Inghilterra <lb/>
non mancano di aggiunger ogni eccitamento rappresentandole <lb/>
il commune interesse di mantener libero il comercio a’ <lb/>
mercanti dell’una, et l’altra Natione; venendo interrotto <lb/>
da detti pirati. Et sulle propositioni d’accordo fatte da loro <lb/>
sono stati presi da otto o dieci vasselli de’ sudditi di <lb/>
queste Provincie. </p>
<p>Li deputati dell’amiralità di Amsterdam, prima di partire <lb/>
venero a trovarmi per intender se havevo havuto ordine <lb/>
di dar denari; et particolarmente per pagar quelli, che <lb/>
pretendevano resti, li dissi, che non havevo ordine alcuno, et <lb/>
come l’havessi havuto non haverei mancato di farglielo <lb/>
sapere. Si strinsero nelle spalle, mostrando, che bisognava <lb/>
che restassero sodisfatti di questo tanto; ma che erano <lb/>
tormentati, che non havevano potuto far di meno di <lb/>
non venir ad importunar me ancora. Io con parole <lb/>
che stimai proprie procurai di farli partir sodisfatti <lb/>
da me. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 16 ottobre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="254r" facs="08_254r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="254v" facs="08_254v" rend="180"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 141 comincia 140 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="088">
<!--
<p n="254vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 ottobre 1619 ricevute 30 detto </p>
<p>Aia. n° 141 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-o- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue l depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
