<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.051 date 1619-10-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">051</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 257r-260v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">255r-256v, 257r-260v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports it takes time to settle the dispute between East Frisia and Emden. Entire days are spent in States General discussing German affairs. News from Heidelberg that Prince of Palatinate has accepted the Bohemian crown pleases the States General. A representative of prince has arrived with letters from Maurice and States General. Maurice has informed Suriano that he has seen letters by Von Dohna to apologise not passing through the Dutch Republic and Maurice worries about James I’s cautious position. States General will send Van der Horst to Prague. Representative of Palatinate had visited Suriano and will take out 40 000 florins from the bank, which is part of dowry of Elizabeth Stuart. Spinola and Christoph of East Frisia are on their way to Mechelen, thousands of weapns are being fabricated. Maurice enquires about the route additional men from Naples will take, he want the princes of the union to prohibit the passage in the mountains. French are unhappy with how matters in German lands are proceeding </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-10-23">23 ottobre 1619</date>
            <num>089, 090</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="089" corresp="090" source="255r-256v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="089" corresp="090" >
<!--<p>Allegato I al n. 90 (cc. 255r-256v; decodifica di c. 257r)</p>-->
<pb n="255r" facs="08_255r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 142 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="255v" facs="08_255v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="256r" facs="08_256r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="256v" facs="08_256v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="090">
<div type="main" facs="main text of letter" n="090">
<!--<p>23 ottobre 1619, L’Aia (cc. 257r-260v)</p>-->
<pb n="257r" facs="08_257r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 142 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">li</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">deputati per il trattato di unione sono dietro <lb/>
a metter giù quello, che stimano proprio per <lb/>
conferir meco, et ogni giorno fanno qualche <lb/>
cosa, ma la natura flematica, la materia <lb/>
stessa, et qualche altro negotio, che hanno <lb/>
per le mani causano lunghezza: io sto <lb/>
attendendo, che mi chiamino, et per quanto <lb/>
ho cavato non tarderanno molto. <lb/>
</hi></p>
<p>Il negotio di Ostfrisia per l’accomodamento di quelli di Embden <lb/>
leva grandissimo tempo; et se ben per venirne a più pronta <lb/>
speditione hanno deputati doi per provincia per riveder le <lb/>
contese, et pretensioni, non basta perché bisogna riferire, et <lb/>
consultar coi Stati Generali sopra punti dubiosi, et tutto <lb/>
causa dilatione. </p>
<p>Consumano le giornate intere in questo, et nelle consultationi sopra <lb/>
le cose di Alemagna, pensando a quello doverà farsi da <lb/>
questa parte per più soda, et ferma assistenza a’ Bohemi; <lb/>
et al Palatino; accettata che habbi la corona. </p>
<p>Le nuove, che sono ultimamente venute da Heidelbergh hanno appor-<lb/>
tato grandissimo contento alli signori Stati, essendosi con esse come <lb/>
confirmati, che non habbino a metter più in dubio la accettatione <lb/>
di sua Altezza palatina del regno di Bohemia; et più che <lb/>
si vedono lettere di Praga arrivate sabbato che la giornata <lb/>
delli 3 del venturo era stata da’ signori Bohemi deputata <lb/>
per la coronatione. </p>
<p>Un gentilhuomo del serenissimo Palatino è venuto ultimamente qui con <lb/>
lettere di quel Principe a sua Eccellenza, et parmi anco alli signori </p>
<pb n="257v" facs="08_257v" rend="0"/>
<p>Stati con le quali significa la sua andata nell’Alto Palatinato, et <lb/>
viene publicato, che accenni l’offerta fattagli da’ Bohemi, et che <lb/>
si sarebbe governato secondo il consiglio de’ buoni amici; ma <lb/>
l’universale par che non metti in alcun dubio che già tutto sia <lb/>
stabilito; ma che altro non attendesse; che il ritorno d’Inghilterra <lb/>
del baron di Do[…]à<ptr target="#tn2" n="2"/>, che a quest’ora deve senz’altro esser appresso <lb/>
il detto Palatino. </p>
<p>Mi communicò ultimamente il signor principe Mauritio sendo stato a sua <lb/>
visitatione le lettere che detto Banne gli haveva scritte da <lb/>
Cales, con le quali iscusavasi di non haver potuto passar per <lb/>
di qua come haveva disegno, et in commissione; ma che ciò era<ptr target="#tn3" n="3"/> successo <lb/>
per<ptr target="#tn4" n="4"/> la contrarietà de’ venti, et per non tardar di vantaggio haveva <lb/>
risoluto il passaggio da Doure a Cales, et che così consigliato <lb/>
in Inghilterra non haveva voluto mettersi a rischio di passar <lb/>
per le terre de’ Spagnuoli per venirsene qua<ptr target="#tn5" n="5"/>; il che è stato molto <lb/>
ben inteso da’ signori Stati, et dall’Eccellenza sua. Scrive haver <lb/>
trovata in sua Maestà, et nel suo Consiglio ottima dispositione <lb/>
et animo ben intentionato alli affari de’ Bohemi, et del <lb/>
suo Principe; ma che desiderava quella Maestà haver <lb/>
la giustitia con che Bohemi havevano deposto Ferdinando <lb/>
dal Regno, et il fondamento dell’elettione fatta del genero. </p>
<p>Al qual proposito mi disse l’Eccellenza sua sorridendo, che partendo un <lb/>
Capitano inglese per Inghilterra verso il Re li haveva <lb/>
detto, che in questo proposito poteva risponder a sua Maestà<ptr target="#tn6" n="6"/>, che <lb/>
era necessario che ella<ptr target="#tn7" n="7"/> inviasse un buon convoi in Bohemia <lb/>
di buone genti se voleva haver sicura la giustitia de’ Bohemi <lb/>
altrimenti ella sarebbe andata a rischio o di esse assassinata
<pb n="258r" facs="08_258r" rend="0"/>
o di essere svaleggiata per camino. Et mostrò<ptr target="#tn8" n="8"/> di avedersi <lb/>
molto bene, che non sono le informationi, che ’l Re desidera <lb/>
havere; ma la cerconspettione, et cautela con che vuol caminare <lb/>
senza dichiarirsi per non esser così precisamente obligato allo spendere, <lb/>
et poter haver sempre qualche iscusa in mano; ben tiene<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
per fermo sua Eccellenza che successa l’accettatione non mancarà quella <lb/>
Maestà di interessarsi da dovero (soggiungendo) come<ptr target="#tn10" n="10"/> però è accostumata. </p>
<p>Il gentilhuomo sudetto del Palatino è stato a visitarmi, et dal<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
discorso di lui ho cavato, che li principi dell’Unione sono <lb/>
del tutto portati a sostenere il signor Principe palatino; ma non <lb/>
afferma che domenica otto si habbi a far la coronatione, dovendo <lb/>
prima nell’Alto Palatinato a Ambergh seguir una convo-<lb/>
catione di detti principi; ma che sarà bene il successo <lb/>
della<ptr target="#tn12" n="12"/> coronatione per la metà in circa di novembre. </p>
<p>Questo è adoperato assai da quel Principe elettore in affari particolari <lb/>
et la sua venuta qui, è principalmente per levar quattrocento <lb/>
milla fiorini dal banco di Amsterdam, che sono parte della <lb/>
dote della principessa d’Inghilterra sua consorte, et al <lb/>
tempo del suo passaggio per di qua restorono in quel banco <lb/>
così d’accordo con li signori Stati, che fin hora li hanno pagati <lb/>
sei et un quarto per cento d’interesse; et dandoli prenderanno <lb/>
tempo di uno o doi mesi all’esborso. </p>
<p>Veggono bene li signori Stati, che questa è poca summa ad un tanto <lb/>
et così gran negotio, et conoscono che per l’interesse di Stato <lb/>
converranno contribuir al mantenimento del possesso di <lb/>
quel Principe. </p>
<p>Se bene solo in passando è stato parlato nell’assemblea di mandar
<pb n="258v" facs="08_258v" rend="0"/>
persona espressa da questa parte a Praga; in particolare nondimeno <lb/>
se ne tratta, et sua Eccellentia mostra desiderarlo; et già è nominata <lb/>
la persona che è il signor Vander Horst gentilhuomo principale <lb/>
di Gheldria pratico delle cose di Alemagna, et assai capace <lb/>
per portar un negotio. Egli coll’occasione di esser stato hieri a <lb/>
mia visitatione non mi negò<ptr target="#tn13" n="13"/> questa consultatione, che <lb/>
stava in deliberatione; ma disse, che mal volontieri sarebbe <lb/>
andato solo, et che ricercava di haver uno o doi altri seco <lb/>
perché sendo gl’affari presenti di importanza, et di consequenza <lb/>
il prender partito non era da testa sola; ma da farsi con <lb/>
la communicatione dell’altrui parere. Io per quello che <lb/>
ho potuto sottrare dal parlar di questo signore; et da altrui ancora <lb/>
trovo, che questi signori concorrono uniti nel sostener Bohemi, <lb/>
et<ptr target="#tn14" n="14"/> far ogni cosa perché non declinino dalla cominciata <lb/>
impresa, et come ho detto con altre mie riverentemente alla Serenità vostra <lb/>
accenderanno quanto più potranno il fuoco da quella parte. </p>
<p>All’incontro li serenissimi arciduchi pensano anc’essi all’assistenza,<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
ch’è necessarissima all’Imperatore, et si vanno facendo nel Brabant <lb/>
provisioni assai. Il marchese Spinola era passato in diligenza <lb/>
a Malines col conte Christofforo d’Embdem per veder dodici <lb/>
milla picche, che erano venute di Spagna. In quella città <lb/>
si fabricavano armature da cavallo in grandissima fretta, et <lb/>
tanto si fa anco a Mastricht, et a Lieges quantità di <lb/>
archibuggi; da che si scuopre, che si vogliono metter <lb/>
all’ordine a qual fine non si sa. </p>
<p>Il detto marchese haveva spedito per Italia il Bertoldo corriero che <lb/>
non sono molti giorni, che vene di Spagna con rimesse di denari,
<pb n="259r" facs="08_259r" rend="0"/>
et ultimamente ritornò di Alemagna. Porta lettere per solecitar l’inca-<lb/>
minamento di quelle genti parte delle quali si crede, che verranno <lb/>
in questi paesi, et parte passeranno in Alemagna. </p>
<p>Con grandissima curiosità mi addimandò il signor principe Mauritio delle <lb/>
genti di Napoli, della loro partita, qual stradda facessero, <lb/>
et in somma ogni particolare a che con le lettere, che mi corrispon-<lb/>
dono li eccellentissimi signori ambasciatori, et signori residenti di vostra Serenità alle corti diedi quella <lb/>
maggior sodisfattione che puoti; et ho ben scoperto che sua Eccellenza <lb/>
vorrebbe, che li fosse (passate le montagne) interdetto da’ principi <lb/>
dell’Unione il passar più oltre; ma ha detto temere, che le diete <lb/>
li ruinino, perché mentre stano sul deliberare,<ptr target="#tn16" n="16"/> Spagnoli fano <lb/>
viaggio. Et ho saputo haver l’Eccellenza sua detto a signor principale, che <lb/>
non temeva che ’l Palatino non fosse bastevole a sostenersi con l’armi; <lb/>
ma dubitava solo delle trattationi de’ Spagnoli, colle quali sono <lb/>
saliti di ingannar gnuno<ptr target="#tn17" n="17"/>. </p>
<p>Francesi continuano a dar segno di haver dispiacere che ’l negotio <lb/>
si avanzi della maniera che fa; et tanto maggiore si scuopre <lb/>
il discontento, quanto non veggono hora stradda al detornarlo <lb/>
et volontieri haverebbono voluto poter mostrar al mondo di voler <lb/>
esser arbitri di pace. Et ho inteso che quasto ambasciator di Francia con <lb/>
alcuni deputati, che sono stati a lui, ha essagerato il negotio <lb/>
et detto non esservi essempio, né memoria, che sia stata con<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
tanta animosità spossessata la casa d’Austria del regno di <lb/>
Bohemia già per così lunga serie di anni fatto possesso in essa. </p>
<p>Sabbato passato doveva capitar in Brusseles il conte di<ptr target="#tn19" n="19"/> Frustim-<lb/>
bergh, che se ne va in Francia dicono per far ufficio con quella <lb/>
Maestà, che non lasci andar militie al servitio de’ Bohemi
<pb n="259v" facs="08_259v" rend="0"/>
et meno per consequenza ai principi dell’Unione; et perché provedi <lb/>
alle levate del signor duca di Buglione; che per quanto viene affermato <lb/>
si apparecchia per servitio del Palatino. </p>
<p>Mi scrive il Pasini haver vedute lettere di personaggio di conto<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
scritte<ptr target="#tn21" n="21"/> da<ptr target="#tn22" n="22"/> Gratz che sua Maestà cesarea haveva dato ordine che ’l <lb/>
forte Stella, et quello di Medea dovessero esser proveduti di <lb/>
munitioni de’ viveri, et di guerra. Io ho stimato bene non tralasciar <lb/>
di toccarle in passando l’avviso, che sendo vero, credo<ptr target="#tn23" n="23"/> che <lb/>
come vicini li forti al suo stato n’haverà havuta ogni informatione <lb/>
come anco de’ fini, che muovino l’Imperatore a tal risolutione. </p>
<p>Fra doi o tre settimane doverà ridursi la Congregatione di Holanda <lb/>
nella quale sono assicurato, che tra tutte le altre cose si tratterà <lb/>
la risolutione sopra il negotio dell’Indie Occidentali, essendo <lb/>
portate le Provincie tutte a caminar avanti; quanto più <lb/>
si avanza il tempo alla spiratione della tregua, della quale <lb/>
ancor non si sente motivo alcuno né da questa, né dalla <lb/>
parte de’ serenissimi arciduchi. Questi per quanto si può cavare <lb/>
non ricevaranno rinovatione, o prorogatione, quello sia per <lb/>
farsi da Spagnoli è incerto. Starò avvertito all’uno, et all’<lb/>
altro di questi doi importantissimi negotii per avvisarne <lb/>
la Serenità vostra. </p>
<p>Con queste verrà il dupllicato delle mie lettere de’ 16 ottobre n° <lb/>
140 et 141. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 23 ottobre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="260r" facs="08_260r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="260v" facs="08_260v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 142 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="090">
<!--
<p n="260vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23<ptr target="#tn24" n="24"/> ottobre 1619 ricevuta li 6 novembre </p>
<p>Haya numero 142 </p>
<p>Li deputati per negotio d’unione vano <lb/>
preparando, e sta il secretario aspettando <lb/>
d’esser chiamato, che non tarderà. </p>
<p>Consultano sopra le cose di Germania per <lb/>
assister a’ Bohemi, e Palatino. </p>
<p>Nuova che ’l Palatino accetterà la <lb/>
Corona: deputatione del giorno di coronarlo <lb/>
fatta da’ Boemi. </p>
<p>Communica Mauritio haver scritto il <lb/>
baron Dona con escusarsi di non <lb/>
esser ritornato a’ i Stati: esser stata <lb/>
trovata buona l’escusatione che il <lb/>
re d’Inghilterra vuol intender le ragioni <lb/>
prima di dechiararsi: dice Mauritio <lb/>
ciò esser perché vuol procedere cautamente <lb/>
ma che accettata la Corona, si <lb/>
interesserà. </p>
<p>Da gentilhuomo del Palatino sotrahe <lb/>
il secretario che li signori dell’Unione soste-<lb/>
niranno il Palatino. </p>
<p>Il detto gentilhuomo è andato per levar <lb/>
dal banco 400 mila fiorini della dote del <lb/>
Palatino da lui lasciati a utile. </p>
<p>Consultano i Stati di mandar persona <lb/>
a’ Bohemi et hanno nominato<ptr target="#tn25" n="25"/> il Vander <lb/>
Horst. Et inclinano a sostenerli. <lb/>
Arciduchi fanno provisioni per assister all’<lb/>
Imperatori<ptr target="#tn26" n="26"/>. Preparativi d’armi a Malines <lb/>
e Mastrich da armar gran numero de genti. </p>
<p n="260vD">———</p>
<p>Dimanda Mauritio curiosità <lb/>
nuova delle genti di Napoli. </p>
<p>Dicono il Palatino sarà per <lb/>
mantenersi ma dubitano de <lb/>
artificii de’ Spagnoli. </p>
<p>Francesi mostrano dispiacere <lb/>
delle cose di Bohemia, et il <lb/>
suo Ambasciator ha essagerato assai. </p>
<p>Conte di Fristenbergh va in Francia <lb/>
per ufficio che non vadino genti <lb/>
a’ Bohemi e si provedi alle <lb/>
levate di Buglione, che fa <lb/>
il Palatino. </p>
<p>Avvisa il Pasini esservi <lb/>
ordine dell’Imperatore di assicurar <lb/>
il forte Stella, et quello de Medea. <lb/>
Nella Congregatione di Olanda <lb/>
si tratterà il negotio delle <lb/>
Indie Occidentali. </p>
<p>Delle tregue che sono <lb/>
vicine a spira non <lb/>
si parla, né i Stati <lb/>
ne faranno moto, né <lb/>
dimanderanno pro-<lb/>
rogatione. Non si sa <lb/>
quello faranno Spagnoli. <lb/>
Starà avertito. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "li … tarderanno molto decodifica di testo cifrato presente a c. 255r."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "ciò era aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Precedono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "a s(ua) M(aes)tà esito di correzione, con s corretta su -l, M- corretta su Re, -tà aggiunto in apice."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Esito di correzione; segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue ella depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "t- corretta su è."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "co- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "d- corretta su g-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Segue de depennato."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Segue di depennato."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Segue oltre depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Segue et depennato."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Seguono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Segue , che | ve(n)gono depennato."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-e esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-a corretta su -i."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-r- corretta su -h-."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-3 corretto su -5."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "Segno abbreviativo mancante."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Così A."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
