<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.057 date 1619-11-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">057</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 314r-316v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">314r-316v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the sailors of the Mirror want to be paid the same rate as has been agreed for those to Amsterdam. These sailors claim that this had been promised upon leaving Venetian service. For the next ship (Emaus), Suriano advises to settle the accounts before the ship leaves. The ship owners of the burned ship request the payment of the two month’s rent. No news from other returning ships. For the other remaining seven ships he has drawn up letters of exchange for the ship owners. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-11-13">13 novembre 1619</date>
            <num>103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="103">
<div type="main" facs="main text of letter" n="103">
<!--<p>13 novembre 1619, L’Aia (cc. 314r-316v)</p>-->
<pb n="314r" facs="08_314r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 148 comincia 147 fin 149 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono tornato hieri sera da Roterdam, ove sono stato presente al pagar <lb/>
delle genti venute col vassello nominato Lo specchio. Il raccontar <lb/>
a vostra Serenità quello, ch’è successo con li marinari per le pretensioni per l’indo-<lb/>
glienze contra li capitani per lo strepito, che hanno fatto perché se li <lb/>
habbi a tener la promessa che li fu fatta, che sarebbono trattati <lb/>
nello stipendio conforme alli roli di Amsterdam, et mill’altre così <lb/>
fatte instanze, sarebbe apportar tedio alla Serenità vostra come quei signori <lb/>
hanno havuto un rompimento di testa grandissimo; et è stato necessario <lb/>
per aquetarli dir che havessero patienza, che ricevessero per pro-<lb/>
visione ciò che se li dava al presente, che non si haverebbe <lb/>
mancato di tenerle la promessa. Il che li contentò; et io ho <lb/>
pregato quei signori ad haver riguardo all’interesse, et servitio di vostra Serenità <lb/>
il che mi promisero di haver a cuore. Fin dal principio di <lb/>
questa speditione parmi di haver scritto a vostra Serenità di questa <lb/>
promessa, che li fu fatta; altrimenti non volevano spiccarsi dalle <lb/>
rive di Roterdam: effetti, che provengono bene spesso dalle <lb/>
diversità de’ salarii in una medesima Natione. </p>
<p>Resta ancor al servitio una nave chiamata l’Emaus pur di Roterdam <lb/>
del numero delle dodici, et questa ha la medesima pretensione di esser <lb/>
pagata conforme ai roli di Amsterdam. Per non intricar li conti <lb/>
di là non sarà se non bene, che restino pagati conforme alli roli, che sono stati mandati da me datimi da questi signori perché di qua <lb/>
si supplirà al resto della pretensione conforme a quello si sarà <lb/>
fatto colli marinari delle dua. Ma supplico bene vostra Serenità che si compiaccia rinovar gl’ordini, che li conti siano fatti, et saldati <lb/>
totalmente fino al partir dei vasselli, ch’ella stava attendendo, <lb/>
che si licentiassero, et che sia notato il giorno, acciò non si habbi
<pb n="314v" facs="08_314v" rend="0"/>
a pagar se non da quello fino all’arrivo qui con limitarli un tempo <lb/>
come prudentemente ho veduto haver ella scritto in questo proposito. </p>
<p>Ancor non ho havuta la lista delle munitioni restate in questa nave <lb/>
Lo specchio; et credo, o dubito, che converrà rimettersi alla conscien-<lb/>
za dei capi della nave, massime essendo morto il Capitano come <lb/>
riverentemente scrissi. </p>
<p>Mentre mi trovavo a Roterdam nel collegio di quei signori comparvero li par-<lb/>
tionevoli del vassello abbruggiato fecero prima instanza di esser <lb/>
pagati del resto dei loro noli, ch’è di doi mesi; a che disse<ptr target="#tn1" n="1"/>, che <lb/>
mi portassero fedi autentiche, che non erano stati pagati a Venetia <lb/>
che li haverei fatta dar sodisfattione in Amsterdam. Si contentorono. <lb/>
Poi ricercorono alli signori la sodisfattione del loro vassello abbrug-<lb/>
giato portando per ragione, che allhora era ancora in servitio <lb/>
della serenissima Republica. Li signori dell’Amiralità mi addimandorono <lb/>
quello che ci fosse, io dissi, che anzi era in contrario, che <lb/>
era stato licentiato; et portai quanto stimai bene per allhora <lb/>
la ragione di vostra Serenità; et essi partionevoli protestonno contra <lb/>
il Magistrato, come quello con chi havevano contrattato non <lb/>
riguardando alla serenissima Republica, et instavano, che fosse notata <lb/>
la protesta; ma fu ricusato di farlo; onde aspettano che sia <lb/>
fatta per mano di notaro, et che li sia mandata. Io ho detto ad <lb/>
essi signori, che questo negotio deve esser veduto a Venetia, ove è sucesso <lb/>
il caso, et ove l’una, et l’altra parte potrà portar meglio le sue <lb/>
ragioni, et più speditamente essi mi hanno detto, che non faranno <lb/>
alcuna cosa senza, che non mi diano parte, et daranno parte <lb/>
anco alli signori Stati Generali. Starò attendendo per muovermi <lb/>
della maniera, che si conviene per servitio della Serenità vostra. Dubito
<pb n="315r" facs="08_315r" rend="0"/>
haver del da fare perché questi interessati staranno forti in voler che <lb/>
si veggam et si dicida il caso ove è seguito il contratto, et il più <lb/>
solido fondamento è come altre volte ho scritto, che non habbino <lb/>
havuto passaporto; et che con l’altre navi la sua anco doveva <lb/>
passar a Corfù per riceverlo. A tempo parlerò, dove occorrerà <lb/>
et non mancarò di usar in questo proposito ogni studio per superar <lb/>
le difficoltà, et incontrar il desiderio di vostra Serenità se sarà possibile. </p>
<p>Delle altre tre navi non si ha ancor nuova del suo arrivo in Amsterdam <lb/>
il che mi fa temer grandemente di qualche disastro. Dio non lo voglia perché <lb/>
anco la Serenità vostra resentirebbe del danno per l’artiglieria delli signori Stati <lb/>
che vi è sopra ognuna di esse. </p>
<p>Per l’altre sette restanti ho fatte lettere per il decimo ottavo, et decimo <lb/>
nono mese solecitato, et instato da partionevoli, che m’è parso <lb/>
bene di darli questo gusto. Vostra Serenità commandi, che siano pagate <lb/>
esse lettere, et l’altre perché li partionevoli si lasciano intender <lb/>
di voler l’interesse del tempo, che non sono pagati, come appunto <lb/>
lo ha ricercato li participanti del vassello Lo specchio. Et questo aviene <lb/>
perché sopra le mie lettere fanno cambio, et non essendo li mercanti <lb/>
a chi elle sono tratte pagati a tempo, allegando non poter protestar <lb/>
contra la Serenità vostra come Principe protestano, et fanno correr <lb/>
il danno sopra chi li ha tratta la lettera. Questo accenno a vostra Serenità <lb/>
con ogni riverenza acciò vi applichi quel pensiero, et dia quelli <lb/>
ordini, che per sua prudenza saranno stimati da lei necessarii; consi-<lb/>
derando, che sempre che riceve dette lettere è scorso il tempo <lb/>
delli doi mesi per li quali sono fatte: onde non può mai pagar di più. </p>
<p>Haverà anco per mano del signor Melchior Noirott una lettera scritta <lb/>
a’ 10 di vintimilla ducati cambiati con li signori Latfeur, Calandrini,
<pb n="315v" facs="08_315v" rend="0"/>
et Vandermeulen per sodisfar a questi pagamenti de’ salarii a <lb/>
marinari; et mi bisognerà anco maggior summa si per quelli <lb/>
delle tre navi, che si aspettano come per li viveri. Et a suo tempo <lb/>
haverà le lettere, che occorreranno. Intanto ella può far <lb/>
provedere di qualche buona summa a fine ch’ella sia pronta <lb/>
per sodisfar alle lettere, che seguiteranno. </p>
<p>Per li noli mi prometto, che vostra Serenità non lascierà di non pagarli a Venetia <lb/>
sendo questo assolutamente il suo vantaggio; et mi perdoni perché l’<lb/>
affetto della mia devotione publico mi fa replicare. Così volesse <lb/>
Dio, che havessi qui del denaro rimesso, ch’ella non haverebbe <lb/>
il danno, che haverà nel pigliarlo a cambio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 novembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità. </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="316r" facs="08_316r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="316v" facs="08_316v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>seconda </p>
<p>n° 148 comincia </p>
<p>147 fin 149 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="103">
<!--
<p n="316vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 novembre 1619 ricevute a’ 27 detto </p>
<p>Del segretario Suriano 2<hi rend="superscript">da</hi> n° 148 </p>
<p>Pretensione dei marinari d’esser <lb/>
trattati nel stipendio conforme a <lb/>
rolli di Amsterdam. </p>
<p>Che nel partire i vasselli di là <lb/>
le fu fatta promessa. </p>
<p>Si scrivi in Armata che tirino <lb/>
i conti fino alla partenza del vassello <lb/>
Emaus che resta a licentiarsi <lb/>
et se vi noti il giorno della licentia. </p>
<p>Instanza de’ intervenuti del vassello <lb/>
abbrucciato. Dicono che <lb/>
non havevano havuto passaporto <lb/>
che dovevano con altre navi andar <lb/>
a troarlo a Corfù. </p>
<p>Arrivo di lettere di cambio per 18° e xix° <lb/>
mese, pretendeno l’interesse del <lb/>
tempo che non sono pagati. </p>
<p>Protestano contra chi ha fatto <lb/>
la lettera. </p>
<p>Manda lettere di denari 20 mila. </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue -ro depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
