<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.058 date 1619-11-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">058</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 317v-318v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">317r-318v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that there is no specific news from the German lands which requires attention but nevertheless relates the current state of affairs which includes that the Emperor will focus on Hungary and Gabor to prevent that this region will fall in the hands of the Ottomans and that the king of Poland has warned Silesia not to aid Bohemia. Suriano request instructions on how to congratulate prince Maurice once Frederick V has been crowned king of Bohemia. Reports that in Brussels rumours are circulating that the Venetians have counseled Frederick to accept the crown and that the Pope has taken offense. Carleton has told him that James I is waiting for the coronation to show his support for Frederick V and that the French would try to dissuade him from helping his son-in-law. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-11-13">13 novembre 1619</date>
            <num>104</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="104">
<div type="main" facs="main text of letter" n="104">
<!--<p>13 novembre 1619, L’Aia (cc. 317r-318v)</p>-->
<pb n="317r" facs="08_317r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 149 comincia 147 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mentre mi sono trattenuto fuori sendo ritornato all’Haya non <lb/>
ho trovato, che siano venuti avvisi di Alemagna in particolare <lb/>
che meritino gran reflesso. Questo solo le dirò per confronto di <lb/>
ciò che potesse haver da altra parte. Che si publica esser in mente <lb/>
dell’Imperatore di lasciar in mano del re di Spagna le cose di Bohemia <lb/>
et egli vogli attender a quelle di Ongaria contra Bethelem Gabor <lb/>
come quello ch’è tributario al Turco per indur li principi a tanto <lb/>
più inanimarsi, et pigliar l’armi per sostener quella parte per dubio <lb/>
che quel Regno non cadi in mano de’ Turchi; et per questo mezo <lb/>
condur più facilmente il Pontefice a dar aiuti maggiori, et più vivamente <lb/>
intraprender la sua ragione, et la sua causa. S’è anco publicato <lb/>
sia ad arte, o sia altrimenti non lo so, che ’l detto Gabor non ambisca <lb/>
la corona di Ongaria per lui; ma tutto faccia per il gran signore, a fine <lb/>
di rendergli tutto quel Regno soggetto. Se fosse vera sarebbe <lb/>
ruina considerabile; ma vostra Serenità da proprii luochi deve haver <lb/>
miglior avvisi. </p>
<p>Parmi d’intender anco che ’l re di Polonia habbi fatto saper ai <lb/>
Slesiti, che si ritirino, et desistino dal soccorrer a’ Bohemi <lb/>
altrimenti venirebbe a loro danni con trenta o più milla <lb/>
fanti; il che communicato da quelli di Slesia a Bethelem <lb/>
Gabor viene aggiunto haver egli scritto al Polacco, che guardi <lb/>
bene di non intraprender alcuna cosa sopra la Slesia perché a lui <lb/>
sarà così facile levare tra Tartari, et Ongari sessanta milla <lb/>
huomini quanto a quella Maestà trenta milla polacchi. </p>
<p>Questo è quanto si ha de’ avvisi. Si attendono quelli di Bohemia <lb/>
della coronatione del Palatino, et sono aspettati da questi <lb/>
signori, et dal signor principe Mauritio con desiderio et io aspetterò dalla <lb/>
Serenità vostra ordine, come mi doverò regolare nel complire con <lb/>
sua Eccellentia, come quella, ch’è zio al detto principe Palatino. <lb/>
Il far come da me l’ufficio in mio particolare troverò modo;
<pb n="317v" facs="08_317v" rend="0"/>
ma per nome di vostra Serenità me ne retenirò fino a suo commandamento <lb/>
che spero mi manderà colla risposta delle presenti. </p>
<p>A questo proposito non lascierò di dir alla Serenità vostra venirmi scritto di Brus-<lb/>
seles, che la publicano Spagnuoli, che la risolutione dell’elegger il <lb/>
Palatino in re di Bohemia, et quella di lui di accettar la corona <lb/>
sia stata di consiglio di quell’eccellentissimo Senato; che espressamente siano state <lb/>
licentiate le genti del Levensten perché et egli, et esse vadino al servitio <lb/>
de’ Bohemi; che proferiscono con rabbia simil concetti dicendo in <lb/>
particolare, che ’l Papa sia molto alterato contro Venetiani; et che <lb/>
unito con essi Spagnoli in ogni maniera tenteranno distrugerli, et <lb/>
cacciarli di Venetia. Se ne sentiranno anco di più belle massime <lb/>
al presente col fomento dell’huomo, che vi risiede. </p>
<p>Io ho cavato dal signor ambasciator Carleton d’Inghilterra che il Re attende la coro-<lb/>
natione del principe Palatino, et che allhora mostrerà al mondo <lb/>
che la vuol sostentare; che fin adesso forse sia capitato all’orrec-<lb/>
chie del re di Spagna, che s’egli è risoluto di mantenere <lb/>
Ferdinando suo cognato. Sua Maestà sarà in obligo di difender <lb/>
il principe Palatino suo figlio, et genero. Sendo così sarà una <lb/>
gran sponda; come si sia esso Ambasciatore nel discorrermi in <lb/>
questo particolare mi disse<ptr target="#tn1" n="1"/> credetemi, che so quello che dico. <lb/>
Et mi aggiunse, che l’orrecchie del re erano intronate dall’<lb/>
ambasciator di Francia non direttamente; ma sotto mano perché desistesse <lb/>
dal sostener il Palatino. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 novembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="318r" facs="08_318r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="318v" facs="08_318v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n°149 comincia a 147 </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="104">
<!--
<p n="318vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 novembre 1619 ricevute a’ 27 detto </p>
<p>Del segretario Suriano 3<hi rend="superscript">a</hi> n° 149 </p>
<p>Di Brusselles c’è aviso publicarsi <lb/>
che che* la risolutione di elegger il <lb/>
Palatino re et l’haver lui accettato <lb/>
sono stati consigli del secretario di Venetia. </p>
<p>Che le genti del Levestein siano <lb/>
licentiati acciò vadano a servir Boe<ptr target="#tn2" n="2"/>. </p>
<p>Che il Papa alterato unito con <lb/>
Spagnoli sarà a offesa dei Venetiani. </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue -mi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Così A."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
