<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.061 date 1619-11-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">061</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 327r-330v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">327r-330v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Letters from the newly crowned king of Bohemia have arrived and now the States General can decide upon the nature of the ambassadorial mission to Prague. States General are appalled by decision of king of Denmark to station 2000 troops in Staden. His action leads to speculation that Spain might be behind this to distract attention from German affair and to prevent that the Hanseatic cities would assist Bohemia. The German affairs are close to the heart of the States General as they await decision from Nurnberg. They have written to councils of Cologne, Paderborn and Liege to remain neutral and not levy troops for the Emperor. From Bilderbeke, their agent in Cologne, they have received a printed book in which the States General are being attacked (so far we have been unable to indentify the book). From Lando’s letters you will hear he has been well-received, he is leaving from Rotterdam. He acknowledges receipt of news from Milan but has no further information. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-11-26">26 novembre 1619</date>
            <num>108</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="108">
<div type="main" facs="main text of letter" n="108">
<!--<p>26 novembre 1619, L’Aia (cc. 327r-330v)</p>-->
<pb n="327r" facs="08_327r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n°152 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ancorché restassero questi signori sicuri, che ’l serenissimo Palatino fosse <lb/>
coronato re di Bohemia: tuttavia per confermarsene maggiormente <lb/>
attendevano lettere di quel Principe. Elle venero domenica, <lb/>
et hieri nella loro assemblea furono lette. Contengono le <lb/>
cause, che havevano fatto risolver: esso Principe ad <lb/>
accettar la corona di Bohemia, et la principale è perché <lb/>
vedeva, che le dissensioni, et li rumori andavano sorgendo <lb/>
et alterando di più in più nell’Alemagna; et per la <lb/>
manutentione della religione professata, che da altri <lb/>
si cercava di voler deprimer: aggiungendo, che come <lb/>
per servitio di queste Provincie offeriva d’impiegar sempre <lb/>
et li Stati; et quanto haveva; così si prometteva, <lb/>
che da esse haverebbe havuta all’incontro ogni più <lb/>
pronta, et più stabile assistenza trattandosi dell’interesse <lb/>
commune. Tale è la sostanza delle lettere ricevute, <lb/>
et intese da questi signori con grandissimo loro gusto. </p>
<p>Ha scritto anco al signor principe Mauritio. La cosa per sé stessa, <lb/>
et per le consequenze et per l’interesse del sangue, <lb/>
che obliga l’Eccellenza sua doverà far apparer dal vivo alla <lb/>
prudenza delle Eccellenze vostre la contentezza, ch’ella ne riceve. </p>
<p>Hora si metterà in consulta quello si doverà fare <lb/>
intorno alla missione d’ambasciatori a quel Re per con-<lb/>
gratularsi, et presto se ne vedrà l’effetto. In questi signori
<pb n="327v" facs="08_327v" rend="0"/>
si scuopre sempre più risolutione assai ferma di dover far <lb/>
tutto ciò, che sarà possibile dal canto loro per servitio di <lb/>
quella Maestà: attenderanno al presente con altrettanto maggior <lb/>
desiderio quello, che venirà dalla parte del Re della Gran Bertagna <lb/>
et si sentono voci di brama, che vostra Serenità anco applicasse il pen-<lb/>
siero alli affari di Bohemia. </p>
<p>Questi signori sono restati molto scandalizati dell’attione fatta ultima-<lb/>
mente dal re di Danimarca di metter presidio di doi milla <lb/>
fanti nella città di Staden. La difesa sua è, che come pro-<lb/>
tettore di essa città, vedendo li cittadini in dissensione <lb/>
tra di loro, et non vi esser altro rimedio per accomodarli se <lb/>
n’era risoluto; ma che accordate le parti haverebbe reti-<lb/>
rate le forze. Non si appagano di questa promessa, né <lb/>
viene approbata l’iscusa; tenendo che sia semplice <lb/>
pretesto; et temendo, che non habbino a fermarsi in questo <lb/>
li pensieri di quella Maestà; ma che habbi a passar più <lb/>
avanti sapendosi molto bene, che sin qui non ha cessato di <lb/>
procurare di haver il vescovato di Brem per uno de’ <lb/>
suoi figlioli, come par che le sia stato accordato: et ha <lb/>
havuti altri pensieri non solo sopra queste; ma sopra <lb/>
altre delle città ansiatiche. Quello mo’, che fa dubitar di <lb/>
vantaggio è che questo sia stato un eccitamento già molto <lb/>
impresso nella mente di quella Maestà, et sin quando fu
<pb n="328r" facs="08_328r" rend="0"/>
presso di lei l’ambasciator di Spagna; et hora colli soliti artificii <lb/>
de’ Spagnuoli, che haveranno adoperati li loro mezi per suggerirlo, <lb/>
messo ad effetto nella presente congiontura a fine di far <lb/>
diversione alle cose di Alemagna: perché ridotte le città <lb/>
ansiatiche in stato di dover temere, et tutte insieme, et <lb/>
ognuna per la parte sua difendersi, et guardarsi da qualche <lb/>
sorpresa non potranno contribuire a’ Bohemi, come vi era <lb/>
l’animo, et la volontà molto inclinata anco da quella <lb/>
parte. </p>
<p>Non si sa per hora da questa, che rimedio applicarvi. Hanno però <lb/>
li signori Stati fatto saper a dette città di star avvertite, et <lb/>
guardarsi molto bene, né fidarsi o di parole, o di promesse. </p>
<p>Questi affari di Germania, et di Bohemia sono molto a <lb/>
cuore alli signori Stati, et attendono<ptr target="#tn1" n="1"/> con desiderio quello, <lb/>
che si sarà risoluto nella dieta di Norimbergh: in tanto sentendo voci di levate per l’Imperatore hanno scritto alli consi-<lb/>
gli di Colonia, di Paterborn, di Lieges, et altri, che hanno <lb/>
professata sempre neutralità essortandoli a conservarsi <lb/>
nella medesima, et dar occasione a queste Provincie di <lb/>
esserle amiche come sono state sin qui, non dando, né <lb/>
permettendo aiuto contra l’interesse de’ suoi amici, et collegati <lb/>
l’effetto, che habbi a riuscir da quest’ufficio è molto <lb/>
incerto. </p>
<pb n="328v" facs="08_328v" rend="0"/>
<p>A questi signori dal loro agente in Colonia, è stato mandato un libretto <lb/>
stampato, et composto in lingua latina molto venenoso contra <lb/>
li stati liberi in generale. È dedicato a tutti li re, et <lb/>
principi di testa sola essortandoli a guardarsi dai fini <lb/>
che hanno le Republiche di ridur tutti li Stati alla loro <lb/>
conditione pigliando l’essempio fresco delle cose di <lb/>
Bohemia piccando assai per quanto mi viene detto oltre <lb/>
questi stati nella<ptr target="#tn2" n="2"/> presente emergenza<ptr target="#tn3" n="3"/> la serenissima Republica <lb/>
in particolare. Non n’è venuto, che un solo essemplare, <lb/>
spero di vederlo. Si tiene per fermo, che per la <lb/>
detatura, et per le cose, che vi sono sparse per dentro <lb/>
sia farina de’ jesuiti. </p>
<p>Haverà la Serenità vostra dalle lettere dell’eccellentissimo ambasciator Lando quello <lb/>
di più, che ha incontrato in questa corte. Io mi assicuro <lb/>
che resta sodisfatto delli honori ricevuti dalli signori Stati <lb/>
et da tutta la casa di Nassau, et da<ptr target="#tn4" n="4"/> altri principali <lb/>
signori et cavalieri non essendo a parer mio stato pretermesso <lb/>
termine un che se li habbi potuto far apparere esser <lb/>
in stima la persona dell’Eccellenza sua et come rappresentante <lb/>
quella serenissima Republica, et come noto esser stato figliolo <lb/>
di tanto, et così gran Senatore, et per le virtù proprie <lb/>
di lei, che col splendore della comparsa con honorata <lb/>
et numerosa famiglia, coll’attione grave fatta nell’assemblea
<pb n="329r" facs="08_329r" rend="0"/>
et colla prudenza nei complimenti ha invitato cadauno ad <lb/>
honorarlo. Questa casa della Serenità vostra è stata ricevuta da <lb/>
sua Eccellenza per suo domicilio, in essa, et fuori ho procurato, che <lb/>
sia riconosciuta in me la devotione riverente verso di lei; <lb/>
supplendo colla volontà in quello, che non mi ha promesso la <lb/>
mia povera fortuna. Parte in questo punto per Roterdam per <lb/>
quivi imbarcarsi se ’l vento gli potrà servire per il passaggio <lb/>
alla sua carica. </p>
<p>Quello che vostra Serenità mi manda in lettere sue de’ 2 del successo del <lb/>
signor presidente Vendramino in Milano mi servirà d’infor-<lb/>
matione, come è mente di lei. Sin qui non ho scoperto <lb/>
che vi sia alcuno, che ne habbi notitia. </p>
<p>Mi resta render humilissime gratie come faccio alla Serenità vostra della <lb/>
benignità colla quale ha volti gl’occhi sopra il mio interesse <lb/>
ordinando l’elevatione de’ miei mandati. Aspetterò anco <lb/>
maggiori frutti della sua munificenza, et effetti di compassione <lb/>
nella lunga absenza mia da Venetia, che va aggra-<lb/>
vando ogn’hora più il peso di questa carica. </p>
<p>Aggiunte saranno le replicate d’hoggi otto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 26 novembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="329v" facs="08_329v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="330r" facs="08_330r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="330v" facs="08_330v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n°152 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="108">
<!--
<p n="330vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 novembre 1619 ricevuta 12 decembre </p>
<p>Aya sola n° 152 </p>
<p>L. C. X. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue qui depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-a corretta su -i."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-z corretta su -t."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
