<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.063 date 1619-12-03</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">063</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 334r-335v, 338r-339v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">334r-335v, 338r-339v, 336r-337v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports the States General are still waiting for for news from Nürnberg and a decision by James I. William of Nassau has received news that the duke of Saxony will remain neutral in conflict and that the Duke of Bavaria can not be trusted. The Elector of Cologne has taken offense at the States General exhortation to remain neutral. The States General want to know Venice’s position regarding Bohemia, Suriano requests further instruction. The news that Dutch troops dismissed by Venice have been hired by the Emperor cause uproar. More about Truce in the letters by Lando, who is currently in Den Briel hoping to set sail to England soon. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Rotterdam</settlement>
            <date when="1619-12-03">3 dicembre 1619</date>
            <num>110, 111</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="110">
<div type="main" facs="main text of letter" n="110">
<!--<p>3 dicembre 1619, Rotterdam (cc. 334r-335v, 338r-339v)</p>-->
<pb n="334r" facs="08_334r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 154 comincia 153 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>niun’altra nuova è venuta alli signori Stati di quello si sia <lb/>
deliberato nella dieta di Norimbergh, il che si sta aspettando <lb/>
con desiderio; come anco quello, che finalmente il re della <lb/>
Gran Bertagna haverà risoluto intesa la coronatione del <lb/>
genero. </p>
<p>Viene affermato, che quel principe habbi spedito in Inghilterra a <lb/>
detta Maestà gentilhuomo espresso con l’avviso: onde <lb/>
tanto si fermano li signori Stati pensando di attender ciò, che <lb/>
seguirà da quella parte per risolversi poi a quanto <lb/>
stimeranno a proposito, et spetialmente per l’inviar al re <lb/>
di Bohemia ambasciata. Il venir a tal risolutione <lb/>
prima che saper lo stabilito a Norimbergh, et in Inghilterra <lb/>
non lo conoscono proprio; perché veggono molto bene, che <lb/>
coll’elettione d’ambasciatori bisogna, che passino anco più <lb/>
oltre poiché un’ambasciata per semplice complimento <lb/>
non è la sola, che sarà desiderata da Bohemi, et dallo <lb/>
stesso re; ma ben, che ella habbi ad esser accompagnata <lb/>
con offerta di effettivi soccorsi. </p>
<p>Scrive il conte di Solms maggior domo di quella Maestà al signor <lb/>
conte Guglielmo di Nassau, che sendo stato invitato alla <lb/>
sudetta dieta di Norimbergh il duca di Sassonia, egli con <lb/>
termine molto gratioso, plausibile s’era iscusato <lb/>
ma non dice li particolari dell’iscuse. Di più conferma <lb/>
che pareva, che quel principe dovesse portarsi in
<pb n="334v" facs="08_334v" rend="0"/>
questi emergenti con termine neutrale. Tanto afferma <lb/>
anco del duca di Baviera a che non si può dar credenza <lb/>
tenendosi gl’avvisi in contrario; anzi che mi viene scritto di <lb/>
Brusseles, che l’elettor di Colonia suo fratello habbi <lb/>
ottenuto in quel Paese la decima da quei popoli per <lb/>
servitio dell’Imperatore, et che haveva ricercata la medesima <lb/>
a Paterborn, Lieges, et Munster; ma che questi si erano <lb/>
mostrati renitenti. </p>
<p>Vogliono, che questa renitenza sia nata da previi ufficii fatti <lb/>
dalli signori Stati colli consigli di detti luochi, come riverentemente <lb/>
le ne scrissi hoggi otto nelle mie lettere n° 152 de’ 26 del <lb/>
passato, che saranno aggiunte in copia. Questo h[o]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
saputo di certo, che detto Arcivescovo elettore si è <lb/>
gravemente doluto, che li signori Stati habbino fatto ufficio <lb/>
di essortatione a’ detti consigli di star neutrali: non <lb/>
riguardando all’auttorità, et al Principe, che ne <lb/>
tiene. Li signori Stati per questo non pretermetteranno <lb/>
ufficio, che conoscano poter giovare agl’interessi de’ <lb/>
Bohemi, et per consequente del loro Re. </p>
<p>S’è publicato in Brusseles, che all’Imperatore habbia il Catholico <lb/>
mandato soccorso di quattrocento milla scudi, et che <lb/>
si faccino preparamenti grandi ne’ suoi regni. Se sia <lb/>
vero vostra Serenità dai luochi proprii ne doverà haver più <lb/>
sicuri avvisi. </p>
<pb n="335r" facs="08_335r" rend="0"/>
<p>Si va tentando, et desiderando di sapere quello, che la Serenità vostra <lb/>
sia per risolversi nella presente congiontura de’ tempi <lb/>
se vorrà destinar qualche ambasciata al nuovo re di <lb/>
Bohemia, et se penserà ad assister direttamente, o indirettamente <lb/>
a quella parte per giovar a’ suoi interessi in Italia; et stano <lb/>
in questa curiosità discorrendo le genti. Io volontieri <lb/>
se così si compiacesse la Serenità vostra desiderarei esser avvertito <lb/>
come mi doverò governare nei propositi, che intorno <lb/>
ciò mi fossero tenuti: a fine di non fallire; ma risponder <lb/>
propriamente secondo il senso di lei. </p>
<p>Ha qui dato un poco di martello un avviso venuto, che buon <lb/>
numero delle genti licentiate dalla Serenità vostra del reggimento <lb/>
del conte di Levenstein nel passar in Alemagna siano<ptr target="#tn2" n="2"/> state <lb/>
ritenute per servitio dell’Imperatore, et se bene sono sul <lb/>
passaggio state forzate al farlo: tuttavia vorrebbono <lb/>
volontieri qui, che vostra Serenità non l’havesse licentiate; et <lb/>
meno ne licentiasse d’altre. </p>
<p>Da questa parte com’ho più volte significato riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra si attenderà a tutto quello, che possi tener <lb/>
in freno, et travagliar<ptr target="#tn3" n="3"/> la casa d’Austria, et <lb/>
Spagnuoli in particolare, et perché l’armi restino quanto <lb/>
più si può lontane da queste Provincie, come anco <lb/>
lo ha cavato colla prudenza sua nel breve spatio <lb/>
di tempo che si è trattenuto all’Haya l’eccellentissimo signor ambasciator Lando
<pb n="335v" facs="08_335v" rend="0"/>
di che in sue proprie lettere ne doverà avvertir la Serenità vostra <lb/>
come anco <hi rend="decoded">intorno</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="decoded">il negotio d’unione vero, et sicuro <lb/>
antidoto contra il veneno, et le insidie <lb/>
de chi ha la principal mira nell’opprimer <lb/>
la libertà di quella serenissima Republica, et uno de’ <lb/>
fondamenti proprii per la sua conservatione <lb/>
et di questi Stati, li quali si conosce <lb/>
molto bene, et ad altro fine non la deside-<lb/>
rano, come vostra Serenità si può promettere <lb/>
che in ogni caso de’ suoi travagli haverà <lb/>
contra Spagnoli in particolare, et la casa <lb/>
d’Austria, prontezza d’aiuti con publica <lb/>
auttorità, et fermezza di volontà nel <lb/>
portar sotto il bene, che si potrà a quel <lb/>
serenissimo Dominio; si aspetta dall’universale <lb/>
con desiderio la risposta sopra il trattato d’unione <lb/>
non promettendosi altrimenti dal canto della <lb/>
Serenità vostra, et il placet et la conclusione. <lb/>
</hi></p>
<p>Nella Congregatione di Holanda non s’è entrato sin hora ferma-<lb/>
mente nel trattato dell’Indie Occidentali: ben se n’è discorso, <lb/>
et per dirne li certi particolari è bene l’attender il più maturo consi-<lb/>
glio; et di quanto caverò ne darò conto alla Serenità vostra; ma <lb/>
in tanto può esser certa, che l’universale è portato ad <lb/>
avanzar questo negotio, et al stabilirlo. </p>
<p>Di tregua ancorché non si parli, pochi sono che desiderino la <lb/>
guerra, et questi, per quanto si può scoprire fin hora, non par
<pb n="338r" facs="08_338r" rend="0"/>
che siano per prevalere. Di questi particolari l’eccellentissimo signor ambasciator Lando <lb/>
prudentemente toccava<ptr target="#tn5" n="5"/> quello, che n’ha cavato, et io mi<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
rimetto alle lettere sue. </p>
<p>Esso signore s’imbarcò hieri, et è passato alla Brilla con speranza <lb/>
che l’apparenza del vento continuasse et si facesse mi-<lb/>
gliore; ma al contrario ha convenuto sbarcar in quella <lb/>
terra, ove non può fermarsi che con gravissima et grandissima <lb/>
spesa, et incommodità aspettando che ’l tempo si <lb/>
accommodi proprio alla sortita. Saranno<ptr target="#tn7" n="7"/> aggiunte <lb/>
le lettere dell’Eccellenza sua, se mi capiteranno in tempo per darle<ptr target="#tn8" n="8"/> all’ordinario. Gratie etc. </p>
<p>Da Roterdam li 3 decembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="338v" facs="08_338v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="339r" facs="08_339r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="339v" facs="08_339v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 154 comincia 153 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="110">
<!--
<p n="339vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>3 decembre 1619 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Secretario Surian da Roterdam </p>
<p>n° 154 <lb/>
2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="111" corresp="110" source="336r-337v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="111" corresp="110" >
<!--<p>Allegato I al n. 110 (cc. 336r-337v; decodifica di c. 335v)</p>-->
<pb n="336r" facs="08_336r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 154 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="336v" facs="08_336v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="337r" facs="08_337r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="337v" facs="08_337v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Aggiunto in sopralinea su sia depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "intorno … conclusione decodifica di testo cifrato presente a c. 336r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-va corretto su -rà."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue qui depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Esito di correzione, come pare."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
