<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.065 date 1619-12-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">065</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 344r-347v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">344r-347v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he discussed the recent state of affairs in Holy Roman Empire with Carleton, who tried to persuadehim that Venice ought to send a congratulatory embassy to Frederick V, the newly elected king of Bohemia. Reports that he made inquires to understand James’ intentions. Maurice expresses his doubts about James’ willingness to support the deposition of Ferdinand and informs Suriano that the States of Holland and other provinces will financially support Bohemia but believe broader support is necessary. Van Aerssen confirms that they will not yet send an ambassador but a congratulatory letter. They will discuss the trade with indies in States of Holland. Rumours about Italian princes allying themselves with the Pope and house of Austria fearing widespread conflict in the Holy Roman Empire. Reports that the Jesuits in Brussels have held Forty Hours’ Devotion to support the Emperor. Spanish are exaggerating military success and spread rumours that France might be more inclined towards supporting the Emperor. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-12-10">10 dicembre 1619</date>
            <num>114</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="114">
<div type="main" facs="main text of letter" n="114">
<!--<p>10 dicembre 1619, L’Aia (cc. 344r-347v)</p>-->
<pb n="344r" facs="08_344r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 156 comincia 155 fin 157 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fra gl’altri discorsi, che passò meco il signor ambasciator d’Inghilterra fu sopra <lb/>
li presenti motivi di Alemagna, cito al presente della corte; et in <lb/>
che s’impiega ognuno secondo il suo senso. Tra le altre cose <lb/>
pareva, che volesse esso Ambasciatore persuadermi, che vostra Serenità si risol-<lb/>
verebbe ad espedir ambasciata di congratulatione al nuovo <lb/>
re di Bohemia, et non aspettar molto al farlo per obbligar <lb/>
maggiormente quel Principe. Io dissi, che non sapevo quello <lb/>
che la Serenità vostra havesse potuto deliberar in questo proposito, ma <lb/>
li soggiunsi, che desideravo saper dall’Eccellenza sua quello che la necessità <lb/>
del suo Re havesse fatto, perché come quella, che è il più inte-<lb/>
ressato Principe in questo negotio che sia in Christianità pareva <lb/>
che la più gran parte degl’altri havesse gettati gli occhi <lb/>
sopra la mossa, et l’attioni della Maestà sua. Soggiungendo <lb/>
per me, credo li principi staranno a vedere, mentre il Re <lb/>
non si dichiari. Confermò l’Ambasciatore, et stringendosi nelle <lb/>
spalle disse solo, che non dubitava, che sua Maestà non fosse per <lb/>
dichiarirsi. In Inghilterra per quanto mi ha detto <lb/>
esso Ambasciatore è passato il secretario della nuova Regina, et parmi <lb/>
haver cavato, che ha qualche ordine di stringer, et cavar <lb/>
quanto può dall’interno del Re della volontà sua. </p>
<p>Il signor principe Mauritio mi disse hieri, che fui a sua visitatione, <lb/>
che finhora non si era ingannato nella sua opinione, te-<lb/>
nendo, che quella Maestà non fosse per far cosa di buono; et <lb/>
sentendosi che continuava nel mostrar di voler esser <lb/>
informata della causa della depositione di Ferdinando <lb/>
del dritto, che havevano havuto Bohemi del farlo,
<pb n="344v" facs="08_344v" rend="0"/>
et di elegger il Palatino, temeva l’Eccellenza sua di esser certo profetta <lb/>
che facesse niente; che in ogni modo si doveva sperar anco, et <lb/>
continuar gl’ufficii, li quali come altre ho riverentemente scritto <lb/>
non tralasciano questi signori di far far col mezo del suo Ambasciatore. </p>
<p>Sua Eccellenza mi disse di più, che hora la Congregazione di Holanda, et <lb/>
l’altre Provincie ancora consultavano di accrescer la<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
assistenza a’ Bohemi dai cinquantamilla fiorini fino <lb/>
alla summa dei centomilla, se vedranno di potervi arri-<lb/>
vare se non daranno quello, che potranno; et metteranno <lb/>
genti ai confini in ogni caso di bisogno, ma che questa <lb/>
era poca assistenza quando gl’altri principi interessati <lb/>
non fossero concorsi anc’essi. Non nominò l’Eccellenza sua la serenissima <lb/>
Republica; ma ben m’accorsi, che la volse inferire, il che <lb/>
però non mi fu tacciuto da altro signore, ch’è l’Arsen, che <lb/>
ha gran parte nel presente Governo, dicendo, che dando <lb/>
la maestà d’Inghilterra aiuto facendo l’istesso li principi de <lb/>
Germania<ptr target="#tn2" n="2"/>, le città ansiatiche; et anco la serenissima Republica <lb/>
si potrebbe prometter di far molto, et sostener il par-<lb/>
tito, altrimenti che dovessero li signori Stati esser soli sarebbe <lb/>
un imbarcarsi senza frutto dell’amico, et snervanti del <lb/>
proprio a danno di queste Provincie. </p>
<p>Questo stesso signore mi communicò che li signori Stati non havevano <lb/>
risoluto di mandar ambasciata in Bohemia; ma <lb/>
corrisponder con lettere di congratulatione alla parte <lb/>
che ’l Re haveva data pur con lettere della sua assuntione <lb/>
et coronatione che se quella Maestà havesse mandata qui </p>
<pb n="345r" facs="08_345r" rend="0"/>
<p>Ambasciata, come pareva, che fosse venuta la voce, anc’essi <lb/>
ve l’haverebbero inviata, ma però quando anco il re della <lb/>
Gra<ptr target="#tn3" n="3"/> Bertagna ve l’havesse inviata poiché l’Ambasciator, che deve <lb/>
andar a quella Maestà in passando farà anco l’ufficio qui <lb/>
di complimento. </p>
<p>Dal discorso di questo signore da quello in particolare di sua Eccellentia, et <lb/>
d’altri ho cavato quello, che altre volte ho riverentemente significato <lb/>
che sono qui inclinatissimi ad assister, et tener l’armi in <lb/>
piedi in Alemagna contra la casa d’Austria; ma tutto sta <lb/>
nel farne sodo fondamento. </p>
<p>Ho compreso anco, che nel proposito della tregua non si darà per <lb/>
hora d’orecchio ad alcuna cosa, che fosse proposta <lb/>
et questo a fine di tener in sospeso, et in gelosia l’animo <lb/>
de’ Spagnuoli; et così far tacitamente la diversione, che <lb/>
tutto questo capo si potrà, con tener in dubbio essi Spagnuoli se <lb/>
di qua vorrebbono forse muover la guerra. </p>
<p>Del trafico dell’Indie, punto grandissimo per dar l’alarma <lb/>
allo stesso Spagnuolo oggi se<ptr target="#tn4" n="4"/> ne deve far la propositione <lb/>
nell’assemblea di Holanda. Sua Eccellenza mi disse, et lo <lb/>
ho anco dalla bocca d’altri, che tutti concorrono nel voler <lb/>
che segui; ma che ancor non restano levate le difficoltà, <lb/>
che dal principio si sono interposte<ptr target="#tn5" n="5"/> tanto da quelli <lb/>
della Compagnia della Ginea, et dei sali, che si caricano <lb/>
in quelle parti quanto per la compartita nell’equipaggio <lb/>
parendo, che Amsterdam stia fermo nel volerne la metà <lb/>
et pretendendone participatione la Frisia, la Northolandia </p>
<pb n="345v" facs="08_345v" rend="0"/>
<p>Rotherdam, et più delle stesse città, che non hanno amiralità <lb/>
né spiaggia propria per far esso equipaggio. In questo <lb/>
consistono le alterationi, et è il punto al presente il più <lb/>
difficile per accordare che quanto al denaro per il capitale <lb/>
che sarà di dieci, o dodici millione di fiorini, che sono <lb/>
tre millione di ongari in circa questo non dubitano punto <lb/>
di non trovarlo. Travaglieranno al presente in accordar le <lb/>
le* parti, et sua Eccellenza vi si affatica quanto più come mi ha detto, <lb/>
et tutto sarà per travagliar, et levar il trafico, et per consequente <lb/>
le commodità et l’oro al re di Spagna l’intrapresa è <lb/>
tenuta per buona, et riuscibile, et par che non si metti <lb/>
dubio, che non habbi a seguirne l’effetto; ma forse che non <lb/>
sarà risoluta così tosto materia sì grave, nella quale contrasta <lb/>
il publico col privato interesse. </p>
<p>Staden resta libero dal presidio postovi dal re di Danimarca, <lb/>
che non fu di tanto numero di soldati, come la fama, et <lb/>
il timore lo portorono. Questi signori sarebbono ben restati <lb/>
consolati della risolutione di quel Principe, quando <lb/>
non havessero saputo, che aveva fatto quanto haveva <lb/>
disegnato cioè di costituirvi un magistrato a sua <lb/>
dispositione; et per tanto avvertiranno sotto<ptr target="#tn6" n="6"/> mano quei <lb/>
cittadini di tener cura della loro libertà. </p>
<p>A Brusseles erano arrivati doi ambasciatori di Magonza, et di <lb/>
Treveri non si sapeva perché, ma alcuni col fondamento <lb/>
dei rumori di Alemagna pensavano, che la loro missione <lb/>
fosse per assicurarsi di quello farebbono<ptr target="#tn7" n="7"/> li serenissimi arciduchi
<pb n="346r" facs="08_346r" rend="0"/>
in caso, che assistendo a Cesare fossero travagliate dall’<lb/>
armi dei principi dell’Unione nel suo Stato. Il marchese Spinola <lb/>
era in Fiandra a riveder quelle fortezze coll’ambasciatore <lb/>
marchese di Belamar era stato richiamato alla corte per <lb/>
consultar sopra questi affari. </p>
<p>Li signori Stati si sono<ptr target="#tn8" n="8"/> grandemente ingelositi di qualche avvisi, che hanno <lb/>
havuti, che li principi d’Italia habbino fatta unione <lb/>
col Papa, et colla casa d’Austria, et prevegono che <lb/>
armandosi et gl’uni, et l’altra per l’Alemagna, la guerra <lb/>
habbi ad esser sanguinolente entrando anco in sospetto <lb/>
che ’l Turco habbi a prender il suo vantaggio; che <lb/>
Bethelem Gabor sia d’accordo con esso Turco; et che <lb/>
quanto spende venga tutto da quella mano, non havendo <lb/>
egli con che trattener tante militie. Spiace anco di <lb/>
sentir che tratti il medesimo Bethelem Gabur col re di <lb/>
Bohemia di voler haver parte nell’Austria, che sia sua <lb/>
la Carinthia, la Stiria, et altro. Termine, che non <lb/>
serve ad altro, che a metter et nutrir gelosia volendo <lb/>
ripartir la preda prima di haverla in mano: con tutto <lb/>
ciò mi disse il signore principe d’Oranges che detto Bethelem <lb/>
haveva fatti unir alle genti de’ Bohemi alquanti mille <lb/>
de’ suoi cavalli, che dava segno (come disse l’Eccellenza sua) di <lb/>
voler essere huomo da bene. Serviranno di rincontro <lb/>
a vostra Serenità questi particolari quando siano veri, perché <lb/>
più vicini, che da questa parte le possono pervenire. </p>
<p>Li padri iesuiti in Brusseles hanno la passata settimana
<pb n="346v" facs="08_346v" rend="0"/>
data la loro assistenza spirituale all’Imperatore delle quarant’hore <lb/>
essortando nei loro sermoni le genti ad andar a questa <lb/>
guerra con pensiero determinato di servir Dio contra ribelli <lb/>
et nemici della santa fede catholica, et non andar come <lb/>
gl’altri delli mesi passati, che non partirono ad altro fine, <lb/>
che per arichirsi, et far denari non discernendo amici, o <lb/>
inimici, che per ciò hanno pagata la pena della sua <lb/>
colpa, sendo nostra la più gran parte. </p>
<p>Publicano Spagnuoli, et vano inalzando le attioni del conte di <lb/>
Buquoy a meraviglia et che habbi ottenuta solennissima <lb/>
vittoria coll’uccisione di doimilla Bohemi, et era <lb/>
preparato a più bella impressa. Questo si fa per dar <lb/>
coraggio, et gusto al popolo. </p>
<p>Par che in Brusseles li medesimi Spagnuoli vadino spargendo far <lb/>
gran fondamento in Francia, et in Lorena come si sia <lb/>
vi è qui opinione, che la Francia non sia per ingerirsi <lb/>
nel fatto di Alemagna; ma o sia stato sparso, o sia <lb/>
sospetto con qualche fondamento che più tosto adherirà <lb/>
all’Imperatore che altrimenti. L’armi dei principi ecclesiasici <lb/>
elettori saranno in ordine per quanto scuopre; et quelle <lb/>
di Baviera ancora come si dice; ma qui è corsa <lb/>
la voce, che Principe si lasci intender, che non <lb/>
molesterà li principi di Germania, mentre le loro <lb/>
armi non siano in pregiudicio della Lega catholica. <lb/>
Tutti sono avvisi, et discorsi da’ quali la prudenza della <lb/>
Serenità vostra cavarà il sugo, che potrà, mentre sono
<pb n="347r" facs="08_347r" rend="0"/>
rappresentati dalla mia debolezza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 10 decembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="347v" facs="08_347v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 156 comincia 155 fin <lb/>
157 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="114">
<!--
<p n="347vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 decembre 1619 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Del segretario Surian. n° 156 <lb/>
2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L’Ambasciator inglese dice la Republica sarà per <lb/>
mandar ambasciata al re di Boemia <lb/>
et non aspetar per obligarlo tanto più. </p>
<p>Dimanda il secretario quello farà il suo Re <lb/>
come più interessato d’ogne uno, e dice <lb/>
crede gl’altri starano a veder mentre <lb/>
lui non si dechiari. L’Ambasciator dice <lb/>
non dubitar sua Maestà si dechiarisca. <lb/>
Ambasciator della regina di Boemia: andato in Inghilterra <lb/>
per cavar dal Re la sua volontà. <lb/>
Mauritio dice Inghilterra non farà cosa <lb/>
di buono. Che vuol esser informato <lb/>
della causa della deposizione di Fernando et <lb/>
s’aggiunge che le Provincie consultano <lb/>
di accrescer assistenza a Boemia da <lb/>
50 fin 100 mila fiorini: discorre sopra <lb/>
tal assistenza esser poca quando <lb/>
non concorrino altri principi et mira alla Republica. </p>
<p>L’Arsen parla nel medesimo proposito, et <lb/>
nomina la serenissima Republica discorrendo che <lb/>
le Provincie solo non potranno tanto. </p>
<p>Dimandar ambasciata al re di Boemia <lb/>
dice aspettarsi la mandi lui, overo qui <lb/>
la manderà Inghilterra: tra tanto si complica <lb/>
con lettere. </p>
<p>Conclude il secretario che sono quei signori <lb/>
inclinati ad assister a tener l’armi <lb/>
in piedi contra casa d’Austria. </p>
<p>Che di tregua non si darà orecchie <lb/>
per tenir in gelosia. </p>
<p>Propongono nell’assemblee il trafico <lb/>
delle Indie, e dice Mauritio <lb/>
che tutti vogliono si seguiti. </p>
<p>L. SS. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="347vD">———</p>
<p>Discorre il secretario sopra le dificoltà di questo <lb/>
trafico delle Indie, et in fine dice che <lb/>
seguirà la conclusione di continuarlo <lb/>
ma non così tosto. </p>
<p>Staden resta libero dal presidio di <lb/>
Danimarca: che tutto era seguito <lb/>
per constituirvi un magistrato </p>
<p>Ambasciaria di Magonza e Treviri a <lb/>
Brusselles: dicesi per saper quello <lb/>
faranno li arciduchi quando le Provincie Unite li molesteranno. </p>
<p>Marchese di Bedmar chiamato alli <lb/>
corte per consultar sopra quei affari. </p>
<p>Gelosia dei Stati per voce de unione <lb/>
tra provincie d’Italia: dispiaceno <lb/>
li andamenti del Gabor per l’avantaggio <lb/>
del Turco. </p>
<p>Giesuiti fano le 40 hore per le cose <lb/>
di Germania. </p>
<p>Spagnuoli publicano la rota data da’ <lb/>
Buqoi et fano fondamento di <lb/>
Francia e Lorena per le cose di Germania. </p>
<p>Voce che Baviera non molesterà <lb/>
i principi quando non siano contra la <lb/>
religione cattolica. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue provi-|sione depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "de | Germania esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-oste esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-o corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "si sono aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
