<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.067 date 1619-12-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">067</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 350r-350v, 353r-355v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">350r-v, 353r-355v, 351r-352v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has received a visit from French ambassador, who marvels that he has not been informed by Suriano about the alliance between Venice and the United Provinces. Suriano asks further guidance from Venice on how to treat the French ambassador. Rumours that the French king will send an embassy to discuss the extension of the Truce, but according to Suriano no-one is interested to do this as everyone is preoccupied with the German affairs. Reports that Maurice is very positive about Gabor’s progress, who has crossed the Danube. Acknowledges notice from Venice that they will keep terzo of Amsteraedt and expresses hope they will keep the one by Rocquelaure as well, outlining the various reasons given by Maurice for retaining these men. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-12-17">17 dicembre 1619</date>
            <num>116, 117</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="116">
<div type="main" facs="main text of letter" n="116">
<!--<p>17 dicembre 1619, L’Aia (cc. 350r-v, 353r-355v)</p>-->
<pb n="350r" facs="08_350r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 158 fin 159 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’ambasciator di Francia fu venerdi a mia visitatione, et mentre <lb/>
andava meco discorrendo delle cose correnti, uscendo dal discorso <lb/>
mi disse. È forza che vi dimandi una cosa. Sapete quello che <lb/>
a giorni passati vi dissi havermi scritto monsignor di Leone che <lb/>
<hi rend="decoded">a</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">Venetia si teneva la lega tratta tra quella serenissima Republica et questi Stati</hi> <lb/>
lo stesso mi avvisa <lb/>
monsignor di Pisiurs esser stato scritto dal medesimo monsignor di Leone <lb/>
alla corte, et che tutto passava con secretezza, et si meravi-<lb/>
gliavano ch’io non accusassi il seguito, et ch’egli sapeva certo <lb/>
non esser ancor alcuna cosa stabilita; et m’interpellò non <lb/>
è così? Così è risposi. Continuò so bene che<ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">la</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="decoded">lega deve esser difensiva, che <lb/>
l’assistenza sarà reciproca; che quando <lb/>
una parte, et l’altra sarà in guerra, <lb/>
cesseranno li aiuti, et altre cose tali</hi>. Et <lb/>
io provocato risposi che così era. Et poi soggiunse esso <lb/>
Ambasciatore se fosse seguito perché non l’havessi saputo. Risposi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
a vostra Eccellenza ch’ è qui ministro di Principe così grande non<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
mancano mezi, né haverà già mai difficoltà di penetrar <lb/>
le cose, et l’essito loro. Infine mi aggiunse, che mi <lb/>
pregava, che quando havesse qualche cosa da poterli <lb/>
comunicare in questo proposito lo facessi con quella <lb/>
confidenza, che si era sempre promessa in me verso la <lb/>
sua persona. Io replicai che
<pb n="350v" facs="08_350v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">tutto</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">quello, ch’era passato sin qui, si poteva quasi dire, esser-<lb/>
vi solo discorso</hi> <lb/>
et che potevo assicurarlo che haverebbe <lb/>
saputa la conclusione quando fosse seguita. Terminò <lb/>
questo ragionamento con dirmi, che come<ptr target="#tn7" n="7"/> la serenissima Republica haveva <lb/>
ragione di assicurar le cose sue, così poteva affermarmi <lb/>
che ’l suo Re le haverebbe sempre desiderato ogni bene, et <lb/>
ogni prosperità. Le parole sono<ptr target="#tn8" n="8"/> buone <hi rend="decoded">ma</hi><ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded">non so, se vengono dal cuore; io però <lb/>
mi anderò tenendo in quei limiti, che <lb/>
stimerò proprii, finché habbi la <lb/>
volontà della Serenità vostra come doverò <lb/>
governarmi con questo Ministro. <lb/>
</hi></p>
<p>Con l’ultime lettere, che monsignor di Langarach ha scritte a questi signori <lb/>
dalla corte di Francia avvisa haver presentito, che di là <lb/>
dovevano esser mandati doi ambasciatori a sue Eccellenze né si congieturava <lb/>
che fosse per altro, che per la trattatione della continuatione <lb/>
della<ptr target="#tn10" n="10"/> tregua. Questo avviso non lo scrive <lb/>
esso Ambasciatore tanto asseverantemente quanto viene da altra parte <lb/>
et spetialmente da Sedam, dicendo, che dovevano esser mandati <lb/>
per quest’ambasciata monsignor di Modena<ptr target="#tn11" n="11"/>, et monsignor Bolleon, et che <lb/>
venivano spediti ad instanza de’ Spagnuoli. </p>
<p>Tal nuova ha messo in discorso ognuno, et viene creduto, che <lb/>
la venuta dei sudetti, se seguirà, si coprirà con qualche <lb/>
pretesto, et per uno si pensa, che sarà di voler rinovellare <lb/>
l’aleanza tra la corona di Francia, et questi Stati. </p>
<pb n="353r" facs="08_353r" rend="0"/>
<p>Quanto, come ho detto, viene scritto asseverantemente la missione della <lb/>
detta ambasciata, con altrettanta osservanza me la negò <lb/>
monsignor di Maurier, et mostrando qualche sentimento nelle <lb/>
parole disse non può esser vero, a che far manderà qui il mio <lb/>
Re ambasciatori? Per ricever nuovi affronti, et simili a quelli <lb/>
che havemo ricevuti monsignor di Boisise, et io? Et se come dicono <lb/>
sia destinata essa ambasciata per l’avanzamento della tregua, <lb/>
alla verità sua Maestà ha gran causa d’ingerirvisi. Non pregarà <lb/>
certo per farlo; ma vorrà esser molto ben pagata. Et con <lb/>
altri concetti simili andò scoprendo il dispetto, et il mal contento <lb/>
proprio contra il presente Governo. Come si sia chi resta <lb/>
impresso di detta ambasciata tiene ch’ella verrà. Tuttavia <lb/>
se ne sta attendendo migliori, et più certi avvisi. </p>
<p>Et questi ambasciatori del re d’Inghilterra si promette in ogni caso, che <lb/>
questi signori non siano per far alcuna cosa senza la previa <lb/>
conoscenza del suo patrone. </p>
<p>Alcuni vogliono creder, che s’è vera la mossa di detti ambasciatori dalla <lb/>
corte di Francia sia per il sospetto, che quel consiglio habbi preso <lb/>
che l’Ambasciator inglese straordinario che viene dall’Imperatore habbi <lb/>
qualche commissione di trattar<ptr target="#tn12" n="12"/> della tregua di che il signor <lb/>
Carleton non si dichiara, anzi dice, che passa di qua per solo <lb/>
complimento né saper altrimenti, et che partirà subito. <lb/>
Si aspetta qui per la fine di questa, o principio dell’altra <lb/>
settimana. </p>
<pb n="353v" facs="08_353v" rend="0"/>
<p>L’animo dell’universale, come ho altre volte riverentemente scritto <lb/>
non inclina a dar d’orrecchio a simil trattatione di tregua, <lb/>
o almeno sin tanto, che si vegga la piega, che prenderanno <lb/>
le cose di Alemagna, perché quelle hanno da dar la norma <lb/>
al governarsi da questa parte. Et questi signori con tal trattatione <lb/>
non vorrebbino o legarsi le mani, o apportar qualche pregiu-<lb/>
dicio alle risolutioni, che potessero far li principi dell’Unione <lb/>
et al progresso delli affari de’ Boehmi, mentre si sentono <lb/>
caminare a buoni passi all’avanzamento d’assicurarsi <lb/>
nel proprio Stato, et fuori colla sponda di Bethelem <lb/>
Gabor, et delle Provincie vicine. Et delli avvisi, che <lb/>
sono venuti qui, che ’l detto Gabor fosse stato causa coll’<lb/>
assistenza della sua cavallaria, che ’l conte della Torre <lb/>
havesse passato il Danubio se ne gode, et sua Eccellentia <lb/>
il principe d’Oranges ha mostrato haverne gusto paticolare <lb/>
et a me anco lo significò venerdì sera, che mi trovai seco <lb/>
mentre ero a visita della signora principessa d’Oranges. Dicendo con faccia allegra Bethelem è il vero soldato, val più <lb/>
egli solo, che tutti li principi dell’Unione insieme. </p>
<p>Si aspetta tuttavia la risolutione del convento di Norimbergh <lb/>
et di qua in tanto non si cessa da’ signori Stati di procurar che <lb/>
le Provincie assentino all’instanza de’ Bohemi per <lb/>
l’imprestido, et ancor vanno disponendo gl’animi <lb/>
a maggior aiuti. </p>
<pb n="354r" facs="08_354r" rend="0"/>
<p>All’ufficio, che questi signori fecero con lettere con li stati di Colonia, <lb/>
Munster, Lieges, Paterborn, et altri; et anco alli elettori ecclesiastici <lb/>
perché si mantenessero neutrali, fu risposto, che l’haverebbono <lb/>
fatto, et che le genti levate, non erano state per altro, che per <lb/>
assicurar le proprie terre dall’insolenze, et scorrerie della cavallaria <lb/>
et fanteria levata da questa parte, et condotta in Bohemia <lb/>
che passata erano state cassate; se ben ripresa poi in servitio <lb/>
una buona parte è stata mandata al signor duca di Baviera. <lb/>
Così ha rappresentato l’agente di Colonia la settimana passata <lb/>
nella general assemblea con presentar lettere di quel Prin-<lb/>
cipe elettore. Ma havendo li signori Stati messo che detto <lb/>
arcivescovo di Colonia, et li doi di Magonza, et Treveri <lb/>
andavano raccogliendo contributioni hanno ultimamente <lb/>
scritto<ptr target="#tn13" n="13"/> lettere molto piene et ad essi, et alli Stati sudetti <lb/>
condurli, che intendevano tutto diversamente da quello che <lb/>
era stato significato, che però desistessero, o altrimenti <lb/>
continuando si preparassero, pigliando da una mano <lb/>
contributioni per impiegarle contra et al disavantaggio <lb/>
dei loro amici, et confidenti, di riscuoterne con l’altra <lb/>
altrettante per servitio delli medesimi amici di questo Stato. <lb/>
Suonano per quanto m’è stato riferto le parole nella <lb/>
lingua alemana con più vigore, et più senso. Et l’istesso <lb/>
signor principe d’Oranges mi diede anco moto di questa <lb/>
risolutione dei signori Stati quando com’ho detto mi trovai
<pb n="354v" facs="08_354v" rend="0"/>
seco. Non mancano qui di cuore, et volentieri vorrebbono <lb/>
esser seguitati. </p>
<p>È venuto ultimamente qualche avviso, che vostra Serenità fosse come in <lb/>
risolutione di trattener ancor in servitio il terzo del colonello <lb/>
Anstenraedt, il che è stato inteso con gran gusto per il <lb/>
rispetto, che riverentemente ho accennato con altre mie. <lb/>
Et si tiene anco, ch’ella per il medesimo rispetto non lascierà <lb/>
partir quello del signor Rocalaura. Et forse haverà ella in <lb/>
consideratione il senso che mi dichiari il signor principe Mauritio <lb/>
toccante questo reggimento del Rocalaura avvisato da me <lb/>
con lettere de’ quattro giugno passato mostrando l’Eccellenza sua <lb/>
affetto al servitio publico, et al particolar di quella serenissima <lb/>
Republica. In effetto la condotta di dette genti di qua <lb/>
le costa assai, et di pena et<ptr target="#tn14" n="14"/> di spesa, et di fatica. Gl’<lb/>
accidenti, l’animo mal intentionato de’ Spagnuoli, che <lb/>
possono causarle nuovo bisogno,<ptr target="#tn15" n="15"/> la strettezza de’ passi <lb/>
et l’esser quelle genti già accostumate al Paese. Sono tutte <lb/>
considerationi, che possono militar nel prudentissimo senso <lb/>
dell’Eccellenze vostre. Promessa di guarnigione in terra, buone <lb/>
parole, abondanza de’ viveri, et qualche buon trattamento <lb/>
ai capitani potranno, spero, apportar buon frutto, et <lb/>
beneficio all’intentione, et servitio della Serenità vostra. Passo <lb/>
cred’io il termine. Humilmente la supllico iscusarmi perché <lb/>
il zelo, et la devotione mia al vantaggio, et servitio publico guidano la penna. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 17 decembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="355r" facs="08_355r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="355v" facs="08_355v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 158 fin 159 </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="116">
<!--
<p n="355vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 decembre 1619 ricevute a’ 2 gennaro </p>
<p>Haia. n° 158 </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="117" corresp="116" source="351r-352v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="117" corresp="116" >
<!--<p>Allegato I al n. 116 (cc. 351r-352v; decodifica di cc. 350r-v)</p>-->
<pb n="351r" facs="08_351r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 158 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="351v" facs="08_351v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="352r" facs="08_352r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="352v" facs="08_352v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "a … questi Stati aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "so bene di aggiunto in sopralinea su So bene che depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "la … altre cose tali decodifica di testo cifrato presente a c. 351r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Seguono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "tutto … solo discorso aggiunto in sopralinea su testo cifrato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue sono depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "ma … questo Ministro decodifica di testo cifrato presente a c. 351r; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Precede della trattatione depennato."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-o- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Segue -ne depennato."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Segue molt depennato."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Corretto su , ."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Seguono lettere depennate."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
