<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.071 date 1619-12-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">071</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 368r-371v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">368r-371v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that States General are pleased to hear that the princes of the union have decided in Nurnberg to assist Frederick in Bohemia. States General are worried about reaction of Spain and house of Austria and warn the German princes to arm themselves. The States keep men ready near the frontier at Emerick, Rees and Rheinburg. Rumours from Brussels about levies and allengiances of several German princes. States of Holland have taken several important decisions, including the need to create a West India Company. English extraordinary ambassador has not yet arrived, he will be lodged in house of Carleton. Reports he has received a gold chain to thank him for services, especially for cost in hosting Lando last year, but that he refused to accept this gift. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-12-24">24 dicembre 1619</date>
            <num>122</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="122">
<div type="main" facs="main text of letter" n="122">
<!--<p>24 dicembre 1619, L’Aia (cc. 368r-371v)</p>-->
<pb n="368r" facs="08_368r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 162 comincia 161 <lb/>
fin 163 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono restati questi signori molto contenti delli avvisi, che hieri li <lb/>
pervenero della risolutione delli principi dell’Unione di voler <lb/>
sostener la corona di Bohemia nella persona del serenissimo elettor <lb/>
Palatino; che le genti forastiere siano fatte uscir dal Paese, <lb/>
altrimenti saranno pronti a resister ai tentativi; et che <lb/>
tutto havessero fatto pervenir all’Imperatore. Vostra Serenità da più <lb/>
vicino luoco deve haver con più sodo, et fermo avviso tutto <lb/>
il stabilito a Norimbergh. </p>
<p>L’opinione dell’universale dei signori Stati è che l’Imperatore, et per conse-<lb/>
quente la casa d’Austria sia per star salda, et risoluta <lb/>
ad opporsi, et contrastar la corona di Bohemia, non <lb/>
vedendo mezo d’accordo stante la sudetta risolutione <lb/>
de’ principi, ch’ella non si habbi a ceder. Qui non <lb/>
mancaranno di tener solecitati, et avvertiti li detti <lb/>
principi ad armarsi, et star sulla guardia, prove-<lb/>
dendo così alla diversione che Spagnuoli potessero <lb/>
fare et con gl’ufficii, et col negotio cibo loro assai <lb/>
ordinario per instupidire. </p>
<p>Dall’altro canto qui si continuerà nei primi sensi, et <lb/>
questi signori si mostreranno pronti ad assister (colla <lb/>
continuatione dell’aiuto a’ Bohemi) anco alli detti prin-<lb/>
cipi dell’Unione; ma finché non veggono, che vi sia <lb/>
il bisogno non si muoveranno: intanto non mancaranno
<pb n="368v" facs="08_368v" rend="0"/>
di star lesti, tenendo ai confini buon corpo di militia <lb/>
et particolarmente nelle piazze di Emerich et Rees a fine di <lb/>
dar contraposto al numero, ch’è assai grande nelle <lb/>
piazza di Vesel Reimbergh, et altre sopra il Reno: <lb/>
divertendo per questa via la mossa, che pensassero Spagnuoli <lb/>
di fare. </p>
<p>Ancor non hanno queste Provincie risoluto sopra l’instanza <lb/>
che fecero Bohemi dell’imprestido. Vanno attendendo quell che succederà, perché se vi sarà il bisogno non mancaranno <lb/>
(per quanto si può scoprire) di dar loro anco questa <lb/>
sodisfattione. </p>
<p>Come qui così anco a Brusseles vi sono avvisi assai cattivi <lb/>
per Spagnuoli; et di<ptr target="#tn1" n="1"/> qua godono d’intender che ’l <lb/>
campo imperiale venga stretto assai, et entro vi siano <lb/>
gran disordini: li partiale<ptr target="#tn2" n="2"/> in ogni modo vorrebbono si credesse altrimenti. </p>
<p>Publicano dalla altra<ptr target="#tn3" n="3"/> parte Spagnoli haver spediti doi milliona<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
per Alemagna, et che per Fiandra ve ne sarà anco <lb/>
un millione. Dicono ispediti, ma sin qua non si <lb/>
sa se non che vi sia semplice publicatione di risolutione. </p>
<p>Essendo<ptr target="#tn5" n="5"/> arrivato uno per nome<ptr target="#tn6" n="6"/> del <lb/>
duca di Sassonia appresso li serenissimi arciduchi par che si sia <lb/>
cavato, che quel Principe habbi fatto saper all’Altezze, <lb/>
che si doleva in estremo de’ travagli di sua Maestà cesarea
<pb n="369r" facs="08_369r" rend="0"/>
et tanto più per non poter far ciò che desiderava, poiché <lb/>
lo stato delle cose presenti non glielo<ptr target="#tn7" n="7"/> permetteva di venir <lb/>
a dichiaratione alcuna; et che però con armarsi anc’egli <lb/>
per sicurtà dei suoi stati si tenirebbe neutrale. Viene poi <lb/>
aggiunto, che alli principi dell’Unione habbi all’incontro <lb/>
fatto intender, che si manterà neutrale; ma se fossero <lb/>
attacati da qualche parte in materia di religione <lb/>
si mostrerà prontissimo a difenderla con essi. Non si sa <lb/>
se debba prestarsi fede all’avviso, et meno a quello che <lb/>
scrive, che Baviera anco sarà neutrale. Vostra Serenità ne <lb/>
haverà migliori rancontri. </p>
<p>La Congregatione di Holanda si disciolse sabbato passato <lb/>
essendo li deputati partiti per le case loro per revenir <lb/>
da qui doi o tre mesi. Oltre diverse risolutioni prese <lb/>
hanno stabilito<ptr target="#tn8" n="8"/> che si habbi a far la Compagnia <lb/>
dell’Indie Occidentali punto molto importante. Hora <lb/>
li deputati sudetti tornati alle loro città tratteranno <lb/>
della maniera del trovar il denaro, della forma <lb/>
dell’equipaggio, della dispositione delle camere, et <lb/>
della contributione, o participatione, che dovevano <lb/>
haver le Provincie, et le città in esse. </p>
<p>Hanno anco risoluto li medesimi deputati di ordinar cinque <lb/>
che habbino ad andar di piazza in piazza, et di
<pb n="369v" facs="08_369v" rend="0"/>
luoco in luoco per inquerir come li magistrati, et officiali <lb/>
si siano comportati nell’essercitar la giustitia ai popoli <lb/>
et se siano state usate estorsioni per devenir a quelle sentenze <lb/>
che saranno stimate proprie. A questi si può dar titolo <lb/>
come d’inquisitori, come manda la Serenità vostra nel suo stato. <lb/>
Qui è officio nuovo, et che mira a riordinar tutta questa <lb/>
provincia, et in generale a dar forma ad una nuova <lb/>
maniera di governo. </p>
<p>Se bene viene confirmata di fuori via la voce dell’ambasciata <lb/>
di Francia per qua: nondimeno monsignor di Langarach in sue <lb/>
lettere, che ultimamente sono capitate non ne tocca che<ptr target="#tn9" n="9"/> un poco<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
onde non sano al presente formar questi signori altro giudicio <lb/>
se non che sia voce sparsa, forse per cavar qual sia la <lb/>
risolutione del re della Gran Bertagna toccante la <lb/>
continuatione della tregua; che all’intentione di <lb/>
qua facil modo haverà havuto quest’Ambasciator francese <lb/>
di penetrarla. </p>
<p>L’ambasciator straordinario d’Inghilterra non è ancor arrivato. Il freddo <lb/>
che in doi o tre giorni si era messo con assai rigore gli <lb/>
ha ritardato il camino. Si crede però, che non debbi tar-<lb/>
dar più della presente settimana. Vorrebbono <lb/>
questi signori alloggiarlo; ma non hanno casa propria <lb/>
il metterlo in un’hosteria né par decente<ptr target="#tn11" n="11"/>, né il signor </p>
<pb n="370r" facs="08_370r" rend="0"/>
<p>Carleton lo vuol permetter: onde credo che infine allogierà <lb/>
nella sua casa; et la famiglia ove potrà. Et il desiderio <lb/>
che hanno li signori Stati di haverlo fuori di casa del detto signor <lb/>
Carleton è per poterlo spesare. </p>
<p>Questo anco haverebbono desiderato di fare con l’eccellentissimo signor Lando<ptr target="#tn12" n="12"/> ambasciator <lb/>
della Serenità vostra et con l’altro che l’anno precedente passò per di qua<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
li quali io hebbi il gusto, et la consolatione di servire in questa <lb/>
casa di lei, et procurai per termine di maggior honore, che <lb/>
havessero anco alla tavola la compagnia delli signori Stati in particolare. <lb/>
Hora a questo proposito non devo tacerle ciò che m’è successo ultimamente <lb/>
con detti signori Stati. Essi come haverà la Serenità vostra po-<lb/>
tuto cavar dalle mie lettere, et io più espressamente sul luoco <lb/>
l’ho provato<ptr target="#tn14" n="14"/>, hanno in tutti i tempi dato segno di stimar, <lb/>
et amar la persona mia come humile ministro di vostra Serenità <lb/>
parendo ad essi di esser stati trattati da me con quel rispetto, <lb/>
et honore che me se gli doveva, risolverono la settimana passata, <lb/>
non sapendo in che altra maniera mostrar la gratitudine <lb/>
del loro animo verso di me farmi presente di una catena d’oro. <lb/>
Me la fecero portar dal secretario della loro assemblea, che usò <lb/>
termini, et concetti quanto più puote efficaci perché io l’accettassi <lb/>
dicendo<ptr target="#tn15" n="15"/> in particolare che non sapevano li signori Stati per hora <lb/>
in che altra maniera mostrarsi grati dell’honore, che loro <lb/>
havevo fatto, et compensar alle spese fatte da me nei detti
<pb n="370v" facs="08_370v" rend="0"/>
aloggi, et levate ad essi. Io cavando da quest’ufficio, et dall’atto <lb/>
che come procedeva da animi sinceri, et pieni d’affettione <lb/>
verso quella serenissima Republica; così dall’altro canto era<ptr target="#tn16" n="16"/> bene <lb/>
levar<ptr target="#tn17" n="17"/> l’occasione ad ognuno, et particolarmente alli signori Stati medesimi <lb/>
di creder che in me fosse altro fine, che della publica <lb/>
riputatione; il che forse sarebbe restato persuaso quando <lb/>
havessi accettato il presente, come se fosse per sodisfattione di <lb/>
spese fatte in questa casa della Serenità vostra in detti aloggi: et <lb/>
per tanto con modeste parole, et piene di testimonio <lb/>
d’obligo verso sue Eccellenze mostrai aggradir l’ufficio; ma <lb/>
ricusai l’offerta del presente. Et feci instanza al secretario <lb/>
di pregar li signori Stati a ricever in buona parte questo mio <lb/>
honesto rifiuto. Parmi che ciò sia stato ben inteso dall’<lb/>
Eccellenze loro, vedendo non haver<ptr target="#tn18" n="18"/> potuto<ptr target="#tn19" n="19"/> per hora incontrar il desiderio, <lb/>
che hanno in effetto di honorarmi con qualche segno evidente. <lb/>
Penso haver fatto bene. Il fine almeno è stato buono, che <lb/>
ha avuto per fondamento il conservar la publica ripu-<lb/>
tatione: se fosse altrimenti, ne aspetterò da vostra Serenità la sua <lb/>
benigna correttione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 24 decembre 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="371r" facs="08_371r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="371v" facs="08_371v" rend="180"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 162 comincia <lb/>
161 fin 163 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="122">
<!--
<p n="371vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>24 decembre 1619 ricevute a’ 9 gennaro </p>
<p>Haya. n° 162 </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue g depennata."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "E- corretta su V-; seconda -s- corretta su -e-; segue aggiunto depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue per nome depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-elo corretto su -ene."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o corretta su -e; segue qu depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "un poco esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "d- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "L- corretta su A-, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-a corretta su -i."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-vato esito di correzione; seguono lettere depennate."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Precede con, depennato."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Aggiunto in sopralinea su stimai depennato."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-e- corretta su -o-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-uto corretto su -er."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
