<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.075 date 1620-01-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">075</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 383r-414v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                CSPV (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp101-111)
            </note>
            <biblScope unit="page">383r-385v, 386r-387v, 412r-413v, 388r-v, 397r-v, 389r-390v, 395r-396v, 391r-v, 394r-v, 392r-393v, 398r-399v, 400r-403v, 404r-407v, 408r-411v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Encloses the treaty in French and Italian as well as signed version by the deputies and one by himself. The States have read the articles of treaty to the English ambassadors, as they do not want to give copies in order to avoid having to inform the French fully. REPORTS a conversation with French ambassador who claims that Louis XIII will be satisfied as his father is the architect of this alliance. Nine documents attached are nine documents: copies of parts of treaty betwee Venice and States General in French and Italian</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-01-07">7 gennaio 1620</date>
            <num>127, 128, 128a, 128b, 128c, 128d, 128e, 128f, 128g, 128h</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="127" corresp="128" source="383r-385v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="127" corresp="128" >
<!--<p>Allegato I al n. 128 (cc. 383r-385v; decodifica di cc. 386r-387v, 412r)</p>-->
<pb n="383r" facs="08_383r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>n° 166 </p>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="383v" facs="08_383v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="384r" facs="08_384r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="384v" facs="08_384v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="385r" facs="08_385r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="385v" facs="08_385v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="128">
<div type="main" facs="main text of letter" n="128">
<!--<p>7 gennaio 1620, L’Aia (cc. 386r-387v, 412r-413v; decodifica a cc. 383r-385v)</p>-->
<pb n="386r" facs="08_386r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 166 fin 167 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p><hi rend="decoded">quello</hi><ptr target="#tn1" n="1"/><hi rend="decoded">, che non puoti per la strettezza del tempo inviar <lb/>
la settimana passata alla Serenità vostra, lo faccio con le <lb/>
presenti. Saranno qui aggiunti li articoli della <lb/>
aleanza, tanto nella lingua francese, che nella <lb/>
italiana, et nell’una, et l’altra lingua la <lb/>
copia del capitolo sottoscritto a parte dalli deputati <lb/>
delli signori Stati, et da me, come anco la copia <lb/>
della procura, che sue Eccellenze hanno data a’ suoi <lb/>
commissarii. Hora si attenderà il consenso di <lb/>
vostra Serenità, et il suo senso intorno alla missione, <lb/>
sia di ambasciatore, o di ressidente, come riverentemente <lb/>
le scrissi nelle mie dell’ultimo del passato n° 164, et n° 165 <lb/>
che mando qui repplicate. Et ognuno tiene per <lb/>
fermo, che ’l tutto resterà stabilito, et quanto più <lb/>
presto, tanto più riuscirà di gusto. Gode grandemente <lb/>
l’universale di questa congiontione, ne resta <lb/>
sin qui publico, che haver fatta aleanza vostra <lb/>
Serenità con queste Provintie, senza sapersi da ognuno <lb/>
li particolari di essa. Prima del partir del signor <lb/>
visconte di Doncaster, stimorono bene li signori <lb/>
Stati farli communicatione di quanto era stato <lb/>
arrestato tra noi deputati, et sebene haverebbe <lb/>
desiderato il signor Carleton, che al detto</hi></p>
<pb n="386v" facs="08_386v" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Visconte fosse <lb/>
data copia della capituatione, perché la potesse <lb/>
portar alla maestà del Re suo, in ogni modo non <lb/>
stimorono li signori Stati bene, che se li dasse per non <lb/>
mettersi in obligo di far il medesimo col ambasciator di Franza, <lb/>
onde non commandarono altro, se non che se gliene <lb/>
facesse lettura; il che non si è però fatto col’Ambasciator <lb/>
francese, ma solamente gli è stata data notitia <lb/>
di quanto è seguito, et dell’arrestato tra noi per <lb/>
congionger in unione la Serenità vostra, et questa <lb/>
Republica, et disse egli ai deputati, ch’era sicuro, che <lb/>
il Re ne haverebbe sentito gusto particolare. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Ho ancor io occasione di vederlo, uscendo egli a <lb/>
parlar di questa communicatione confirmato lo <lb/>
stesso, che le era stato notificato dai deputati, di che <lb/>
mi ringratiò, et disse, che l’avea data parte al suo Re <lb/>
il giorno dietro al riporto, che le ne era stato fatto, et <lb/>
soggiunse, non dubito, che sua Maestà non sia per sentirne <lb/>
consolatione, desiderando ogni bene alla serenissima Republica, et che <lb/>
anco queste Provintie si vadano facendo degl’amici <lb/>
et repplicò, che teneva per</hi>
<pb n="387r" facs="08_387r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">fermo, che sua Maestà <lb/>
desiderava ogni bene a questi Stati. <lb/>
Et poi soggiunse, che non poteva esser altrimenti, che <lb/>
non godesse di quest’aleanza, poiché il Re suo padre <lb/>
ne è stato il promotore, così si poteva dire, mentre <lb/>
quella Maestà fu causa della missione del <lb/>
Vandermil presso vostra Serenità, et consigliò il pro-<lb/>
muover il far apertura fin d’allhora di questa <lb/>
unione, et mostrò sempre ogni segno d’affettione, et di <lb/>
amore a questi Stati, et qui soggiunse con gran <lb/>
sentimento ma se ne dimostrano molto <lb/>
ingrati, et io ne ho vergogna per loro particolarmente, <lb/>
entrando qui</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="decoded">a significarmi le querelle <lb/>
che ha con essi per certi vasselli, come la Serenità vostra <lb/>
intenderà nelle sussequenti. Ha mostrato di <lb/>
haver havuta cara la confirmatione di quanto le <lb/>
era stato detto nel proposito dell’Unione, et che di novo <lb/>
ne haverebbe data parte al Re, augurando ogni <lb/>
buono, et felice successo; non so, se tutto venga <lb/>
dal buon cuore. In francese, et in italiano <lb/>
sono sottoscritti li articoli dell’aleanza, una copia <lb/>
per parte in mano mia, et una in mano dei depu-<lb/>
tati, et il simile pur sottoscritto nell’una, et <lb/>
nell’altra lingua</hi>
<pb n="387v" facs="08_387v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">della dichiaratione del <lb/>
quarto decimo articolo. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il clerico de’ signori Stati, che questa mattina mi ha <lb/>
portati li articoli sottoscritti in lingua italiana, <lb/>
mi ha detto haver havuto ordine di far copia della <lb/>
procuratione de’ deputati, et oltre quella, che ho <lb/>
havuta darmi questa, che sarà autenticata dal <lb/>
secretario dell’assemblea, et però, che da me ancora <lb/>
ne aspettano una copia autenticata da <lb/>
me; così farò. Haverebbono per quanto ho <lb/>
inteso desiderato, che facessimo cambio delle <lb/>
autentiche, che io dassi loro la mia venuta <lb/>
dalla parte di vostra Serenità, et essi dar la sua datagli <lb/>
da signori Stati. Io a dir la verità non sapendo così <lb/>
ben risolvere sopra ciò, si compiacerà dirmene il suo <lb/>
senso. Ne ho presso di me doi, havendomi vostra <lb/>
Serenità mandata la repplicata; se vorrà <lb/>
potrò darlene una, et io ricever quella de’ signori <lb/>
Stati. Né lascierò di dirle, che sarà necessario far <lb/>
qualche honerario al secretario di questi signori, cosa <lb/>
che mi par ordinaria in simil trattati, et anco al sudetto <lb/>
clerico, che ha scritto, et</hi>
<pb n="412r" facs="08_412r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">trascritto tutte le scritture, <lb/>
tanto francesi, che italiane, et fatte altre copie, et <lb/>
fatti che, et parmi, che per riputatione publica sarà <lb/>
conveniente, che banchetti con li deputati qualche <lb/>
altri de’ signori Stati, et credere, che fosse a proposito, <lb/>
che in tal occasione vi intervenisse sua Eccellenza; <lb/>
desidero haver il precedente senso della <lb/>
Serenità vostra in questo, come anco il suo <lb/>
commandamento nel resto. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Aspetto anco qualche cosa, che possi dir al signor <lb/>
principe Henrico, toccante la sua <lb/>
condotta, essendomene stato fatto qualche <lb/>
motivo questi giorni passati, et in particolar <lb/>
ultimamente dalla signora principessa d’Oranges <lb/>
sua madre, quando fui ad annunciarle <lb/>
il buon capo d’anno. Intanto tenirò <lb/>
certi l’una, et l’altro della buona <lb/>
voluntà, et dell’affettione di vostra Serenità <lb/>
verso di loro. Gratie. etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya li 7 genaro 1619<ptr target="#tn3" n="3"/> </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="412v" facs="08_412v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="413r" facs="08_413r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="413v" facs="08_413v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>Prima </p>
<p>n°166 fin 167 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="128">
<!--
<p n="413vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 gennaro 1619<ptr target="#tn4" n="4"/> ricevute a’ 22 detto </p>
<p>Haia. n° 166 </p>
<p>Articoli d’aleanze </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="128a" corresp="128" source="388r-v, 397r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="128a" corresp="128" >
<!--<p>Allegato II al n. 128 (cc. 388r-v, 397r-v; decodifica e traduzione di cc. 398r-399v)</p>-->
<pb n="388r" facs="08_388r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="388v" facs="08_388v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="397r" facs="08_397r" rend="0"/>
<p>In lettere dell’Haya n° 166 de’ 7 gennaro 1619 </p>
<p>Capitolo italiano </p>
<p>Essendosi in questo giorno ultimo di decembre 1619 tra noi sottoscritti <lb/>
come è espressamente a questo deputati dalla serenissima <lb/>
republica di Venetia, et dagli illustrissimi et eccellentissimi signori Stati <lb/>
Generali delle Provincie Unite de’ Paesi Bassi <lb/>
nostri respettivi superiori, sotto il beneplacito, et <lb/>
ratificatione loro convenuto concluso, et arestato <lb/>
certo accordo di alleanza, et amicitia fra le dette <lb/>
doi republiche, così per più ampla dechiaratione <lb/>
del quartodecimo articolo del detto trattato noi <lb/>
dechiariamo d’una, et l’altra parte in virtù <lb/>
della commissione, et carica speciale a noi sopra <lb/>
ciò respettivamente data, che né l’una, né <lb/>
l’altra Republica ha alcuna aleanza con le case <lb/>
d’Austria, o di Spagna, in testimonio di ciò che è di <lb/>
sopra noi habbiamo sottoscritta la presente nel giorno, et <lb/>
anno sopradetti. </p>
<p>Christoforo Suriano secretario ressidente appresso gl’illustrissimi <lb/>
et eccellentissimi signori Stati Generali de’ Paesi Bassi Uniti, a <lb/>
nome della serenissima republica di Venetia. </p>
<p>A nome dei signori Stati Generali delle Provincie Unite de’ <lb/>
Paesi Bassi Ivan de Gock<ptr target="#tn5" n="5"/>, Nicolo di Bucors<ptr target="#tn6" n="6"/>, Giacomo </p>
<pb n="397v" facs="08_397v" rend="0"/>
<p>Magno. Adriano Plos<ptr target="#tn7" n="7"/> Marco de Liclama <lb/>
Gasparo Terbercorst. Gosen. Sclafer. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="128b" corresp="128" source="389r-390v, 395r-396v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="128b" corresp="128" >
<!--<p>Allegato III al n. 128 (cc. 389r-390v, 395r-396v)</p>-->
<pb n="389r" facs="08_389r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Li Stati Generali delle Provincie Unite del Paese Basso a <lb/>
tutti quelli, che vedranno queste presenti, salute </p>
<p>Essendo che sotto l’ultimo giorno del mese di decembre l’anno 1619 <lb/>
è stato fatto, et concluso un trattato di buona, sincera, <lb/>
et scambievole amicitia, et confederatione in questo <lb/>
luogo della Naga tra el signor Christofforo Suriano segretario <lb/>
et rendente ordinario della serenissima republica di Venetia nelle <lb/>
Provincie Unite a nome, et come procurator speciale <lb/>
della detta serenissima republica di Venetia in virtù di lettere <lb/>
di commissione, potere, et procura di essa serenissima <lb/>
Republica del 30 di novembre del detto anno 1619 da una <lb/>
parte; et li signori Gio. Goch cavalier<ptr target="#tn8" n="8"/> borgomastro <lb/>
della città di Zutphen<ptr target="#tn9" n="9"/>, Nicolo di Bouchorst signor <lb/>
de Wimmenon, Giacomo Magno cavalier signor de Ber-<lb/>
chambacht, Melissante, Adrian Ploos tesorier licen-<lb/>
tiato in leggi, et consigliero ordinario del paese d’Utrecht, <lb/>
Marco de Lyclama a Nyeholt<ptr target="#tn10" n="10"/>, Grietman per Stellin-<lb/>
guverf orientale, Gasparo ter Borchorst borgomas-<lb/>
tro della città di Campen, et Gosen Schaffer consiglier della <lb/>
città di Groninga per nome, et come deputati, et commessi <lb/>
specialmente in questo dalli detti signori Stati Generali in virtù di <lb/>
lettere di commissioni, et procura de’ 24 del mese di decembre <lb/>
del detto anno 1619 dall’altra parte, del qual trattato <lb/>
il tenor è, come segue. </p>
<pb n="389v" facs="08_389v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="390r" facs="08_390r" rend="0"/>
<p>Hanno essi signori Stati ratificato, et approvato il detto trattato, <lb/>
lo ratificano, et approvano, et confermano con queste <lb/>
loro lettere, promettendo di guardarlo, mantenerlo, et osservarlo inviolabilmente senza mai contravenirci <lb/>
direttamente, o indirettamente in qual si voglia modo, et <lb/>
maniera, che ci sia, sotto l’obligatione, et hipoteca <lb/>
di tutti li beni, et entrate delle dette Provincie Unite <lb/>
in general, et in particolare presenti, et future. </p>
<p>In testimonio del che hanno li detti signori Stati sigillar <lb/>
queste presenti col loro gran sigillo, et sottoscriver dal <lb/>
loro segretario il giorno 18 di april l’anno 1620 Aloos. </p>
<p>Per ordine di detti signori Stati Generali </p>
<p>Perpent. </p>
<pb n="390v" facs="08_390v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="395r" facs="08_395r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="395v" facs="08_395v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="396r" facs="08_396r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="396v" facs="08_396v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="128c" corresp="128" source="391r-v, 394r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="128c" corresp="128" >
<!--<p>Allegato IV al n. 128 (cc. 391r-v, 394r-v; decodifica e traduzione di cc. 392r-393v)</p>-->
<pb n="391r" facs="08_391r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Procura italiana </p>
<p>Li Stati Generali delle Provincie Unite de’ Paesi Bassi <lb/>
a tutti quelli, che vedrano le presenti salute. </p>
<p>Faciamo sapere, che essendo la serenissima republica di <lb/>
Venetia, et noi di lungo tempo stati egualmente <lb/>
tocchi da un giusto desiderio, et volontà di poter <lb/>
contrattare, et convenir in una buona sincera, et <lb/>
mutua amicitia, et alleanza, per la conservatione <lb/>
et difesa respettiva delle 2 republiche, et loro sudditi <lb/>
contra qualunque potentato. Essa serenissima republica di Venetia <lb/>
a questo effetto ha date sue<ptr target="#tn11" n="11"/> lettere di potere <lb/>
et commissione al signor Cristofooro Suriano suo secretario et <lb/>
ressidente in queste Provincie Unite, affine col <lb/>
mezo di lui di far conferir con li nostri deputati <lb/>
delle aperture, et mezi per trattar, et incaminar uni-<lb/>
tamente questo buon desiderio, et mutuo disegno ad <lb/>
una finale, et buona conclusione, per tanto più <lb/>
solidamente corroborar la vera et sincera corispond-<lb/>
denza che è stata già qualche anni passati <lb/>
trattenuta tra le dette doi republiche, questo ha causato <lb/>
che dalla parte nostra, havendo intera confidenza <lb/>
del valore longa esperienza agl’affari, et buone
<pb n="391v" facs="08_391v" rend="0"/>
qualità delli signori Giovan de Goc cavalier borgomastro <lb/>
della città di Zuephen Nicolo de Bucorst<ptr target="#tn12" n="12"/> signor di Vimme-<lb/>
non Giacomo Magnus cavalier signor di Berclam<ptr target="#tn13" n="13"/> Bacp Meli-<lb/>
sant etc. Adriano Ploos tesoriero licentiato nei dritto <lb/>
et consigliero ordinario del paese de Utrechps<ptr target="#tn14" n="14"/> Marco <lb/>
de Anieolt siniscalsco per Stelinikuneff<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
orientale Gasparo Terborcost borgomastro della <lb/>
città di Campen et Gossensc Affer<ptr target="#tn16" n="16"/> consigliero della città <lb/>
di Gruningen, noi li habbiamo commessi ordinati, et <lb/>
deputati, commettemo, ordiniamo, et deputiamo <lb/>
per le presenti affine, a nostro nome, et per parte nostra <lb/>
di trattar, convenir, accordar, et concluder col detto signor <lb/>
Cristoforo Suriano dalla parte della serenissima republica <lb/>
di Venetia una buona, stretta, et perfetta aleanza, et <lb/>
amicitia fra essa serenissima Republica, et la nostra per la conser-<lb/>
vatione, et difesa respettiva delle dette 2 republiche <lb/>
et de loro sudditi con li porti, et articoli necessari a <lb/>
tal effetto, in conformità delle loro memorie, et <lb/>
instruttioni, et di tutto quello sarà convenuto fare <lb/>
et passar tali transationi, contratti, et promesse come <lb/>
sarà bisogno, obligando noi a termini, che giudicheranno
<pb n="394r" facs="08_394r" rend="0"/>
essere per il meglio, et necessario et generalmente fare <lb/>
sopra quanto è detto di sopra le sue circostanze, et <lb/>
dipendenze nella stessa maniera, che faressimo noi <lb/>
et potessimo fare, se fossimo presenti, promettendo in <lb/>
buona fede di haver per grato, et tener per fermo, et <lb/>
stabile<ptr target="#tn17" n="17"/> per sempre tutto quello, che sarà promesso <lb/>
convenuto, et accordato per li detti nostri deputati <lb/>
in quello, che di sopra, et che ne dipende, et il tutto <lb/>
confermare approbare, et ratifficare, secondo, che <lb/>
sarà convenuto, et osservarlo, compirlo, et mante-<lb/>
nerlo inviolabilmente, senza mai andar, o operar <lb/>
in contrario, o direttamente, o indirettamente in <lb/>
qual sorte, o maniera si voglia. </p>
<p>Data nell’Haya nella nostra assemblea sotto il nostro <lb/>
gran sigillo parafora, et signatura del nostro secretatio <lb/>
a’ 24 decembre 1619 </p>
<pb n="394v" facs="08_394v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="V" n="128d" corresp="128" source="392r-393v" >
<div type="main" facs="main text of attachment V" n="128d" corresp="128" >
<!--<p>Allegato V al n. 128 (cc. 392r-393v; decodifica e traduzione a c. 391r-v)</p>-->
<pb n="392r" facs="08_392r" rend="0"/>
<head>main text of attachment V</head>
<p><hi rend="decoded">Procura</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="decoded">francese <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Les Estats Generaux des Provices Unies des <lb/>
Pais Bas a tous ceux qui ce presentes verront <lb/>
salut scavoir faisens comme ainsi soit se la se-<lb/>
renisime republiche de Venise et nous saiants de <lb/>
long temps esté touches esgalement d’un <lb/>
iuste desir et volenté de pouvoir contracter et convenir <lb/>
en un bonne sincere et mutuele amitié et ali-<lb/>
ance pour la conservation et defense respective <lb/>
de deux republicques et subiects d’icelles <lb/>
contre quelquonque potentati celle serenissime <lb/>
republicque de Venise ait à cest effe-<lb/>
ct donné ses letres de pouvoir et comis-<lb/>
sion au sieur Cristoforo Suriano leur <lb/>
secretaire et resident en ces Provinces <lb/>
Unies à fin de faire par icelui confe-<lb/>
rer avec nos deputés des ouvertures <lb/>
et moiens pour traiter et acheminer par <lb/>
ensamble ce bon desir et mutuel des-<lb/>
sein à une finale et bonne conclusion <lb/>
pour tant plus solidement corroborer <lb/>
la vraie et sincere corispondence qui a <lb/>
esté de pais quelques années entretenue <lb/>
entre les dicts deux republicques <lb/>
pour ce est il que de nostre part aiants <lb/>
entiere confiance de la preudhommie <lb/>
longue experience en afaires <lb/>
et bones qualites des sieurs Iean de Goch chevalier bourgemaestre <lb/>
de la ville de Zutphen Nicolas de <lb/>
Bouchorst seigneur de Anmenon <lb/>
Iacques Magnus chevalier seigneur de <lb/>
Birchamstracht Melissant etc. Adri-<lb/>
en Ploos tresorier licentiées <lb/>
droictz et consillier ordinamre</hi><ptr target="#tn19" n="19"/> <hi rend="decoded"><lb/>
du pais d’Utrecht Marc Delicla ma-<lb/>
anieholtnietman par Stellimc-<lb/>
erff orientale Gaspar Ter-<lb/>
borchorst bourgemaistre de la ville <lb/>
de Campen et Gosenc Hafer consellier <lb/>
</hi>
<pb n="392v" facs="08_392v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">de la ville de Groeningen nous avons <lb/>
iceux commis ordonnez et deputez <lb/>
cometons ordonons et deputons par ces <lb/>
presentes pour nostre nom et de nostre part <lb/>
traicter convenir acorder et conclure <lb/>
avec le dict sieur Cristoforo Suria-<lb/>
no de la part de la dicte serenisime repub-<lb/>
licque de Venise une bonne estroicte et <lb/>
parfaicte alliance et amitié entre <lb/>
icelle serenissime Republicque et la nostre <lb/>
pour la conservation et defense respec-<lb/>
tive des dictes deux republicques et <lb/>
de leurs subiects avec les ponts <lb/>
et articles necessaires pour cest <lb/>
efect suivant leurs memoires et <lb/>
instruction et de tout ce que sera convenu <lb/>
faire et passer telles transactions <lb/>
contracts et promesses que besoing sera <lb/>
en nous obligeantes termes qui <lb/>
ilz adviseront estre pour le mieux <lb/>
et necesaire et generalement faira <lb/>
en ce que dessus ses circumstances <lb/>
et dependences tout ainsi que nou-<lb/>
s ferions et faire pourrions <lb/>
si presens nous i estions iaco-<lb/>
it que la chose request mandement p-<lb/>
lus special qui il n’est convenu par <lb/>
ces dictes presentes prometans <lb/>
e bonne fois avoir agreable <lb/>
tenir ferme et stable à touiours <lb/>
tout ce que sera promiz convenu et ac-<lb/>
cordé par nos dicts deputez e ce que des-<lb/>
sus et que a depens et le tout confirmer <lb/>
aprouver et ratifier selon que sera convenu <lb/>
et l’observar accomplier et etretenir <lb/>
invialablement sans iamais alle ouve[…] <lb/>
au contraire directement oi indirecte-<lb/>
ment en quelques sorte ou manière que ce so[…]. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Donne à La Haie en nostre asemblée soub <lb/>
nostre grand seel parafure et la signature de nostre <lb/>
grifier les 24 decembre milsixcensdis-<lb/>
neuf.</hi></p>
<pb n="393r" facs="08_393r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="393v" facs="08_393v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="VI" n="128e" corresp="128" source="398r-399v" >
<div type="main" facs="main text of attachment VI" n="128e" corresp="128" >
<!--<p>Allegato VI al n. 128 (cc. 398r-399v; decodifica e traduzione a c. 397r-v)</p>-->
<pb n="398r" facs="08_398r" rend="0"/>
<head>main text of attachment VI</head>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/>
<pb n="398v" facs="08_398v" rend="0"/>
n° 2 </p>
<pb n="399r" facs="08_399r" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Capitolo</hi><ptr target="#tn20" n="20"/> <hi rend="decoded">francese <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Come ainsi que auiourd’hui le derni-<lb/>
er de decembre l’an milsixce-<lb/>
nsdixneuff entre nous subsignez <lb/>
come expressement à ce deputez de <lb/>
la serenisime republicque de Venise <lb/>
et de tres ilustres et tres excelens <lb/>
seigneurs Estats Generaux des Pro-<lb/>
vinces Unies des Pais Bas nos <lb/>
respectives superieurs sous <lb/>
le bon plaisir et ratification d’<lb/>
iceulx nos superieurs soit <lb/>
convenu conclu et aresté certain a-<lb/>
cord d’aliance et amitié entre <lb/>
les dites deux republicques <lb/>
si est il que pour plus grand <lb/>
esclarcissement du quatorsi<lb/>
esme article du dit traicté <lb/>
nous declarons de part et d’-<lb/>
aultre en vertu du mandement <lb/>
et charge speciale à nous sur <lb/>
ce respectivement donée que l’<lb/>
une ne l’aultre republicque à <lb/>
aucune aliance avec les <lb/>
maisons d’Austrice ou d’Espagne <lb/>
en tesmoin de ce que dessus avons <lb/>
subsigné la presente les iour et an <lb/>
que dessu. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Cristiforo Suriano secretario reside-<lb/>
nte apresso gli ilustrisimi et <lb/>
</hi></p>
<pb n="399v" facs="08_399v" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Ecelentisimi signori Stati Generali <lb/>
de’ Paesi Bassi Uniti a nome del-<lb/>
la serenisima republica di Venezia <lb/>
au nom des seigneurs Estats <lb/>
Generaux des Provinces Unies <lb/>
de Pais Bas <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Iean de Goch Nicolaes de Bouc[…] <lb/>
Iaques Magnus Aden Ploos <lb/>
Marc de Liclama <lb/>
Gasper Terberc-<lb/>
horst Gosen Schafer <lb/>
</hi></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="VII" n="128f" corresp="128" source="400r-403v" >
<div type="main" facs="main text of attachment VII" n="128f" corresp="128" >
<!--<p>Allegato VII al n. 128 (cc. 400r-403v; traduzione di cc. 404r-407v; decodifica a cc. 408r-411v)</p>-->
<pb n="400r" facs="08_400r" rend="0"/>
<head>main text of attachment VII</head>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="400v" facs="08_400v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="401r" facs="08_401r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="401v" facs="08_401v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="402r" facs="08_402r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="402v" facs="08_402v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="403r" facs="08_403r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Followed by encrypted text"/></p>
<pb n="403v" facs="08_403v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="VIII" n="128g" corresp="129" source="404r-407v" >
<div type="main" facs="main text of attachment VIII" n="128g" corresp="129" >
<!--<p>Allegato VIII al n. 129 (cc. 404r-407v; traduzione a cc. 400r-403v)</p>-->
<pb n="404r" facs="08_404r" rend="0"/>
<head>main text of attachment VIII</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><hi rend="decoded">Come</hi><ptr target="#tn21" n="21"/> <hi rend="decoded">ainsi soit que la serenisime republicque <lb/>
de Venise et les ilustres et tres excele-<lb/>
ns seigneurs Estatz Generaulx des <lb/>
Provinces Unies de Pais Bas de <lb/>
longtemps touches esgalement <lb/>
d’un iuste desir et volenté de pouvoir <lb/>
contracter et convenir d’une bonne sin-<lb/>
cere et mutuele amitié et aliance <lb/>
pour la conservation et defense re-<lb/>
spective de leurs republicques et <lb/>
subiects aent depuis nagueres <lb/>
apres une serieuse et mature delibe-<lb/>
ration donné leurs lettres de pou-<lb/>
voir et commission avoir la dicte <lb/>
serenisime republicque de Venise au <lb/>
sieur Christoforo Suriano son <lb/>
resident ordenaire des Provinces <lb/>
Unies en date de trentiesme de <lb/>
novembre l’an present milsix-<lb/>
centsdisneuf d’une par et les <lb/>
dicts seigneurs Estatz Genera-<lb/>
ux sieurs Iean de Goch <lb/>
chevalier bourgemaistre de la ville <lb/>
de Sutpchen Nicolas de Boucho-<lb/>
res seigneur de Vimenon Iacques <lb/>
Magnus chevalier seigneur de Ber-<lb/>
chambacht Melissant etc. <lb/>
Adrien Ploos tresorier li-<lb/>
centiée en droictz et consei-<lb/>
llier ordinaire du pais d’Utre-<lb/>
cht Marc de Liclama Anieholt <lb/>
grietman par Stellinckuverff <lb/>
orienatle Gasper Terborchorst <lb/>
borgemaistre de la ville de Campen <lb/>
et Gosen Scaffer consellier de la <lb/>
ville de Groeinegen leurs deputez <lb/>
</hi>
<pb n="404v" facs="08_404v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">en date de vintiquatriesme de ce mois <lb/>
de decembre d’aultre part à fin <lb/>
de faire par eux conferer des <lb/>
ouvertures et moiens pour <lb/>
traicter et acheminer par emsem-<lb/>
ble ce bon desir et mutuel de-<lb/>
ssein à une finale et bonne con-<lb/>
clusion pour tant plus so-<lb/>
lidement coroborer la vraie <lb/>
et sincere correspondance qui a <lb/>
esté si longvement entretenue <lb/>
entre les dites deux republi-<lb/>
cques à ces causes iceux <lb/>
deputes de parte et d’aultre pour <lb/>
s’en acquiter fidelement <lb/>
aians en vertu des dictes <lb/>
lettres de pouvoir et comissi-<lb/>
on à diverses fois comunicqué <lb/>
conferé et consideré tout ce que <lb/>
pouvoir meriter consideration <lb/>
pour l’avancement et parfec-<lb/>
tion d’une si importante et <lb/>
utile negotiation ont en-<lb/>
fin convenu conclu et arresté <lb/>
soubs le bon plaisir modifi-<lb/>
cation et agreation de leurs <lb/>
seigneurs superieurs respcti-<lb/>
vement les articles qui s’ensu-<lb/>
ivent primierement qui il iaura bonne parfa-<lb/>
icte et estroicte amitié ali-<lb/>
ance entre la serenisime repub-<lb/>
licque de Venise et les ilustres et <lb/>
tres excelens seigneurs Estatz <lb/>
Generaux des Provinces Unies <lb/>
</hi>
<pb n="405r" facs="08_405r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">come aussi les dictes deux republicque-<lb/>
s se sont obliges de procurer au <lb/>
mielulx que il leur sera possible <lb/>
et ainsi que le vrai de voir d’une <lb/>
cordiale et sincere coresponden-<lb/>
ce requiert tout been et avantage <lb/>
pour la defense et conservation des <lb/>
estatz et subiects l’une de autre <lb/>
obviants de tout leur pouvoir <lb/>
toutes indués menées et entre-<lb/>
prinses qui pourroients attenter <lb/>
au contraire. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si l’une des dictes republicques de Venise <lb/>
ou des Provinces Unies fut <lb/>
invadée a guere ouverte par mer <lb/>
ou par terre elle sont conve-<lb/>
ment sincerement et de bonne foi-<lb/>
s aider et securer colle</hi><ptr target="#tn22" n="22"/> <hi rend="decoded">qui de deux <lb/>
sera ainsi contrainte d’entrer en <lb/>
guerre de la somme de cinquante mil <lb/>
florins par mois les quatrez florins <lb/>
revenans à la valeur d’un ducat <lb/>
d’hongrie. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Et se tiendra pour guerre ouverte toute <lb/>
hostilité qui s’attentera et continuera <lb/>
contre l’une part et l’autre par mer pu <lb/>
par terre soit par invasion vio-<lb/>
lente a main armée par surprinse <lb/>
ou siege des places ou deva-<lb/>
station de pais s’entendant <lb/>
aussi invadée la serenisime <lb/>
Republicque quand quelques galeres <lb/>
ou aultres vaisseaux de guerre <lb/>
</hi>
<pb n="405v" facs="08_405v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">de leur ennemis entreront dans la <lb/>
mer Adriatic ou gulfe de Venise <lb/>
. Sans en ce conprendre les diffian-<lb/>
ces et ialusies qui se pourront pre-<lb/>
ndre ce levées o de desseins <lb/>
des voisins s’ilz ne sont <lb/>
aconpagnez de la publicque rupture <lb/>
et invasion ainsi que dict <lb/>
est.</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Seront ce cinquantemil florins paies <lb/>
et consignez un mois apres la deu[…] <lb/>
somation en bones especes selo-<lb/>
n la derniere evaluation della <lb/>
Republique qui sera en guere en <lb/>
mains de l’anbassadeur au <lb/>
resident qui se truvera en l’estat <lb/>
di cele Republicque sans aucune <lb/>
perte diminution ni autres frais <lb/>
de change transport ou autre-<lb/>
ment pour estre incontinant paiez</hi> [en] <lb/>
<hi rend="decoded">contant et conpetement ou il convien-<lb/>
dra soubz bons et valables <lb/>
acquitz et se continuera ce l’<lb/>
aide de mois e mois iusques <lb/>
à la fin de la guere sans <lb/>
obligation d’aucune resti-<lb/>
tution. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Il sera reservé à <lb/>
opotion de la dic-<lb/>
te serenisime republicque de Vene-<lb/>
se de demander ce secours en <lb/>
argent en navires ou en <lb/>
gens à l’equipolent dela dic-<lb/>
te somme si l’estat des <lb/>
Provinces Uniés le poura permet-<lb/>
</hi>
<pb n="406r" facs="08_406r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">tant aux gens et si on araa <lb/>
donner le secours en navires ice-<lb/>
ux seront equippez avec pareil <lb/>
odre conditions et advantages <lb/>
qui sont ceux qui sont armés par <lb/>
les dicts seigneurs Estats <lb/>
pour leur propre service iusques <lb/>
à la somme de la dicte aide de cin-<lb/>
quantemil florins le mois se <lb/>
doivat lors exprimer par la dic-<lb/>
te Republique le nombre et la <lb/>
qualité de vasseaux qui par le mo-<lb/>
ien de la dicte somme se pourront <lb/>
armer pour la serenosime Repu-<lb/>
blicque et au cas que aucun <lb/>
navire vinst à se perdre par <lb/>
quelque tempeste à autre mescheff <lb/>
les dicts seigneurs Esta-<lb/>
ts seront tenus d’en <lb/>
suppléer le nombre ou s’en <lb/>
porter la despense de mois en mo-<lb/>
is iusque la some de cinqua-<lb/>
ntemil livres. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Le secours se donant la serenisi-<lb/>
me Republicque en navires sera <lb/>
aussi convenable qui il leur <lb/>
soit ordoné un admiral du <lb/>
Pais à nommer par les dicts <lb/>
seigneur Estats de l’advis <lb/>
de l’ambassadeur ou reside-<lb/>
nt de la dicte Republicque qui sera <lb/>
en Provinces Unies avec pou-<lb/>
voir de commander à la flotte <lb/>
à fine de gouverner et tant mieux <lb/>
</hi>
<pb n="406v" facs="08_406v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">disposer les matelots à faire le <lb/>
service de la dicte Republicque bien <lb/>
entendu toutfois que tant l’ad-<lb/>
miral que la flotte estans sorti <lb/>
des haures des Pais Bas seront <lb/>
comandés l’un et les autres <lb/>
et iceux tous d’obeir im-<lb/>
mediatement aux ordres <lb/>
et commisions des publicqs <lb/>
representans icele serenisime <lb/>
Republicque. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Et soignera aussi la dicte seigneurie <lb/>
de Venise à ce que les capitaines <lb/>
des dicts navires soient <lb/>
au besoin acommodés de vivres <lb/>
et munitions à pris raisonable. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Si la republicque qui est en guere <lb/>
vient d’avoir besoin de plus <lb/>
forte aide d’argent ou de <lb/>
navires ou de gens à ce <lb/>
que dict est elle sera acordé <lb/>
si l’estat des afaires du se-<lb/>
courrant le pourra permetre <lb/>
à la declaration du quelle-<lb/>
s parties s’en remettront <lb/>
à la chage toutefois que la resti-<lb/>
tution s’en fera apres la <lb/>
guerre fini en tel termes <lb/>
qui alors poura accordé <lb/>
et en ce cas les navires se-<lb/>
ront aussi equippez avec <lb/>
le mesme ordre et avantage <lb/>
que dit est au sixiesme ar-<lb/>
ticle. <lb/>
</hi></p>
<pb n="407r" facs="08_407r" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Si les deux republicques fussent e mesme <lb/>
temps en guerre ouverte la dicte <lb/>
obligation et fournissement du <lb/>
dict secours ces sera au moins <lb/>
si lon temps que la dicte guerre ou-<lb/>
verte durera et se contunuera de part et d’<lb/>
autre mais celle qui des deux repu-<lb/>
blicques conviendra cepedant <lb/>
de quelques acord icele sera et deme-<lb/>
urera tenue de contribuer le dict <lb/>
secours soubz les susdctes <lb/>
conditions des le iour et aussi <lb/>
tost que les hostilitez cesseroont. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Les gens de guerre ne pourront estre inqui-<lb/>
etez ni travallies à l’occasi-<lb/>
on de la religion qu’ilz proffe-<lb/>
ssent vivans modestement. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Les belssez et malades seront descen-<lb/>
dus en terre quand il se pourra <lb/>
sans pregiudice ni incomodité <lb/>
de l’armée navale ou du servi-<lb/>
ce publicq pour iestre traictez <lb/>
selon l’ordre accoustumée e-<lb/>
galement et sans distinction-<lb/>
s avec les matelots ou gens <lb/>
de guerre du Pais à la charge <lb/>
que les hospitaux profiteront la <lb/>
moitié de leur solde pour le <lb/>
temps qu’ilz auront esté logées <lb/>
en iceux. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Finelement ceste convention d’amitié et <lb/>
secours mutuels observe-<lb/>
ra pour le terme de quinze ans <lb/>
et se qua en tous ses points et <lb/>
conditions esgale et reciproque. <lb/>
</hi></p>
<pb n="407v" facs="08_407v" rend="0"/>
<p><hi rend="decoded">Et ne pourra ceste aide estre pretendu e ni em-<lb/>
pleiée contre le allianos que <lb/>
l’une ou l’autre republicque <lb/>
ont ci devant contractées et <lb/>
entretenues avec aultres <lb/>
roix republicques princes <lb/>
villes ou comunitez aux <lb/>
quelles alliances ce traicte <lb/>
ne portera aucun pregiudice. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Et sera ce tracté d’alliance confir-<lb/>
mé et ratifié par la dicte se-<lb/>
renissime republicque et les <lb/>
tres iluos et tres excelens <lb/>
seigneurs Estats Generaux <lb/>
dans le terme de sic ou huict <lb/>
mois apres la date de cestes ou <lb/>
plustosts il sera possible <lb/>
ainsi faict conclu et acor-<lb/>
dé le dernier de decembre <lb/>
l’an milsixcensdixneuff <lb/>
par nous subsignez <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Cristoforo Suriano secretario reside-<lb/>
nte veneto <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Iean de Goch Noclaes de Boucho-<lb/>
rst Iacques Magnus <lb/>
Adien Ploos <lb/>
Marc de Liclama <lb/>
Casper Terberchorst Gosen <lb/>
Schaffer <lb/>
</hi></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IX" n="128h" corresp="128" source="408r-411v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IX" n="128h" corresp="128" >
<!--<p>Allegato IX al n. 128 (cc. 408r-411v; decodifica di cc. 400r-403r)</p>-->
<pb n="408r" facs="08_408r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IX</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 7 gennaro 1619 </p>
<p>n° 166 </p>
<p>Stante che la serenissima republica di Venetia et li illustrissimi et <lb/>
eccellentissimi signori Stati Generali delle Provincie Unite <lb/>
de’ Paesi Bassi di largo tempo tocchi egualmente <lb/>
da un giusto desiderio, et volontà di poter contrattar <lb/>
et convenir, in una buona, sincera, et scambievole <lb/>
amicitia et aleanza per la conservazione, et difesa <lb/>
rispettiva delle loro republiche, et sudditi habbino poco <lb/>
fa doppo una seriosa, et matura<ptr target="#tn23" n="23"/> deliberazione <lb/>
date lor lettere di potere, et commissione cioè, la <lb/>
detta serenissima republica di Venetia a signor Christrofo Suriano <lb/>
suo residente ordinario nelle Provincie Unite in data <lb/>
de’ 30 novembre dell’anno presente 1619 da una p[ar]te<ptr target="#tn24" n="24"/>, <lb/>
et li detti signori Stati Generali alli signori Gioan de Goth<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
cavalier borgomastro della città di Zupter, Nicolo <lb/>
de Bouchorst<ptr target="#tn26" n="26"/> signor di Vimenon, Giacomo<ptr target="#tn27" n="27"/> Magno cavalier signor di <lb/>
Berchan Baekt<ptr target="#tn28" n="28"/> Melisant etc. Adriano Ploos tesoriero <lb/>
licentiato nei dritti, et consigliero ordinario del paese di Utrechps<ptr target="#tn29" n="29"/> <lb/>
Marco de Liclama Anieolt siniscalco per Stelincku-<lb/>
verff<ptr target="#tn30" n="30"/> orientale, Gasparo Terborcost borgomastro <lb/>
della città di Campen et Gossen<ptr target="#tn31" n="31"/> Schaffer<ptr target="#tn32" n="32"/> consigliero della <lb/>
città di Gruningen loro deputati in data de’ 24
<pb n="408v" facs="08_408v" rend="0"/>
di questo mese di decembre. Dall’altra<ptr target="#tn33" n="33"/> parte, a<ptr target="#tn34" n="34"/> fine <lb/>
col mezo delli medesimi di far conferir delle aperture <lb/>
et mezi per trattar, et incaminar unitamente questo <lb/>
buon desiderio, et cambievol dissegno ad una finale, <lb/>
et buona conclusione, per tanto più solidamente cor-<lb/>
roborare la vera, et sincera corispondenza, che è <lb/>
stata sì lungamente trattenuta fra le dette doi <lb/>
republiche. Per queste cause essi deputati da una, <lb/>
et dall’altra parte per scaricarsene fedelmente <lb/>
hanno in virtù di dette lettere di potere, et di com-<lb/>
missione in diverse volte communicato, conferito, et <lb/>
considerato tutto ciò, che poteva meritar consideratione <lb/>
per l’avanzamento, et perfettione di una<ptr target="#tn35" n="35"/> sì importante <lb/>
et utile negotiatione; hanno finalmente convenuto <lb/>
concluso, er arestato sotto il beneplacito, modifficatio-<lb/>
ne, et consenso de’ lor signori et superiori respettivamente <lb/>
li articoli seguenti<ptr target="#tn36" n="36"/>. </p>
<p>1° Primieramente, che vi sarà buona, perfetta, et stretta amicitia <lb/>
et<ptr target="#tn37" n="37"/> aleanza fra la serenissima republica di Venetia, et gli illustrissimi <lb/>
et eccellentissimi signori Stati Generali delle Provincie Unite. </p>
<p>2. Come parimente le dette doi republiche si sono obligate di
<pb n="409r" facs="08_409r" rend="0"/>
procurar al meglio, che sarà loro possibile, et come <lb/>
il vero debito di una cordial, et sincera corrispondenza <lb/>
ricerca, tutto il bene, et avantaggio per la difesa, et <lb/>
conservazione dei Stati, et sudditi l’una dell’altra, <lb/>
oviando a tutto lor potere tutti gli<ptr target="#tn38" n="38"/> indebiti maneggi<ptr target="#tn39" n="39"/> <lb/>
et intraprese, che in contrario si potessero attentare. </p>
<p>3. Se l’una delle dette republiche di Venetia, o delle Provincie <lb/>
Unite fosse invasa con guerra aperta, per mar, o <lb/>
per terra, elle hanno convenuto, accordato, et promesso <lb/>
irrevocabilmente, sinceramente, e di buona fede <lb/>
di aiutar, et soccorrer quella, che delle doi sarà <lb/>
di tal maniera astretta d’entrar in guerra, della <lb/>
summa di 50 mila fiorini al mese, rivenendo li 4 fiori-<lb/>
ni al valore di un ducato<ptr target="#tn40" n="40"/> ongaro. </p>
<p>4. Et si tenirà per guerra aperta ogni hostilità, che si atten-<lb/>
terà, et continuerà contra l’una parte, et l’altra <lb/>
per mar, o per terra, per invasion violenta con man armata,<ptr target="#tn41" n="41"/> per surpresa, o assedio di piazze, o <lb/>
devastazione di paese, intendendosi parimente invasa <lb/>
la serenissima Republica, quando qualche galere, o altri vas-<lb/>
selli da guerra<ptr target="#tn42" n="42"/> entrassero nel mare <lb/>
Adriatico, o golfo di Venetia,<ptr target="#tn43" n="43"/> senza comprendersi in
<pb n="409v" facs="08_409v" rend="0"/>
questo le diffidenze, o gelosie, che potessero prendersi <lb/>
di levate, o<ptr target="#tn44" n="44"/> et di dissegni dei vicini, se non sono accom-<lb/>
pagnate dalla publica rottura, et invasione come è detto. </p>
<p>5. Saranno 50 mila fiorini pagati, et consegnati un mese dop-<lb/>
po la debita instanza, fatta, in buone valute se-<lb/>
condo l’ultima valutatione della Republica, che sarà <lb/>
in guerra nelle mani dell’ambasciator, o residente, che si <lb/>
troverà nello stato di essa Republica, senza alcuna perdita, <lb/>
diminutione, né altre spese di cambio, transporto, o <lb/>
altrimenti, per esser incontinente pagato in contanti <lb/>
et competentemente dove<ptr target="#tn45" n="45"/> convenirà, sotto buone, <lb/>
et valide quietanze, et si continuerà questo agiunto <lb/>
di mese, in mese sino alla fine della guerra senza <lb/>
obligo di alcuna restitutione. </p>
<p>6. Sarà riservato all’elettione<ptr target="#tn46" n="46"/> della detta serenissima republica di Venetia <lb/>
di dimandar questo soccorso in denari, in vasselli <lb/>
o in genti all’equivalente della detta summa, se <lb/>
lo stato delle Provincie Unite lo potrà<ptr target="#tn47" n="47"/> permettere<ptr target="#tn48" n="48"/> quanto <lb/>
alle genti; et se si haverà a dar questo soccorso con <lb/>
vasselli, essi saranno forniti<ptr target="#tn49" n="49"/> con li medesimi ordini, conditioni <lb/>
et avantaggi, che sono quelli, che si armano per li
<pb n="410r" facs="08_410r" rend="0"/>
detti signori Stati a lor proprio servitio sino alla <lb/>
summa del detto aiuto<ptr target="#tn50" n="50"/> di 50 mila fiorini per mese, dovendo allhora dalla <lb/>
detta Republica esser espresso il numero, et la qualità dei <lb/>
vasselli, che, per l’importar della detta summa si po-<lb/>
tranno armare per la serenissima Republica, et in caso, che <lb/>
qualche vassello si venisse a perder per qualche <lb/>
fortuna di mare, o altro mal incontro, li detti <lb/>
signori Stati saranno obligati di supplir al numero, o <lb/>
di esser sottoposti alla spesa di mese, in mese <lb/>
sino alla summa delli 50 mila fiorini. </p>
<p>7. Dandosi alla serenissima Republica il soccorso in vasselli sarà <lb/>
parimente conveniente, che sopra vi sia ordinato un <lb/>
amiraglio del Paese, da esser nominato dalli detti <lb/>
signori Stati coll’aviso dell’ambasciator o residente della <lb/>
detta Republica, che sarà nelle Provincie Unite con <lb/>
auttorità di commandar alla flota, affine di <lb/>
governare, et meglio disponer li marinari a far <lb/>
il servitio della detta Republica; intendevon<ptr target="#tn51" n="51"/> nondimeno<ptr target="#tn52" n="52"/>, che tanto <lb/>
l’armiraglio, quanto<ptr target="#tn53" n="53"/> la flotta, sortirà<ptr target="#tn54" n="54"/> che sia dalle <lb/>
spiaggie de’ Paesi Bassi, saranno comandati l’uno <lb/>
et gl’altri<ptr target="#tn55" n="55"/>, et essi tenuti di obedir immediatamente agli <lb/>
ordini, et commissioni dei publici rappresentanti della detta serenissima Republica. </p>
<pb n="410v" facs="08_410v" rend="0"/>
<p>8. Et procurerà insieme la detta signoria di Venetia che<ptr target="#tn56" n="56"/> li <lb/>
capitani delli detti navili<ptr target="#tn57" n="57"/> siano nel bisogno avemmo <lb/>
dati de’ viveri, et munitioni a preggio ragio-<lb/>
nevole. </p>
<p>9. Se la Republica, che è in guerra viene ad haver bisogno <lb/>
di maggior<ptr target="#tn58" n="58"/> aiuto di denaro, o di vasselli <lb/>
o di genti, come è detto, sarà conceduto<ptr target="#tn59" n="59"/>, se lo stato<ptr target="#tn60" n="60"/> <lb/>
degli affari del soccorrente lo potrà permetter, al-<lb/>
la dichiarazione del<ptr target="#tn61" n="61"/> quale le parti si rimet-<lb/>
teranno, con l’obligatione<ptr target="#tn62" n="62"/> nondimeno, che la <lb/>
restitutione se ne farà doppo la guerra finita, <lb/>
in quei termini, che allhora potranno accordarla, <lb/>
et in questo caso, saranno parimente armati li <lb/>
vasselli, con il medesimo ordine, et avantaggio, che <lb/>
è detto nel 6° articolo. </p>
<p>10. Se le doi republiche fossero in un medesimo tempo in guerra <lb/>
aperta, la detta obligatione, et il fornir il detto <lb/>
soccorso cesserà al mezo per tanto<ptr target="#tn63" n="63"/> tempo, che <lb/>
durerà la detta guerra aperta, et si continuerà <lb/>
dall’una parte, et l’altra, ma quella, che <lb/>
delle doi republiche in questo mentre convenirà in <lb/>
qualche accordo, quella sarà, et resterà
<pb n="411r" facs="08_411r" rend="0"/>
obligata a contribuir il detto soccorso sotto le <lb/>
sudette conditioni all’altra, dal giorno, et im-<lb/>
mediate, che le hostilità cesseranno. </p>
<p>11. Le genti da guerra non potranno esser inquietate, <lb/>
né travagliate per la religione che professano, <lb/>
vivendo modestamente. </p>
<p>12. Li feriti, et amalati saranno posti in terra quando <lb/>
si potrà senza pregiuditio, né incomodità<ptr target="#tn64" n="64"/> dell’armata navale, o <lb/>
del servitio publico, per esser trattati secondo l’ordine <lb/>
accostumato egualmente, et senza distribuire delli <lb/>
marinari, o genti da guerra del Paese, con <lb/>
conditione, che li hospitali doveranno haver la <lb/>
metà del loro soldo per il tempo, che saranno <lb/>
stati alloggiati in essi. </p>
<p>13. Finalmente questa conventione di amicitia, et soccorso <lb/>
mutuo<ptr target="#tn65" n="65"/> si osserverà per il termine di 15 anni, <lb/>
et sarà in tutti li suoi punti, et conditioni <lb/>
uguale, et reciproco. </p>
<p>14. Et non potrà questo aiuto esser preteso se impiegato <lb/>
contra le<ptr target="#tn66" n="66"/> aleanze, che l’una, o<ptr target="#tn67" n="67"/> l’altra Republica <lb/>
hanno per inanti contrattate, et osservate<ptr target="#tn68" n="68"/> con altri re, <lb/>
republiche, provincie, città, et communità, alle qual
<pb n="411v" facs="08_411v" rend="0"/>
aleanze<ptr target="#tn69" n="69"/> questo trattato non apporterà pregio alcuno <lb/>
et sarà questo trattato di aleanza<ptr target="#tn70" n="70"/> confirmato, et <lb/>
ratificato dalla detta serenissima Republica, et dalli illustrissimi <lb/>
et eccellentissimi signori Stati Generali dentro del spatio di sei, <lb/>
over otto mesi doppo la data delle presenti, o più <lb/>
tosto se sarà possibile. Così<ptr target="#tn71" n="71"/> fatto, concluso, et <lb/>
accordato l’ultimo di decembre l’anno<ptr target="#tn72" n="72"/> 1619 per<ptr target="#tn73" n="73"/> noi sottoscritti <lb/>
Christoforo Suriano secretario residente veneto. </p>
<p>Jean de Goch<ptr target="#tn74" n="74"/>, Nicolo de Bouckhorst<ptr target="#tn75" n="75"/> J.<ptr target="#tn76" n="76"/> Magno, <lb/>
Adrian Plois, Marco de Liclama Gasparo Terbercort <lb/>
G.<ptr target="#tn77" n="77"/> S[c]afer<ptr target="#tn78" n="78"/>. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "quello … Gratie etc. decodifica di testo cifrato presente a cc. 383r-385r."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-k esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi>  "Segue -mar depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-en- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Segue sue depennato."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "Così A, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "Segue tutto depennato."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "Procura … milsixcensdis-|neuf testo cifrato non decodificato in A."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "Capitolo … Gosen Schafer testo cifrato non decodificato in A."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "Come … Gosen | Schaffer testo cifrato non decodificato in A."</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "Segue dilig(enz)a depennato."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-th esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "Segue , depennata."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-kt corretto su -g-, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "Seguono parole depennate."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "Aggiunto nel margine interno."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "D- corretta su d-."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "Segue -l depennata."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-a esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "articoli seguenti aggiunto in sopralinea su seguenti capitoli depennato."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "Segue confederation aggiunto in sopralinea e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "tutti gli aggiunto in sopralinea su ogni depennato."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "Segue -a depennata."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "per invasion … man armata aggiunto nel margine interno; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "da guerra aggiunto in sopralinea su armati depennato; segue de’ nemici di lei depennato."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "Segue non comprendendosi in questo aggiunto in sopralinea e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "Aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "Segue si depennato."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "Aggiunto in sopralinea su optione depennato."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "Aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "-e corretta su -à."</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> "Aggiunto in sopralinea su preparati depennato."</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "del detto aiuto aggiunto nel margine interno; con segno di rimando."</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> "-evon corretto su -o di."</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> "intendevo nondimeno aggiunto in sopralinea su ben inteso però depennato."</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> "Aggiunto in sopralinea su che depennato con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "Segue , depennata."</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> "Segue l’altra aggiunto in sopralinea su altri e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> "Precede p(er)- depennato."</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> "Aggiunto in sopralinea su vasselli depennato."</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> "Segue bisogno depennato."</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> "sarà conceduto aggiunto in sopralinea su e gli sarà accaduto depennato."</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> "lo stato aggiunto in sopralinea con segno di inserimento"</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> "Segue -la depennato."</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> "Segue in fine depennato."</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> "Segue , che depennato."</p></note>
<note xml:id="tn64"><p><hi rend="footnote">64</hi> "né incomodità aggiunto in sopralinea."</p></note>
<note xml:id="tn65"><p><hi rend="footnote">65</hi> "Aggiunto in margine; precede mutuo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn66"><p><hi rend="footnote">66</hi> "Segue confederationi aggiunto in sopralinea e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn67"><p><hi rend="footnote">67</hi> "Aggiunta in sopralinea su et depennato."</p></note>
<note xml:id="tn68"><p><hi rend="footnote">68</hi> "Aggiunto in sopralinea su trattenute depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn69"><p><hi rend="footnote">69</hi> "Segue confederationi aggiunto in sopralinea su aleanze e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn70"><p><hi rend="footnote">70</hi> "Segue confederatione aggiunto in sopralinea su aleanza e depennato."</p></note>
<note xml:id="tn71"><p><hi rend="footnote">71</hi> "C- corretta su c-."</p></note>
<note xml:id="tn72"><p><hi rend="footnote">72</hi> "l’anno aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn73"><p><hi rend="footnote">73</hi> "Segue non depennato."</p></note>
<note xml:id="tn74"><p><hi rend="footnote">74</hi> "-h esito di correzione, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn75"><p><hi rend="footnote">75</hi> "Aggiunto in sopralinea su Bocorst depennato."</p></note>
<note xml:id="tn76"><p><hi rend="footnote">76</hi> "Aggiunta in sopralinea su Giac(om)o depennato."</p></note>
<note xml:id="tn77"><p><hi rend="footnote">77</hi> "Aggiunta in sopralinea su Goslen depennato."</p></note>
<note xml:id="tn78"><p><hi rend="footnote">78</hi> "Macchia di inchiostro."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
