<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.076 date 1620-01-07</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">076</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 415r-418v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                CSPV (https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp101-111)
            </note>
            <biblScope unit="page">414r-418v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>reports that the viscount of doncaster exhorted the States to continue supporting the Bohemian cause, and they also discussed potential cooperation against pirates and some other private mercantile matters. the viscount has set sail to England and Suriano remarks they have treated him with utmost honour, hosting banquets with huge expenses for Carleton. The States General have offered him silk tapestry worth a thousand florins. He reports that the received a visit and has sent full details to Lando in London. In Dutch Republic eagerly awaiting the ambassadors relating to german affairs as the need for support is high, given that the emperor is levying troops and lending money. Informs that Ouwerx has written to States General that Venice recognises Frederick as king of the Palatinate and have told the English and French ambassadors, Suriano requests more information and reports that Carleton is pleased and the French displeased with their treatement. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-01-07">7 gennaio 1620</date>
            <num>129</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="129">
<div type="main" facs="main text of letter" n="129">
<!--<p>7 gennaio 1620, L’Aia (cc. 414r-418v)</p>-->
<pb n="414r" facs="08_414r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="414v" facs="08_414v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="415r" facs="08_415r" rend="0"/>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 167 comincia 166 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>restano ancora qualcheduni non senz’impressione, che ’l signor ambasciator <lb/>
estraordinario d’Inghilterra havesse nell’assemblea dei signori <lb/>
Stati Generali promessa alcuna cosa in proposito della tregua; <lb/>
ma par che al presente resti libero l’animo da questo <lb/>
pensiero. Oltre il longo, et affettuoso complimento esso <lb/>
Ambasciatore cadendo nell’essortar questi signori ad haver a cuore <lb/>
li negotii di Alemagna, continuar l’assistenza a’ Bohemi, <lb/>
et per consequente assister alla manutenzione della <lb/>
corona di Bohemia nell’Elettor palatino, ha data <lb/>
materia a questi signori (che l’hanno abbracciata volontieri) <lb/>
de far ufficio seco non solo nell’assemblea, ma in particolar <lb/>
ancora, che servisse alla loro intentione. Et nella <lb/>
risposta, che li hanno letta, et data per scritto non hanno <lb/>
mancato di portar concetti proprii, et efficaci per dar <lb/>
ad intender alla maestà d’Inghiltera questo esser il <lb/>
fatto di lei, ch’ella si deve mover a fine di incor-<lb/>
raggiar quelli, che non possono far altro che la mossa <lb/>
della Maestà sua. Tale in generale è il tenor della <lb/>
risposta, che quanto al senso si fa assai ben intender. </p>
<p>Colla medesima hanno anco raccomandati alcuni affari particolari spetial-<lb/>
mente per l’assistenza contra pirati, et per alcuni nego-<lb/>
tii toccanti li mercanti di questa Natione, et precisa-<lb/>
mente fatto ufficio pieno, et efficace per quelli <lb/>
che imputati del transporto di qua dal mare di
<pb n="415v" facs="08_415v" rend="0"/>
monete tanto d’oro, che d’argento sono stati condannati <lb/>
in grossa somma di denari, di che già la Serenità vostra sarà sta[ta]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
avvisata. Preme grandemente l’affare restando molti interessati <lb/>
in questo fatto con una simil sentenza non solo nella <lb/>
borsa per li effetti che hanno in Inghilterra sequestratili per <lb/>
quanto l’intende in quella piazza, che nella riputazione <lb/>
ha il signor visconte di Duncaster promesso di<ptr target="#tn2" n="2"/> apportar <lb/>
tutto quel più<ptr target="#tn3" n="3"/> de’ buoni ufficii, che potrà per <lb/>
contento di questi signori. </p>
<p>Hier mattina partì per Roterdam, et passerà più avanti, et <lb/>
forse fino a Cales quando vegga che ’l vento non li <lb/>
servi per l’imbarcarsi alla Brilla, o in Zelanda. </p>
<p>Ha ricevuto qui in dieci o undici giorni, che si è trattenuto <lb/>
ogni termine di honore. È stato banchettato et dal signor prin-<lb/>
cipe d’Oranges<ptr target="#tn4" n="4"/>, et dal fratello principe Henrico, et <lb/>
questo principalmente per corrisponder ai favori, che da detto <lb/>
Visconte ha ricevuti in Inghilterra mentre vi fu col Principe <lb/>
elettor palatino, gli fece mercordi sera una cena splendida con <lb/>
ballo, et altre ricreazioni. Et il signor Carleton nella sua casa ha fatte <lb/>
spese grandi. </p>
<p>Le genti del seguito di detto Visconte hanno havuto alloggio in una <lb/>
di queste hosterie, ove egli ha sodisfatto, non havendo voluto <lb/>
permetter che lo faccino li Stati, che se ne sono contentati<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
per andarsi levando così dall’obligo di spesar ambasciatori ben
<pb n="416r" facs="08_416r" rend="0"/>
non hanno voluto, che parti senza qualche regalo: et perché dalla <lb/>
generosità del suo animo viene stimato poco l’oro, hanno risoluto <lb/>
di fargli presente di una tapezzaria per fornir una gran sala <lb/>
la maggior parte di seta. Il valor non saprei precisamente dirlo, <lb/>
ma costa a migliara de fiorini. </p>
<p>Non ha il detto Cavalliere tralasciato alcun ufficio di complimento <lb/>
et ha anco honorata questa casa della Serenità vostra venendo a rendermi <lb/>
la visita accompagnato dall’Ambasciator ordinario, et dal seguito della <lb/>
sua corte; al contrario di quello, che ha tralasciato qualche-<lb/>
dun altro. Ha mostrato restar sodisfatto della confidenza <lb/>
colla quale ho passato seco, et mi ha detto di voler farne <lb/>
relatione al suo Re: mostrando consolatione grandissima <lb/>
di quanto era seguito. Et io di tutto ciò ho data parte <lb/>
all’eccellentissimo signor ambasciator Lando, come anco di quanto detto signore mi <lb/>
disse dell’incontro havuto ai confini dello Stato. Di che <lb/>
però più non mi ha tocca alcuna cosa, sarà però bene <lb/>
che come riverentemente scrissi la passata settimana l’eccellentissimo Lando <lb/>
sia informato del seguito per quello, che se non esso Visconte <lb/>
almeno li suoi guidati dalla passione potessero andar <lb/>
spargendo per la corte. </p>
<p>Con desiderio si aspettano qui le nuove, che arriva in Inghilterra <lb/>
l’Ambasciator destinato dai principi dell’Unione: potendosi spe-<lb/>
rare, che l’ufficio, che farà nella presentatione dal vivo <lb/>
dello stato delli affari di Alemagna, dell’unione della </p>
<pb n="416v" facs="08_416v" rend="0"/>
<p>Lega catholica, del timor, che si possi havere de’ suoi maneggi, di <lb/>
quello si possi dubitar anco di Sassonia, et della risolutione <lb/>
de’ principi protestanti, in che credono habbi a versar il detto <lb/>
Ambasciatore siano eccitamenti proprii, et sufficienti per muover quella <lb/>
Maestà et dar vigore, et calore alle sue risolutioni. </p>
<p>Qui ancora aspettano l’Ambasciator destinato a questi signori pur<ptr target="#tn6" n="6"/> dalli <lb/>
medesimi principi dell’Unione per caminar avanti a quello di <lb/>
più, che sarà stimato necessario, et proprio nella presente <lb/>
congiontura.</p>
<p>Conoscono, et sentono il bisogno esser urgentissimo del re di Bohemia <lb/>
et dei Bohemi stessi mentre dall’altra parte per l’Imperatore <lb/>
si sentono<ptr target="#tn7" n="7"/> farsi levate, amassar denari, et far <lb/>
provisioni tutte dirette alla guerra, et qui ci è avviso che <lb/>
de’ soli beni ecclesiastici nella Lega catholica vi sarà il <lb/>
valsente di trenta milla scudi per mese; che Baviera <lb/>
si sia dichiarito, non potendo far di meno come che è generale <lb/>
dell’Unione catholica: onde si va credendo che susseguite-<lb/>
ranno anco maggiori aiuti. </p>
<p>Di Usden scrive il General dell’artiglieria di questi signori, che a <lb/>
Bolduch ch’è a’ confini della detta piazza si parli di far <lb/>
levata, et di più che habbi havuto da buona parte, che <lb/>
li serenissimi archiduchi hanno intentione di ritirar tutte le <lb/>
guarnigioni per valersi di una buona parte di esse per <lb/>
inviar in Alemagna sicure l’Altezze sue, che questi signori
<pb n="417r" facs="08_417r" rend="0"/>
vorranno haver volentieri la continuatione della tregua. <lb/>
Non parla chi doverà promoverla di qua non<ptr target="#tn8" n="8"/> per quello che <lb/>
si va sempre più scoprendo, ben se si tace, si tacerà, et si <lb/>
lascierà ch’ella camini da sé stessa. Staranno in ogni <lb/>
modo avvertiti agl’andamenti<ptr target="#tn9" n="9"/>, et poiché non si sente <lb/>
alcuno, che tratti in Alemagna viene tenuto per fermo <lb/>
che ’l re di Spagna con gl’uniti a lui habbino risolutione <lb/>
di sostentar la casa d’Austria. </p>
<p>Parmi, che ’l console Ourix<ptr target="#tn10" n="10"/> di questa Natione habbi scritto a <lb/>
questi signori che l’Eccellenze vostre doppo passate qualche consulte <lb/>
habbino risoluto nel risponder al serenissimo Elettor palatino <lb/>
di darli il titolo di re di Bohemia, di che sue Eccellenze diedero <lb/>
parte all’ambasciator di Francia, et anco alli ambasciatori d’Inghilterra <lb/>
et questi ne sentirono gusto particolare, et quando furono a <lb/>
me mi addimandonno<ptr target="#tn11" n="11"/> quello che havevo, io dissi che <lb/>
non tenevo cosa alcuna in questo proposito: ma come si sia <lb/>
si poteva creder, che quella serenissima Republica com’è di <lb/>
costume si sarebbe regolata colla prudenza sua. Resta <lb/>
la corte impressa di questo, et stimano punto essentiale, et <lb/>
come proviene dalla prudenza di quell’eccellentissimo Senato; così <lb/>
par che ognuno si prometti effetti corrispondenti; et <lb/>
li signori Stati tengono che questo avviso possi far un gran <lb/>
effetto nell’animo del re della Gran Bertagna <lb/>
come appunto mi dissero anco gl’istessi ambasciatori. </p>
<pb n="417v" facs="08_417v" rend="0"/>
<p>Io non dimanderò alla Serenità vostra informatione di questo particolare <lb/>
di ciò che debbi dire, o risponder perché se l’haverà trovat[o]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
buono, et proprio al suo servitio, et al suo interesse l’have-<lb/>
rà fatto, o lo farà quando più stimerà bene, et oppor-<lb/>
tuno. </p>
<p>Scuopro molto mal contenti Francesi in queste congiunture <lb/>
et ultimamente uno che venne a visitarmi parlando in <lb/>
discorso seco delli motivi d’Alemagna, et dello Stato di qua <lb/>
cade a dire. noi altri Francesi siamo tenuti al presente <lb/>
per niente siamo abandonati; non si usa più l’accostumata <lb/>
confidenza. Vivente il padre del presente Re, et mentre <lb/>
questi stati erano nel bisogno erano li più cari, et li <lb/>
più avetti, et hora non si fa stima di cosa che venga <lb/>
qui portata dalla parte della Maestà sua. </p>
<p>Passa in effetto qualche poco di disgusto tanto per le cose passate, <lb/>
che per la pretensione, che hanno qui di poter giudicar la <lb/>
validità di una sentenza fatta dall’amiralità della <lb/>
Rocella, et si scusano qui colla volontaria compromissione <lb/>
del Francese di contentarsi del giudicio di questa corte di <lb/>
Holanda sopra che monsignor di Maurier fa querella <lb/>
et si duole grandemente dicendo la cosa esser diversamente <lb/>
da quello che viene publicato<ptr target="#tn13" n="13"/>, et che si vuole infringer <lb/>
l’autorità de’ magistrati di Francia, et quella anco del <lb/>
Parlamento di Parigi; et si querella anco particolarmente
<pb n="418r" facs="08_418r" rend="0"/>
per la presa, che un vassello di questo Paese ha fatta di <lb/>
una nave francese carica di valsente di molte, et <lb/>
molte migliara di scudi. Di tutto mi ha parlato con <lb/>
grandissimo senso il signor Ambasciator sudetto quando mi trovai <lb/>
seco, et mi ha promesso di farmi veder la scrittura presentata <lb/>
a questi signori facendo molte indoglienze, et infine disse <lb/>
quando il Re non potrà haver giustitia se la farà. Ma <lb/>
per quanto intendo si penserà a trovar ripiego perché <lb/>
la Maestà sua habbi sodisfattione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 7 genaro 1620<ptr target="#tn14" n="14"/> </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="418v" facs="08_418v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 167 comincia <lb/>
n° 166 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="129">
<!--
<p n="418vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>7 gennaro 1619 ricevute a’ 22 detto </p>
<p>Haia. n° 167 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue che depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-es esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue così depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-u- corretta su -e-, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue farsi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Prima -n- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Come pare."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Foro nel supporto."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-2- corretto su -1-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
