<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.079 date 1620-01-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">079</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 427r-429v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp111-135
            </note>
            <biblScope unit="page">427r-429v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that a representative of Frederick V has arrived to request further assistances. The States await news from mission by a representative of the princes of the union to England seeking the king’s assistance. They hope he will offer his support but at the same time fear he might remain irresolute. More than normal, Maurice is meeting with council of State and discussing the news that arrives daily. There is still a lot of uncertainty about the plans of the Spanish regarding the Truce, near Cologne troops are being levied to assist Duke of Bavaria. The provinces are meeting to discuss matters related to wic </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-01-13">13 gennaio 1620</date>
            <num>134</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="134">
<div type="main" facs="main text of letter" n="134">
<!--<p>13 gennaio 1620, L’Aia (cc. 427r-429v)</p>-->
<pb n="427r" facs="08_427r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 170 comincia 168 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>è arrivato qui uno per nome del nuovo re di Bohemia. Non <lb/>
quello che direttamente è stato destinato da quel Principe, sendo <lb/>
stato trattenuto a dietro da qualche grave impedimento: <lb/>
questo però ch’è venuto ha portate et le commissioni, et le <lb/>
instruttioni, ch’erano state date all’altro. Non ha seguito. <lb/>
Ha visitato sua Eccellenza, et visiterà li signori Stati. Sin qui nel breve <lb/>
spatio di tempo ch’è capitato sendo arrivato hieri sera <lb/>
non si ha potuto cavar altro che habbi in commissione <lb/>
se non il dar conto dell’assuntione, et coronatione del serenissimo <lb/>
Palatino, et che sia per addimandar aiuti. La prossima <lb/>
settimana le dirò il di più che haverò cavato. </p>
<p>Per la Francia riferisce questo esser passato l’Ambasciator destinato <lb/>
da’ principi dell’Unione, et per consequente da esso <lb/>
Principe palatino alla maestà d’Inghilterra, et qui è desiderato <lb/>
che<ptr target="#tn1" n="1"/> arrivi quanto più presto a quella corte: mentre <lb/>
non sentono questi signori nuove venir di là che si aggradisca-<lb/>
no portando tutte la continuata irresolutione del Re. </p>
<p>Dubitano che non ostante la detta ambasciata, non ostante le <lb/>
promesse, che ha fatte il visconte Doncaster di far ogni <lb/>
buon ufficio, et rappresentar lo stato delle cose di<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
Alemagna come lo habbi lasciato in necessità<ptr target="#tn3" n="3"/> dell’<lb/>
assistenza della Maestà sua, che in ogni modo ella sarà <lb/>
difficilissima al dichiarirsi. Tuttavia nutrendosi del frutto della speranza che posson<ptr target="#tn4" n="4"/> trar dalla detta <lb/>
ambasciat staranno<ptr target="#tn5" n="5"/> con curiosità attendendone il fine. </p>
<pb n="427v" facs="08_427v" rend="0"/>
<p>Par che più dell’ordinario il signor principe Mauritio in questi ultimi <lb/>
giorni si trovi nella consulta del Consiglio di Stato; et poi <lb/>
a parte nelle sue stanze, essaminando con alcuni del Governo, <lb/>
et altri gl’avvisi, che vanno venendo di giorno in giorno. </p>
<p>Non vi è ancor certa fermezza, che Spagnuoli si voglino muover <lb/>
nel Barbant<ptr target="#tn6" n="6"/>, et nelle altre Provincie; questo è ben vero, <lb/>
che là ancora stano in varie consulte; et la settimana <lb/>
passata nel principio si trattò in una se fosse servitio della <lb/>
Maestà catholica la continuatione della tregua, et parve che le opi-<lb/>
nioni di alcuni si fermassero<ptr target="#tn7" n="7"/> nel nono, ma benché <lb/>
si dovesse far un buon sforzo di militia per assicurar <lb/>
quelle Provincie, et contener li Stati colla paura di esser <lb/>
assaliti affineché inviando sua Maestà catholica in Alemagna per <lb/>
altra parte genti, questi signori non havessero ardire di <lb/>
disfarsi delle loro per assister ai principi. Sia vero <lb/>
il concetto, o sia publicatione tutte in effetto sono finezze <lb/>
spagnuole, alle quali non ha dubio, che questi signori fisse-<lb/>
ranno molto ben gl’occhi, et vi poneranno il pensiero <lb/>
per far il loro servitio, et quello de’ suoi amici, et <lb/>
collegati ancora. </p>
<p>S’intende anco di Brusseles, che la soldatesca, che doverà esser <lb/>
sotto il commando del signor duca di Parma, come <lb/>
viene già publicato da per tutto che habbi ad esser <lb/>
general in Germania, sia per gettarsi nel Palatinato: <lb/>
a che dicono qui, che li principii dell’Unione provederanno
<pb n="428r" facs="08_428r" rend="0"/>
assai facilmente. </p>
<p>Non si cessa dalla parte di Colonia di ammassar genti, et dicono <lb/>
che sono intorno quattro<ptr target="#tn8" n="8"/> milla fanti: ma parmi haver <lb/>
presentito, che sua Eccellenza habbi spedito per veder esse genti, et che <lb/>
sono state trovate da poco, et da non farne molta stima: <lb/>
si tiene però anco per fermo che li detti Principi, sendo essa <lb/>
soldatesca destinata per Baviera, tenteranno di tagliarli <lb/>
camino. </p>
<p>Da più proprio, et più vicino luoco haverà la Serenità vostra intesa la <lb/>
risolutione dell’Unione di far istanza all’Imperatore per lo <lb/>
sgravio dell’Alemagna tentato fin sotto Rodolfo, et poi <lb/>
vivente Mathias imperatori senza frutto, et che siano fatte <lb/>
uscir<ptr target="#tn9" n="9"/> le genti armate fuori del Paese: risoluti se <lb/>
li è negato di difendersi. Et voler imperdir in ogni modo <lb/>
le forze di Baviera. Queste cose in sostanza, ma più <lb/>
amplamente hanno con lettere fatto<ptr target="#tn10" n="10"/> saper alli signori Stati, instando <lb/>
che sue Eccellenze si tengano pronte per il soccorso in caso del bisogno, <lb/>
che già si veggono vicino. Et qui opportunamente non mancaranno <lb/>
per la parte loro di dar effetto alla loro aleanza. </p>
<p>Continua qui la risolutione di dar assistenza a’ Bohemi, et <lb/>
far quel più che sarà possibile, ma temono di esser soli <lb/>
con tutto ciò mostrando et li principi sudetti, et il nuovo <lb/>
re di Bohemia cuore, par che di qui anco si consolino: <lb/>
ma il re d’Inghilterra mortifica ogni lor consolatione
<pb n="428v" facs="08_428v" rend="0"/>
perché par ad essi di veder, che sia quella Maestà per far <lb/>
niente di buono, et poco di buono anco habbi a farsi senza <lb/>
di lei. </p>
<p>Intanto essendo dalle Provincie stati deputati alcuni sopra il <lb/>
negotio dell’Indie Occidentali s’è preso il negotio per mano <lb/>
questi hanno carico di consultare, disponer le cose, et <lb/>
metter in carta, et portar poi il tutto alli signori Stati per <lb/>
venir a capo di questa materia, et di così gran negotio <lb/>
et alla nuova reduttione della provincia di Holanda <lb/>
saranno le cose in termine, che si potrà sperarne il buon <lb/>
fine. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 13 genaro 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="429r" facs="08_429r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="429v" facs="08_429v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>n° 170<ptr target="#tn11" n="11"/> comincia 168 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="134">
<!--
<p n="429vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 gennaro 1619. Ricevute 29 detto </p>
<p>Haya. n° 170 </p>
<p>Aviso di persona per il re di Bohemia. </p>
<p>Dubita haver poca assistenza <lb/>
da Inghilterra. </p>
<p>Le consulte nel Conseglio di Stato <lb/>
sono frequenti con Mauritio. </p>
<p>S’intende che anco Spagnuoli stano in consulta <lb/>
che alcuni non stimano buona la <lb/>
continuatione delle tregue mantener in <lb/>
gelosia gli Stati per rispetto di Germania. </p>
<p>Che la soldatesca capo il duca <lb/>
di Parma si getterà nel Palatinato <lb/>
ma li principi dell’Unione vi provederanno. </p>
<p>In Colonia s’amassa gente ma <lb/>
poca da non farvi stima. </p>
<p>Risolutione dell’Unione di far <lb/>
instanza all’Imperator per sgravar l’<lb/>
Alemagna et siano fatte uscir <lb/>
l’arme del Paese: risoluti se li <lb/>
vien negato difendersi. </p>
<p>Li Stati daranno assistenza a’ Bohemi <lb/>
ma restano mortificati della <lb/>
poca speranza sopra Inghilterra. </p>
<p>Hanno deputato persone sopra il negotio <lb/>
dell’Indie Orientali, e si consulta. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue vi depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue Allema depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue -sse depennato, come pare."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue trar depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-ra- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Come pare"</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Segue a depennata."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "qu- esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Precede uscite depennato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-o corretta su -a."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-7- corretto su -6-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
