<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.082 date 1620-01-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">082</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 440r-443v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">440r-443v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>delay to post due to snow and ice. The adverse weather conditions also cause delay in the arrival of the returning seven ships. Requests to know if the captain general has taken munition from returning ships as the admiralty of amsterdam reports a major difference between ships leaving and returning. Merchants in Amsterdam want to know what has been included in treaty about the Gulf and discussion about potential measures and armament of ships against corsairs. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-01-27">27 gennaio 1620</date>
            <num>138</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="138">
<div type="main" facs="main text of letter" n="138">
<!--<p>27 gennaio 1620, L’Aia (cc. 440r-443v)</p>-->
<pb n="440r" facs="08_440r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 173 fin 174 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non hebbi la passata settimana col mio dispaccio ordinario lettere <lb/>
della Serenità vostra; et ne resto anco questa settimana senza <lb/>
non essendo fin giovedì capitato in Anversa il corriero d’Itala <lb/>
li giacci, et le nevi lo haveranno impedito. </p>
<p>Li giacci in particolare, che tengono chiuse queste riviere, et per conse-<lb/>
quente i porti causerà sempre maggior la dilatione al venir <lb/>
delli sette vasselli. Ho replicato a tutte le Amiralità perché <lb/>
scrivessero di nuovo in Inghilterra et in Zelanda, come riverentemente <lb/>
le significai con le mie seconde de’ 13 presente, che le inviai <lb/>
replicate con quelle de’ 20 n° 171 et 172 qui aggiunte in copia. </p>
<p>Hanno havute le mie; ma non mi hanno data alcuna risposta. </p>
<p>Per le amunitioni dubito haver che far assai. Si compiaccia la <lb/>
Serenità vostra far, che io sia avvisato se l’eccellentissimo signor Generale, o l’illustrissimo <lb/>
signor Commissario hanno tirato fuori alcuna cosa dai vasselli, et che <lb/>
cosa: perché per li doi vasselli di Amsterdam veggo esservi <lb/>
una stravagantissima et essorbitante differenza dal <lb/>
ricevuto al riportato. Ne ho scritto avanti hieri a quei signori <lb/>
dell’Amiralità in buona forma, aspettterò quello, che mi <lb/>
risponderanno, et credo, che per farmi sentir un poco più <lb/>
chiaro mi converrà trovarmi con quei signori; et con gl’altri <lb/>
dell’altre Amiralità; non ostante l’esser tutto il Paese <lb/>
in giaccio, la spesa al publico non sarà se non ben impiegata <lb/>
a creder mio per il vantaggio, che potrò ritrare parlando <lb/>
di questo, et d’altri interessi, che colla presenza sono meglio <lb/>
espresso, et fatti meglio intender. In tanto ho pregato il signor </p>
<pb n="440v" facs="08_440v" rend="0"/>
<p>Calandrini, ch’è ritornato in Amsterdam di far ufficio con quei signori <lb/>
et prepararmi la stradda per evitar et le spese maggiori, et il <lb/>
poco gusto, che potrebbe sentirsi; quando non havessi buon <lb/>
conto di tutte le cose. </p>
<p>Ho voluto lasciar passar anco quest’ordinario senza dar ad esso <lb/>
Calandrini altre lettere, come scrissi, che havesse fatto nelle <lb/>
mie della passata settimana; ma sarà per il prossimo dis-<lb/>
paccio: in questo mentre anderà facendo la provisione <lb/>
per non lasciarmi in mancamento di denaro per ogni occor-<lb/>
renza, et la Serenità vostra si compiacerà far far l’assignamento <lb/>
a tempo accioché vi sia prontezza nell’esborso. </p>
<p>Li mercanti d’Amsterdam per il loro interesse hanno tentato di sa-<lb/>
pere se in quel trattato di aleanza era stato parlato <lb/>
del trafico del golfo; et il Calandrini mi disse, che havendo <lb/>
inteso che no, haverebbono volentieri voluto, che si fosse <lb/>
stabilita alcuna cosa. Io gli risposi, che se non se ne ha <lb/>
trattato, sarà stato perché in simil negotii publici non si <lb/>
condescende che a cose solamente necessarie, et che sono <lb/>
direttamente proprie ad un tal trattato, ma che potevano <lb/>
bene assicurarsi li mercanti, che risolvendosi essi per evitar <lb/>
tutti gl’inconvenienti di far una sicura scala a Venetia <lb/>
senza andar vagando per dove v’è la prohibitione delle leggi, <lb/>
sarebbono stati caramente abbrucciati da vostra Serenità; et se li bastava <lb/>
l’animo di ridur questo negotio a buon fine si haverebbe <lb/>
acquistar gloria grande, et sarebbe stato un ottimo
<pb n="441r" facs="08_441r" rend="0"/>
strumento di bene a questa Natione. Mi rispose, che molto <lb/>
volentieri vorrebbe poter far qualche cosa di buono, et che non <lb/>
ne desperava mentre si havesse rimediato a doi cose principali <lb/>
che per allhora li sovenivano: l’una era che li vasselli, che ven-<lb/>
gono a Venetia con<ptr target="#tn1" n="1"/> sali sono trattenuti per scaricarli <lb/>
doi, et tre settimane, et qualche volta anco quattro; che questo <lb/>
era danno gravissimo a’ mercanti: poiché al contrario arrivati <lb/>
in altro luogo (volse inferir a hore) incontinente sono sca-<lb/>
ricati: l’altra era per la sanità, che non ostanti le fedi, <lb/>
che ’l Paese sia libero, non ostanti le longhezze del viaggio <lb/>
in ogni modo altri vasselli sono trattenuti a far la quarantina <lb/>
con spese con interessi, con consumo de’ vasselli in quelle <lb/>
acque, con perdite di noleggi, che possono venire in quello <lb/>
stante: onde erano necessitati pigliar altro ripiego scorrer <lb/>
ad altra scala, et provecchiarsi nella miglior maniera, com’è <lb/>
costume de’ mercanti. Io gli risposi, che quanto al primo <lb/>
speravo, che si haverebbe trovato rimedio tale, che si <lb/>
sarebbono contentati; ma che per il secondo non vedevo di poter risponder a suo gusto per esser materia troppo <lb/>
gelosa, et alla quale principalissimamente vostra Serenità commanda <lb/>
che chi n’ha cura apri molto ben l’occhio. Ho detto che <lb/>
scriverò di questi doi punti, ch’egli ancora sendo in <lb/>
Amsterdam intendi quello, che si possi far nel resto per <lb/>
incaminar, et stabilir un trafico sodo et sincero alla <lb/>
piazza di Venetia, et m’avvisi perché tutto significarò alla Serenità vostra
<pb n="441v" facs="08_441v" rend="0"/>
come farò quando me ne scrivi. All’incontro aspetterò che ella mi dica <lb/>
la sua volontà. </p>
<p>Ho voluto ancor saper da lui di dove era venuta quella voce, che la Serenità vostra <lb/>
havesse fatto publicar alcuna parte per il traficar del golfo. Disse <lb/>
che da più d’una mano de’ mercanti di Venetia era stato scritto <lb/>
a lui et ad altri in Amsterdam; ma che doppo non haveva inteso altro. </p>
<p>M’ha egli anco detto che pur di Venetia li veniva scritto, che vostra Serenità <lb/>
haveva risoluto di mandar sei, o sette delle navi, che restano al <lb/>
suo servitio in<ptr target="#tn2" n="2"/> corso per dar la caccia a’ corsari. Di che <lb/>
haverò ben gusto particolare esserne informato: perché, inteso qui <lb/>
questo tanto è stato sentito con grandissimo contento, et vorrebbono <lb/>
bene che fosse vero l’avviso, che pur viene scritto ad esso Calan-<lb/>
drini (come mi disse) per verissimo. Anzi sendo hieri a visita <lb/>
del signor ambasciator di Francia, entramo in questo discorso, et mi diede <lb/>
parte che a nome del suo Re sabbato nell’assemblea haveva <lb/>
fatta instanza alli signori Stati di haver permissione di far fabricar <lb/>
sei over otto vasselli in questi squeri, volendo la Maestà sua <lb/>
armarli<ptr target="#tn3" n="3"/> per mandar contra li detti corsari, <lb/>
havendo conosciuto per isperienza, che non bisognava fidarsi della <lb/>
loro fede, et che del continuo si sentono ruberie, et perdite de’ <lb/>
vasselli. Non dubita di non haver la concessione, et all’apertura <lb/>
dell’acque si comincierà l’opera. </p>
<p>Se vi è qualche cosa in questo proposito de’ corsari, et che habbi <lb/>
particolarmente la Serenità vostra data la dette commissione di andar in busca <lb/>
di essi<ptr target="#tn4" n="4"/> il darmene avviso perché lo rappresenti
<pb n="442r" facs="08_442r" rend="0"/>
alli signori Stati, et lo publichi, sarà inteso con sodisfattione grandissima <lb/>
per il bene, che a commun beneficio se ne può sperare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 27 genaro 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="442v" facs="08_442v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="443r" facs="08_443r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="443v" facs="08_443v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 173 fin 174 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="138">
<!--
<p n="443vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 gennaro 1619 ricevute a’ 13 febraro </p>
<p>Haya. n° 173 <lb/>
prima </p>
<p>Rimanda aviso se ’l General e Commissario <lb/>
han tratto munizioni fuori dei vasselli <lb/>
trovandovi estremo mancamento. </p>
<p>L. C. X. S. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue sala depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue corso depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue p(er) mandar con depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue il dar depennato."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
