<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.088 date 1620-02-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">088</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 466r-469v, 472r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">466r-469v, 472r-v, 470r-471v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The States have decided to support the king of Bohemia and the princes of union financially (50000 florins per month). The States were awaiting a decision of the King of Great Britain, but Maurice has spurred them into action. Carleton has informed the king of these decisions hoping to move him towards a decision. Pasini writes that ships are being readied at Duinkerke and desire to create a large army. Sends recommandation for KAREL Huyn Amstrade at the request of States General. Attached he sends a copy of rental of il leon felice, concluded last year and has been visited by son of Pauw. No news about seven ships, winds have changed and it is cold again. One document attached: "Copia del primo capitolo della carta di noleggio della nave Il leon felice mandata con lettere de’ 9 marzo 1619" </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-02-11">11 febbraio 1620</date>
            <num>146, 147</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="146">
<div type="main" facs="main text of letter" n="146">
<!--<p>11 febbraio 1620, L’Aia (cc. 466r-469v, 472r-v)</p>-->
<pb n="466r" facs="08_466r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 179 comincia 178 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quello che venne qui li giorni passati, spedito dal duca di <lb/>
Duipont coll’instruttioni, et lettere del re di Bohemia, et <lb/>
principi dell’Unione, è stato da questi signori riespedito con <lb/>
risposta propria al desiderio, et al fine ch’era stato inviato <lb/>
qui, havendosi risoluto di assicurar quel Principe, et li <lb/>
collegati, che da questa parte non si mancava di far tutto <lb/>
quello che più si potrà per la continuatione della contributione di assistenza alla conservatione del regno di Bohemia <lb/>
con dar li cinquantamilla fiorini per mese già stabiliti. </p>
<p>Stavano gli signori Stati attendendo di risolversi colla risolutione <lb/>
del re della Gran Bertagna; ma vedendola tardare <lb/>
eccitati anco dal principe Mauritio a non metter tempo <lb/>
di mezo a quello, che davano segno di haver in mente <lb/>
di essequire, non hanno voluto differir di vantaggio al <lb/>
lasciar partir il detto soggetto. </p>
<p>Così anco hanno fatto per la contributione ai principi dell’<lb/>
Unione di altri cinquanta milla fiorini per mese in virtù <lb/>
dell’aleanza, che hanno con loro spinti, et mossi pure <lb/>
dalle persuasioni di sua Eccellenza, che ha rimostrato ad <lb/>
essi signori Stati non comportar il servitio commune di <lb/>
aspettar la mossa d’Inghilterra mentre l’aleanza, et l’obligo <lb/>
che hanno con li principi dell’Unione è particolare con <lb/>
queste Provincie, et non in commune con gl’altri collegati. <lb/>
Di maniera che resteranno questi signori sottoposti
<pb n="466v" facs="08_466v" rend="0"/>
al presente alle spesa di centomilla fiorini per mese summa <lb/>
considerabile rispetto agl’altri interessi ai quali et per necessi-<lb/>
tà, et per riputatione sono sottoposti. Per quella a fine <lb/>
di assicurar li proprii Stati; per l’altra non parendo <lb/>
bene di non continuar ad intartenir li 4 mila Francesi, che <lb/>
dovevano esser pagati dal Christianissimo, et hora questi signori <lb/>
sono in credito con la Corona di circa doi milliona, et quattro-<lb/>
cento milla fiorini, né si vede apparenza, che dalla <lb/>
Francia vogliano così tosto uscir denari per entrar in <lb/>
queste Provincie sia per la poco buona volontà, <lb/>
che si scuopre esser al presente ne’ Francesi verso di esse <lb/>
nutrita dalla malignità, et dai artificii di chi ne <lb/>
tenta così tirar il profitto; overo per il bisogno, che <lb/>
il Regno stesso può haver per il fuoco intestino che <lb/>
vi può esser, covato colli medesimi artificii. Non perdono <lb/>
per questo li signori Stati punto di cuore; ma con vigore <lb/>
mostrano di voler far a difesa degl’amici, et colle-<lb/>
gati, et alla manutentione del regno di Bohemia <lb/>
nel serenissimo Palatino tutto quel più, che potranno: onde <lb/>
il Sterchemburch inviato qui dal marchese d’Hanspach <lb/>
o dall’Unione de’ suoi confederati si promette, che non <lb/>
havendo potuto ottener per hora, che la sola dichia-<lb/>
ratione di satisfar all’obligo dell’aleanza, siano, <lb/>
permettendolo la sicurtà di questi paesi, per seguitar
<pb n="467r" facs="08_467r" rend="0"/>
ancora delle genti. </p>
<p>Di questo non vi veggo alcuna apperenza<ptr target="#tn1" n="1"/>, per haver li signori Stati <lb/>
troppo vicino il pericolo per sé stessi; et tanto meno vi <lb/>
deveniranno, intendendosi, et confermandosi sempre, <lb/>
che lo Spinola vogli far li tre reggimenti scritti et sue Eccellenze <lb/>
sono avvisate, che li serenissimi arciduchi aspettavano al certo <lb/>
genti di Spagna sia di Portogallo, o di altrove, et che <lb/>
sarebbono da tremilla fanti. </p>
<p>Delle genti destinate per Baviera non si è havuto altro avviso <lb/>
se non che siano caminate avanti; ne ancor si sa, che habbino <lb/>
incontrato intoppo veruno dall’armi de’ principi dell’<lb/>
Unione. Se fosse già le nuove sarebbono pervenute. <lb/>
L’iscusa che fa il Sterchemburgh per coprir la nota, <lb/>
che potesse esser data ai principi, et al marchese di Hanspach <lb/>
in particolare è, che le dette genti di Baviera havevano <lb/>
troppo piazze per tirarsi in sicuro, et previnir, et guar-<lb/>
darsi da ogni mal incontro. </p>
<p>Della detta risolutione di assister allo stato di Bohemia, <lb/>
et contribuir all’obligo dell’aleanza con li principi dell’<lb/>
Unione, questo signor ambasciatore d’Inghilterra n’ha spedito l’avviso <lb/>
al suo Re, mandandolo per un suo nipote, et m’ha egli <lb/>
communicato haver scritto, et accompagnato questo <lb/>
avviso con parole proprie, et efficaci per mover la Maestà sua <lb/>
et non ritardar a far qualche risolutione propria
<pb n="467v" facs="08_467v" rend="0"/>
al bisogno, et conveniente all’interesse dello stato presente <lb/>
delle cose, dicendo in particolare che il suo genero era in <lb/>
spiaggia flutuante, et pericolosa, et che la sola ancora <lb/>
sacra della Maestà sua era sufficiente mezo per <lb/>
salvarlo, et liberarlo dalla tormenta, et dalla perdita. <lb/>
Mentre può questo signor Ambasciatore iscusar colla contrarietà <lb/>
del vento la venuta degl’avvisi di Inghilterra, lo fa <lb/>
molto volontieri, perché non può parlar dell’animo <lb/>
del suo Re che sobriamente et quanto gli è possibile <lb/>
diverte i ragionamenti. </p>
<p>Spiace in estremo a’ signori Stati l’intender che in Inghilterra si <lb/>
aspettava l’ambasciator spagnuolo, figurandosi, che non <lb/>
può se non servire d’instrumento di ritirata al Re <lb/>
o di andar differendo, et portando innanti il tempo <lb/>
in discorsi, et negotiationi mezi proprii, et usitati <lb/>
da Spagnuoli per divertir, et guastar ogni buon opera. </p>
<p>Non sanno l’Eccellenze loro se debbano consolarsi, o far gran <lb/>
fondamento della risolutione, che intendono essersi <lb/>
presa in Inghilterra di armar vinti vasselli da <lb/>
guerra con voce di servirsene contra corsari: <lb/>
vorrebbono bene che questa fosse la voce; ma che corresse tale, che dasse l’allarma alli Spagnuoli, <lb/>
che potesse quel Re attentar alcuna cosa contra li stati <lb/>
del re di Spagna coll’intelligenza con queste Provincie
<pb n="468r" facs="08_468r" rend="0"/>
e così tirarne qualche bene. </p>
<p>Mi scrive il Pasini con la sua solita incessabile diligenza, che si par-<lb/>
lava a Brusseles di far a Doncherchem vinti vasselli, et che <lb/>
vi era persona espressa che ne trattava<ptr target="#tn2" n="2"/> con sue Altezze <lb/>
et con lo Spinola: offerendo genti di questi paesi per la <lb/>
fabrica di essi. Il fine non si penetra ancora. Io n’ho havuto <lb/>
discorso con qualcheduno di questi signori che manc’egli ha <lb/>
saputo dirmi per dove habbino ad esser impiegati. </p>
<p>Mi conferma il medesimo Pasini, che tuttavia si dice assolutamente <lb/>
da Spagnuoli di voler formar un grand’essercito per <lb/>
trattenerlo in queste parti per l’effetto che riverentemente <lb/>
scrissi alla Serenità vostra la passata settimana, ch’è di diversir <lb/>
li aiuti di qua per Alemagna, et Bohemia. </p>
<p>L’agente del serenissimo elettore di Colonia va publicando a <lb/>
Brusseles, che ’l suo Signore non haverebbe fatti levar più <lb/>
soldati delli 4 mila già spediti al fratello, et che questi <lb/>
manco haverebbono servito ad altro che a guardar il <lb/>
suo Paese; non havendo quel Principe disegno di provocar <lb/>
alcuno ad intraprender qualche cosa contra il suo stato. <lb/>
Tutto sta se se* gli debba creder. </p>
<p>Vostra Serenità deve sapere dal proprio luoco se si fanno levate <lb/>
in Francia. Qui s’è inteso, che ne faccino, il che fa <lb/>
accrescer il sospetto, che almeno sotto mano non habbino <lb/>
Francesi a lasciar di assiter all’Imperatore. Hanno già
<pb n="468v" facs="08_468v" rend="0"/>
scritto a monsignor di Langarach, che stia avvertito a saper il <lb/>
certo dei disegni. </p>
<p>Parmi haver presentito che ’l detto monsignor di Langarach sarà fatto <lb/>
venir qua di Francia. Alcuni dicono per haver da lui qualche <lb/>
cosa sopra li passati travagli: altri per esser instrutti <lb/>
dalla sua viva voce dello stato, et interesse della corte, <lb/>
mentre questi signori par siano in risolutione di non voler <lb/>
differir di vantaggio l’inviar ambasciatori in Francia a quella <lb/>
Maestà a fine di disabusarla, et levarle l’ombra, et la <lb/>
mala impressione, ch’è stata fatta nell’animo del Re <lb/>
et della corte contra queste Provincie. </p>
<p>Avanti hieri sono partiti per una parte di questa provincia <lb/>
di Holanda monsignor Francesco Arsen, et monsignor di Marchet <lb/>
luocotenente generale della cavallaria, che come inquisitori <lb/>
anderanno di luogo in luogo essaminando l’attioni de’ <lb/>
ministri, et quelli che saranno trovati colpevoli, o di <lb/>
mala aministratione, o di estorsioni veniranno deposti <lb/>
dai loro carichi; et particolarmente quelli, che haveranno <lb/>
marca della partialità arminiana: volendo di questa <lb/>
maniera trovar nuovo sesto al governo, et regola <lb/>
per la sua miglior conservatione. </p>
<p>Verranno presentate lettere alla Serenità vostra delli signori Stati in raccom-<lb/>
mandatione del signor colonello Anstenraedt, perché habbi <lb/>
ad esser trattato conforme alle sue capitulationi. Hanno
<pb n="469r" facs="08_469r" rend="0"/>
mandato l’Eccellenze loro a communicare, che lo volevano fare <lb/>
pregandomi di aggiunger anco nelle mie questo lor desiderio. <lb/>
Venne lo stesso Presidente di settimana a far meco l’ufficio <lb/>
io gli dissi haver già ad instanza del cognato scritto qualche <lb/>
cosa, et che poteva assicurar li signori Stati, che da vostra Serenità <lb/>
si sarebbe fatto quello che fosse stato ragionevole. </p>
<p>Mando qui aggiunto il primo capitolo del noleggio fatto <lb/>
l’anno passato della nave Il<ptr target="#tn3" n="3"/> leon felice perché <lb/>
si compiaccino l’Eccellenze vostre vederlo, et essaminar la pretensione, <lb/>
che mi scrive il Calandrini haver li partionevoli di <lb/>
dover esser avvisati un mese anticipatamente per quanto <lb/>
tempo doppo isperitati li otto mesi accordati la serenissima <lb/>
Republica volesse ritenerlo in suo servitio ancora, dicendo <lb/>
che s’era posto così per saper disponer tanto per <lb/>
il licentiar de’ marinari, quanto per<ptr target="#tn4" n="4"/> l’inviar o far <lb/>
nuove provisioni de’ viveri. Volontieri vorrebbono, <lb/>
che stasse ancora in servitio. Il patrone a quello <lb/>
che intendo è hora a Venetia. Vostra Serenità per tanto <lb/>
di<ptr target="#tn5" n="5"/> la far terminar facilmente questa difficoltà, <lb/>
et intender la pretensione di lui, et de’ suoi compar-<lb/>
tecipi, che al solito de’ mercanti non vogliono sentir <lb/>
perdita. </p>
<p>Anco il signor borgomastro d’Amsterdam Pavoni ha <lb/>
mandato a me un suo figliolo, che in nome<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="469v" facs="08_469v" rend="0"/>
di lui, et de’ figlioli ha fatto ufficio meco, et fatta offerta del <lb/>
vassello loro nominato Il Pavone perché ha continuato <lb/>
in servitio di vostra Serenità facendomi aggiunger esso suo padre <lb/>
che non potendo altrimenti vorrebbe che tutte le cose <lb/>
sue valessero per servitio di lei, et per far apparere <lb/>
la sua devotione verso la serenissima Republica dissi, che have-<lb/>
rei scritto volontieri, ma non sapevo il bisogno che ne havesse potuto havere più la Serenità vostra. </p>
<p>Delli sette vasselli ancor non ho nuova. Il vento è tornato <lb/>
contrarissimo per l’entrata di essi in questi canali, che di <lb/>
nuovo si sono aggiacciati, et il freddo va continuando <lb/>
rigidissimo: onde dubito che ritardino a comparere <lb/>
che sarà con mea estrema passione, et afflittione <lb/>
d’animo per l’interesse della Serenità vostra correndo con li <lb/>
giorni le mesate, li<ptr target="#tn7" n="7"/> salarii, et le spese de’ viveri, <lb/>
ch’è gran inconveniente, né altro rimedio era che ’l <lb/>
prefigerli un tempo, come humilmente raccordai. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li xi febraro 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="472r" facs="08_472r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="472v" facs="08_472v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/>
n° 179 comincia 178 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="146">
<!--
<p n="472vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>xi febraro 1619<ptr target="#tn8" n="8"/> ricevute a’ 26 </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya n° 179 <lb/>
2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="147" corresp="146" source="470r-471v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="147" corresp="146" >
<!--<p>Allegato I al n. 146 (cc. 470r-471v)</p>-->
<pb n="470r" facs="08_470r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Copia del primo capitolo della carta di noleggio della <lb/>
nave<ptr target="#tn9" n="9"/> Il leon felice mandata con lettere de’ 9 <lb/>
marzo 1619 </p>
<p>Primieramente detta nave resta noleggiata, et presa <lb/>
in servitio della serenissima Republica per il termine di mesi <lb/>
otto fermi per dover esser adoperata in guerra <lb/>
et espirata il detto termine s’ella la volesse ritener <lb/>
più lungo tempo nel detto servitio doverà detto <lb/>
patrone con le stesse conditioni fatte: che si potessero <lb/>
fare servir con essa nave tanto tempo quanto piacerà <lb/>
a detta serenissima Republica dovendo sua Serenità fagli<ptr target="#tn10" n="10"/> saper <lb/>
un mese anticipatamente per quanto haverà a servire. </p>
<pb n="470v" facs="08_470v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="471r" facs="08_471r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="471v" facs="08_471v" rend="270"/>
<p>Nella seconda n° 179 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Segue col signor depennato."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue Leon depennato."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue le depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Precede p depennata."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Segue del padre depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-i corretta su -e."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Così A."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
