<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.089 date 1620-02-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">089</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 473r-v, 476r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">473r-v, 476r-v, 474r-475v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Outlines payment of four ships which have returned and the burnt one as well as the seven on their way to the republic One text attached: is a calculation about the rent of the ships</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-02-18">18 febbraio 1620</date>
            <num>148, 149</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="148">
<div type="main" facs="main text of letter" n="148">
<!--<p>18 febbraio 1620, L’Aia (cc. 473r-v, 476r-v)</p>-->
<pb n="473r" facs="08_473r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 180 fin 181 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>m’è stato caro intender dall’ultime lettere della Serenità vostra <lb/>
ch’era per tornarsene l’Hamel interveniente nei negotii <lb/>
del già amiraglio Kerckoven, perché col lume di lui <lb/>
potrò forse avantaggiar nella terminatione dei conti <lb/>
ai capitani qualche cosa a servitio di lei. </p>
<p>Per il stipendio per la persona del detto Amiraglio lo <lb/>
computerò fino alla summa delli centocinquanta <lb/>
fiorini, come mi prescrive nelle medesime lettere. </p>
<p>Farò far anco la colana per il figliolo del valor di <lb/>
cento ducati, et accompagnarola con termine proprio, <lb/>
et corrispondente all’intentione di lei. </p>
<p>Quello che anco mi ha gustato oltre modo è stato l’avviso, <lb/>
che dalla Serenità vostra mi è dato della risolutione <lb/>
presa di farmi rimessa di denaro. Questa è propria <lb/>
per il suo servitio, et è quella, che in tante mie <lb/>
lettere ho humilmente notificata, che doveva esser fatta <lb/>
et come dice che mi haverebbe rimessi vinti milla <lb/>
ducati; così hora convengo aggiongerle, che si compiac-<lb/>
cia di rimetterne anco maggior summa, et non <lb/>
so se basteranno ancor settanta, o ottanta milla <lb/>
ducati presso li detti vintimilla, perché vi sono <lb/>
a pagar tutti li viveri, et tutti li restanti noleggi, <lb/>
de’ quali mando un calcolo annesso alle presenti <lb/>
fatto così all’ingrosso, et da esso vedrà presso poco
<pb n="473v" facs="08_473v" rend="0"/>
l’avanzo, che farà dal trare al rimetter, che in cento milla <lb/>
ducati verrà a guadagnar diecimilla fiorini, et forse più <lb/>
se ’l cambio sarà più di quarant’otto piacchi per ducato <lb/>
non potendolo haver per trar alla Serenità vostra a più di qua-<lb/>
rantasei per ducato. È vero, che non mi essendo ancor <lb/>
capitate le lettere sue di cambio, et dovendo aspettar <lb/>
a ricever il denaro doi mesi dalla data, bisognerà che <lb/>
oltre li ultimi<ptr target="#tn1" n="1"/> vinti milla ducati tratti ne habbi degl’altri per <lb/>
la pronta sodisfattione de’ salarii a’ matelotti, che <lb/>
importeranno assai per le sette navi. Hora starà anco <lb/>
a vostra Serenità il risolver se per li restanti noleggi decorsi <lb/>
doppo le ultime lettere fatte da me, et ritornatemi, che <lb/>
restano pagate vorrà ella pigliarsi a pagarle di là <lb/>
o vorrà ch’io le paghi di qua. Spero che l’ordine suo <lb/>
mi verrà in tempo per far questa sodisfattione, <lb/>
o lettere a tal effetto. A mio conto sin qui parmi <lb/>
di calcolare, che doveranno pagarsi per detti <lb/>
noleggi trenta, et passa milla ducati. Ma non so meno <lb/>
se li compartecipi, che malamente si accommodano ad <lb/>
aspettare vorranno assentire ad haver per di là il pa-<lb/>
gamento tenterò, anderò differendo intanto se potesse <lb/>
haver la mente dell’Eccellenze vostre colla risposta delle <lb/>
presenti. Nuova dei sette vasselli non se n’ha ancora <lb/>
quello che mi fa acquetare un poco è che manco
<pb n="476r" facs="08_476r" rend="0"/>
intendo, che sia entrata alcuna delle navi di Cipro, <lb/>
et d’Alessandria et pur queste stanno a spese dei mercanti, <lb/>
et ogni dì li corrono gl’interessi et spese delle navi, <lb/>
et matelotti, oltre che si ritarda il smaltimento <lb/>
delle mercantie. Ma temendo il calar dei giacci <lb/>
fuori dei porti in mare si astengono per fuggir <lb/>
il certo pericolo, che non potrebbe riuscir, che con <lb/>
grave perdita anco della Serenità vostra per l’artiglierie <lb/>
delle Amiralità a che ella è sottoposta, et per quelle <lb/>
munitioni, che vi possono esser per dentro. Ma a <lb/>
dir la verità questo è un magro sollevo rispetto <lb/>
all’inutil spesa di sette navi che corre, et scorre di <lb/>
giorno in giorno spero pur in Dio, che la Serenità vostra ne <lb/>
resterà sollevata, et io consolato. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 18 febraro 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="476v" facs="08_476v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venezia. </p>
<p>Prima <lb/>
n° 180 fin 181 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="148">
<!--
<p n="476vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 febraro 1619 ricevute a’ 4 marzo 1620 </p>
<p>Haia. n° 180 </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="149" corresp="148" source="474r-475v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="149" corresp="148" >
<!--<p>Allegato I al n. 148 (cc. 474r-475v)</p>-->
<pb n="474r" facs="08_474r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>1620 18 febraro nell’Haya </p>
<p>Calcolo di quanto importerebbe il noleggio che resta <lb/>
a pagarsi per le quattro navi venute, quello dell’<lb/>
abbruggiata, et delle sette, che restano ancor <lb/>
a venire </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Per la nave San Christofforo a fiorini <lb/>
2400 per mese sono ducati 960 pur <lb/>
per mese per mesi doi forniti a’ 7 <lb/>
novembre fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>4800</p></cell>
<cell><p>ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Anna Rivers a fiorini <lb/>
1800 per mese sono ducati 720 pur <lb/>
per mese per mesi doi forniti a’ 7 <lb/>
novembre fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>3600</p></cell>
<cell><p>ducati 1440 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Lo specchio a fiorini <lb/>
2200 per mese sono ducati 880 <lb/>
pur per mese per mesi doi forniti <lb/>
a’ 17 novembre fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>4400</p></cell>
<cell><p>ducati 1760 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Li tre re abbruggiata a fiorini <lb/>
2050 per mese sono ducati 820 pur <lb/>
per mese per mesi doi in circa sendosi <lb/>
abbruggiata a’ 16 luglio 1619 non <lb/>
vi sarebbe che un giorno a dire fano fiorini</p></cell>
<cell><p>4100</p></cell>
<cell><p>ducati 1640 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Il leon d’oro a fiorini <lb/>
2400 per mese sono ducati 960 pur <lb/>
per mese per mesi doi forniti a’ <lb/>
x novembre fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>4800</p></cell>
<cell><p>ducati 1920 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>In tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>21700</p></cell>
<cell><p>ducati 8680 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Seguitano qui dietro l’altre <lb/>
sette navi restanti a venire </p>
<pb n="474v" facs="08_474v" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Per la nave San Marco a fiorini <lb/>
3600 per mese che sono ducati 1440 <lb/>
pur per mese per tre mesi forniti <lb/>
a’ 6 febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>10808<ptr target="#tn2" n="2"/></p></cell>
<cell><p>ducati 4320 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave San Francesco a fiorini <lb/>
2400 per mese, che sono ducati 960 <lb/>
pur per mese per tre mesi forniti <lb/>
a’ 6 febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>7200</p></cell>
<cell><p>ducati 2880 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Nenonistekerch a fiorini <lb/>
2550 per mese, che sono<ptr target="#tn3" n="3"/> ducati <lb/>
1020 pur per mese per 3 mesi <lb/>
forniti a’ 6 febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>7650</p></cell>
<cell><p>ducati 3060 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Emaus a fiorini <lb/>
2400 per mese, che sono ducati 960 <lb/>
pur per mese per 3 mesi forniti <lb/>
a’ 17 febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>7200</p></cell>
<cell><p>ducati 2880 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Santa Giustina a fiorini <lb/>
2050 per mese, che sono ducati 820 <lb/>
pur per mese per mesi tre forniti <lb/>
a’ x febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>6150</p></cell>
<cell><p>ducati 2460 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave La vacca macchiata a fiorini <lb/>
2050 per mese, che sono ducati 820 <lb/>
pur per mese per mesi tre forniti <lb/>
a’ x febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>6150</p></cell>
<cell><p>ducati 2460 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Per la nave Il re David a fiorini <lb/>
1600 per mese, che sono ducati 620 <lb/>
pur per mese per tre mesi forniti <lb/>
a’ x febraro presente fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>4800</p></cell>
<cell><p>ducati 1970 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>In tutto fanno fiorini</p></cell>
<cell><p>49950</p>
<p>21700</p></cell>
<cell><p>ducati 19980 </p>
<p>ducati 8680 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>71650</p></cell>
<cell><p>ducati 28660 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Alle oltre scritte quattro navi ommessa l’abbrucciata <lb/>
avanzeranno oltre li doi mesi annotati qualche <lb/>
giorni anco di vantaggio; et alle sette restanti <lb/>
a venire resterà a pagar ancor tanti giorni di più
<pb n="475r" facs="08_475r" rend="0"/>
quanti saranno dal fornir delli tre mesi che vanno per <lb/>
esse li compartecipi creditori onde la summa di settanta<ptr target="#tn4" n="4"/> un <lb/>
mille seicento cinquanta fiorini, che sono vintiotto <lb/>
mille seicento sessanta ducati ascenderà a di vantaggio <lb/>
et passerà li trenta doi milla ducati: onde in questa sola <lb/>
partita di noleggi non potendo haver al presente, che 46 <lb/>
piacchi per ducato per trar a sua Serenità, et potendo esser <lb/>
che la rimessa di lei venisse a 48 piacchi almeno, potendo <lb/>
spuntar di far aspettar il pagamento venirebbe la serenissima <lb/>
Republica ad avanzar più di tremilla fiorini. Et tanto pagando <lb/>
ella li noli a Venetia verrebbe anco ad avanzare. </p>
<pb n="475v" facs="08_475v" rend="270"/>
<p>Calcolo delli restanti noleggi <lb/>
delle 12 navi </p>
<p>nella prima n° 180 fin 181 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "Così A."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Esito di correzione."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
