<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 08.091 date 1620-02-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">08</idno>
                <idno type="letterno">091</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 8, fol 489r-494v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                https://www.british-history.ac.uk/cal-state-papers/venice/vol16/pp173-189
            </note>
            <biblScope unit="page">485r-486v, 487r-488v, 489r-494v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Buwinckhausen arrived to request military assistance. Maurice refuses given the need for troops in republic, should spain act. Buwinckhausen visited Suriano, who will leave to England soon to plead for assistance. Troops from Cologne are near würzburg, no further news abou the seven ships. the postmaster of Antwerp no longer wants to deal with his letter due to the debts of Donato. John Vere, asks me to write to the Savio della Scrittura. I will do so, but I think it right to send your Serenity a translation of this note, and inform you of Vere’s intention to continue to serve if Rocalaura resigns. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1620-02-25">25 febbraio 1620</date>
            <num>152, 153, 154</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="152" corresp="154" source="485r-486v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="152" corresp="154" >
<!--<p>Allegato I al n. 154 (cc. 485r-486v)</p>-->
<pb n="485r" facs="08_485r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Traduttione dal francese d’una polizza del<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
luocotente colonello Gio. Ver </p>
<p>La fretta, che mi trattiene al presente sulla speditione <lb/>
di qualche lettere per Venetia mi priva del desiderio <lb/>
che havevo di venirvi a baciar le mani. Non sapendo <lb/>
che pensiero io debbi fare della voce del licentiar <lb/>
le truppe a Venetia, et desiderando di continuarmi <lb/>
al servitio della serenissima Republica come cosa cara al signor principe <lb/>
di Oranges, et alli signori Stati quand’ella si compiacesse <lb/>
di farmi tanto favore facendo intender quel tanto<ptr target="#tn2" n="2"/> all’illustrissimo signor <lb/>
Savio alla scrittura<ptr target="#tn3" n="3"/> in caso, che ’l signor di Rocalaura <lb/>
rifiuterà di tenersi<ptr target="#tn4" n="4"/> di vantaggio in quel Paese. <lb/>
Voi obligarete quello che sempre resterà. </p>
<p>Signore </p>
<p>vostro humilissimo servitore </p>
<p>Gioan Ver
<pb n="485v" facs="08_485v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="486r" facs="08_486r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="486v" facs="08_486v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Copia<ptr target="#tn5" n="5"/> di <lb/>
lettera del lugotenente colonello Ver </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="153" corresp="154" source="487r-488v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="153" corresp="154" >
<!--<p>Allegato II al n. 154 (cc. 487r-488v)</p>-->
<pb n="487r" facs="08_487r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia di un capitolo di lettere del Roelans <lb/>
mastro delle poste in Anversa de’ 19 febraro 1620 </p>
<p>In quanto poi alla mutatione, che faranno li messaggieri <lb/>
a marzo, et l’avvertimento che vostra Signoria mi fa di metter <lb/>
ordine perché sia continuato il metodo del portar <lb/>
le lettere a tempo, con raccordarmi l’auttorità del <lb/>
mio officio: non è dubio alcuno ch’io ho il potere, <lb/>
et la volontà pronta di far in ciò quello si conviene <lb/>
per il servitio generale, et di vostra Signoria in particolare; ma dall’<lb/>
altra banda resto disgustato in modo di questa <lb/>
corrispondenza per il termine mi viene usato toccante <lb/>
il mio credito del tempo dell’ambasciata del signor <lb/>
Donato in Inghilterra procedendo tutto di denari da me <lb/>
sborsati in servitio della serenissima Republica senza sorte di <lb/>
premio alcuno, che finalmente ho scritto all’eccellentissimo signor <lb/>
Lando caso che lui risolutamente non voglia prender <lb/>
il debito a carico suo si provegga d’altro corrispon-<lb/>
dente: perché io non intenderei impedirmi più della <lb/>
ricevuta, et mandata delle sue lettere. Il medesimo <lb/>
dico a vostra Signoria pregandola a non pigliar questa mia <lb/>
risolutione da mala parte che del resto <lb/>
sarò sempre di vostra Signoria etc.
<pb n="487v" facs="08_487v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="488r" facs="08_488r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="488v" facs="08_488v" rend="270"/>
<p>n° 1 </p>
<p>Copia di un capitolo <lb/>
di lettere del mastro delle <lb/>
poste di Anversa </p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="154">
<div type="main" facs="main text of letter" n="154">
<!--<p>25 febbraio 1620, L’Aia (cc. 489r-494v)</p>-->
<pb n="489r" facs="08_489r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 182 sola </p>
<p>Serenissmo Principe </p>
<p>non sì tosto è partito di qua il Sterchemburgh, che <lb/>
solicitò la dichiaratione dell’assistenza, che questi signori <lb/>
devono alli principi dell’Unione, ch’è arrivato il signor <lb/>
Bovincauser principal consigliero del signor duca di Wirtimbergh. </p>
<p>Fu mercordì l’arrivo suo in questo luoco, et il giorno seguente <lb/>
andò nell’assemblea dei signori Stati Generali, et visitò <lb/>
il signor principe di Oranges. Solecita, che l’assistenza, <lb/>
che queste Provincie devono ai detti principi in luoco <lb/>
di darla in denari la diano in genti. </p>
<p>S’è trovato in più, et più conferenze provando delle <lb/>
difficoltà ad una tal risolutione perché vorrebbe <lb/>
che le genti fossero di quelle che li signori Stati hanno <lb/>
in suo servitio. Et il signor principe Mauritio in particolare <lb/>
tira indietro quanto più può, perché vede che <lb/>
queste si scemerebbono dalla sua armata. In oltre <lb/>
che ’l sprovedersi di genti nelle presenti congionture <lb/>
non è da consigliarsi, sentendosi massime dalla parte <lb/>
di Brabant, che Spagnoli pensano a far gran <lb/>
sforzo di armata, et si sentivano anco continuar <lb/>
le voci di assediar Giuliers, attaccar il Palatinato <lb/>
et simil altri disegni, che ancorché possi esser che <lb/>
non habbino ad esser così in effetto: tuttavia non <lb/>
era bene se non star avvertiti. Considera in oltre
<pb n="489v" facs="08_489v" rend="0"/>
che dandosi quattro milla fanti da queste truppe <lb/>
occorrendo fosse attaccato il Palatinato, o li principi <lb/>
et volendo farsi altro tentativo da Spagnoli bisogna-<lb/>
va soccorrer et dall’una, et dall’altra parte per <lb/>
il commune interesse, et meno si doveva lasciar <lb/>
sprovisto il Paese. Et sabbato passato disse a me <lb/>
l’Eccellenza vostra sendo stato a sua visitatione, che non poteva <lb/>
far capir al Bovincauser, che meglio fosse per li principi <lb/>
il denaro: perché di tal maniera in luoco d’una <lb/>
haverebbono havuto dalli signori Stati tre assistenze. <lb/>
L’una che si dà a’ Bohemi, che serviva anco all’interesse <lb/>
de’ medesimi principi. L’altra l’aiuto ad essi; et per terza <lb/>
potevano esser certi, che facendo il re di Spagna <lb/>
marchiar genti dai Paesi Bassi verso il Palatinato <lb/>
o in generale verso di loro, li signori Stati non haverebbono <lb/>
mancato da questa parte anco far seguitar le sue <lb/>
in un medesimo tempo. </p>
<p>Questi concetti non sono stati approvati dal Bovincauser <lb/>
allegando, che l’assistenza a’ Bohemi non è quella <lb/>
che li profitta tanto quanto il bisogno, che hanno <lb/>
principi per sé stessi; che ’l levar genti non sapeva <lb/>
né come né dove, mentre già si sono fatte tante <lb/>
levate pigliar de’ proprii sudditi già quelli erano
<pb n="490r" facs="08_490r" rend="0"/>
obligati, et stavano pronti alla difesa delle proprie <lb/>
terre, et delle proprie fortune; onde, sin qui ha <lb/>
continuamente instato, et solecitato per la dichiaratione <lb/>
di dar le genti in luoco di denaro. </p>
<p>Vorrebbono ben alcuni, che si acconsentisse all’instanza; ma <lb/>
altri che caminano con riserva, oltre l’adherir ai <lb/>
concetti del signor principe Mauritio, non vorrebbono, che <lb/>
si dasse materia alla casa d’Austria di dolersi, che si <lb/>
volesse da questi stati intraprender anco così all’<lb/>
aperto le cose contro di lei. Altri però aggiungono <lb/>
che già s’era fatto quello che l’amicitia, et il commune <lb/>
interesse comportava, et che ’l non seguitar il resto <lb/>
non profitava né poteva far riuscir<ptr target="#tn6" n="6"/> minor il dispia-<lb/>
cere. </p>
<p>Si tenta di trovar un mezo termine per contentar <lb/>
detto Bovincauser, il quale<ptr target="#tn7" n="7"/> sendo venuto a mia <lb/>
visitatione mi disse, che aspettava con desiderio questa <lb/>
risolutione, che non l’haverebbe accettata, quando non <lb/>
l’havesse conosciuta tale, che conferisce al bisogno <lb/>
et al servitio dei principi. Credo però, che si <lb/>
accommoderà al ragionevole, quando non possi <lb/>
haver tutto ciò che ricerca. Et parmi che ’l signor principe <lb/>
Mauritio sentirebbe, che più tosto che dar le genti
<pb n="490v" facs="08_490v" rend="0"/>
fosse accresciuta la somma del denaro. </p>
<p>Havuta, che habbi il Bovincauser la sua speditione si <lb/>
transferirà immediate in Inghilterra al qual effetto sta <lb/>
alla Brila d’ordine delli signori Stati una nave tutta <lb/>
pronta. </p>
<p>Va al re della Gran Bretagna per chiederli parimenti <lb/>
in genti quel soccorso che quella Maestà deve a’ detti <lb/>
principi, et spera di non trovar contrarietà. Ho <lb/>
cavato dal suo discorso, che havendo altre volte <lb/>
parlato colla Maestà sua delli affari di Alemagna <lb/>
erano usciti concetti dalla bocca di lei, che miravano <lb/>
ancorché di lontano se non alli presenti emergenti <lb/>
a simili almeno, che potevano occorrer, onde <lb/>
n’haveva tirate qualche promesse, sopra le quali <lb/>
parmi, che si farà forte. </p>
<p>Del negotio de’ Bohemi, et del nuovo Re a quello ho <lb/>
potuto ritrarne non parlerà se non promosso, lasciando, <lb/>
che quello, che n’ha la cura lo tratti. </p>
<p>Di la m’ha communicato, che passerà in Francia per <lb/>
disabusar quella Maestà della vana voce sparsa <lb/>
che li principi suoi signori habbino prese l’armi per sovertir <lb/>
la religione catholica, et per sforzar gl’ecclesiastici, et levarli <lb/>
li loro beni. Ha carica espressa di far ampla
<pb n="491r" facs="08_491r" rend="0"/>
dichiaratione del contrario a detta Maestà; et protestatione <lb/>
insieme, che il fine loro non mira ad altro, che alla conser-<lb/>
vatione della propria, et della commune libertà di <lb/>
Alemagna; et perché ella resti libera per la parte <lb/>
loro dalli aggravii a che al presente sta sottoposta <lb/>
ma che se si vorrà attentar alcuna cosa contra di loro, <lb/>
o contra li loro amici questo darà materia di <lb/>
disperatione. Così ha anco detto a monsignor di Maurier. </p>
<p>Delle genti levate da Colonia per Baviera egli m’ha <lb/>
detto non saper, che siano passate più avanti, che <lb/>
a Wiezpurgh per le conditioni che li principi <lb/>
havevano inviate al duca di Baviera se voleva <lb/>
haver esse genti nel suo stato, havendo per questo <lb/>
richiestone il passaggio: et sono, che non havessero <lb/>
a passar più delli 4 milla fanti et 1200 cavalli; che <lb/>
tutta l’altra soldatesca, che s’intendeva levarsi <lb/>
dal baron di Hanault, et da qualche altro <lb/>
cavalliere fosse<ptr target="#tn8" n="8"/> licentiata; che promettesse quel <lb/>
principe, che entrate le dette genti nello stato <lb/>
di Baviera non servirebbono che a guardarlo, <lb/>
come egli haveva fatto dir esser a tal effetto <lb/>
et più, che non havessero a uscirne per offender <lb/>
né li principi dell’Unione in generale, né alcuno
<pb n="491v" facs="08_491v" rend="0"/>
di essi in particolare; et meno li loro amici, et collegati <lb/>
et qualche altra cosa che disse il Bovincauser esser <lb/>
nelle conditioni, che a<ptr target="#tn9" n="9"/> a* suo giudicio gli parevano <lb/>
dure, et da non esser accettate dal duca di Baviera. </p>
<p>Mostra egli, che li principi non saranno li primi a far <lb/>
motivi, et che abbracciaranno volontieri tutto quello <lb/>
che possi riuscir di quiete, et di riposo alla Germania <lb/>
ma che altrimenti difenderanno corraggiosamente sé <lb/>
stessi, et offenderanno, chi vorrà offender li suoi amici. </p>
<p>Del duca di Sassonia qui non si tiene, che per anco sia <lb/>
assolutamente dicchiarato per la parte dell’Imperatore; <lb/>
ma che si tenirà neutrarle: altri però fanno apparer <lb/>
che si deve più tosto temere, che haver alcuna spe-<lb/>
ranza di bene. Io dimandai a detto signore quello <lb/>
che si prometteva l’unione d’altri principi di Alemagna <lb/>
protestanti, rispose francamente che tutti tenevano <lb/>
dalla parte de’ suoi signori, et s’intendevano bene insieme. </p>
<p>M’ha pregato di rappresentar alla Serenità vostra a nome del <lb/>
signor duca di Wirtimbergh, ch’egli vive tutto <lb/>
devoto, et affettionato a quel serenissimo Dominio, et <lb/>
che lo sarà con tutta la sua casa. Io con parole <lb/>
ufficiose lo ringratiai, et promisi di scriver quanto <lb/>
m’havea significato. </p>
<pb n="492r" facs="08_492r" rend="0"/>
<p>Ho cavato anco dal detto signore che ’l re di Bohemia <lb/>
manderà ambasciata alla Serenità vostra così consigliato <lb/>
anco da principi dell’Unione. Vanno tirando <lb/>
qui moti, che indicano speranza, che vostra Serenità <lb/>
concorrerà ad assister alle cose di Alemagna; <lb/>
anzi sono alcuni, che tengono per fermo, ch’ella <lb/>
sottomano lo facci. </p>
<p>Versano intorno ciò li concetti di questa corte poiché <lb/>
non c’è materia al presente né più curiosa, né <lb/>
più urgente. </p>
<p>Di Brabant non ci<ptr target="#tn10" n="10"/> sono se non apparenze sin qui <lb/>
di provisioni di guerra, mancano li denari, <lb/>
ma non vi è dubio, che non siano per far gl’arci-<lb/>
duchi un gran sforzo. </p>
<p>In Anversa s’è radoppiata la guardia, sendo corsa <lb/>
una falsa allarma, che ’l signor Principe havesse <lb/>
intelligenza nel castello, et doveva aprenderlo<ptr target="#tn11" n="11"/>, <lb/>
di che si rise meco l’Eccellenza sua, dicendo però con <lb/>
buon senso, o s’io potessi una volta attacarla <lb/>
Spagnoli non se ne contenterebbono troppo. </p>
<p>Continua tuttavia la voce, che ’l Re catholico vogli <lb/>
a Doncherchen fabricar vasselli; et sendo stati <lb/>
presi in più volte diversi materiali da questi paesi
<pb n="492v" facs="08_492v" rend="0"/>
si teme che sottomano anco levino le vasselli; <lb/>
a che mi disse il signor principe Mauritio, che se <lb/>
haverebbe dato buon ordine; et lo faranno <lb/>
al presente, che sono qui li deputati di <lb/>
tutte le Amiralità. </p>
<p>Con quest’occasione parlerò anc’io con essi di quello <lb/>
occorrerà per il servitio di vostra Serenità toccante le dodici <lb/>
navi. </p>
<p>Delle sette non vi è nuova alcuna<ptr target="#tn12" n="12"/> non sono in <lb/>
Inghilterra, né d’altrove si ha havuto avviso che <lb/>
di Napoli, che al mese di decembre erano a Trapani <lb/>
in Sicilia con le navi di Soria, et di Alessandria <lb/>
onde stano gl’interessati in grandissimo timore, et per <lb/>
queste, et per le sette. Et io ancora per rispetto <lb/>
di vostra Serenità vivo con non poca passione. </p>
<p>Non devo lasciar d’inviar alla Serenità vostra un capitolo <lb/>
di lettere scritteme dal mastro di poste di Anversa <lb/>
che si lascia intender non voler più continuar la <lb/>
corrispondenza delle lettere dell’eccellentissimo signor ambasciator Lando <lb/>
né mie, quando esso eccellentissimo Lando non pigli a sé il <lb/>
debito contratto dall’ambasciator Donato in Inghilterra per porto <lb/>
di lettere. Si potrà pigliar la stradda di Colonia <lb/>
ma in luoco di haver le lettere il venerdì non
<pb n="493r" facs="08_493r" rend="0"/>
l’haverò, che la domenica et forse il lunedì, et sarò anco <lb/>
necessitato scriver doi giorni prima, che alle volte <lb/>
può riuscir con incommodo del servitio publico. </p>
<p>Non so se persisterà nel medesimo concetto, se continua <lb/>
et non dando ordine la Serenità vostra; ch’egli sia sodisfatto <lb/>
allegando che tutto s’è fatto per servitio di lei, bisognerà <lb/>
non fidarsi d’esso, et accommodarsi all’incommodo per <lb/>
altro camino. Io non li devo se non del passato mese, et <lb/>
di quello che corre pagandolo di tre in tre mesi. Attenderò <lb/>
li suoi prudentissimi commandamenti. </p>
<p>Qui ero per terminar le presenti quando mi è stata portata <lb/>
una polizza del signor Gio. Ver luogotenente colonello nelle <lb/>
truppe del signor Rocalaura. Egli mi prega di scriver <lb/>
all’illustrissimo signor Savio di terra ferma alla scrittura. Lo faccio <lb/>
ma non ho voluto tralasciar di significar anco alla Serenità vostra <lb/>
colla missione della tradutione della polizza, l’intentione <lb/>
ch’egli ha di restar al servitio, quando ne esca il signor <lb/>
di Rocalaura facendomi, che tutto voleva far senza <lb/>
pregiudicio di lui; et habbi maniera di mantenersi <lb/>
colli soldati. Questo è huomo stimato qui da sua Eccellenza <lb/>
è inglese et professa di esser buon servitor di quel <lb/>
serenissimo Dominio. Li signori Stati et l’Eccellenza sua vorebbono <lb/>
volontieri veder più tosto costì quelle genti, che che*
<pb n="493v" facs="08_493v" rend="0"/>
andassero a rischio di capitar in mano d’Austriaci. <lb/>
Vostra Serenità risolverà quello che le tornerà più commodo <lb/>
so bene che questo soggetto è di buona volontà, et <lb/>
me n’ha parlato anco il signor ambasciator d’Inghilterra. Altre <lb/>
volte parmi che habbi havuto il signor conte Guglielmo di <lb/>
Nassau fratello del già conte Gio. Ernesto qualche <lb/>
competenza con lui sendo questo Luogotenente colonello <lb/>
et l’altro Capitano, non credo che in ciò militerà l’in-<lb/>
tresse<ptr target="#tn13" n="13"/>, dovendosi ella valer di quei soggetti, che <lb/>
più le aggrada, et dar sodisfattione, ove stimerà <lb/>
esser il suo servitio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 25 febraro 1620 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="494r" facs="08_494r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="494v" facs="08_494v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 182 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="154">
<!--
<p n="494vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 febraro 1619 ricevute a’ xi marzo 1620 </p>
<p>Del segretario Suriano n° 182 sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue lug(otenen)te depennato."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "quel tanto aggiunto in sopralinea con segno di inserimento."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Segue più depennato."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "Segue di un capitolo depennato."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "far riuscir aggiunto in sopralinea su apportar depennato."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "Segue -ro depennato."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "Segue dar depennato."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "Esito di correzione."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "Segue parola depennata."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "Così A."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
