<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.25 date 1616-xx-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">25</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">74r-76v, 79r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-13">13 novembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">non haverà la Serenità vostra ricevute mie lettere per l’ordinario <lb/>
della settimana passata, havendo convenuto (come riverentemente <lb/> le
scrissi all’ultimo del passato) andar nella Nortolandia <lb/> col signor
conte Gioanni Ernesto a dar mostra a tre compagnie <lb/> et poi in Amsterdam
per la causa, che dirò più a basso. <lb/> Doppo hanno passato mostra delle
altre nella medesima Provincia <lb/> et sulla Moza parte vedute da me, et
parte dal signor Vimes <lb/> et da un mio familiare, non potendo io esser in
ogni <lb/> luoco per li rispetti, che ho considerati in altre mie <lb/> et fino
a questo giorno sono 15 compagnie pronte <lb/> per l’imbarco, et se piacerà
a Dio benedetto, che <lb/> arrivino, et si conservino sane spero che vostra
Serenità ne <lb/> resterà contenta. Posso dire, che non si habbi certo <lb/>
punto di tempo, né sin qui il vento mai è stato <lb/> buono per la sortita
da questi porti. Quasi tutti <lb/> li vasselli sono pronti, le provisioni
de’ viveri sono <lb/> fatte sono state visitati da periti, et tanto in <lb/>
questo quanto perché l’armi siano ad ordine <lb/> si è usata dal signor
Conte ogni diligenza. Ha egli <lb/> data la commissione perché sia fatto
l’imbarco sulla <lb/> Moza, et dalla parte del Tessel col primo vento <lb/>
questa<ptr target="#tn1" n="1"/> nel Tessel l’ha havuta il <lb/></p>
          <pb xml:id="f74v" n="74v"/>
          <p xml:id="p2">capitan Steven huomo d’isperienza nelle cose militari <lb/> et che
intende molto bene la navigatione. Sarà capitano <lb/> d’una compagnia, et
luogotenente d’uno dei reggimenti <lb/> promettendosi esso signor Conte
molto dal suo valore. Et ho <lb/> saputo che la sua compagnia è delle belle,
et buone <lb/> che sia in tutta la truppa. Ognuno si sforza <lb/> di far buona
gente, et va sempre rimettendo <lb/> qualche miglior soldato. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">La causa propria di non haver potuto scriver a vostra Serenità <lb/> è
stata per la necessità, che ho havuta di passarmene <lb/> in Amsterdam per
poter presentialmente ordinar la <lb/> pronta provisione del denaro che fa
bisogno. <lb/> Quei mercanti che mi diedero la valuta delli <lb/> quaranta milla
ducati hanno ingannata la mia <lb/> speranza, stavo riposato sopra di loro;
ma vedendo <lb/> non comparer avvisi risolsi l’andata per prender <lb/> altro
partito, et ho trovato li signori Calandrini, et <lb/> Vanderput, che
prontamente hanno fornito a <lb/> buona parte del bisogno. Hieri gli feci
lettere di <lb/> cambio di trenta mille ducati 15 mila alli signori
Calandrini <lb/> per contar al signor Melchior Noirott et quindeci <lb/> altri
milla al signor Guglielmo Vanderput in persona <lb/></p>
          <pb xml:id="f75r" n="75r"/>
          <p xml:id="p4">del signor Piero suo fratello da pagarsi all’ultimo di <lb/> decembre
prossimo. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Tornato d’Amsterdam ho trovate le lettere della Serenità vostra <lb/> de’
21 del passato col nuovo commandamento di commetter <lb/> al signor conte
Gioanni l’aggiunta di altri milla fanti alla <lb/> sua levata. Egli si
mostrò pronto al farlo ma disse <lb/> che dovendo dipender ciò dall’assenso
de’ signori Stati <lb/> era necessario il farne nuova instanza; et havendo <lb/>
egli conferito ciò con il signor conte Mauritio, et io col signor <lb/>
Bernvel questo mi ha detto, che consigliava il <lb/> lasciar che queste
genti levate s’incamminassero et <lb/> poi si haverebbe potuto pensar a
nuova promessa <lb/> altrimenti dubitava, che s’incontrasse qualche
difficoltà <lb/> non per altro che per non esservi in questa Provincia <lb/>
luochi più atti, né più commodi per l’imbarco <lb/> che quelli dove al
presente sono le genti in guar-<lb/>nigione, li quali tutti sono ripieni; et
mi replicò <lb/> che tale era il suo consiglio, et che lo seguitassi <lb/>
perché altrimenti non si prometteva l’essito così felice <lb/> così disse il
signor principe Mauritio al signor conte Gio. Ernesto <lb/> et a me ancora,
et esso signor Conte dice haver cavato <lb/> che sua Eccellenza teme, che
con questa levata le truppe <lb/></p>
          <pb xml:id="f75v" n="75v"/>
          <p xml:id="p6">di questi paesi si diminiscano di buoni huomini mentre <lb/> le è stato
suggerito, che dentro le compagnie levate <lb/> per vostra Serenità vi siano
più di milla cinquecento sviati, <lb/> o fuggitivi, che erano in attual
servitio<ptr target="#tn2" n="2"/>. <lb/> Non credo che<ptr target="#tn3" n="3"/> siano tanti; <lb/> ma ve ne sono certo assai<ptr target="#tn4" n="4"/>. Il buon raporto, che ha fatto il Commissario, che <lb/> questi
signori, et il signor Principe hanno mandato con noi perché <lb/> avvertisca
di non lasciar passar mostra a quelli<ptr target="#tn5" n="5"/>, che sono <lb/> in attual servitio, se ben credo, che habbi havuto
anco qualche <lb/> ordine di non veder tutto, fa acquetar esso signor
Principe <lb/> in particolare perché in fine mostra desiderio, che vostra
Serenità <lb/> sia ben servita, et il cugino habbi buone genti; et certo <lb/>
sarà necessario ch’io riconoschi questo Commissario con <lb/> qualche
honorario, che desidererei fosse a piacimento <lb/> della Serenità vostra et
haverò caro haverne il suo prudentissimo <lb/> commandamento prima di far
alcuna cosa. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Il signor Conte, et io per questa levata habbiamo stimato bene <lb/> il
differire, et attender un poco per non incontrar <lb/> negativa, et va
pensando che sarà bene, quando <lb/> si habbi a far detta levata di dimandar
la piazza <lb/> in Zelanda perché così non si aggregarebbe incommodo <lb/>
maggiore da questa parte. Il signor Bernvel quando <lb/></p>
          <pb xml:id="f76r" n="76r"/>
          <p xml:id="p8">fui a vederlo per parlar di questo affare mi disse
<hi rend="italic">intorno</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="italic">all’uscita de’ vasselli che
consultato col conte Mauritio <lb/> et con qualche altro si è stimato bene
che vadino a parte a <lb/> parte. Et il maggior numero sia di tre insieme
ben se have-<lb/>ranno il vento propitio potranno farlo unitamente ma
sortiti <lb/> si debbano separare, il medesimo concetto mi ha detto il
signor prencipe <lb/> Mauritio assicurandosi l’uno e l’altro che così non
potrano <lb/> incontrar difficoltà allo stretto di Gibilterra col essempio <lb/>
de’ tempi passati, che ancorché vi fosse la guerra aperta <lb/> in ogni modo
transitavano li vasselli per di là, essendo uno <lb/> o doi insieme senza
ricevere alcuna molestia, che altrimenti <lb/> si darebbe gelosia, et si
potrebbe incontrar in qualche disordine <lb/> et che questa era più sicura.
Io non lasciai di dir all’uno, et <lb/> all’altro che stimavo certo maggior
sicurtà la</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="italic">unione che la <lb/> separatione de’
vasselli con tutto ciò io rimettevo a quello <lb/> che fosse stimato più
proprio e più sicuro; mi fu repplicato <lb/> degli istessi concetti, et il
signor Conte aderisce anch’egli ma era ben pronto andando li vasselli
insieme di far il viaggio con essi.</hi> <lb/></p>
          <pb xml:id="f76v" n="76v"/>
          <p xml:id="p9">È stato scritto, che da 22 o 24 corsari si trovino verso <lb/> lo Stretto
aspettando la flotta di Spagna, che <lb/> viene dell’Indie, et che don Luigi
Fasciardo si <lb/> trovi in quei contorni con alquante navi da guerra <lb/> et
questo si fa anco publicar qui per metter timore <lb/> a queste genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Delli trecento huomini da cavallo desiderati dalla Serenità vostra <lb/>
come mi scrive nelle sue lettere de’ 21 ne parlerò al signor <lb/> colonello
Ghent come sia qui essendo hora absente <lb/> si vorrà venir con essi,
volontieri il signor Conte lo vedrebbe <lb/> seco, come mi ha detto, et
quando possi far il resto <lb/> prenderà anco la carica di questo. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Delle navi ho scritto per informatione ad Amsterdam <lb/> l’haverò da
qualche altra parte, et di tanto col <lb/> primo ordinario darò alla
Serenità vostra particolare et distinto conto. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Dall’Haye a’ 13 novembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p13">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p14">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f79r" n="79r"/>
          <pb xml:id="f79v" n="79v"/>
          <p xml:id="p16">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p20">/ 79vC /</p>
          <p xml:id="p21">13 novembre 1616 ricevute 30 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Secretario Surian dall’Aia prima <lb/></p>
          <p xml:id="p23">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">n. 26</p>
          <p xml:id="p25">Allegato I al n. 25 (cc. 77r-78v, decodifica di c. 76r-v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f77r" n="77r"/>
          <p xml:id="ps1">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps2">/ 77v-78v /</p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> l’ha havuta
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ma il buon rispose che ha
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> che
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>ve … assai <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>intorno … con essi <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 77r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
