<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.27 date 1616-xx-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">27</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">80r-81v, 84r-85v, 90bis r-91v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-13">13 novembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">al mio ritorno d’Amsterdam ho trovato qui ognuno <lb/> in varii discorsi
sopra gl’avvisi, che sono stati portati <lb/> infausti per la parte del
signor duca di Savoia, et conformi <lb/> appunto a quanto vostra Serenità mi
scrive nelle sue lettere <lb/> de’ 21 del passato, che haveva ricevuti da
Milano <lb/> et Mantova, et colla commissione, che ho havuta <lb/> da lei
nell’altre lettere pur del medesimo giorno <lb/> ho communicato il tutto
giovedì passato a questi <lb/> signori Stati, rappresentando il vero termine
del <lb/> fatto. Sentendo questi signori il male minore del <lb/> raporto sono
restati assai contenti. <hi rend="italic">Sopra</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="italic">li discorsi poiché ho loro fatto
in <lb/> conformità de’ commandamenti della Serenità vostra, <lb/>
rappresentandoli il stato delle cose correnti, et il <lb/> termine, che
viene usato da Spagnoli per tener <lb/> luntana la pace d’Italia, contaminar
con <lb/> denari gl’animi, et come per ogni verso <lb/> cercano avanzarsi nel
Monferrato per farsi <lb/> poi con questo mezo patroni del Piemonte, et
<lb/></hi></p>
          <pb xml:id="f80v" n="80v"/>
          <p xml:id="p2"><hi rend="italic">inoltre delle voci, che spargono di
voler, sottomesso <lb/> il Duca, voltarsi contro lo Stato di vostra
Serenità; <lb/></hi> mi avidi molto bene<hi rend="italic">,</hi>
che <hi rend="italic">nell’attentione alla <lb/> espositione mia
havevano sentimento, et <lb/> sospensione d’animo. Mi fu risposto dal signor
<lb/> Magno con complimento proprio per mostrar <lb/> osservanza a quella
serenissima Republica, ringratiandola <lb/> della communicatione, et
degl’avvisi</hi>, <hi rend="italic">et delle <lb/>
considerationi, ch’io per nome di lei le havevo <lb/> fatte, et che molto
bene queste Provincie havevano <lb/> conosciuto quanto Spagnoli havessero
l’animo inclinato <lb/> a quello d’altri, et particolarmente a farsi monarca
<lb/> dell’Europa; che però questi signori haverebbono <lb/> messo in
consideratione la importanza delli <lb/> affari del mondo, et con altre
parole simili <lb/> generali</hi> risposero<ptr target="#tn2" n="2"/> alla <lb/> mia propositione doppo che io non lasciai di ringratiali
dell’assistenza, che si continuava <lb/> al signor conte Gio. Ernesto per la
levata, et mi licentiai. <lb/></p>
          <pb xml:id="f81r" n="81r"/>
          <p xml:id="p3">La sera poi mi mandorono <hi rend="italic">per</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">scritto quanto vedrà la Serenità
vostra dalla <lb/> aggiunta traduttione. Sentono con sommo <lb/> dispiacere
d’animo li travagli del signor duca di Savoia, <lb/> et temono dell’iminente
pericolo di quel Stato</hi>, et havendo <lb/> inteso che ad instanza della
casa di Ghisa <lb/> è stato permesso transito a<ptr target="#tn4" n="4"/> genti francesi per il <lb/> duca di Nemurs, et che a Spagnuoli anco
si <lb/> permetti il passaggio di genti di Borgogna <lb/> verso la Savoia
<hi rend="italic">si</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="italic">sono messi a scriver con
grand’efficacia a sua <lb/> Maestà christianissima per evitar questo
disordine, <lb/> pregandola ad haver cura, che non succedi la <lb/> caduta di
quell’Altezza, perché ella non <lb/> poteva apportar che disordine, et gran
<lb/> pericolo allo stato della Francia, ma come si <lb/> sono questi signori
mossi con gran zelo a questo <lb/> ufficio,</hi></p>
          <pb xml:id="f81v" n="81v"/>
          <p xml:id="p4"><hi rend="italic">così temono che il frutto non riesca
conforme <lb/> al desiderio. Prevengono molto bene li mali, et si accorgono,
che</hi><lb/><hi rend="italic">Spagnoli si vogliono avanzare
da <lb/> tutte le parti; volontieri si opporrebbono, et vi <lb/> vorrebbono
rimediare quando potessero</hi>. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">
            <hi rend="italic">Vivono di più con gelosia</hi>
            <hi rend="italic">della partenza del baron <lb/> Ros, ispedito
dal re della Gran Bertagna in <lb/> Spagna, credendo, che possi haver
commissione per il maritaggio della
2<hi rend="superscript">da</hi> Principessa nel <lb/> principe
d’Inghilterra, né il signor Carleton ambasciator di <lb/> quella</hi>
            <ptr target="#tn6" n="6"/>
            <hi rend="italic">Maestà, per quanto mi è stato <lb/>
affermato, lo nega. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p6"><hi rend="italic">Il signor principe Mauritio giovedì,
che fui a vederlo <lb/> fece gran reflesso sopra questo particolare
dicendo,</hi><hi rend="italic">se <lb/> segue quest’altro
matrimonio, <lb/> siamo accommo-<lb/>dati per ogni verso;</hi> onde hebbi tanto
più largo campo <lb/> di considerar con vivezza quello, che vostra Serenità
mi <lb/></p>
          <pb xml:id="f84r" n="84r"/>
          <p xml:id="p7">ha commandato che discorri con l’Eccellenza sua et m’ha affer-<lb/>mato,
che quando fu con il signor marchese d’Anspach <lb/> li haveva detto,
<hi rend="italic">che</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="italic">tutti li principi dell’Unione
doverebbono <lb/> spender la mità del suo per assister al signor duca <lb/> di
Savoia, aggiungendo, che Spagnoli non si contente-<lb/>rano di far la festa
solamente sopra di lui, ma <lb/> machinando sempre qualche cosa, la
metteranno <lb/> in essecutione anco contra altri, et disse, che pensò <lb/> il
Cattolico col sottomettersi queste Provincie, farsi <lb/> una gran apertura
da questa parte alla <lb/> monarchia, né essendoli riuscito si voltò alla <lb/>
Italia; tenta la parte più debole, tiene in ufficio <lb/> la serenissima
Republica per avanzarsi poi dove più gli <lb/> tornerà conto. Io pur gli
replicai dei <lb/> concetti che sono framessi nelle commissioni della
<lb/></hi></p>
          <pb xml:id="f84v" n="84v"/>
          <p xml:id="p8"><hi rend="italic">Serenità vostra, et egli mi soggiunse
delle medesime cose</hi>, <hi rend="italic"><lb/> vogliendosi
pure ai principi dell’Unione, che doverebbono svegliarsi per
contraminare, et <lb/> abbatter la vastezza de’ pensieri, et mostrò <lb/> temer
grandemente dello Stato del signor Duca</hi><ptr target="#tn8" n="8"/><hi rend="italic">, <lb/> mentre non habbi assistenza.
Anco il <lb/> signor Bernevelt mi disse haverne non poco timore, <lb/> et mi
adimandò se era vero quello, che si diceva, <lb/> che il signor Duca habbi
fatta richiesta alla serenissima <lb/> Republica di un million, o poco meno
di cechini, et <lb/> che non li havendo, era necessitato accordarsi con <lb/>
Spagnoli. Io gli risposi, che non sapevo di questo <lb/> alcuna cosa, ma
credevo che fossero</hi><hi rend="italic">delle solite <lb/>
promulgationi spagnuole per aggrandir le <lb/> cose sue, et render la
riputatione del signor Duca <lb/> abieta alla intelligenza</hi></p>
          <pb xml:id="f85r" n="85r"/>
          <p xml:id="p9"><hi rend="italic">de altri, et massime di <lb/> luntani</hi>.
<lb/></p>
          <p xml:id="p10">
            <hi rend="italic">Coll’occasione, che mi trovai col
signor <lb/> principe Mauritio, procurai con destra maniera di <lb/> cavar se
qui</hi>
            <hi rend="italic">vi fosse qualche capitanio,
persona <lb/> di commando, che fossero atti al servitio della Serenità
vostra <lb/> egli mi rispose, che per allhora non haverebbe saputo <lb/>
nominarmi alcuno, ma che vi haverebbe posto pensiero <lb/> et se havesse
conosciuto soggetto proprio, me lo <lb/> haverebbe raccordato. Non mancherò
d’haver <lb/> pensiero a questo particolare. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p11">Avanti hieri venne a me il secretario di questi signori Stati <lb/> et mi
riferì, che li suoi sigori li havevano comman-<lb/>dato di dirmi, che
havendo inteso con soddisfattione <lb/> l’honore, che vostra Serenità haveva
fatto al signor Conte <lb/> col nome di Generale, restava solo, che in <lb/>
luoco di dir Generale delle genti holandesi <lb/> fosse chiamato di là,
delle genti de’ Paesi Bassi <lb/> affine di evitar le gelosie, comportando
la <lb/></p>
          <pb xml:id="f85v" n="85v"/>
          <p xml:id="p12">concordia, et unione di queste Provincie, che ’l tutto <lb/> passi sotto
il nome commune, et si assicuravano <lb/> che vostra Serenità non haverebbe
posto difficoltà in questo. Io gli risposi che ’l nome d’Holandesi <lb/> in
Italia è inteso direttamente per questi signori uniti <lb/> et non
altrimenti; ma che non dubitavo, che <lb/> la serenissima Republica non
havesse incontrata ogni cosa <lb/> per<ptr target="#tn9" n="9"/> sodisfar ad essi signori. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Poi mi riferse che havevano li signori Stati concesso <lb/> al
Wassonhoven il far la sua levata. Non è venuto <lb/> a me credo che sia
partito con chi gli fa assistenza <lb/> per effettuarla havendo come mi è
stato detto <lb/> di già ordinate doi navi. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">La signora principessa d’Oranges col mezo d’un suo <lb/> gentilhuomo m’ha
fatto ringratiare del favor <lb/> ricevuto dalla Serenità vostra, et essendo
io andato <lb/> a lei m’ha pregato di attestarle, che viverà <lb/> eterna la sua
obligatione verso le Signorie vostre eccellentissime. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 13 novembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p19">/ 90bis r-v /</p>
          <p xml:id="p20">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f91r" n="91r"/>
          <pb xml:id="f91v" n="91v"/>
          <p xml:id="p21">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p22">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p24">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p25">/ 91vC /</p>
          <p xml:id="p26">13 novembre 1616 ricevute 30 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Secretario Surian dall’Aia 2<hi rend="superscript">a</hi>
<lb/></p>
          <p xml:id="p28">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">n. 28</p>
          <p xml:id="p30">Allegato I al n. 27 (cc. 82r-83v; decodifica di cc. 80r-81v,
84r-85v)</p>
          <p xml:id="p31">/ 82r-83v /</p>
          <p xml:id="p32">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="p33">n. 29</p>
          <p xml:id="p34">Allegato II al n. 27 (cc. 86r-87v, 89bis r-90v)</p>
          <pb xml:id="f86r" n="86r"/>
          <p xml:id="p35">Estratto dal registro delle risolutioni delli <lb/> signori Stati
Generali delli Paesi Bassi <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Giovedì alli dieci di novembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p37">è comparso nell’assemblea il signor Christofforo Suriano <lb/> secretario
della serenissima republica di Venetia dichiarando in <lb/> sostanza, che
teneva carico da sua Serenità di communicar a detti signori Stati per
continuatione <lb/> di buona corrispondenza, et dimostratione <lb/> di sincera
affettione verso questi Stati gl’ultimi <lb/> avvisi che sua Serenità ha
ricevuti dal campo <lb/> del duca di Savoia dal signor Donato ambasciator
della <lb/> detta serenissima Republica ch’è stato presente, et ha <lb/> veduto
il rancontro successo a’ 16 d’ottobre <lb/> passato fra le genti di don
Pietro, et del duca <lb/> di Savoia, onde in seguito non è stato di <lb/> quel
momento, che fu prima riportato <lb/> secondo li particolari ch’egli ha
significato; <lb/> come parimente lo stato delli affari nel Friuli che sono
tali, che se ne può aspettar col <lb/> primo ordinario il buon successo
assicurando <lb/> <hi rend="italic">inoltre</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="italic">che per certo il</hi></p>
          <pb xml:id="f86v" n="86v"/>
          <p xml:id="p38">
            <hi rend="italic">dissegno del Spagnolo è come si vanta <lb/>
da sé stesso apertamente d’incorporarsi lo Stato del duca di <lb/> Savoia,
et doppo attaccar quello di vostra Serenità et altri stati, che <lb/> godono
della medesima libertà come essi ammonendo, et pregando <lb/> per tanto li
detti signori Stati di voler invigilare per sé medesimi <lb/> et loro amici,
come la detta</hi>
            <ptr target="#tn11" n="11"/>
            <hi rend="italic">serenissima Republica continuerà
nello stesso <lb/> testificando inoltre il detto signor secretario esser
molto contento <lb/> del buon progresso della levata del signor conte Gio.
Hernesto <lb/> di Nassau, et parimente</hi>
            <ptr target="#tn12" n="12"/>
            <hi rend="italic">del gran favore che li detti <lb/>
signori Stati li continuano sopra di che è stato</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f87r" n="87r"/>
          <p xml:id="p39">
            <hi rend="italic">risposto in <lb/> sostanza al detto signor
secretario con complimento, che <lb/> essi signori Stati hanno sopra modo
cara la continuazione <lb/> di questa buona corrispondenza</hi>
            <ptr target="#tn13" n="13"/>
            <hi rend="italic">e dimostratione <lb/> di affetto della
serenissima Republica di che ringratiano affettuosis-<lb/>simamente sua
Serenità con assicurarla di secondarla nell’occasioni <lb/> decchiarando che
hanno havuti avisi da diverse altre <lb/> parti del detto rancontro, ma che
prestano più credito <lb/> a quello di sua Serenità et pregano Dio che vogli
<lb/> mantener lo Stato del detto signor duca di Savoia per <lb/> il bene e
sicurtà</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f87v" n="87v"/>
          <p xml:id="p40"><hi rend="italic">della causa commune di tutta <lb/> la
christianità, et detornar li dissegni delli <lb/> Spagnoli contro lo Stato
della detta serenissima Republica <lb/> et insieme de tutti quelli che non
hanno altro <lb/> fine, che di conservare e possedere i loro stati <lb/> in
libertà, pace e riposo</hi>. <hi rend="italic"><lb/></hi></p>
          <p xml:id="p41">/ 89bis r-v /</p>
          <p xml:id="p42">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f90r" n="90r"/>
          <p xml:id="ps1">/ 90vB /</p>
          <p xml:id="ps2">Nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> scritt(ure) di
risposta <lb/> de’ signori Stati <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">n. 30</p>
          <p xml:id="ps4">Allegato III al n. 27 (cc. 88r-89v; decodifica di cc. 86r-87v)</p>
          <p xml:id="ps5">/ 88r-v /</p>
          <p xml:id="ps6">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>Sopra … generali <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a cc. 82r-82v; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>r- <hi rend="italic">corretta su</hi> l-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>per … stato <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 82v; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>a <hi rend="italic">corretta su</hi> d.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>Si … verso <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a cc. 82v-83r; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> m(aes)tà
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>che … particolari <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a cc. 83r-83v; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> di Savoia
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> far
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>inoltre … riposo <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a cc. 88r-88v.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>la detta <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  su</hi> della <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">-r- corretta su -ss-.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> di affetto
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
