<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.39 date 1616-xx-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">39</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">116r-117v, 121bis r-122v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-20">20 novembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">mi servirà d’informazione quanto la Serenità vostra mi manda <lb/>
toccante quei soggetti, che sono raccordati all’eccellentissimo <lb/> signor
General dell’Armi dal signor Francesco Giustiniano, et <lb/> se verrà
qualcheduno di essi a me essequirò le <lb/> commissioni, che già ella mi
diede, con osservar anco <lb/> quello di più, che veggo espresso nelle
lettere scritte <lb/> dalla Serenità vostra allo stesso eccellentssimo
Generale nel medesimo <lb/> particolari. Et havendole scritto intorno a quei
<lb/> alfieri de’ quali mi vene a parlar il
Pa<hi rend="bold">s</hi>ini<supplied>,</supplied><ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> aspettarò risposta<ptr target="#tn2" n="2"/> da lei di quello sarà mente <lb/> della Serenità vostra ch’io faccia
con essi. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Venne a trovarmi monsignor Bovier quello d’Oranges del <lb/> quale
mercordì<ptr target="#tn3" n="3"/> mi parlò il signor conte Mauritio. Egli ha <lb/> mostrato desiderio
di venir al servitio della Serenità vostra <lb/> et m’ha pregato di
accompagnarlo con mie lettere <lb/> così ho fatto, et sarà qui aggiunta la
copia. <lb/> Mi ha mostrate quelle, che sua Eccellentia li ha dato <lb/> per la
Serenità vostra in sua raccommandatione, et <lb/> altre al signor duca di
Savoia in ogni evento che <lb/> havesse bisogno di valersi per servitio di
quella <lb/> serenissima Republica dell’assistenza di sua Altezza. <lb/></p>
          <pb xml:id="f116v" n="116v"/>
          <p xml:id="p3">Egli viene per servirla colla sua persona sola, et perché lo <lb/>
esperimenti in ciò che vale per servirsi poi di lui <lb/> secondo che
stimerà a proposito. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">È ritornato quel monsignor Durante di Prigné francese. Ha <lb/> mostrato
meco grandissima sodisfattione dell’<ptr target="#tn4" n="4"/>honore, et <lb/> buon trattamento ricevuto dalla Serenità vostra, et
dal parlar <lb/> suo ho cavato molto bene esser poco contento di non <lb/>
haversi lasciato adoperare, et ne ha discorso in man(ier)a <lb/> meco, che
volontieri ritornerebbe a servirla per <lb/> un anno almeno; ma mi ha detto,
che non vorrebbe <lb/> haver manco stipendio di cento scudi, o ducati il <lb/>
mese. Egli ha qui buon nome, come ho anco scritto <lb/> alla Serenità vostra
con altre mie, è<ptr target="#tn5" n="5"/> luogotenente di una compagnia <lb/> et fa professione d’intendersi
di fortificazioni. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Mi vene a trovare il colonello Ghent. Disse, che in lui <lb/> continuava
il desiderio di servir a quella serenissima <lb/> Republica, et che essendo
hora il tempo troppo innanti <lb/> di far levata, et imbarco di genti quando
la <lb/> Serenità vostra havesse stimato buono per lei il suo <lb/> servitio si
offeriva di condurle a primo tempo <lb/> cinquecento, o seicento cavalli, et
anco un <lb/></p>
          <pb xml:id="f117r" n="117r"/>
          <p xml:id="p6">reggimento d’infanteria. Discorse meco di voler far <lb/> la condotta de’
cavalli per mare , <lb/> parendole<ptr target="#tn6" n="6"/> riuscibile<ptr target="#tn7" n="7"/> havendone condotti alcuni fino <lb/> alla Roscela; ma io gli ho
considerato, che la spesa <lb/> sarebbe stata grandissima, et il pericolo
della perdita <lb/> de’ cavalli maggiore; né l’acqua si sarebbe potuta <lb/>
così facilmente conservare. Resta nella stessa fanta-<lb/>sia; ma disse, che
vi haverebbe pensato, et preso <lb/> di tutto informatione perché io potessi
con altra occasione <lb/> mandarla distinta alla Serenità vostra. Questo
nella <lb/> professione di cavallaria ha qui nome tale, che <lb/> si
potrebbe<ptr target="#tn8" n="8"/> la Serenità vostra prometter buon servitio; ma <lb/> per
l’infanteria, credo, che faccia conto di condur <lb/> buoni officiali:
perché non è in questa la sua pro-<lb/>fessione. Mi ha detto, che mi darà
per scritto la <lb/> sua esshibitione. Quando lo facci l’invierò alla
Serenità vostra. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Come faccio al presente dell’offerta fattami da un <lb/> baron francese,
sopra la quale m’è parso di pon-<lb/>derargli che si tiene troppo alto
nell’instanze<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/> et che malamente egli poteva per ciò prometterse, <lb/> che fosse
abbracciata la sua proposta: nondimeno <lb/></p>
          <pb xml:id="f117v" n="117v"/>
          <p xml:id="p8">non ha voluto regolarne alcuna; ma mi ha pregato <lb/> d’inviarla alla
Serenità vostra, dicendo di non poter servirla <lb/> in altra maniera; et io
per sodisfarlo, et per non <lb/> mancar del mio debito non ho voluto
tralasciare <lb/> d’ispedirla colle presenti: ben la supplico di haver <lb/>
qualche cosa da dirli in questo particolare perché <lb/> quando la Serenità
vostra non vi applichi l’animo resti almeno <lb/> sodisfatto di qualche
risposta. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Hor hora ho saputo esser arrivato qui l’arcivescovo di <lb/> Spalato
d(on)no M. Antonio de Dominis<ptr target="#tn10" n="10"/> in habito secolare. <lb/> Ha fatto capo al signor ambasciator
d’Inghilterra in casa del quale <lb/> mi viene detto esser stato ricevuto
per habitatione finché <lb/> habbi tempo proprio per passarsene in
Inghilterra per dove <lb/> ha diretto il suo camino; et per quanto ho potuto
cavare <lb/> viene dalla corte di Roma per scuotersi dall’obligo <lb/> che forse
gli pareva nella sua grave età troppo <lb/> pesante<ptr target="#tn11" n="11"/> di continuar per il restante della sua <lb/> vita ad esser huomo da
bene. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Dall’Haye a’ 20 novembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p11">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p12">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p14">/ 121bis r-v /</p>
          <p xml:id="p15">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f122r" n="122r"/>
          <pb xml:id="f122v" n="122v"/>
          <p xml:id="p16">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p17">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p20">/ 122vC /</p>
          <p xml:id="p21">1616 20 novembre ricevute 7 decembre <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Secretario Surian dall’Agia
2<hi rend="superscript">de</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">n. 40</p>
          <p xml:id="p25">Allegato I al n. 39 (cc. 118r-119v)</p>
          <pb xml:id="f118r" n="118r"/>
          <p xml:id="p26">In 2<hi rend="superscript">de</hi> del secretario Surian
dall’Agia a’<ptr target="#tn12" n="12"/> 20 novembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Rogier de Villemur signor et baron di Pailles offerisce de menar al <lb/>
servitio della serenissima republica di Venetia un regimento di genti da
piedi francesi <lb/> buoni et valarosi soldati, e levarli nelle provincie
maritime di Linguadogha, <lb/> et Provenza di dove le dette truppe potranno
esser facilmente transportate <lb/> sopra vasselli nelli luochi et piazze,
ove piacerà alla serenissima Republica servirsene <lb/> con le seguenti
conditione. <lb/></p>
          <p xml:id="p28">Cioè che ’l detto regimento sarà conposto di dieci compagnie
intendosi la colonella <lb/> di 200 fanti et le nuove altre di 150 che fanno
il numero di 1550. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">Et il detto signor Barone essendo vecchio soldato, et che ha servito
13 anni nelle truppe <lb/> francesi intertenute dal Re christianissimo nelle
Provincie Unite dei Paesi il credito <lb/> che gli ha aquistato tra li suoi
compagni spera che molti de’ buoni et espe-<lb/>rementati officiali saranno
contenti di render servitio con lui alla serenissima <lb/> Republica a’
quali egli darà la compagnia et altra piazza di comando a fine <lb/> che la
serenissima Republica sia meglio servita dalle truppe ch’egli offerisce
condure <lb/> et che l’ordine et disciplina militare osservata nei Paesi
Bassi sia osservata <lb/> strettamente nel detto regimento. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Et stante che la detta levata non si può far che con gran spese e
costo per esser <lb/> presi li soldati nei luoghi lontani dall’imbarcamento,
domanda il detto Barone <lb/> che gli sia concesso per la detta levata 16
lira a 20 soldi per lira moneta di <lb/> Franza per ciascheduna testa che
ciadun soldato: ricerca parimente di esser <lb/> avertito che, in caso
ch’egli menasse alla piazza destinata per la prima mostra <lb/> più soldati
del numero di 1550 se gli sarà imborsato li denari al medesimo <lb/> pretio
di 15 franchi per testa. <lb/></p>
          <p xml:id="p31">Dimanda di più il detto signor Barone per il soldo di dette truppe
tutto l’istesso che sia con-<lb/>venuto et accordato con il signor conte
Gio. Ernesto di Nassau cioè la summa di 1550 <lb/> ducati a 7 l(ire) l’uno
moneta di Venetia per mese caduno mese di<ptr target="#tn13" n="13"/> 30 giorni. <lb/></p>
          <pb xml:id="f118v" n="118v"/>
          <p xml:id="p32">Et essendo che detto signor Barone non potrebbe fare da lui medesimo
l’avanzo dall’armi per <lb/> la brevità del tempo et che gli bisogiarebbe
comprare in molte et diverse <lb/> bande, domanda alla serenissima Republica
1300 franchi per la compra di dette <lb/> armi da ribattarsi al 3° et 4°
mese sopra il soldo delle dette truppe. <lb/></p>
          <p xml:id="p33">Et perché le dette arme non si posseno comprare in Francia perché non
se ne trovano <lb/> proprie per ben servirsene essendo constretto di
prenderle nelle Provincie <lb/> Unite de’ Paesi Bassi domanda alla
serenissima Republica lo summa di 500 scudi per il <lb/> transporto di dette
arme fin al luogo dell’imbarcamento di dette truppe. <lb/></p>
          <p xml:id="p34">Per riguardo di che il detto signor Barone prega la serenissima
Republica di dar auttorità al suo <lb/> ambasciatore residente alla corte
del Re christianissimo di concigliar con lui perché <lb/> non può per anco
sapere qual numero di vassello gli bisogneranno medesi-<lb/>mamente se se ne
potranno nollegiare, di qual grandezza saranno, et quello <lb/> che potrà
costar il nolo d’il che egli diligentamente s’imformerà per esser uno <lb/>
delli articoli principali et necessarii, et non desidera de ricever
alcun denaro <lb/> che non sia prima assicurato di trovar detti vasselli
dentro li porti di Mar-<lb/>seglia o Nizza nei luogi più facile all’imbarco.
<lb/></p>
          <p xml:id="p35">Prometterà la detta serenissima Republica d’intartenir al soldo di
sopra espresso<ptr target="#tn14" n="14"/> et dette truppe <lb/> per il tempo et spatio di sette mese a 30
giorni, ciascheduno appresso esser <lb/> arrivato al luogo che la detta
serenissima Republica desidera servirse di esse non potendo <lb/> esser
licenziate esse truppe per qualcosa che sia sin tanto che il termine <lb/>
sudetto non sarà espirato doppo che la serenissima Republica darà ancor
un mese di paga <lb/> al detto signor Barone, et a tutte q(uest)e truppe per
potersi andare dove più piacerà <lb/> con passaporti che facino fede della
lor fideltà e servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Et per q(uest)o articolo il signor Barone intende che
l’intartenimento comincierà al<ptr target="#tn15" n="15"/> giorno <lb/> della mostra fatto nell’imbarco. <lb/></p>
          <p xml:id="p37">Accorderà la detta serenissima Republica per il soldo et tratenimento
del Colonello delli <lb/></p>
          <pb xml:id="f119r" n="119r"/>
          <p xml:id="p38">officiali cioè per il Luocotenente Colonnello, Sargente maggiore,
Quartiermastro, <lb/> provosto et chirurgo la suma di 3000 franchi per mese.
<lb/></p>
          <p xml:id="p39">Non serà tenuto il detto signor Barone di obedir in riconoscer che il
Generalissimo et <lb/> altri officiali della serenissima Republica et non
alcun capo di Natione particolare. <lb/></p>
          <p xml:id="p40">Et perché convenirà il detto signor Barone far molte spese nelle
Province sudette ove si doverà <lb/> levar le genti supplica la serenissima
Republica di voler haver risguardo sottometen-<lb/>dosi nondimeno alla sua
discretione. <lb/></p>
          <p xml:id="p41">Sotto le conditione di sopra nominate il signor baron di Pailles
s’obbligarà di servir <lb/> fidelmente con le sue truppe la serenissima
Republica tanto per mare come per terra <lb/> dentro le piazze dove sarà
messo con il corpo intero delle sue truppe o di <lb/> esse seperato secondo
ch’egli sarà ordinate verso tutti et contra tutti. <lb/></p>
          <p xml:id="p42">/ 119vB /</p>
          <p xml:id="p43">2 <lb/></p>
          <p xml:id="p44">Offerta del baron di Pallie <lb/></p>
          <p xml:id="p45">Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p46">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p47">/ 119vC /</p>
          <p xml:id="p48">1616 19 novembre<ptr target="#tn16" n="16"/> ricevute 7 decembre <lb/></p>
          <p xml:id="p49">In 2<hi rend="superscript">de</hi> dall’Agia Surian <lb/></p>
          <p xml:id="p50">n. 41</p>
          <p xml:id="p51">Allegato II al n. 39 (cc. 120r-121v)</p>
          <pb xml:id="f120r" n="120r"/>
          <p xml:id="p52">In 2<hi rend="superscript">de</hi> del secretario Surian
dall’Agia de’ 20 novembre<ptr target="#tn17" n="17"/> 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p53">Copia <lb/></p>
          <p xml:id="p54">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p55">viene a’ piedi della Serenità vostra monsignor Gio. Bovier per servir
<lb/> quella serenissima Republica, et colla sua persona sola in quella <lb/>
carica, che sarà conosciuto proprio, et con genti, che <lb/> offerirà levar
dalla parte del Delfinato, della <lb/> Provenza, et d’altrove, quand’ella
stimi effettiva <lb/> la proposta: egli è d’Oranges ha molto tempo fa <lb/>
servito a cavallo nella compagnia del signor principe <lb/> Mauritio.
Condusse già una truppa di cavallaria <lb/> al re di Svetia<ptr target="#tn18" n="18"/>; ha servito anco quello di Dani-<lb/>marca; et esso signor Principe
mi ha detto esser molti <lb/> anni che fa la professione dell’armi, et huomo
<lb/> di spirito, come anco dalle Signorie vostre eccellentissime sarà <lb/>
conosciuto tale. Lo accompagna con<ptr target="#tn19" n="19"/> sue lettere <lb/> per vostra Serenità et io non ho potuto far di
meno di non <lb/> sodisfar all’instanza, ch’egli mi ha fatta <lb/> efficacissima
col dargli le presenti. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p56">Dall’Haye a’ 19<ptr target="#tn20" n="20"/> novembre 1616. <lb/></p>
          <p xml:id="p57">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p58">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p59">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p60">/ 120v-121r /</p>
          <p xml:id="p61">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p62">/ 121vB /</p>
          <p xml:id="p63">1 <lb/></p>
          <p xml:id="p64">Copia delle lettere a sua Serenità consegnate <lb/> a monsignor Bovier
<lb/></p>
          <p xml:id="p65">Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p66">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p67">/ 121vC /</p>
          <p xml:id="p68">1616 20 novembre ricevute 7 decembre <lb/></p>
          <p xml:id="p69">Christo(ffo)lo Surian secretario dall’Agia <lb/></p>
          <p xml:id="p70">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p71">n. 42</p>
          <p xml:id="p72">Allegato I al n. 43 (cc. 123r-124v; decodifica di c. 128r-v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f123r" n="123r"/>
          <p xml:id="ps1">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps2">/ 123v-124v /</p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Inchiostro evanito.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>r- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  d-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  giovedì<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>d- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  a-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  et<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> parendole riuscibile
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>-bile <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -a<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>-is <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>-e- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -o-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>a <hi rend="italic">corretta su</hi> d.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>d- <hi rend="italic">corretta su</hi> p-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>e- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  d(ett)o<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>a- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  i-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>n- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  <hi rend="smallcaps">x</hi><hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p>n- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  <hi rend="smallcaps">x</hi><hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>-v- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -a-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -lle
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p>-9 <hi rend="italic">corretto su</hi>
  -8<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
