<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.51 date 1616-xx-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">51</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">155r-v, 158r-159v, 170r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-10">10 dicembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">ha il re della Gran Bretagna havuto sempre a mano <lb/> il negotio
spettante alle terre di Cleves, et di Giuliers, <lb/> come ben sa la
Serenità vostra et si come più volte ha tentato <lb/> questi signori che
faccino uscire da Emerich, et Rees la <lb/> soldatesca loro; così vedendo
che o non volevano, o <lb/> non potevano<ptr target="#tn1" n="1"/> farlo per diverse ragioni, o sotto varii <lb/> pretesti finalmente
sabbato passato entrò l’Ambasciatore suo <lb/> nell’assemblea de’ Generali
Stati, et espose quanto la <lb/> Serenità vostra vedrà dall’aggiunta
traduttione, ch’io ho <lb/> cavata dalla francese. La risposta non è stata
per <lb/> allhora che generale, et di complimento, riserbandosi li <lb/> signori
Stati doppo consultata la materia di risponder ad <lb/> esso Ambasciatore
quello, che sarà stimato proprio in affare <lb/> di tanto momento. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Fu doppo l’Ambasciatore medesimo a communicar il tutto al <lb/> residente
del signor marchese di Brandemburgh, et coll’<lb/>occasione, ch’io fui a
visitatione d’esso Ambasciatore <lb/> ne diede parte a me ancora; et mi
affermò, che <lb/> voleva anco farlo col venir a trovarmi in casa <lb/> propria;
affineche io fossi avvisato di quanto passa <lb/> et vostra Serenità col
mezo mio intendesse a che si è ridotto <lb/></p>
          <pb xml:id="f155v" n="155v"/>
          <p xml:id="p3">questo negotio. Io lo ringratiai del favore, et della <lb/> promessa, che
mi fece di farmi saper anco la risposta <lb/> dei signori Stati subito che
l’habbi havuta. Egli continuò <lb/> che non dubitava, che la risposta non
dovesse esser <lb/> conforme al desiderio, che qui hanno sempre mostrato <lb/>
che sia essequito il trattato di Zanten; che se per il passato <lb/> vi è
stata qualche resistenza, et qualche cosa, che <lb/> ha divertito
l’essecutione<ptr target="#tn2" n="2"/>, hora si allargavano Spagnoli <lb/> a prometter tanto al Re suo
signore, che non pare potersi <lb/> dubitar dell’effetto, quando da questa
parte si fosse <lb/> dimostrato esser in loro continuata la prontezza
all’<lb/>essecutione del negotiato di Zanten. Io non puoti <lb/> contenermi di
non addimandargli, se credeva, che <lb/> Spagnuoli dicessero da doveroperché
mi pareva, che <hi rend="italic">si</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">confacesse molto colla loro natura
il protesto che fanno <lb/> di non haver mai più a restituir alcuna cosa,
quando <lb/> passato il mese di febraro</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="italic">non si fusse dato orechie
all’<lb/>offerta, rispose io non so se dicono da dovero, o non:
l’ambasciator di <lb/> Spagna ha ben</hi></p>
          <pb xml:id="f158r" n="158r"/>
          <p xml:id="p4">
            <hi rend="italic">fatto larga offerta al Re, ma bisogna
ch’io <lb/> confessi questo, che li Spagnoli sono artificiosi, et che
allhora propon-<lb/>gono trattationi quando non hanno o tempo commodo, o
stagione <lb/> propria per metter in essecutione et ho osservato doppo
qualche anno <lb/> che ho havuto l’honor di esser impiegato nel servitio del
Re che sempre <lb/> Spagnoli al mese di decembre fanno qualche apertura di
negotio che con-<lb/>ducono fino viene il marzo, poi si mettono allhora in
campagna, et <lb/> nello estate fanno le loro imprese, et se le stesse bene
in buonhora <lb/> se non hanno mancato a sé stessi, et si pigliano nuove
prattiche: aggiunse <lb/> tanto doverebbono far li altri prencipi se hanno
lo Spagnuolo per <lb/> maestro: hora ch’è l’inverno pensar come contaminare,
ma par che <lb/> non si accordino, che nell’aspettar sempre il <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p5">/ 158v</p>
          <p xml:id="p6"><hi rend="italic">bisogno, et la necessità</hi> alla
quale sul fatto <lb/> non si può così prontamente rimediare; et continuò nel
<lb/> discorso con molti concetti simili; ripigliando in fine, che <lb/> sperava
che questi signori sarebbono venuti in risolutione <lb/> conforme alla loro
prudenza, et passò a considerar in <lb/> questo particolare ch’ella
haverebbe servito anco molto <lb/> bene a pro della serenissima Republica
perché mentre stano <lb/> così le cose il Re suo signore, questi stati, et
li principi <lb/> di Germania interessati sono necessitati a pensar <lb/> molto
bene a quello che può succeder di qua; et per <lb/> tanto non possono
applicar l’animo alle cose di Italia <lb/> et particolarmente al servitio
della serenissima Republica, che se <lb/> saranno restituite reciprocamente
queste piazze a’ <lb/> principi pretendenti, sarà il vantaggio della
serenissima Republica <lb/> perché haverano allhora modo di pensare, et
assister <lb/> nella miglior maniera possibile. Esso Ambasciatore <lb/> si
sforzò di andarmi imprimendo questo profitto <lb/> né io lasciai di lodar le
sue considerationi; ma <lb/> gli risposi, che havendomi accennato nel suo <lb/>
discorso, che Spagnoli caminano col loro vantaggio <lb/> bisognava per ciò,
che quelli che hanno interesse <lb/></p>
          <pb xml:id="f159r" n="159r"/>
          <p xml:id="p7">in questo particolare mirassero bene a non lasciarsi ingannar <lb/> nelle
offerte, et nelle speranze. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Ancorché questi signori habbino sempre procurato, che sia <lb/> dato
effetto all’accordo di Zanten in ogni modo <lb/> la propositione così subita
di questo partito fatta <lb/> dall’ambasciatore di Spagna li fa entrar in
non poca <lb/> gelosia di quello che possi esser. Et essamineranno <lb/> molto
bene l’affare prima, che risponder all’Ambasciatore <lb/> inglese; et si
tiene per certo, che non lo faranno <lb/> se prima non ritorna di Cleves il
residente di <lb/> Brandemburgh, che partì lunedì passato; ma <lb/> innanti fu a
darmi conto di quanto era successo. <lb/> Partì chiamato dal principe di
Brandemburgh <lb/> figlio dell’Elettore; et penso sopra quanto <lb/> vedrà
vostra Serenità dall’aggiunto capitolo di lettere <lb/> del re della Gran
Bertagna; et sopra qualche <lb/> altra più recente lettera, che haverà
havuta <lb/> doppo da quella Maestà in questo particolare. <lb/> Et di ciò che
sarà deliberato vostra Serenità ne sarà <lb/> da me reverentemente avvisata.
<lb/></p>
          <p xml:id="p9">Alla Serenità vostra et alle Signorie vostre eccellentissime pergo da
detta vostra Maestà <lb/></p>
          <pb xml:id="f159v" n="159v"/>
          <p xml:id="p10">felicemente le prossime feste del Natale, et prosperità <lb/>
nell’avanzamento et gloria di quella serenissima Republica. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p11">Dall’Haya a’<ptr target="#tn5" n="5"/> 10 decembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p12">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p13">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f170r" n="170r"/>
          <pb xml:id="f170v" n="170v"/>
          <p xml:id="p15">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p16">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p17">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">/ 170vC /</p>
          <p xml:id="p20">10 decembre 1616 ricevute a’ 28 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Secretario Surian dall’Haya <lb/></p>
          <p xml:id="p22">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">1. L’ambasciatore d’Inghilterra ha fatto instanza <lb/> a’ signori Stati
per il negotio di Cleves: <lb/> manda la copia di detta instanza. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">La risposta fu generale per allhora, <lb/> riserbandosi doppo consultata
la materia <lb/> di risponder poi. <lb/></p>
          <p xml:id="p25">L’Ambasciatore ne da parte al residente di <lb/> Brandemburg: et anche al
Suriano: <lb/> accioché sua Serenità intenda a che termine<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/> si è ridotto quel negotio. E gli farà saper <lb/> anche la
risposta subito havuta: et <lb/> discorre della essecutione del trattato di
Xantem. <lb/></p>
          <p xml:id="p26">2. Interrogato, se Spagnoli dicono da vero, <lb/> rispose non saperlo, et
discorre de’ <lb/> vantaggi loro nel negotiare quando non <lb/> hanno commodo
d’essequire: che ha osser-<lb/>bato esser soliti nel decembre fare apertura
<lb/> di negotio che conducono fin al tempo dell’<lb/>uscir in campagna. <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Ma li altri principi non si accordano se non in <lb/> aspettar il
bisogno, et la necessità. <lb/></p>
          <p xml:id="p28">3. Che il fine di quel negotio metter nelle conto <lb/> alla Republica
perché ’l Re, li conti et principi havessero <lb/> l’aiuto libero, per le
cose d’Italia. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p31">/ 170vD /</p>
          <p xml:id="p32">4. Quelli signori benché sempre inclinati <lb/> alla effettuazione
dell’accordo di Xanten, <lb/> ricevono qualche gelosia da proposta <lb/> così
improvvisa de’ Spagnoli. <lb/> Si crede non risponderanno, se prima non <lb/>
torna da Cleves il residente di Brandemburg <lb/> chiamato dal Principe, si
crede <lb/> sopra il contenuto in lettere del re d’Inghilterra <lb/> et sopra
qualche altra lettera più recente. <lb/></p>
          <p xml:id="p33">n. 52</p>
          <p xml:id="p34">Allegato I al n. 51 (cc. 156r-157v; decodifica di cc. 155v,
158r-v)</p>
          <pb xml:id="f156r" n="156r"/>
          <p xml:id="p35">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="p36">/ 156v-157v /</p>
          <p xml:id="p37">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p38">n. 53</p>
          <p xml:id="p39">Allegato II al n. 51 (cc. 160r-v, 169r-v)</p>
          <pb xml:id="f160r" n="160r"/>
          <p xml:id="p40">Copia di un capitolo contenuto in lettere del re della <lb/> Gran
Bertagna al signor principe Georgio Guglielmo <lb/> marchese di
Brandenburgh, scritte a’ 10 decembre 1616 <lb/> styl vecchio <lb/></p>
          <p xml:id="p41">Cum autem post Dei cultum, pręcipua consiliorum ratio ad
tran-<lb/>quillitatem regiminis vestri subditorumque salutem dirigi et
refersi <lb/> debeat: prętermittere non possimus quia idem vobis suadeamus <lb/>
quod etiam clarissimo genere nostro suasimus ut cum ordinibus <lb/> Belgius
agatis de restitutione Juliaci aliorumque oppidorum quae <lb/> in provinciis
vestris occuparunt. Nam et Hispanniarum rex <lb/> per legatum et arcidux
Albertus constanter affirmant; nihil <lb/> aliud praeter eorum detentionem
obstare, quo minus et ipsi a se <lb/> occupata restituant, et tractatus
Xantensis optatum effectum <lb/> sortiatur. <lb/></p>
          <p xml:id="p42">Celsitudinae vestrae consanquineus et amicus <lb/></p>
          <p xml:id="p43">Iacobus R. <lb/></p>
          <pb xml:id="f160v" n="160v"/>
          <pb xml:id="f169r" n="169r"/>
          <pb xml:id="f169v" n="169v"/>
          <p xml:id="p44">n° 2 <lb/></p>
          <p xml:id="p45">Capitolo di lettere del re <lb/> d’Inghilterra <lb/></p>
          <p xml:id="p46">n. 54</p>
          <p xml:id="p47">Allegato III al n. 51 (cc. 161r-v, 168r-v; tradotto a c. 162r)</p>
          <pb xml:id="f161r" n="161r"/>
          <p xml:id="p48">
            <hi rend="italic">Segue testo in francese</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f161v" n="161v"/>
          <p xml:id="p49">/ 168r-v /</p>
          <p xml:id="p50">n. 55</p>
          <p xml:id="p51">Allegato IV al n. 51 (cc. 162r-v, 167r-v; traduzione di c. 161r)</p>
          <pb xml:id="f162r" n="162r"/>
          <p xml:id="p52">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p53">io non ho tralasciata altra cosa, che sia <lb/> stata necessaria per
l’avanzamento, et <lb/> acceleratione di quello, ch’ho intrapreso <lb/> per
servitio di vostra Serenità, essendo stata fatta <lb/> la levata delle genti
da guerra già <lb/> molto tempo; ma non ostante tutta la <lb/> prontezza, et
diligentia, che ho potuta usare <lb/> non è stato possibile, ridur tutte le
cose <lb/> nel suo punto, et far imbarcar tutte <lb/> le genti avanti il fine
del mese passato <lb/> et il principio del corrente; di sorte che <lb/> non
s’attendi con la gratia di Dio, che usi <lb/> buon vento per far vela. Per
questo <lb/> io mi sono aggiustato di tutto punto a tutto <lb/> quello, a che la
mia promessa mi ren-<lb/>deva obligato in qualunque cosa si sia <lb/> et non
desidero altra, che di veder le <lb/> truppe costì per far conoscer a vostra
Serenità <lb/> il zelo, et affetione, che porto al suo <lb/> servitio, di che le
mie attioni rendevano <lb/> sempre fermo testimonio, com’essendo. <lb/></p>
          <p xml:id="p54">Serenissimo principe <lb/> di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p55">Li 10 settembre 1616 <lb/> dell’Haya <lb/></p>
          <p xml:id="p56">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p57">Jean Ernesto di Nassau <lb/></p>
          <pb xml:id="f162v" n="162v"/>
          <p xml:id="p58">/ 167r-v /</p>
          <p xml:id="p59">n. 56</p>
          <p xml:id="p60">Allegato V al n. 51 (cc. 163r-166v)</p>
          <pb xml:id="f163r" n="163r"/>
          <p xml:id="p61">In lettere de’ 10 1616 del secretario Surian dall’Haya <lb/></p>
          <p xml:id="p62">Propositione<ptr target="#tn7" n="7"/> del signor ambasciatore d’Inghilterra a’ signori Stati <lb/></p>
          <p xml:id="p63">Io ho carica dal re mio signore sua maestà della Gran <lb/> Bertagna di
parlar a vostre Signorie toccante un affare, che <lb/> importa molto alla
conservatione della tranquilità <lb/> publica, et all’interesse particolare
di queste provintie. <lb/> Voi sapete signori il pensiero, che sua Maestà ha
del continuo <lb/> havuto, et gl’ufficii convenevoli, ch’ella stessa ha <lb/>
fatto con gl’ambasciatori residenti nella sua corte, come <lb/> col mezo
delli ministri suoi appresso gl’altri principi <lb/> per trovar un buon
accordo nella differenza, et <lb/> discordia pertinente alla successione
delli paesi di <lb/> Cleves, et di Giuliers, la qual negotiatione col <lb/>
progresso, et mutatione del tempo ha mutata <lb/> spesse volte faccia; onde
col mezo d’una proposta <lb/> et propositione hora dall’una, hora dall’altra
parte <lb/> si è procurato di ridur l’affare a qualche buona <lb/> uscita; senza
però potervi mai arrivare per certe <lb/> et sospetti, che mossero le
Signorie vostre a persister <lb/> fermamente et fortemente nell’essentione
del <lb/> trattato di Zanten. <lb/></p>
          <p xml:id="p64">Per tanto vedendo sua Maestà non esservi altro ispediente <lb/> a poter
condur questo affare a buon porto, stanti <lb/></p>
          <pb xml:id="f163v" n="163v"/>
          <p xml:id="p65">li venti cosi contrarii, ella da qualche mese in qua si è <lb/>
conformata colla volontà di voi signori; havendo sopra <lb/> tutte le altre
cose in raccommandatione (sendo le <lb/> occasioni di conferenza con li
ministri de’ principi, <lb/> residente nella sua corte toccante questo
particolare) <lb/> la detta essecutione del trattato di Zanten, come il suo
<lb/> et unico filo per uscir da questo laberinto. <lb/></p>
          <p xml:id="p66">Finalmente fu l’ambasciator di Spagna questi giorni passato <lb/> a
trovar sua Maestà et di commissione espressa del Re <lb/> suo padrone
(secondo che ha preteso) ha significato <lb/> a sua Maestà non haver il Re
suo signore cosa alcuna che <lb/> gli sia più grandemente a cuore, che
l’operar in man <lb/> che le città, et piazze di Cleves, et di Giuliers <lb/>
(le quali al presente sono possesse da gl’arciduchi, <lb/> et da vostre
Serenità) fossero restituite alli principi pretenso<supplied>ri</supplied> <lb/> et per
consequente effettuato il trattato di Zanten. <lb/></p>
          <p xml:id="p67">Per questo il detto Ambasciatore pregò sua Maestà ad interceder
appresso le <lb/> vostre Serenità, et appresso gl’altri principi interessati
a fine <lb/> d’indurli ad accommodarsi ad una sì buona risolutione <lb/> et con
questo restabilire una pace et riposo sicuro <lb/> in quelle povere
provincie, le quali per lungo tempo <lb/></p>
          <pb xml:id="f164r" n="164r"/>
          <p xml:id="p68">sono state soggette ad una servitù, et miseria insopor-<lb/>tabile;
desiderando, che si possi trovar una certa giornata <lb/> per la
restitutione di dette piazze; la quale sua Maestà affine <lb/> di non
precipitar un affare di tanto momento ha <lb/> giudicato convenente, che sia
l’ultima del mese <lb/> di febraro venturo stil vecchio. Nel qual spatio di
<lb/> tempo, overo a tal giorno limitato se vostre Serenità non <lb/> possono
indursi a dar essecutione al detto trattato <lb/> di Zanten l’Ambasciator ha
pregato sua Maestà di non impor-<lb/>tunar in tal caso d’avantaggio il Re
suo signore, <lb/> ma di escusarlo, se faceva conto di posseder da <lb/> quel
tempo in là assolutamente le piazze, le quali <lb/> gode al presente senza
intentione di mai più resti-<lb/>tuirle ai principi ai quali per ogni
ragione <lb/> appartengono; stante che (come dice) ad essempio <lb/> di vostre
Serenità intorno le fortificationi di Giuliers, et altre <lb/> piazze, la
ragione vuole, che ’l Re suo padrone <lb/> faccia il medesimo a Vesel, le
quali spese non intende <lb/> egli di fare all’altrui profitto, ma per il
suo proprio <lb/> servitio et per tanto quand’egli haverà fortificata <lb/> la
detta città si risolverà a giamai resituirla. <lb/></p>
          <pb xml:id="f164v" n="164v"/>
          <p xml:id="p69">Ecco signori la propostione fatta dall’ambasciator di Spagna a sua
Maestà della <lb/> quale, in conformità dell’avviso che la detta Maestà ha <lb/>
dato alli signori elettori Palatino, et Brandemburgh, et al signor <lb/>
Principe suo figlio mi ha ella commandato di darne <lb/> parte a vostre
Serenità le quali havendo al presente nelle loro <lb/> mani l’essecutione di
quello, ch’elle hanno havuto <lb/> continuamente in così gran
raccommandatione, che è <lb/> il trattato di Zanten, prenderanno, se a loro
piace, <lb/> sopra ciò una risolutione degna delle loro prudenze, <lb/> vedendo
come l’accettar di questa apertura sarà <lb/> per il bene del servitio loro;
et l’avanzamento dell’<lb/>honore, et riputatione; et il rifiutarla tirerà
in <lb/> consequenza una guerra dentro li poveri paesi <lb/> di Cleves, et
Giuliers; li quali quanto più si <lb/> veggono avicinar ad un termine finale
dei loro <lb/> travagli; con maggior ragione si lamenteranno <lb/> verso Iddio,
et verso il mondo di quelli, che ne <lb/> sono infrattori. <lb/></p>
          <p xml:id="p70">Si deve haver particolarmente mira, et compassione della buona <lb/>
città di Vesel, la quale per l’innanti è stata la <lb/> nutrice della
religion riformata, et il rifugio di <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f165r" n="165r"/>
          <p xml:id="ps1">tutti quelli, che sono stati scacciati dai suoi paesi per la <lb/>
libertà delle loro conscienze; di maniera che oltre <lb/> l’interesse
particolare de’ principi pretensori si tratta <lb/> anco della causa
commune. <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Il tempo, ch’è stato destinato per l’essecutione di questo <lb/> affare è
convenevole per le andate, et ritorni, che <lb/> sono necessarii purchè non
si vogli diferre paratis. <lb/> Ecco perché io starò attendendo con gran
devotione <lb/> la risposta di vostre Serenità per significarla a sua
Maestà. <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">Fatta nell’assemblea de’ signori Stati delle Provincie <lb/> Unite de’
Paesi Bassi a’ 23 del mese di novembre <lb/> stil vecchio. <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">Dudley Carleton <lb/></p>
          <p xml:id="ps5">/ 165v-166r /</p>
          <p xml:id="ps6">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps7">/ 166vB /</p>
          <p xml:id="ps8">n° 1<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">Propositione del signor ambasciator <lb/> d’Inghilterra <lb/></p>
          <p xml:id="ps10">Nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  effetto <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>si … et la necessità <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 156r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue numero depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>Prop- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>n° <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
