<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.67 date 1616-xx-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">67</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">199r-203v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-24">24 dicembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">di già la Serenità vostra haverà da più d’una mano di mie lettere <lb/>
inteso l’imbarco delle genti. Quella sollecitudine, <lb/> ch’è stata
possibile usar in esso non si è tralasciata; <lb/> ma l’uscita delle navi
sta tuttavia interdetta dalla <lb/> continuatione de’ venti contrarii, che
non cessano. Colle <lb/> mutationi della luna il tempo ha data sempre
speranza <lb/> et apparenza di mettersi al buono; ma poi cambia <lb/> immediate,
torna al solito, et mi tiene in una <lb/> continua perplessione d’animo. Per
la borana <lb/> che fu li giorni passati un vassello di mercantia <lb/> fece
naufragio nel porto di Tessel; et fu constretto <lb/> uno con genti della
Serenità vostra a tagliar l’arboro. <lb/> Hora può considerar la Serenità
vostra che questo accidente <lb/> mi facci temer, che li soldati si mal
contentino per <lb/> la continua agitatione nella quale convengono star <lb/> in
quel porto. Se fossero stati in terra il pericolo <lb/> era dello sbandarsi,
hora essendo ne’ vasselli corrono <lb/> il suo pericolo ancora. De’ giacci
da quella parte <lb/> non si dubita, et da quella della moza si promettono <lb/>
col primo buon vento uscir senza l’intoppo. Io <lb/> mi credevo, et speravo
fermamente di dover passar <lb/> queste santissime feste del Natale con
quietezza d’animo; <lb/> ma resto tuttavia col medesimo pensiero, et quello
che <lb/></p>
          <pb xml:id="f199v" n="199v"/>
          <p xml:id="p2">più mi duole è di non poter apportar alla Serenità vostra colle mie <lb/>
lettere quella sodisfattione, et quel contento, che so che sta <lb/>
attendendo in questo particolare. Ma a Dio sta la dispositione <lb/> delle
cose. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Quanto alla missione de’ roli all’illustrissimo signor savio di
Terraferma <lb/> essequirò il commandamento dell’Eccellenze vostre; ma credo
non si potrà <lb/> spuntare nel far che al giorno dell’imbarco cominci <lb/> il
tempo: perché hanno sempre inteso questi capitani, <lb/> che sia al giorno
della mostra essendo stati pronti per <lb/> mettersi ne’ vasselli, et se ’l
tempo fosse stato proprio si <lb/> sarebbono imbarcati, et ispediti; et
quando non si havesse <lb/> temuto di perder le genti più volontieri al
certo sarebbono <lb/> state nelle piazze, ove si trovavano con più
commodità, et <lb/> manco disaggio. Anzi dirò riverentemente alla Serenità
vostra <lb/> che alcuni a’ quali non si ha potuto così prontamente andar <lb/> a
dar la rassegna hanno fatta far fede da borgo-<lb/>mastri delle città del
giorno, ch’erano in ordine con <lb/> tutte le sue genti, intendendo di
avanzar se potevano <lb/> doi, o tre giorni di più, et il capitano Vandernot
in particolar <lb/> posso dire a vostra Serenità che ha tenuto otto giorni
la sua <lb/> compagnia prima che ’l signor Conte et io habbiamo potuto <lb/>
andar a darli mostra: et questo ha la fede app<supplied>…</supplied><ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> dei borgomastri di Horon, che però non se gli è fatta <lb/></p>
          <pb xml:id="f200r" n="200r"/>
          <p xml:id="p4">buona per la conseguenza: pure tentino con destrezza <lb/> quello che ne
potrò fare appresso il signor Conte, il qual sto <lb/> attendendo, che
ritorni dalla Nortolandia, et vivo <lb/> antioso di saper come haverà
trovate quelle genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Quanto a levata di altra soldatesca le difficoltà presenti, <lb/> et la
certezza indubitata de’ giacci nell’avvenire mi <lb/> conferma sempre più di
non far altro da questo capo <lb/> in conformità anco del prudentissimo
avertimento della Serenità vostra. <lb/> Intorno al titolo col quale debba
nominarsi di là il signor <lb/> Conte non mancarò di replicar la risposta,
ch’è stata <lb/> dalla Serenità vostra stimata per sua benignità propria, <lb/>
et secondo il suo senso. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Nelle lettere della passata settimana inviai altra nota di <lb/> offerta
fattami de’ vasselli di guerra con la distintione <lb/> particolare di ogni
spesa, et di quanto si vuole per <lb/> mese; et pregarò Iddio, che vostra
Serenità non habbi bisogno <lb/> di valersene. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Havendomi ella ingionta nuovo commandamento per haver infor-<lb/>matione
intorno alla persona del signor Gio. Giacomo Bel-<lb/>gioioso replicai
giovedì al Pasini, et l’ho sollecitato a <lb/> cavar tutto quel più che
potrà sopra li particolari scrittimi <lb/> dalla Serenità vostra et hoggi
faccio l’istesso. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Hebbi lettere hier sera dal medesimo Pasini, che mi dice <lb/></p>
          <pb xml:id="f200v" n="200v"/>
          <p xml:id="p9">haver parlato coll’alfier Filippo detto il Bello, et che come <lb/> prima
haveva<ptr target="#tn2" n="2"/> stimato, che si fosse <lb/> contentato delli 14 over 15 ducati il
mese; così hora <lb/> trovava volerne<ptr target="#tn3" n="3"/> almeno 22 et che questo aviene <lb/> da qualche offerta, che gli è
fatta per parte del granduca <lb/> et del duca di Parma; ma aggiunge, che
essendo desi-<lb/>deroso di servire la Serenità vostra ha detto, che partirà
per Venetia <lb/> senza soldo per rimettersi alla sua munificenza <lb/> et se
volevo sarebbe venuto a trovarmi. Io ho stimato <lb/> bene rescriver al
Pasini, che già, ch’esso alfier Filippo <lb/> ha questa buona intentione lo
eviti al partire per <lb/> ricever dalla Serenità vostra quella
sodisfattione, che sarà sti-<lb/>mata da lei propria alle sue conditioni, et
li ho manda<supplied>ta</supplied> <lb/> una lettera per vostra Serenità affineché gliela dia
quando ho <lb/> risoluto far il viaggio. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Degl’altri mi scrive, che tenterà di accommodar la <lb/> pretensione,
ch’è di più delli dieci, o dodici ducati <supplied>al</supplied> <lb/> mese. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Doi lettere della Serenità vostra delli 9 mi sono capitate hier <lb/> a
sera coll’ordinario d’Anversa, quella d’avvisi <lb/> mi servirà
d’infornatione, et intorno all’altra dar <lb/> essecutione a’ commandamenti
di lei, et scriverò tutto quello <lb/> che sarà stato da me operato in
conformità. <lb/></p>
          <pb xml:id="f201r" n="201r"/>
          <p xml:id="p12">Vene qui li giorni passati uno ispedito dal signor duca di Bransuich
<lb/> con carica di cavar il senso di questi signori di unirsi seco. <lb/> Non
si è publicato haver questa commissione, ma è <lb/> andato praticando in
particolare, et ha fatto farne <lb/> apertura;<ptr target="#tn4" n="4"/> intendo essergli stato considerato, che <lb/> difficilmente vorranno
qui far particolare alenza con quel <lb/> Principe; ma che meglio sarebbe,
che procurasse colle-<lb/>garsi con gl’altri dell’unione: perché in un
medesimo <lb/> tempo sarebbe unito anco con queste provincie. <lb/> Questo in
ogni modo non ha lasciato di tentare se <lb/> potesse avanzar il negotio.
<lb/></p>
          <p xml:id="p13">Li deputati della congregatione di Holanda, che sono <lb/> stati ridotti
fin giovedì passato partirono hieri per <lb/> le case loro mal contenti di
non haver potuto conclu-<lb/>der cosa alcuna sopra il punto della
controversia <lb/> della predestinatione; onde restano gl’animi confusi, <lb/>
et nella confusione par che si sentino male contentezze <lb/>
particolarmente da quelli, che sostentano l’humore, <lb/> che habbi ad esser
libera questa predicatione della <lb/> credenza della predestinatione, et si
teme, che ciò habbi <lb/> a causar qualche diffidenza particolare in questo
Governo <lb/> et alcuni degl’habitanti in questo luogo non parlano <lb/> bene
del signor Bernvel, che sostenta la parte contraria <lb/></p>
          <pb xml:id="f201v" n="201v"/>
          <p xml:id="p14">et sono mal contenti della tanta auttorità sua. L’effetto <lb/> che habbi
a partorir questa controversia non si prevede <lb/> così facilmente continua
solo il dubio, che sia fomentata <lb/> l’attione da chi pretende il
predominio di questi paesi per <lb/> tener disuniti di questa maniera
gl’animi, et cavar <lb/> frutto dalla mala intelligenza tra l’una, et
l’altra <lb/> fattione. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">È stato destinato ambasciator straordinario al marchese elettore di <lb/>
Brandemburgh, che si trattiene hora nel ducato di <lb/> Prussia il signor
Stich uno de’ deputati nell’assemblea <lb/> de’ signori Stati Generali. Sua
Altezza ha fatto l’instanza <lb/> di haver quest’ambasciata per capo di
riputatione, et per <lb/> mostrar a Polonia, et ad altri principi, che li
signori <lb/> Stati vogliono continuar l’assistenza all’Altezza sua <lb/> in
ogni luoco. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Intendo, che ’l medesimo Elettore ha fatta ricercar la maestà <lb/> della
Gran Bertagna per haver da lei ancora un suo <lb/> ambasciatore; ma parmi,
che habbi havuto in risposta <lb/> di desiderar di saper la causa di questa
richiesta <lb/> perché allhora haverebbe risoluto, quello che havesse <lb/>
stimato propria a sua sodisfattione. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">È partita di qua la signora principessa di Lignì doppo <lb/> haver
venduto certo suo datio a’ signori Stati per <lb/></p>
          <pb xml:id="f202r" n="202r"/>
          <p xml:id="p18">duicento, et più milla fiorini; ma non è restata contenta <lb/> perché
haverebbe desiderato molto più; et questi signori hanno <lb/> tolto in sé
questa compreda per più di quello havevano <lb/> in intentione affine di
liberarsi di haver soggetti de’ <lb/> serenissimi arciduchi con auttorità in
questi paesi. <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Un gentilhuomo francese mi è venuto a dire che haveva <lb/> havuta
commissione dal signor general delle galere di sua Maestà <lb/>
christianissima di farmi offerta del suo servitio per vostra Serenità <lb/>
alla quale haverebbe condotti tremilla fanti quand’<lb/>ella l’havesse
stimato a proposito, et imbarcarli a <lb/> Marseglia. Ha accennato che esso
Generale vuol titolo <lb/> di general delle sue genti, et non esser
commandato da <lb/> Oltremontani, ben se il signor duca di Umena andasse <lb/>
al servitio credeva si sarebbe continuato del titolo di luogo-<lb/>tenente
general; che in Francia non haveva voluto far <lb/> trattare per li suoi
rispetti; ma accordato non si sarebbe <lb/> curato d’altro; et perciò
riuscendo grata a vostra Serenità la sua <lb/> offerta haverebbe ordinato
per trattar meco quanto <lb/> fosse necessario; pregandomi di
scriverne<ptr target="#tn5" n="5"/> all’Eccellenze vostre. <lb/> Io essequisco questo per obligo, che
devo, et in tanto <lb/> con bel modo se torna a me esso gentilhuomo lo <lb/>
farò capace dell’intentione della Serenità vostra intorno
all’<lb/>ubidienza, che vuole, che si presti a quelli, che <lb/></p>
          <pb xml:id="f202v" n="202v"/>
          <p xml:id="p20">hanno il carico delle sue genti; come mi significa nell’ultime <lb/>
lettere sue de’ 9 del corrente. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Dall’Haya a’ 24 decembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p22">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p23">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p24">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p25">/ 202bis r-v /</p>
          <p xml:id="p26">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f203r" n="203r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f203v" n="203v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 203vC /</p>
          <p xml:id="ps6">24 decembre 1616 ricevute a’ 11 <lb/> gennaro <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Haya <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">1. Li vasselli con le genti tuttavia <lb/> non possono partir per il
tempo. <lb/> Uno ha tagliato l’albero per far bona: <lb/> essendo naufragato in
porto uno con mercantia. <lb/></p>
          <p xml:id="ps10">2. Manderà li rolli all’illustrissimo Savio <lb/> alla scrittura non
crede si potrà spuntar <lb/> che la paga cominci dall’imbarco perché <lb/>
sempre han inteso dal di della mostra. <lb/> Ne parlerà al Conte al suo
ritorno <lb/> di Nortlandia. <lb/></p>
          <p xml:id="ps11">3. Di altra levata non è da trattar <lb/> a questo tempo. <lb/></p>
          <p xml:id="ps12">4. Ha replicato al Pasini per informatione <lb/> del conte Belgioioso.
<lb/></p>
          <p xml:id="ps13">L’alfier Filippo deto il Bello non contento <lb/> de’ 15 ducati al mese
ne pretende 22 ma <lb/> era disposto a venir a Venetia per rimettersi <lb/> per
ciò gli ha mandata una lettera. <lb/></p>
          <p xml:id="ps14">Degli altri si tenterà di accommodare <lb/> le pretensioni. <lb/></p>
          <p xml:id="ps15">Riceve due lettere de’ 9 et essequirà. <lb/></p>
          <p xml:id="ps16">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="ps17">/ 203vD /</p>
          <p xml:id="ps18">5. Pensiero di Bransuich d’unirsi <lb/> con quei signori risposta che
difficilmente <lb/> faranno alleanza con lui solo; ma che <lb/> si accordi con
quelli della unione. <lb/></p>
          <p xml:id="ps19">Deputati d’Olanda partiti mal <lb/> contenti per le case loro<ptr target="#tn6" n="6"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="ps20">6. Ambasciator straordinario destinato al marchese <lb/> elettore di
Brandemburg. <lb/> Richiede anche ambasciatore di Inghilterra <lb/> ma non gli
riesce. <lb/></p>
          <p xml:id="ps21">Principessa di Lignì partita havendo <lb/> venduto un suo dacio a’
signori Stati per <lb/> 200 et più mille fiorini. <lb/></p>
          <p xml:id="ps22">7. Offerta del general delle galee che <lb/> sua Maestà christianissima
che servirà alla Republica <lb/> con 3mila fanti imbarcati li a Marseglia, <lb/>
et dice delle sue pretensioni. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono parole depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> d
  <hi rend="italic">depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> questo
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>contenti per le case loro <hi rend="italic">esito di
  correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
