<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.72 date 1616-xx-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">72</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">214r-217v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-31">31 dicembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">tornò hoggi otto la sera dalla Nortolandia il signor conte Gio.
Ernesto <lb/> dall’haver visitati li soldati ne’ vasselli, et il giorno
seguente <lb/> mi venne a riferire haverli trovati se ben con poco gusto <lb/>
di tanta dimora in quel porto, pronti in ogni modo a <lb/> sopportar
l’impatienza colla speranza, che un giorno <lb/> siano per uscirne. Mentre
fu in quel luoco parve, che <lb/> per qualche hora l’apparenza mostrasse
felicità per <lb/> l’uscita, et già si erano li marinari messi ad ordine <lb/>
per alzar le vele a vista di esso signor Conte; ma riuscì <lb/> poi
altrimenti sendosi in breve spatio d’hora cambiato <lb/> il vento, che s’era
messo da Levante, divene calma, <lb/> et tornò alla parte del mezogiorno
tutto contrario, <lb/> (tanto è successo anco da questa banda della Moza) et
<lb/> così ha continuato sin qui con alteratione al buono <lb/> di momenti non
dirò d’hore. Ognuno compatisce <lb/> un tanto lungo soggiorno di così buona
gente in <lb/> questi porti, et pare assai, che non succedi qualche <lb/>
inconveniente di malatia, o d’altro. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Ha il signor Conte da questa parte della Moza per sollevar <lb/> li
soldati fatto metter alla banda di ogni nave <lb/> uno o doi piccioli
vasselli, nelli quali entrano un <lb/></p>
          <pb xml:id="f214v" n="214v"/>
          <p xml:id="p3">giorno gl’uni, et l’altro giorno gl’altri, et ha fatto ciò perché <lb/>
le genti meno patiscano, et sopportino con più patienza il <lb/> soggiorno;
né lascia cosa a che non pensi per questo servitio <lb/> et per proveder ad
ogni accidente di travaglio già che <lb/> a Dio piace, che così caminino le
cose; ma non ha potuto <lb/> evitare, che giovedì a sera non si habbi
incontrato qualche <lb/> disturbo, ch’è riuscito minore di quello, che in
caso tale <lb/> si poteva temere. Erano entrati quella sera di giovedì <lb/> in
uno di detti vasselli da 70<ptr target="#tn1" n="1"/> soldati, et venendo da <lb/> Dordrechet un altro grosso
vassello<ptr target="#tn2" n="2"/> transportato <lb/> dal vento andrò a dar in quello dei soldati, et
causò, <lb/> che si ruppe la corda, che lo teneva legato alla <lb/> nave, onde
fu transportato con empito a dar in <lb/> alcuni pali, che sono innanti alla
città di Roterdam, <lb/> et volendo li soldati salvarsi, et<ptr target="#tn3" n="3"/> per <lb/> scampar il pericolo, che si temeva, precipitandosi<ptr target="#tn4" n="4"/> confu-<lb/>samente in un altro picciolo vassello, questo presa <lb/>
acqua si affondò, et furono per ciò constretti mettersi a <lb/> nuoto, et si
salvorono, eccetto un giovane gentilhuomo <lb/> francese, che restò affogato
con dispiacer grandissimo <lb/> del signor di Rocalaura sotto la compagnia
del <lb/></p>
          <pb xml:id="f215r" n="215r"/>
          <p xml:id="p4">quale era descritto; ma si deve ben ringratiar Dio, che <lb/> non sia
successo peggio come si poteva dubitare. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Li usciti dall’acqua furono del medesimo signor Rocalaura <lb/> fatti
asciugare, et governare in diverse case; et hier mattina <lb/> volontarii se
ne sono ritornati alla medesima nave per <lb/> aspettar coll’ordinario
desiderio il vento buono. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Il Stich, che ha coadiuvato al Wassonhoven, è pronto <lb/> nel Tessel con
trecento fanti; et a Roterdam sopra <lb/> la Moza sono le genti del medesimo
Wassonhoven d’un <lb/> suo fratello, et d’un altro capitano. Avanti hieri
trovandomi in casa del residente di Bran-<lb/>demburgh fratello di esso
Stich; il Wassonhoven, il Stich, et <lb/> li altri officiali di questa
levata mi furono intorno <lb/> et mi pregorono considerar a qual spesa
convengono <lb/> soccumber, et qual interesse patiscono mentre del <lb/> proprio
denaro hanno fatta la levata, et tutte <lb/> le spese de’ vasseli, et altro
per mantener, et nutrir <lb/> li soldati; et tutto ciò con fine che vi
porgessi la mano; <lb/> ma vedendo, che non potevano cavar da me ciò, che
forse si promettevano, mi fecero instanza, che <lb/> pregassi a nome loro
vostra Serenità ad havervi consideratione. <lb/></p>
          <pb xml:id="f215v" n="215v"/>
          <p xml:id="p7">Io diedi loro buone parole, tenenendomi sempre nell’assicu-<lb/>rarli,
che vostra Serenità sodisfarà prontamente a quanto ha contrattato <lb/> et
obligato con esso Wassonhoven. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Volevano egli, et gl’altri ch’io andassi nei luochi, ove sono le <lb/>
genti. Io me ne sono astenuto parendomi di comprender <lb/> il fine non
esser solo ch’io le vedessi; ma che la mia pre-<lb/>senza o di qualcheduno
de’ miei (come me ne fu <lb/> fatta anco instanza) servisse loro a<ptr target="#tn5" n="5"/> dar forma all’intentione, che forse hanno, che ’l tempo del
servitio princi-<lb/>piasse dall’imbarco, o dalla visita ch’io, o altri per
me <lb/> havesse fatta<ptr target="#tn6" n="6"/>; et contenendo le capitulationi del <lb/> Wassonhoven dover
principiar il tempo dal giorno, che <lb/> saranno le genti rolate di là
sotto diversi pretesti di <lb/> publiche occupationi, et altro mi sono
iscusato. Dovendo il <lb/> beneficio prevenir dalla munificenza della
Serenità vostra <lb/> havuto rispetto alle spese, che esso Wassonhoven, et <lb/>
particolarmente quelli, che lo sostentano hanno havuti <lb/> sin qui, et
continuano. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Ho parlato al signor Conte intorno questo particolare del cominciar <lb/>
del tempo in conformità dell’intentione, et senso delle Signorie vostre
eccellentissime; ma ho trovato l’incontro duro, et stabile <lb/></p>
          <pb xml:id="f216r" n="216r"/>
          <p xml:id="p10">nell’intender, che ’l tempo cominci dal giorno della mostra <lb/> di
cadauna compagnia secondo, ch’è stata fatta di tempo <lb/> in tempo, et mi
ha detto, che per l’amor di Dio scrivi <lb/> a vostra Serenità che non metti
questo dubio perché sarebbe metter <lb/> una confusione mentre si potevano
le compagnie <lb/> quasi lo stesso giorno della mostra poner nei vasseli <lb/>
et in essi attender il vento come fano al presente <lb/> con non<ptr target="#tn7" n="7"/> poco disaggio, et se non fosse stato il <lb/> dubio di qualche
inconveniente sarebbe forse stato <lb/> meglio, che fossero sin qui restati
in terra. Io replicai <lb/> qualche cosa di vantaggio per veder pure se
po-<lb/>tevo<ptr target="#tn8" n="8"/> avanzar il punto; ma stete egli constante <lb/> et disse non
dubitare, che vostra Serenità non sia per far quello <lb/> che è di ragione,
et di dovere, et che sperava <lb/> ch’ella haverebbe havuta anco in
consideratione <lb/> le spese fatte (oltre quanto io ho esborsato) tanto da’
suoi capitani quanto da lui: onde <lb/> credo, che non potrà la Serenità
vostra avanzar in questo <lb/> particolare del tempo alcuna cosa. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Quel baron francese signor di Villemur inteso da me <lb/> quanto gli
dissi in nome di vostra Serenità ha regolata <lb/></p>
          <pb xml:id="f216v" n="216v"/>
          <p xml:id="p12">nell’offerta del suo servitio quasi in tutte la<ptr target="#tn9" n="9"/> pretensione<ptr target="#tn10" n="10"/> sua<ptr target="#tn11" n="11"/>, come vedrà dall’aggiunta traduttione. È stato <lb/> fermo nelli
sedici franchi per testa della levata, che <lb/> sarebbono tre<ptr target="#tn12" n="12"/> milla più in tutto in ragion di quello <lb/> si ha contrattato, et
ha havuto il signor Conte; ma mi <lb/> ha considerato, che non mettendo
alcuna cosa per il transporto <lb/> delle armi, et pur sarà necessario che
le venga a pigliar <lb/> in queste parti; rimettendosi al beneplacito
publico <lb/> quanto allo stipendio proprio, et de’ principali officiali <lb/>
del reggimento; mutando anco in qualche altra <lb/> parte le sue dimande
oltre le spese, che doveranno <lb/> esser grandi, per la levata delle genti
in Guasco-<lb/>gna, et altrove lontano da Marseglia cinquanta, et sessanta
leghe non era equivalente la somma <lb/> a che era condesceso; che il
desiderio suo era <lb/> ardente di servir la Serenità vostra, et che doveva
<lb/> partir fra alcuni giorni per Parigi, che da <lb/> quelli eccellentissimi
signori ambasciatori sarebbe andato a ricever <lb/> la risposta, et per
stabilir anco ogni cosa con <lb/> essi: facendomi instanza di pregarla, che
si compiacesse scriverne a’ sue Eccellenze a fine di esser risoluto.
<lb/></p>
          <pb xml:id="f217r" n="217r"/>
          <p xml:id="p13">Mi è venuto fatto di ridur la paga da scudi a ducati <lb/> in moneta
corrente di Venetia, et che li sette <lb/> mesi di servitio debbino
cominciar dal giorno <lb/> della prima mostra; et quanto all’obedienza <lb/> da
prestarsi alli capitani delle<ptr target="#tn13" n="13"/> genti di vostra Serenità <lb/> parmi che corrispondi al concetto di
lei; onde <lb/> potrà far sapere la sua prudentissima deliberatione <lb/> alli
signori ambasciatori in Franza. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Sotto li 26 del mese presente feci lettere di cambio <lb/> alli signori
Gioanni, et Filippo Calandrini di ducati <lb/> mille ottocento cinquanta tre
da lire 6 ¾ per ducato <lb/> da esser pagati a’ 26 febraro prossimo in
moneta <lb/> di banco al signor Melchior Noirott; et d’altrettanta <lb/> summa
ho fatte altre lettere al signor Guglielmo Vander-<lb/>put per il fratello
signor Gio. Pietro. Et questi tutti sono <lb/> per il resto della valuta
havuta per servitio di <lb/> questa levata dagl’uni, et dall’altro. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Non è ancora comparso il messaggiero ordinario di Anversa <lb/> che
doveva arrivar hieri. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Dall’Haya a’ 31 decembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p17">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p18">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f217v" n="217v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 217vC /</p>
          <p xml:id="ps6">31 decembre 1616 ricevute a’ 18 gennaro <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Hagia<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">1. Conte Ernesto ha fatto metter due <lb/> vasselli piccoli alla banda
d’ogni <lb/> nave per commodità de’ soldati. <lb/></p>
          <p xml:id="ps10">2. Grave pericolo di uno de’ vasselli <lb/> con 70 soldati salvati a
nuoto a Rotradam <lb/> rimanendo anegato un gentilhuom francese. <lb/></p>
          <p xml:id="ps11">3. Il Stich è pronto nel Tessel con 300 fanti. <lb/></p>
          <p xml:id="ps12">4. Il Vuassongoven il Stich et altri officiali <lb/> l’ha(n) ricercato
pregar sua Serenità ad haver <lb/> consideratione alli loro interessi. <lb/></p>
          <p xml:id="ps13">5. Volevano che andasse nei luochi <lb/> ma egli si è astenuto per le
pretensioni <lb/> che hanno che il tempo principiasse <lb/> dall’imbarco. <lb/></p>
          <p xml:id="ps14">6. Ha parlato al signor Conte sopra il particolare <lb/> del cominciar
del tempo, et l’ha <lb/> ritrovato, che intende sia dal giorno <lb/> della
mostra di cadauna compagnia. <lb/></p>
          <p xml:id="ps15">7. Baron francese signor di Vellemur ha regolata <lb/> la sua dimanda, et
invia la contratta<hi rend="bold">-</hi><lb/>ta instanza della
ressolutione. <lb/></p>
          <p xml:id="ps16">8. Ha fatto lettere di cambio a signori Gio. e Filippo <lb/> Calandrini
de ducati 1853 et de <lb/> altretanta somma al signor Guglielmo Vandeput.
<lb/></p>
          <p xml:id="ps17">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="ps18">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>7- <hi rend="italic">corretto su</hi>
  3-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> andò
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> in un altro vassello
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Seconda</hi> -i-
  <hi rend="italic">corretta su</hi> -e-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-a <hi rend="italic">corretta su
  -</hi>o<hi rend="italic">, come pare.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>-o <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -a<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>-a <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -i<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>-a <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -a<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> sue
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> prima
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
