<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.77 date 1617-xx-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">77</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">230r-233v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-14">14 gennaio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">vorrei pur una volta, che la Serenità vostra nell’aprir delle mie
lettere <lb/> sentisse scritta la partita, di queste genti. Io sono stato
tutti <lb/> li giorni<ptr target="#tn1" n="1"/> della presente settimana con antiosa speranza <lb/> credendo di
poter far ispeditione dietro al messagiero d’Anversa <lb/> o fino a
Brusseles dietro al corriero con tal avviso; ma <lb/> alla mutatione della
nuova luna non ha seguitato<ptr target="#tn2" n="2"/> quelli <lb/> effetti, che mostrò l’apparenza: tuttavia non si
dispera <lb/> che col nuovo quarto fatto questa mattina non habbi ad <lb/> esser
cambiamento di tempo, come appunto in quest’hora <lb/> par che l’aria lo
dimostri, et viene bramato dall’<lb/>universale certo con grande affetto per
rispetto di quella <lb/> serenissima Republica; et lo stesso incontro, che
si prova<ptr target="#tn3" n="3"/> qui <lb/> sono sicuro, che vostra Serenità haverà havuto dalla parte
<lb/> d’Inghilterra; tenendo avviso, che anco in quei porti <lb/> siano vasselli
in quantità colla medesima espettatione. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Fui uno di questi giorni passati al signor principe Mauritio <lb/> per
essequir le commissioni della Serenità vostra ricevute in lettere <lb/> de’
23 dello stante. Si dolse mezo di questa contrarietà <lb/> di tempo,
dicendomi, che tanto più a lui riusciva <lb/> strana, quanto la levata, et
tutto il resto era <lb/> seguito con tanta felicità, che niente maggiore; <lb/>
ma che non venendo sempre tutte le cose a punto <lb/> bisognava haver
patienza: doveva servir almeno di <lb/></p>
          <pb xml:id="f230v" n="230v"/>
          <p xml:id="p3">consolatione il non sentirsi alcun disordine, et che le genti stiano
<lb/> con tanta patienza attendendo il buon vento. Et forse serenissimo <lb/>
Principe il maggior tormento è il timore, che hanno queste <lb/> genti, che
la pace segua, et siano licentiate, et ogni voce, <lb/> che artificiosamente
alle volte viene fatta sparger in questo <lb/> proposito da chi non ama
questa uscita, li mette in <lb/> dispiacere; ma assicurati del contrario
godono, et si consolano <lb/> nel patimento. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Al signor conte Gio. ernesto rifersi quanto vostra Serenità mi
commandò intorno <lb/> agl’ordini, che opportunamente darà in Istria; et
questa <lb/> mattina gli ho dato conto, ch’ella haveva ricevute <lb/> le sue
lettere, che<ptr target="#tn4" n="4"/> le erano state care; et ho <lb/> fatto l’ufficio, che mi viene
commesso dalle Signorie vostre eccellentissime <lb/> et egli disse<ptr target="#tn5" n="5"/> che mi pregava ad attestar di nuovo <lb/> a vostra<ptr target="#tn6" n="6"/> Serenità, che vive impatiente, et che non desidera <lb/> cosa con
più affetto, che la sortita di queste navi, et <lb/> l’esser egli in camino
per venir a’ suoi<ptr target="#tn7" n="7"/> piedi<ptr target="#tn8" n="8"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">All’ufficio, che feci per nome dell’Eccellenze vostre il signor
principe <lb/> Mauritio rispose, che per servitio loro farà sempre <lb/> tutto
quello, che sarà in poter suo; et tanto m’ha <lb/> replicato questa mattina,
che sono stato all’Eccellenza<ptr target="#tn9" n="9"/> sua <lb/> per reiterar il rendimento di gratie a nome di <lb/> vostra
Serenità in conformità di quanto mi commette <lb/></p>
          <pb xml:id="f231r" n="231r"/>
          <p xml:id="p6">nelle sue de’ 30 del passato arrivatemi mentre stavo <lb/> sull’ispedir
alla Serenità vostra: aggiungendomi parole di <lb/> grande affetto, et zelo
verso il servitio di quella serenissima Republica <lb/> et consolandomi
colla speranza, che l’apparenza dell’aria <lb/> ci porta. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Havend’io saputo, che a Brusseles si era publicato, che <lb/> vostra
Serenità haveva havuta una rotta con perdita di <lb/> molte genti, et di
alcuni pezzi di artiglieria, et altro <lb/> mal trattamento nella sua
armata, stimai a proposito <lb/> il communicar al signor Principe quant’ella
mi ha <lb/> significato, il quale hebbe caro intender l’operato <lb/> sotto la
condotta dell’illustrissimo signor proveditor Trivisano, et <lb/> aggiunse,
che vorrebbe volontieri, che queste genti <lb/> fossero di là: perché si
prometteva, che haverebbono <lb/> fatto il suo debito, et qualche buon
servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">La nuova della ricuperata sanità del signor duca di <lb/> Savoia gli fu
cara, et mi aggiunse, che sperava <lb/> ch’egli si sarebbe sostentato molto
bene mentre <lb/> havesse havuta l’assistenza di monsignor di Dighieres <lb/>
come si diceva; et non dubitava, che dalla parte de’ <lb/> principi di
Alemagna non si havesse fatto tutto il <lb/> possibile per assisterli. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Per il medesimo rispetto, che diedi parte a sua Eccellenza di quanto
<lb/></p>
          <pb xml:id="f231v" n="231v"/>
          <p xml:id="p10">vostra Serenità mi scrive mi parve a proposito, che anco li signori
Stati <lb/> restassero informati del vero stato delle cose; et per <lb/> tanto
presi ispediente di trovarmi col Presidente di <lb/> settimana, et gli dissi
quanto occorreva, et quello, che <lb/> stimai proprio: perché lo riferisce
all’assemblea et so <lb/> che è stato aggradito. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Vivevano come scrissi colle precedenti mie alla Serenità vostra la <lb/>
passata settimana non tanto desiderosi di saper nuova <lb/> de’ progressi
del signor duca di Savoia quanto della sua <lb/> sanità; parendo loro, che
in essa consisti l’effetto <lb/> alle buone speranze mentre<ptr target="#tn10" n="10"/> si ha da più parti <lb/> avvisi, che monsignor di Dighieres gli
assisti. Hanno <lb/> per tanto havuto caro quello<ptr target="#tn11" n="11"/> ch’io gli ho fatto sapere; ma <lb/> carissimo anco quanto è loro
stato scritto da monsignor <lb/> di Langarach, che ’l marascial di Dighieres
habbi <lb/> replicato al Re, che il servitio del Regno non patirà <lb/> mentre
sarà ad assister a sua Altezza con altri concetti <lb/> simili, che devono
già gran pezzo esser pervenuti <lb/> alla notitia della Serenità vostra.
Godono questi dell’<lb/>appoggio, et continuando in essi la buona volontà <lb/>
verso quell’Altezza aspettano con desiderio monsignor Fresia <lb/> suo
ambasciator essendo corso voce, che possi esser qui <lb/> fra pochi giorni.
Ho saputo, che li signori principi <lb/></p>
          <pb xml:id="f232r" n="232r"/>
          <p xml:id="p12">dell’Unione hanno scritto a questi signori per saper da essi ciò <lb/>
che stimano meglio o il dar aiuto al signor duca con genti, o <lb/> con
denari, et che essi gli habbino considerato, che il <lb/> soccorso delle
genti non può esser tanto pronto, quanto il <lb/> denaro, col quale sua
Altezza potrà ispeditamente, et con mag-<lb/>gior facilità haver genti dalla
parte della Francia; <lb/> che però li consigliavano a fargliene provisione,
et <lb/> prontamente; del qual consiglio mi sono anco assicurato <lb/> da
qualche discorso havuto sopra ciò con sua Eccellenza. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Ho ricevuta colla solita mia riverenza l’informatione <lb/> che
l’Eccellenze vostre illustrissime si sono compiaciute di darmi di <lb/>
quanto è stato negotiato in Francia nel proposito del <lb/> passo, et
dell’aleanza in Grisoni; et me ne valerò secondo <lb/> porterà il caso, et
comporterà il servitio della Serenità vostra massime <lb/> con questo signor
ambasciator di Francia quando me ne parli. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Ringratio humilissamente le Signorie vostre eccellentissime della
concessione <lb/> del’intertenir un capellano; effetto proprio della <lb/>
religiosa pietà, et bontà loro, et tesimonio della <lb/> somma benignità sua
usata continuamente verso <lb/> di me. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 14 genaro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p19">/ 232v-233r /</p>
          <p xml:id="p20"><hi rend="italic">Bianc</hi>he</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f233v" n="233v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 233vC /</p>
          <p xml:id="ps6">14 gennaro 1616 ricevute al primo di febraro <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Haya prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L<hi rend="italic">.</hi> R. ia(m) SS. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> con
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> era
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>d- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  m-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  s(ua)<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> di v(ostra) S(ereni)tà
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>m- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  ch-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
