<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.81 date 1617-xx-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">81</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">243r-v, 256r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-14">14 gennaio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">Dall’Haya a’ 14 genaro 1617. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p3">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f243v" n="243v"/>
          <pb xml:id="f256r" n="256r"/>
          <pb xml:id="f256v" n="256v"/>
          <p xml:id="p5">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p6">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p7">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p8">/ 256vC /</p>
          <p xml:id="p9">14 gennaro 1616<ptr target="#tn1" n="1"/> ricevute 15 marzo 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Segretario Surian dall’Haia <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Wasongoven<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p12">L. C. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">n. 82</p>
          <p xml:id="p14">Allegato I al n. 81 (cc. 244r-v, 255r-v; tradotto a c. 245r)</p>
          <p xml:id="p15">/ 244r-v /</p>
          <p xml:id="p16">
            <hi rend="italic">Segue testo in francese</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f255r" n="255r"/>
          <pb xml:id="f255v" n="255v"/>
          <p xml:id="p17"><supplied>A</supplied>u serenissime <lb/><supplied>D</supplied>uc et republicque <lb/><supplied>d</supplied>e Venise <lb/></p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">n. 83</p>
          <p xml:id="p20">Allegato II al n. 81 (cc. 245r-v, 254r-v; traduzione di c.
244r-v)</p>
          <pb xml:id="f245r" n="245r"/>
          <p xml:id="p21">Serenissimo Prencipe <lb/></p>
          <p xml:id="p22">essendo che il colonello Wassenhoven con nostra licenza ha fatto <lb/>
levata di gente a piedi in questi paesi vista il suo accordo <lb/> fatto con
la serenissima republica di Venetia; a sue grandissime <lb/> spese, et
interesse, et trovandosi al presente pronto per partir <lb/> con il primo
bon vento, havemo voluto racommandarlo con <lb/> esse sue genti alla
Serenità vostra, supplicandola affettionatis-<lb/>simamente che le piaccia
detto Colonello, con detta sua gente <lb/> di<ptr target="#tn3" n="3"/> ricever nella sua benigna gratia, et favorirlo nelle <lb/> occasioni
che s’offerirano, si come havemo intiera confi-<lb/>denza, assicurandosi che
faranno così valorosamente il debito <lb/> loro, che si faranno conoscere
degni alla serenissima Republica <lb/> di questa nostra racomandatione, et
se in altra occorenza <lb/> possiamo servir, et compiacer alla Serenità
vostra, dimostraremo <lb/> sempre quanto amore portiamo a essa, et alla
serenissima Republica <lb/> al suo bene, et conservatione del suo Stato;
pregando nostro Signore <lb/> che conduca esso Colonello et la sua gente a
salvamento, et <lb/> prosperi li dissegni della serenissima Republica per il
bene della chris-<lb/>tianità, et conservi vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p23">Serenissimo Duca in perfetta sanità, prosperità, et vita longa. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">In la Haia a dì 23 decembre 1616. <lb/></p>
          <pb xml:id="f245v" n="245v"/>
          <p xml:id="p25">/ 254r-v /</p>
          <p xml:id="p26">n. 84</p>
          <p xml:id="p27">Allegato III al n. 81 (cc. 246r-v, 253r-v; tradotto a c. 248r)</p>
          <pb xml:id="f246r" n="246r"/>
          <p xml:id="p28">
            <hi rend="italic">Segue testo in francese</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f246v" n="246v"/>
          <pb xml:id="f253r" n="253r"/>
          <pb xml:id="f253v" n="253v"/>
          <p xml:id="p29"><supplied>…</supplied> Monseigneur <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Monseigneur le ducq de Venise <lb/></p>
          <p xml:id="p31">
            <hi rend="italic">Sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p32">n. 85</p>
          <p xml:id="p33">Allegato IV al n. 81 (cc. 247r-v, 252r-v; tradotto a c. 249r)</p>
          <p xml:id="p34">/ 247r-v /</p>
          <p xml:id="p35">
            <hi rend="italic">Segue testo in francese</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f252r" n="252r"/>
          <pb xml:id="f252v" n="252v"/>
          <p xml:id="p36"><supplied>A</supplied>u serenissime <lb/><supplied>D</supplied>uc et republicque <lb/> de Venize<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p37">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p38">n. 86</p>
          <p xml:id="p39">Allegato V al n. 81 (cc. 248r-v, 251r-v; traduzione di c. 246r)</p>
          <pb xml:id="f248r" n="248r"/>
          <p xml:id="p40">Signor mio <lb/></p>
          <p xml:id="p41">il colonello Warsenhoven<ptr target="#tn5" n="5"/>, mi ha esposto essere all’ordine con la sua gente della <lb/> quale
ha fatto levata in questi paesi per il servicio della serenissima
Republica per <lb/> partirsi, et consequentemente, mi ha pregato di
raccommandarlo affinché piaccia <lb/> alla Serenità vostra d’haverlo in
buona, et favorabile consideratione, et tanto più che <lb/> mentre ha
servito a questo Stato, se ne ha sempre comportato<ptr target="#tn6" n="6"/> bene, e debitamente. <lb/> Non ho voluto mancare di pregare la
Serenità vostra, di favorirlo nel suo carrico, <lb/> assicurandomi che in
esso suo carrico farà il debito suo, di maniera che la <lb/> Serenità vostra
riceverà sodisfattione, et contento, et fra tanto pregarò il nostro
signor Iddio <lb/> di conservare <lb/></p>
          <p xml:id="p42">mio Signore in sua santa protettione. <lb/></p>
          <p xml:id="p43">In la Haia a dì 17 di gennaro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p44">sottoscritto Mauritio di Nassau <lb/></p>
          <pb xml:id="f248v" n="248v"/>
          <p xml:id="p45">/ 251r-v /</p>
          <p xml:id="p46">n. 87</p>
          <p xml:id="p47">Allegato VI al n. 81 (cc. 249r-250v; traduzione di c. 247r-v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f249r" n="249r"/>
          <p xml:id="ps1">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">essendo che il colonello Wassenhoven con la nostra licenza ha fatto
le-<lb/>vata in questi Paesi d’un regimento de soldati per servitio della
serenissima <lb/> republica di Venetia, fin hora fu, sicome resta ancora
impedito di <lb/> tempo contrario; di maniera, che non puol condur per
cotesta città <lb/> di Venetia il sopradetto regimento, al quale deve
soministrare il vito <lb/> et salarii a sue grande spese et interesse in le
navi; nelle quale già <lb/> tre mesi imbarcato, per il sopradetto accidente
(quale è raro in <lb/> queste parti) fu sequestrato dalla providenza di Dio,
contra cui non <lb/> s’ha altro rimedio, che l’haver patienza con il tempo;
per questo <lb/> preghiamo, et racommandiamo alla Serenità vostra, che le
piacia sopra haver benigno risguardo, et scusare il sopradetto signor
Colonello, che <lb/> lui non ha potuto cossì essatamente esseguire quello
lui è conve-<lb/>nuto, come sempre n’ha havuto, et n’ha ancora il desiderio,
et <lb/> bona volontà, et in questo la Serenità vostra farà cosa giusta et <lb/>
ragionevole, et ne guardarà il sopradetto Wassenhoven della <lb/> sua tottal
ruina, come anco li suoi amici, quali l’hanno aiutato, <lb/> et mentre ciò
aspettiamo, pregaremo nostro Signore. <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">Serenissimo Prencipe di conservar la Serenità vostra in prosperità,
et <lb/> vita longa, in la Haia a dì 11 di febraro 1617. <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">/ 249v-250v /</p>
          <p xml:id="ps5">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							lo spirito, et l’affetto, che il signor Gio. Serghes di Wassonhoven 
ha impiegato per sodisfar all’obligatione, che già fece
presen-tialmente alla Serenità vostra le è di già col mezo di diverse
lettere  mie noto, pur mi trovo in obligo di significarle
riveren-temente anco colle presenti esser stato singolare, et
grandissimo.  Appariranno alle Eccellenze vostre gl’effetti colla
condotta di quel  numero di genti, che ha levate in queste provincie 
per servitio di quel serenissimo Dominio, et elle colla loro  prudenza
considereranno essergli propria, et meritar  degnamente la gratia loro.
Se la promette anco senza  mie lettere: tuttavia mi ha pregato, che lo
accom-pagni con queste, et che per nome suo le supplichi  ad haver
consideratione alle gravi spese che si sono  convenute fare per
l’ammassamento delle genti, et  al lungo tempo, che si sono trattenute
imbarcate,  che nel resto si rimette alla benignità loro, et  alla
publica munificenza. Gratie etc. 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>-r- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-p- <hi rend="italic">corretta su</hi> -b-.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
