<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.88 date 1617-xx-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">88</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">257r-259v, 262r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-21">21 gennaio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">la Serenità vostra ch’è molto ben conscia della mia sincera
devotione, et <lb/> affetto verso il suo servitio può imaginarsi, che come
arrivo al <lb/> giorno del far il dispaccio mi pesi la penna, et mi si
aggravi il <lb/> discontento<ptr target="#tn1" n="1"/> dovendo significarle, che ancor continuino le militie <lb/> in
questi porti; et tanto maggiormente quanto veggo dalle lettere<ptr target="#tn2" n="2"/>, <lb/> che mi vano giongendo il suo gran desiderio di haverle costì
<lb/> come appunto lo scuopro nelle ultime sue de’ 6 dello stante <lb/> che
poche hore fano mi sono arrivate. Tanta continuatione di <lb/> contrarietà
di vento rende stupore; et nel generale e pari, <lb/> et eguale il
dispiacere, che però non paragona al mio, et <lb/> la consolatione, et
speranza, che mi portò la settimana passata <lb/> l’apparenza dell’aria
cambiò immediate. Quello che <lb/> serve di bene è che le povere genti stano
patienti attendendo. <lb/> Né è sin hora successo altro disordine, che
quello che scrissi di <lb/> quel Francese, che si somerse, et la morte di
quattro, o <lb/> cinque altri Inglesi, della compagnia del capitan Vdson <lb/>
causata da patimento; così ne scrive al signor Conte il capitano <lb/>
Steven dal Tessel con lettere, che riceverono hieri <lb/> a sera. Né è da
meravigliarsi, massime in quelli <lb/> di essa nation di natura assai
delicata. Per alcuni pochi <lb/> che si trovano amalati, ha il signor Conte
dati qualche denari <lb/> per comprar vini, et altro per ristorarli, essendo
afflitti <lb/> nello stomaco per la continua agitatione a che sono <lb/>
sottoposti particolarmente nel porto di Tessel. Il gran <lb/></p>
          <pb xml:id="f257v" n="257v"/>
          <p xml:id="p2">desiderio, che hanno di venir a quel servitio, et la speranza <lb/> che
da un momento all’altro possi il vento mutar faccia <lb/> li fa haver
patienza nell’incommodità, et come riveren-<lb/>temente scrissi alla
Serenità vostra la passata settimana, quello <lb/> che tal volta li
inquieta, è il dubio doppo tanto, et <lb/> sì lungo patimento di esser
licentiati, il che io non ho lasciato <lb/> di rimover, come continuerò col
commandamento, che mi viene <lb/> dato nell’ultime lettere sue; tanto più
hora, che si <lb/> va publicando da qualcheduni venuti di Francia <lb/> che
monsignor di Bettune era partito per Venetia <lb/> per trattar con vostra
Serenità l’accommodamento, et pur questi <lb/> dicono esser partiti li primi
giorni di questo mese <lb/> da Parigi. Questa sera fa il plenilunio, non <lb/>
so che promettermi piacendo, et trovando tuttavia <lb/> il vento di Ponente
la mano, et la volontà di <lb/> Dio regge, et commanda in tutte le cose, et
potrebbe <lb/> da un’hora all’altra radrizzarsi il tempo. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Ha aspettato il signor duca di Holstain il buon vento per <lb/> passar in
Inghilterra in fine si è risoluto di partir hoggi <lb/> terzo giorno alla
volta di Zelanda, con risolutione <lb/> se ’l tempo continua<ptr target="#tn3" n="3"/> pur cattivo per il passaggio <lb/> da quella parte di arrivar a
Cales per far di là <lb/> il transito nell’isola, et ha havute<ptr target="#tn4" n="4"/> lettere mie <lb/> per vostra Serenità. <lb/></p>
          <pb xml:id="f258r" n="258r"/>
          <p xml:id="p4">Hebbero ultimamente avviso li signori Stati da Algieri, che quei <lb/>
pirati sudditi di queste provincie, che scorrono in quei <lb/> mari havevano
accordato, et promesso ad alcuni deputati <lb/> da’ mercanti di questo<ptr target="#tn5" n="5"/> piazze di non offender qual si sia <lb/> nave, che parti di qua con
mercantie, et genti di quella <lb/> Natione, il che è riuscito di
grandissimo contento agl’<lb/>interessati; et da’ signori Stati è stata
concessa gratia <lb/> a doi di essi pirati. Il signor principe Mauritio
stimando <lb/> di far, che più sicuramente caminino li vasselli con le <lb/>
genti, servendoli il tempo, ha risoluto di rinovar le <lb/> patenti alli
capitani di essi; accioché siano riconosciuti <lb/> come se fossero per
servitio de’ signori Stati, et ha messe parole <lb/> espresse in quello
particolare, come vedrà la Serenità vostra nel con-<lb/>tenuto dell’aggiunta
traduttione, et furono esse <lb/> patenti ispedite lunedì nel Tessel,
et<ptr target="#tn6" n="6"/> sopra la Moza. <lb/> Io non mancarò di andarne a render gratie con <lb/>
prima occasione all’Eccellenza sua per nome di vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Ho havute lettere de’ 17 di Brusseles dal Pasini, nelle quali <lb/> mi
scrive haver ricevuto ordine dall’eccellentissimo signor ambasciator
Giust(inia)no <lb/> di sopraseder sino ad altro avviso<ptr target="#tn7" n="7"/> sopra il negotio del conte <lb/> Gio. Giacomo Belgioioso. La
Serenità vostra con le sue de’ <lb/> 2 del mese passato mi commesse, che io
cavassi di <lb/> quel soggetto quelle maggiori informationi, che havessi <lb/>
potuto, et per tanto era il Pasino<ptr target="#tn8" n="8"/> arrivato sino a <lb/></p>
          <pb xml:id="f258v" n="258v"/>
          <p xml:id="p6">quel segno, che le scrissi la passata settimana. Io gli ho rescritto
<lb/> che ubidisca; ma pur se in tanto gli fosse parlato <lb/> ascolti senza
obligarsi. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Ho rappresentata al medesimo Pasini la risolutione delle Signorie <lb/>
vostre eccellentissime intorno al cavalier Studler inglese catholico
perché <lb/> gliela riferisca, et lo ecciti al partire. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Come venga il senator Monthou per nome del signor duca di <lb/> Savoia
essequirò per servitio di quell’Altezza quanto prece-<lb/>dentemente, et con
queste ultime lettere de’ 6 la Serenità vostra <lb/> mi ha commesso, et di
tempo in tempo le darò parte <lb/> di quanto anderà seguendo, et in tanto mi
valerò de-<lb/>gl’avvisi, ch’ella si è compiacciuta mandarmi degl’<lb/>affari
del Piemonte, secondo che conoscerò per mia <lb/> debolezza comportar la
riputatione, et servitio di detta <lb/> Altezza. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Della levata, che ’l signor principe Mauritio mi disse alcuni giorni
<lb/> sono, che si doveva far in Alemagna dal signor conte di <lb/> Mansfelt per
il signor duca di Savoia, non si è qui inteso <lb/> altro, procurarò di
cavarne ogni particolare per <lb/> significarlo alla Serenità vostra
conforme al suo commandamento. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Uno di questi giorni, che m’incontrai col signor Bernvel mi <lb/> disse
esserci avviso, che ’l Re catholico habbi dato ordine <lb/> provisionale di
150 mila scudi per mese per il servitio dello stato <lb/> di Milano, et di
60 mila mille per l’arciduca Ferdinando. <lb/></p>
          <pb xml:id="f259r" n="259r"/>
          <p xml:id="p11">Intanto io le scrivo questo, in quanto possi servir d’incontro, <lb/>
mentre sono sicuro, che la Serenità vostra haverà più certi; et più <lb/>
buoni avvisi. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Scrive il Pasini di Brusseles, che la notte delli 16 venendo <lb/> li 17
era arrivato corriero et si era sparso che haveva <lb/> portate lettere per
un milione, et mezo da pagar le <lb/> militie, et la summa serviva per un
anno appunto di <lb/> paga; ma non si dava a tutto l’intera fede; che si <lb/>
parlava della levata delli tre reggimenti d’infanteria, <lb/> et dodici
compagnie di cavalleria; ma per quello non si era <lb/> ancor esborsato
denaro; che le genti borgognone <lb/> che si diceva dovessero andare in
aiuto dell’arciduca <lb/> Ferdinando erano state licentiate. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Il signor colonello Ghent s’è alquanti giorni trattenuto nel letto <lb/>
per certa sua indispositione; onde non ho potuto essequir seco il <lb/>
commandamento di vostra Serenità commessomi in lettere de’ 9 del <lb/>
passato se non uno di questi giorni. Egli mostrò con <lb/> termine molto
riverente di aggradir l’ufficio, et il <lb/> testimoniò della stima, che
facevano le Signorie vostre eccellentissime <lb/> del suo valore, et disse,
che volentieri s’impiegarebbe <lb/> in servitio loro, purché vi fosse il
mezo del farlo, che <lb/> ben haveva avvisato esser il negotio della
condotta <lb/> della cavalleria difficile a metter in essecutione <lb/> massime
per mare, che piacesse a Dio, che ’l passo de’ <lb/></p>
          <pb xml:id="f259v" n="259v"/>
          <p xml:id="p14">Grisoni fosse aperto perché gli darebbe l’animo di poter colla <lb/>
condotta di una truppa di cavalleria render buon servitio a quel <lb/>
serenissimo Dominio; che volontieri offerirebbe anco la sua sola <lb/>
persona, ma non vedeva qual servitio potesse prestare, mentre <lb/> non
poteva con più facil lingua, che colla francese commandar <lb/> a quel corpo
di militia, ch’ella volesse ordinargli; et se <lb/> fosse stata italiana, o
d’altra Natione, che di questa <lb/> o di queste frontiere non sapeva se li
soldati havessero <lb/> potuto prender gelosia di esser commandati da un <lb/>
straniero, dall’altro canto che non sapeva con che titolo <lb/> né in che
forma havesse ella havuto intentione di <lb/> trattarlo, et cose simili, che
mi fecero comprender, ch’egli senza una propria condotta di gente mal
volentieri <lb/> s’indurrà a far il viaggio: diede ben segno d’una <lb/> buona
volontà, et di un particolar affetto; ma, né allhora, <lb/> che lo vidi, né
avanti hieri, che fu in casa mia, condescese <lb/> ad alcuna parola
obligatoria. Ho poi presentito, <lb/> che questo cavalliere sta attendendo,
come passino li <lb/> affari della Francia, venendomi detto quello, che
altre <lb/> volte egli anco mi accennò in discorrendo, che stia <lb/> lesto
quando dal signor duca di Buglione sarà solamente<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/> avvisato per far un buon corpo di cavalleria in servitio <lb/> di
esso<ptr target="#tn10" n="10"/>, et de’<ptr target="#tn11" n="11"/> principi adherenti. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 21<ptr target="#tn12" n="12"/> gennaro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f262r" n="262r"/>
          <pb xml:id="f262v" n="262v"/>
          <p xml:id="p19">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p21">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p22">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p23">/ 262vC /</p>
          <p xml:id="p24">1616 a’ 21 gennaro ricevute a’ 8 febraro <lb/></p>
          <p xml:id="p25">Haya prima <lb/></p>
          <p xml:id="p26">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p27">n. 89</p>
          <p xml:id="p28">Allegato I al n. 88 (cc. 260r-261v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f260r" n="260r"/>
          <p xml:id="ps1">In lettere prime dell’Haia<ptr target="#tn13" n="13"/> di 21 genaro 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Copia della patente data alli capitani di nave dal signor principe <lb/>
Mauritio <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">Mauritio principe di Oranges conte di Nassau <lb/></p>
          <p xml:id="ps4">A tutti quelli che vedranno le presenti o le sentiranno a legger
salute etc. <lb/> et sia manifesto come l’apportator di queste Ian Iansen
d’Enchusen con <lb/> il suo vassello grande di 110 lasti fuori del Tessel è
diretto per il viag-<lb/>gio verso Venetia carico di un buon numero de
soldati soggetti, et apperte-<lb/>nenti a queste Provincie Unite et li quali
sono inviati al servitio della <lb/> serenissima republica di Venetia ci ha
richiesto di volerlo accompagnar con nostre <lb/> lettere di passaporto, per
potersene valere nel camino contra quelli <lb/> che li volessero attaccare.
Il che ha fatto che noi volentieri l’habbiamo <lb/> voluto acconsentire et
conceder, ricercando a tutti et a cadaun vici-<lb/>amiraglio, capitani,
officiali et altri a’ quali saranno mostrate le presenti <lb/> et con li
vasselli loro si tengono, et sono corseggiando<ptr target="#tn14" n="14"/> il mare di <lb/> lassare liberamente et francamente passar il detto
marinaro con le sue <lb/> genti et soldati sopradetti senza tretenerli, o
darli nel suo viaggio <lb/> alcun impedimento, nel che sarà a noi fatto
piacere, et cosa de <lb/> nostro gusto. <lb/></p>
          <p xml:id="ps5">/ 260v-261r /</p>
          <p xml:id="ps6">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps7">/ 261vB /</p>
          <p xml:id="ps8">Copia della patente data <lb/> dal principe Mauritio ai <lb/> patroni de’
vasselli con le genti <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">Nelli prima <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> di
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-e <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-u- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-e <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-t <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>-is- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>s- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>-ss- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>e- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  i-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>-1 <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>-r- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
