<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.90 date 1617-xx-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">90</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">263r-265v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-21">21 gennaio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">dibatuto l’affare de’ predestinanti vi era chi proponeva, che <lb/> si
dovesse far venir in questo luoco qualche compagnie di <lb/> soldatesca per
reprimer, come dicevano l’audatia, dichia-<lb/>rando l’affare più tosto
spetie di amutinatione, che zelo <lb/> di religione; ma il signor principe
Mauritio entrato più volte <lb/> nel Consiglio di Stato ha disuaso
assolutamente di venir a <lb/> questo estremo, protestando, et affermando
infine, che <lb/> non lo haverebbe acconsentito; et si è dichiarito per <lb/>
acquetar tutte le cose per questa parte dei gomoriisti <lb/> che così
chiamano li predestinanti, et l’auttorità sua <lb/> ha valso a far che si
contentassero<ptr target="#tn1" n="1"/> andar <lb/> domenica passata ancora nel villaggio qui prossimo <lb/> di
Risvich, ove erano accostumati far le sue predicationi <lb/> promettendo
loro, che si haverebbe trovato modo di <lb/> contentarli. Essi havuta questa
promessa sono <lb/> passati innanti a far elettione de’ antiani, de’
diaconi, <lb/> et d’altri carichi, che chiamano di concistorio, il che <lb/> ha
spiacciuto in estremo agl’erminiisti, che sono<ptr target="#tn2" n="2"/> li<ptr target="#tn3" n="3"/> contrarii: tuttavia essendo <lb/> ridotta la cosa a segno di non
poter più retirar di non <lb/> darli sodisfatione, se li è concesso, che per
modum provisionis <lb/> habbino la chiesa ove fa le sue preghiere con quelli
<lb/> della Natione il signor ambasciator d’Inghilterra, et ciò sino a <lb/>
tanto che sia fatta altra deliberatione dalli <lb/> deputati della provincia
di Holanda, che <lb/> doveranno ridursi alla fine del mese venturo. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Non intendono questi, oltre il sostentar, che le operationi <lb/></p>
          <pb xml:id="f263v" n="263v"/>
          <p xml:id="p3">dell’huomo vengono da Dio (se ben dicono esser calumniati <lb/> in molte
cose) esser in fatto<ptr target="#tn4" n="4"/> di religione sottoposti al <lb/> magistrato secolare, chiamandolo il
solo direttorio <lb/> delle attioni politiche, et civili; ma quanto alla
con-<lb/>scienza, et alla religione vogliono, che resti soggetto <lb/> al
concistorio. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Sono questi come ho detto protetti al presente dal signor principe <lb/>
Mauritio, la prudenza, et auttorità del quale ha <lb/> giovato grandemente a
divertir il male, che si <lb/> vedeva manifesto poter riuscirne. Dall’altra
<lb/> parte, che sostenta la superiorità del magistrato <lb/> vi è il signor
Bernvel, et certo se non trovava sua Eccellenza <lb/> temperamento, et
pregava essi contraremonstranti, che <lb/> così sono anco chiamati li
predestinanti, haveva <lb/> risoluto, non havendo altro luoco, di andar
domen<supplied>ica</supplied><ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/> passata a predicar innanti la casa del medesimo signor <lb/>
Bernvel, che in questo affare ha perso assai. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">L’opinione è in molti, che la contrappositione del partito <lb/> del
signor Bernvel non nasca da puro affetto di <lb/> conscienza, o di libertà
al magistrato laico; ma <supplied>…</supplied> <lb/> vi siano delli animi contaminati in queste
provincie <lb/> et che questi fomentino le passioni, colli eccitamenti <lb/> di
quelli, che ne vorrebbono far il profitto; <lb/> allegando li gomoristi, che
quanto predicano non <lb/> è nuovo; ma conforme alla confessione delle <lb/>
chiese d’Inghilterra, de Heidelbergh, de’ Svizzeri, et <lb/></p>
          <pb xml:id="f264r" n="264r"/>
          <p xml:id="p6">altre della religione riformata essercitata dal principio <lb/> ch’ella
hebbe la libertà in questi paesi. Comincieranno <lb/> essi gomoriisti dimani
a far predicar nella sudetta chiesa <lb/> inglese; et questa sera devono
andar per appuntar <lb/> l’hora innanti, o doppo la predicatione de’ Inglesi
<lb/> secondo il commodo del signor ambasciator Carleton. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Del negotio di Zanten ho scoperto, che Francesi sono restati <lb/> poco
gustati, che ’l re della Gran Bertagna habbi <lb/> solo voluto abbracciar
l’affare, et fatta far quella <lb/> propositione, che già ha la Serenità
vostra intesa, havendomi detto<ptr target="#tn6" n="6"/> il <lb/> signor ambasciator di Francia, con chi fui giovedì passato
<lb/> parlando di questo<ptr target="#tn7" n="7"/>; che quella Maestà era <lb/> corsa un poco; et si vedeva bene, che
questi signori <lb/> le<ptr target="#tn8" n="8"/> havevano data una risposta, che non sapeva se <lb/> li sarà
aggradita: non essendo conveniente, che si <lb/> faccia separatione in
affare, nel quale l’uno, et <lb/> l’altro Re ha havuta la mano; che Spagnoli
<lb/> sono artificiosi, et se non succedono le cose a modo <lb/> loro potranno
dir di haver parlato, come <lb/> per discorso, overo dolersi di questi
signori imputando <lb/> a loro la causa, che dano al Re catholico non <lb/>
rispondendo, di non abbandonar le piazze. Et <lb/> molto bene da ciò, et da
altro nel suo discorso <lb/> mi sono aveduto, che non haverà lasciato di <lb/>
passar di quegl’ufficii, che più haverà stimati <lb/> a proposito per levar
la gloria al re d’Inghilterra <lb/></p>
          <pb xml:id="f264v" n="264v"/>
          <p xml:id="p8">et lo cavo anco da qualche parola del signor Bernvel <lb/> che ha detto,
ch’era conveniente, che il Re christianissmo in <lb/> questo affare havesse
la parte sua. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">La deliberatione del mandar ambasciatori alla maestà d’Inghilterra
resta <lb/> ancor senza essecutione, poiché come la provincia di <lb/> Holanda
ha promesso questa missione<ptr target="#tn9" n="9"/>, et Zelanda <lb/> vi assente per esser forse la più interessata
negl’affari <lb/> che sono in controversia con gl’Inglesi per il traffico; <lb/>
così l’altre provincie non ne sono ancor risolute per <lb/> proprii
rispetti, et si va portando il tempo innanti. G<supplied>ratie etc.</supplied> <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Dall’Haya a’ 21 genaro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p11">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p12">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f265r" n="265r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f265v" n="265v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 265vC /</p>
          <p xml:id="ps6">1616 21 gennaro ricevute a’ 8 febraro <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> domenica
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>erminiisti … li <hi rend="italic">aggiunto</hi>
  <hi rend="italic">in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p><hi rend="italic">Esito di correzione; segue</hi>
  affare, detto <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi>
  gli<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Prima</hi> -s-
  <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
