<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.91 date 1617-xx-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">91</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">266r-269v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-28">28 gennaio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">piacesse a Dio, ch’io non havessi havuta occasione di dar <lb/>
essecutione alli commandamenti della Serenità vostra venutimi nelle sue
<lb/> lettere de’ 13 perché il signor conte Gio. Ernesto sarebbe partito <lb/>
et per consequente le navi con le genti; ma succede tutto il <lb/>
contrario: queste stano aspettando sottoposte alla descrettione <lb/> de’
venti; et il signor Conte vive all’ordinario mal contento; <lb/> et io sto
con una inquietezza, et un travaglio d’animo <lb/> che tanto più si
augumenta, quanto veggo correr il tempo <lb/> senza alcun frutto, et senza
alcun servitio di vostra Serenità; et non <lb/> senza timore, che la
lunghezza del tempo apporti qualche disturbo <lb/> o dia materia, che mi
venga fatta qualche instanza di avanzo <lb/> di denaro per nuove provisioni
di viveri, o per sodisfattione <lb/> di qualche debiti lasciati da alcuni
capitani de’ soldati nelle <lb/> piazze, ove sono stati, sopra che hanno le
città interessate <lb/> con loro deputati fatto ricorso al signor Conte: et
egli a me ne <lb/> ha dato qualche motivo; et hoggi appunto ha ispedito <lb/>
uno de’ suoi per far la liquidatione de’ conti: tutto sarebbe <lb/> a conto
di paghe: in ogni modo prometto riverentemente <lb/> alla Serenità vostra,
che in ciò mi lascierò portar dalla necessità; <lb/> et non dall’elettione.
<lb/></p>
          <p xml:id="p2">Già li capitani de’ vasselli, et l’istessi capitani delle genti
furono <lb/> avvisati, et amoniti a non toccar le spiaggie, o terre <lb/> de’
Spagnuoli, et doveranno osservar l’ordine, che hanno <lb/> havuto; ma non
farò di meno di procurar destramente che <lb/> ne habbino nuovo
avvertimento, in conformità di quanto <lb/></p>
          <pb xml:id="f266v" n="266v"/>
          <p xml:id="p3">ella me commette, come già ne ho<ptr target="#tn1" n="1"/> avvertito esso signor <lb/> Conte, che mentre scrivevo è stato a
vedermi. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Ad esso ancora ho riferto il passaggio del fratello per il paese <lb/>
de’ Grisoni, et quanto per tal rispetto doverà andar <lb/> cauto, et
circonspetto, egli<ptr target="#tn2" n="2"/> ha havuto piacere intender <lb/> nuova del fratello, et quanto alla
persona sua mi ha <lb/> detto, che non farà né più, né meno di quello ch’io
gli <lb/> raccorderò, et che prima d’entrar nel paese de’ signori Grisoni <lb/>
consiglierà col signor secretario Dolce come, et per dove haverà a tenir
<lb/> il suo camino; sperando di haver da lui ogni buon indrizzo. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">La continuatione de’ mali tempi ha data materia a questi signori di <lb/>
pensar bene al servitio, et commodo dello Stato, et ad evitar <lb/> la
carestia nel Paese mentre la stagione dolce continuata <lb/> sin qui, et le
pioggie insieme hanno fomentata la terra <lb/> a partorir vermi; et altri
animali, che sono andati <lb/> in diverse parti rodendo le semenze. Questo
haveva <lb/> eccitata la indoglienza, et mormoratione nei popoli, <lb/> et già
havea dato principio a darsi<ptr target="#tn3" n="3"/> accrescimento di <lb/> prezzo ad ogni sorte di biade, et per tanto
trovando <lb/> molti vasselli carichi de’ formenti, orzi, et altri grani <lb/>
per transportarsi in paesi alieni, come fano di ordinario <lb/> hanno li
Stati Generali dato ordine, che non <lb/> partino. Sono per ciò stati
chiamati li deputati <lb/> delle città di Holanda per stabilir con essi, che
sian<supplied>o</supplied><ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> di nuovo scaricati, com’è seguito, et acciò<ptr target="#tn5" n="5"/> che questa <lb/></p>
          <pb xml:id="f267r" n="267r"/>
          <p xml:id="p6">provisione servì in ogni occorrenza per abondanza, et <lb/> beneficio
dello Stato. Et perché alquanti di detti <lb/> vasselli sono stati tre mesi
fano in circa alla vela nel Tessel <lb/> aspettando il vento propitio, la
lunghezza del tempo <lb/> ha causato, che una buona parte del formento si
sia <lb/> corrotta; onde gl’interessati sono stati constretti a farli <lb/>
gettar in acqua. La perdita di questi<ptr target="#tn6" n="6"/> non è stata <lb/> di poco rilevo; ma grande è quella d’altri, che <lb/>
hanno vasselli nei medesimi porti del Tessel, et della <lb/> Brilla con
diverse mercantie, che non possono partir <lb/> per li loro viaggi; et fra
l’uno, et l’altro luoco vi <lb/> devono esser alla vela almeno doicento
vasselli, senza <lb/> quelli con le genti di vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Li detti deputati venero insieme giovedì per questo affare, et <lb/> per
procurar anco di dar qualche resto nel negotio <lb/> della religione, che se
ben ha havuto il temperamento <lb/> che scrissi; non sono in tutto fermati
gl’humori: perché <lb/> questi predestinanti vogliono maggior chiesa, non <lb/>
havendo bastati li palchi fatti in quella, che li fu per <lb/> provisione
accordata, essendo domenica passata restati <lb/> fuori più che trecento.
Quelli di Amsterdam <lb/> et Encusen, che per la più gran parte sono
adherenti <lb/> a questo partito, et non vogliono nelle loro città ammetter
<lb/> pulpito all’altro vorrebbono, che seguisse la sodisfattione <lb/> di
questi dell’Haya, et li sostentano; ma quelli, <lb/></p>
          <pb xml:id="f267v" n="267v"/>
          <p xml:id="p8">che sono del partito contrario habitanti nelle dette due <lb/> città, et
che non possono haver libero essercitio dicono, che <lb/> se a questi della
predestinatione è qui permessa libera <lb/> chiesa essi ancora<ptr target="#tn7" n="7"/> vogliono haverne una libera in <lb/> Amsterdam, et ad Encusen et
altrove, et questi lo <lb/> ricusano, et essi di Amsterdam in particolare
sono sospetti <lb/> di voler per esser potenti nel trafico, et in denari, <lb/>
commandar a tutto il Paese, et che siano acerrimi <lb/> difensori delle loro
opinioni, et si faccino forti d’impu-<lb/>gnar a quelle degl’altri, la
combustione è grande <lb/> et di pericolosa consequenza: tuttavia mi disse
hieri <lb/> il signor principe Mauritio, che sperava, che tutto sarebbe <lb/>
passato bene, et che non era da meravigliarsi, se si <lb/> incontravano
difficoltà perché si haveva lasciato <lb/> prender troppo piedi a questo
negotio. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Non puoti prima de hieri haver commodità di veder sua Eccellenza <lb/>
per esser ella stata sempre occupata in questo fatto <lb/> di religione, et
sta al presente tuttavia ragunato <lb/> con detti deputati. La ringratiai
con<ptr target="#tn8" n="8"/> quelle parole, <lb/> che stimai proprie della rinovatione delle
patenti <lb/> alli capitani dei vasselli, a che con gratiosa dimostratione <lb/>
d’affetto mi rispose, che tutto quello, che saprà, et <lb/> potrà far in
servitio di vostra Serenità lo farà di buon cuore. <lb/> Procurai di cavar
alcuna cosa del conte di Mansfelt <lb/> in conformità del desiderio della
Serenità vostra, et mi disse che <lb/></p>
          <pb xml:id="f268r" n="268r"/>
          <p xml:id="p10">haveva ultimamente ricevute lettere del marchese di Hanspach; <lb/> ma
che non gli faceva mentione alcuna di lui, né della <lb/> levata, da altra
parte ho inteso, che un cavalier <lb/> principale alemano, che ha una
compagnia in una di <lb/> queste piazze, et ultimamente è venuto qui, ha
riferto essergli <lb/> stato scritto, che quella levata sarebbe andata in
fumo: <lb/> ma non ha maggiori particolari. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Mi communicò il signor Principe, che ’l detto signor marchese
d’Hanspach <lb/> gli scriveva, che li principi dell’Unione dovevano esser <lb/>
insieme alli 4 di marzo, et che egli, et il principe <lb/> di Hanault
stavano di partenza per andar a trovar <lb/> il signor duca di Sassonia per
trattar seco intorno al negotio <lb/> de re de’ Romani, et perché quel
Principe elettore <lb/> si unisce con gl’altri laici per conferir et
consultare <lb/> insieme ciò che si debba fare per servitio delli communi <lb/>
stati; et delle cose correnti, mentre per li loro fini <lb/> hanno fatto il
medesimo li principi ecclesiastici. Et mi <lb/> aggiunse tener per certo,
che quei principi haverebbono <lb/> trattato degl’interessi del signor duca
di Savoia; come <lb/> credeva, che l’havessero fatto in un’altra assemblea <lb/>
che fecero per avanti, se ben non ne haveva <lb/> alcun avviso. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">La nuova venuta qui della dichiaratione fatta dal <lb/> Christianissimo
contra il signor duca di Nevers, et gl’altri suoi <lb/> adherenti ha
apportato non poco dispiacere per li <lb/></p>
          <pb xml:id="f268v" n="268v"/>
          <p xml:id="p13">disturbi, che par che si vadino accrescendo nel Regno, et <lb/> dalle
parole del signor principe Mauritio venendo a proposito <lb/> del signor
duca di Buglione ho cavato, che l’Eccellenza sua resta <lb/> con martello
non sapendo quello, che possi susseguitare <lb/> di lui. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Il medesimo Buglione ha scritto li passati giorni a’ signori Stati il
<lb/> timore che haveva di qualche surpresa sopra Sedan <lb/> dalla parte
degl’arciduchi condotta dal marchese <lb/> Spinola sotto pretesto di
pretensione di titolo acquistato <lb/> da un tal conte francese, che glielo
ha cesso per vendita <lb/> et ha loro considerato di quanto pregiudicio
torna-<lb/>rebbe a queste provincie, che quella piazza si ren-<lb/>desse in mano
dello Spinola, che tanto è a dire <lb/> de’ Spagnuoli, che però vi havessero
pensiero, ricercan-<lb/>doli anco in forma di assistenza. M’è stato detto <lb/>
che l’ambasciator di Franza subodorato il negotio, et <lb/> presentita
l’instanza habbi tentato, che si lasci <lb/> la lettera senza risposta
dicendo esser questo pretesto <lb/> del Marasciale per assicurarsi; ma che
mirava <lb/> a qualche altro disegno. La lettera del signor di <lb/> Buglione fu
letta; ma il signor Bernvel procurò che <lb/> fosse rimessa: gl’altri
nondimeno dell’assemblea <lb/> hanno voluto haverne copia, essendo
dispiacciuto <lb/> l’atto il quale ha apportato non poco sospetto <lb/> della
dipendenza di lui dalla Francia, come se <lb/></p>
          <pb xml:id="f269r" n="269r"/>
          <p xml:id="p15">tiene esserlo appunto ancor non si sa, che sia stato <lb/> risposto
alcuna cosa ad esso Buglione. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Teme egli per quanto intendo, et qui anco non ne sono fuori <lb/> di
sospetto, che contra di lui habbia servir la levata <lb/> che si dice
doversi fare in Brabant. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Contiua<ptr target="#tn9" n="9"/> di questa tuttavia la voce, et che doi delli tre <lb/> reggimenti
d’infanteria saranno levati l’uno dal <lb/> duca d’Arscot<ptr target="#tn10" n="10"/>, et l’altro dal principe di Semie <lb/> genero di questo signor
conte di Egmont; ma non sa egli <lb/> ancora, che siano state date le
patenti; et ha <lb/> detto tener per fermo, che doveranno servir per Italia
<lb/> nello stato di Milano. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Dall’Haya a’ 28 genaro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p19">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p20">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f269v" n="269v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo prinicipe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 269vC /</p>
          <p xml:id="ps6">28 gennaro 1616 ricevute 15 febraro <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Segretario Suriano dall’Haia. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>e- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-r- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi> per-
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-i <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> la
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>-o- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>-rs- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
