<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.94 date 1617-xx-4 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">94</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">276r-277v, 279bis r-280v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-4 ">4 febbraio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">doi giorni doppo l’ispeditione dell’ultime lettere mie si sparse qui
<lb/> un avviso da certo mercante, che veniva da Midelburgh, <lb/> che il re di
Spagna haveva commandato un arresto di <lb/> tutti li vasselli et proprii,
et forastieri, ch’erano nelli <lb/> porti, et spiaggie della giuridittione
della Maestà sua; et li <lb/> marinari, che con una nave sono venuti
ultimamente dello <lb/> stretto in Zelanda fanno questo riporto; et che si
discor-<lb/>reva, che tale arresto dovesse servire per imbarcamento <lb/> di
genti, altri per valersi di quei vasseli, che fossero <lb/> stimati proprii
per contrastar il passaggio di questa <lb/> levata del signor conte Gio.
Ernesto, et del Wassonhoven: ma <lb/> qui vi pongono poco pensiero, et non
ne dubitano, over <lb/> tengono il riporto falso, o mal inteso. Et il signor
<lb/> conte Gio. Ernesto mi disse: Piacesse pur a Dio, che ’l <lb/> vento fosse
buono perché mi assicurò, che ogn’altro <lb/> incontro riuscirebbe facile a’
patroni dei vasselli; <lb/> et alli stessi soldati, che si saprebbono ben
guardare. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Per la continuatione della contrarietà del tempo non cessa <lb/> il
signor Conte di far meco li ordinarii, compianti, et stamo <lb/> nei
soliti<ptr target="#tn1" n="1"/> discorsi, che in fine si riducono all’<lb/>accommodarsi alla volontà
divina. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Quello, ch’esso Conte ispedì la settimana passata verso il Tessel
<lb/></p>
          <pb xml:id="f276v" n="276v"/>
          <p xml:id="p4">per la liquidatione di alcuni debiti dei capitani come riverentemente
<lb/> significai alla Serenità vostra, che doveva fare fu da me avvisato, <lb/>
ma con destrezza però, che rinovasse a quei capitani de’ vasselli, <lb/> et
de’ soldati il guardarsi d’accostarsi alle terre, <lb/> et porti di sua
Maestà catholica et tanto ha essequito, come <lb/> mi è venuto a riferir
hieri a sera, che fu ritorno <lb/> et ha riportato haver trovato, che tutte
le genti sono <lb/> in buon stato; ma con il patimento, et la malinconia
dell’attender sull’ancore tanto tempo; aggiungendo che <lb/> in generale non
hanno altro bisogno che del buon vento <lb/> et alcuni di qualche assistenza
di denaro per preservar <lb/> li mal sani; ma sin qui non mi è stata fatta
instanza <lb/> di alcun esborso. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Conforme al contratto, che li patroni de’ vasselli hanno fatto <lb/> col
signor conte Gioanni per il transporto delle genti nello Stato <lb/> di
vostra Serenità si sono obligati far provisione tale de viveri <lb/> che
possi servire per tre mesi dal partir delle navi <lb/> dai porti: onde
essendo state fin giovedì passato <lb/> dieci settimane, che si è cominciato
a far l’imbarco, <lb/> s’è andata consumando gran parte delle vittuarie <lb/> le
quali di tempo in tempo son andati rimettendo <lb/> ma temendo, che al
signor Conte nel passar a Venetia <lb/></p>
          <pb xml:id="f277r" n="277r"/>
          <p xml:id="p6">possi succeder qualche disastro, o che gli sia impedito il passaggio
<lb/> et essi arrivati costì prima di lui esser intertenuti per il <lb/>
pagamento, et convenir star sulle spese hanno fatto ricorso <lb/> alli Stati
Generali, et ottenuta da loro la lettera, che vedrà <lb/> la Serenità
vostra<ptr target="#tn2" n="2"/> in copia. Tentorono prima il signor Conte a fine <lb/> di haver
lettere per lei perché li pagasse, senza, ch’egli <lb/> havesse ad impedirsi
in altro, il che gli fu ricusato col consi-<lb/>glio di sua Eccellenza, et
del signor Bernvel, parendo che si trattasse <lb/> della riputatione di lui,
che trovandosi egli ancora a Venetia <lb/> non havessero a trattar seco
conforme al suo contrattato. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Hora mi ha detto, che comportando così la direttione degl’affari, <lb/>
et trattandosi de’ borgomastri, et altri, che sono interessati <lb/>
monsignor Bernvel per farseli amorevoli, mentre nel negotio <lb/> di
religione par che alcuni restino disgustati di lui <lb/> li ha aiutati ad
ottenner essa lettera; della quale <lb/> mi disse che non se ne curava, et
che a lui era tutto <lb/> uno: perché tanto gli è che siano pagati da vostra
Serenità <lb/> quanto da lui, et che scrivessi pure, che se ne contenta <lb/>
quando non arrivi per qualche accidente avanti di essi <lb/> a Venetia; che
sperava, che non potesse succeder perché <lb/> partiti li vasselli immediate
si metterà in camino <lb/> per esser prontamente a’ suoi piedi; nel qual
caso <lb/></p>
          <pb xml:id="f277v" n="277v"/>
          <p xml:id="p8">doverà egli levar questa molestia a vostra Serenità; et perché anco <lb/>
ella ne sia del tutto libera, in ogni caso di disgratia il <lb/> capitano
Steven luogotenente colonello haverà carico, et parimente haverebbe <lb/>
fatto avanzare il suo computista per far la liquidatione de’ conti <lb/> con
li marinari<ptr target="#tn3" n="3"/> conforme al calcolo delli capitani delle genti <lb/> di quanto
haveranno havuto per li viveri; essendo già <lb/> stati da lui esborsati
settantacinque milla; et più fiorini a <lb/> buon conto di spese, et di
noli<ptr target="#tn4" n="4"/>. Il che tutto ho stimato <lb/> mio debito di significar
distintamente alla Serenità vostra. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Dall’Haya a’ 4 febraro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p10">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p11">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Christtofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p13">/ 279bis r-v /</p>
          <p xml:id="p14">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f280r" n="280r"/>
          <pb xml:id="f280v" n="280v"/>
          <p xml:id="p15">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p17">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p19">/ 280vC /</p>
          <p xml:id="p20">4 febraro 1616 ricevute 22 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Secretario Suriano dall’Aia. Prime <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Aviso sparso che il Re catholico havesse comandato <lb/> un arresto de’
tutti li vasselli proprii, et foras-<lb/>tieri, che erano nelli porti, et
spiaggie di sua Maestà <lb/> et narra diversi discorsi sopra ciò. <lb/></p>
          <p xml:id="p23">Che per la continuatione del mal tempo il <lb/> signor Conte non cessa di
far li ordinarii compianti <lb/> che haveva avisato, che si rinovasse a’
capitani de’ <lb/> vasselli, et de’ soldati il guardarsi dalli porti di <lb/>
sua Maestà catholica. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">Che tutte le genti sono in patimento, et ma-<lb/>linconia per il mal
tempo; che non hanno altro <lb/> bisogno, che di denari, ma che non le è
stata <lb/> fatta alcuna instanza. <lb/></p>
          <p xml:id="p25">Manda una lettera scritta per li patroni<ptr target="#tn5" n="5"/> de’ <lb/> vasselli dalli signori Stati Generali in proposi-<lb/>to di
sovenir le genti persino all’arrivo <lb/> del Conte, il qual dice non
curarsi di detta <lb/> lettera perché sarà a Venetia prima delle dette
genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p26">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p27">n. 95</p>
          <p xml:id="p28">Allegato I al n. 94 (cc. 278r-279v)</p>
          <pb xml:id="f278r" n="278r"/>
          <p xml:id="p29">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p30">havendo li patroni, et marinari delle navi, che hanno <lb/> accordato, et
intrapreso di transportar tutte le genti <lb/> da guerra levate per il
signor conte Gio. di Nassau con <lb/> nostra permissione in questi paesi per
il servitio <lb/> della serenissima republica di Venetia, fatte molte
grandi, <lb/> et eccessive spese tanto per vettovagliare, le dette <lb/> loro
navi, per il trattenimento, et norritura delle <lb/> dette genti da guerre;
quanto per provederle di <lb/> tutte le altre cose necessarie, stante
l’esser più <lb/> di nuove settimane, che la più gran parte de’ <lb/> soldati
sono stati imbarcati, nel qual tempo <lb/> hanno consumata gran parte de’
detti viveri, <lb/> li quali devono rinfrescare, et supplir
abon-<lb/>dantemente, di maniera che<ptr target="#tn6" n="6"/> si trovano grandemente <lb/> fuori del loro conto; et temono
similmente che se <lb/> arrivando con la gratia di Dio a Venetia non <lb/>
fossero prontamente sodisfatti nel pagamento in con-<lb/>formità della loro
conventione, et accordo, ciò <lb/> causarebbe la sua ruina, in che sono
stati <lb/> animati, et persuasi del contrario: a fine di <lb/> conservarli nel
loro primo affetto, et buona <lb/> volontà; questo causa che noi habbiamo <lb/>
stimato necessario, et conveniente di scriver <lb/> alla Serenità vostra et
pregrarla<ptr target="#tn7" n="7"/>, et raccommandarle <lb/></p>
          <pb xml:id="f278v" n="278v"/>
          <p xml:id="p31">affettuosissimamente che ella si compiaccia, et insieme <lb/> la detta
serenissima republica di Venetia provedere et dar <lb/> ordine, che essendo
arrivati colla gratia di Dio <lb/> li detti patroni, et marinari a Venetia
possino <lb/> prontamente ricever il loro pagamento tanto <lb/> della norritura
de’ soldati: quanto del salario <lb/> loro per il transporto in conformità
delle conventio<supplied>ni</supplied> <lb/> a fine che senza alcuna dilatione possino
continuar <lb/> et fornir li loro viaggi per dove sono stati
respet-<lb/>tivamente destinati non ostante qual si sia accidente <lb/> che
potesse arrivar di morte, o d’altro, il che Dio <lb/> non voglia, et vostra
Serenità ci farà cosa gratissima, et conser-<lb/>verà l’affettione
delli<ptr target="#tn8" n="8"/> detti patroni, et mari-<lb/>nari verso il servitio suo, et della
serenissima Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p32">Et attendendo noi questo, fondati sopra la giustitia, <lb/> et equità di
questa nostra seriosa raccommandatione, <lb/> preghiamo il creatore <lb/> di
mantener vostra Serenità in una perfetta <lb/> santissima, longhissima et
felicissima vita.<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p33">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p34">Dall’Haya a <hi rend="smallcaps">xxx</hi> febraro<ptr target="#tn10" n="10"/> 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p35">A tergo <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Al serenissima<ptr target="#tn11" n="11"/> Duca, et republica di Venetia <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f279r" n="279r"/>
          <p xml:id="ps1">/ 279vB /</p>
          <p xml:id="ps2">Nella prima <lb/> lettera delli signori Stati Generali per <lb/> li capitan
et<ptr target="#tn12" n="12"/> patroni di vasselli <lb/> con le genti per sua Serenità <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Prima</hi> -i-
  <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> vedrà
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-n- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>ch- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> desti
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>mantener … vita <hi rend="italic">aggiunto dopo</hi>
  serenissima Duca.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="smallcaps">xxx</hi> febraro
  <hi rend="italic">così A.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi> di.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
