<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.98 date 1617-xx-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">98</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">289r-290v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-11">11 febbraio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">il Pasini è stato a ritrovarmi per darmi conto di haver <lb/> fermato
l’alfier Michiel Pagano dello stato di Milano <lb/> soldato valoroso, con
quattordici ducati il mese et prender <lb/> lettere da me per vostra
Serenità, che gli ho date. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Mi ha con tal occasione portate a vedere diverse fedi di un tal <lb/>
capitan Giulio Cesare Pozzo venetiano, che trenta<ptr target="#tn2" n="2"/> anni <lb/> sono serve li serenissimi arciduchi nella cavallaria
huomo nell’<lb/>età di cinquanta doi anni esperimentato, et valoroso, et <lb/>
che nel tempo de’ motivi con sua santità il conte di Fuentes <lb/> lo mandò
a chiamar a sé per dargli carico di una compa-<lb/>gnia di cavallaria; ma
accommodate le differenze restò <lb/> senza l’effetto, et tornò alla sua
piazza. Io gli ho dato ordine, <lb/> che lo fermi con cinquanta ducati in
circa il mese dicen-<lb/>domi, che credeva, che di tanto si sarebbe potuto
con-<lb/>tentare. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">M’ha riferto, che l’alfier Lobello vorrebbe prima di partire <lb/> esser
sicuro del soldo che ricercava de’ 22 ducati per <lb/> mese; ma che
haverebbe procurato, che si risolvesse <lb/> della maniera, che mi haveva
fatto scriver. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Mentr’egli era in camino per qua, le lettere, che gli scrissi <lb/> per
il fermar del cavallier Studler<ptr target="#tn3" n="3"/> erano<ptr target="#tn4" n="4"/> in viaggio <lb/> per Brusseles; di maniera che al suo arrivo in
quella <lb/> città, che sarà dimani, se il mal tempo non gli haverà <lb/></p>
          <pb xml:id="f289v" n="289v"/>
          <p xml:id="p5">impedito il passar in Anversa, lo eviterà al partir immediate <lb/> del
conte Giovanni Giacomo Belgioioso mi ha detto che non havea <lb/> più
parlato doppo che l’eccellentissimo signor ambasciator Giustiniano li
haveva <lb/> scritto, che suspendesse la trattatione, et mi ha replicato <lb/>
che quel cavalliere è tanto oppresso dalla gotta, che crede <lb/> certo, che
vostra Serenità non possi riceverne servitio: con tutto <lb/> questo
intenderà se gli sarà tocco alcuna cosa senza obligo <lb/> et me l’avviserà.
<lb/></p>
          <p xml:id="p6">Mi ha raccordato esso Pasini un Luca Cairo capitan de’ cava<supplied>lli</supplied> <lb/> et
un Gioanni Cesati commissario general della cavallaria <lb/> ambidoi di
cinquant’anni in circa huomini valorosi, <lb/> amati, et ben trattati da sue
Altezze, et da Spagnoli. <lb/> Disse che l’uno, et l’altro sono cognati dei
Valimens <lb/> mercanti in quella città, et che col mezo loro vostra
Serenità <lb/> potrebbe saper molto bene se si conducessero volontieri <lb/> al
servitio di lei; ch’egli haverebbe trovato qualche <lb/> mezo per farli
parlare; ma non havendo gran amicitia <lb/> o persona in tutto confidente
non gli bastava affatto <lb/> l’animo di promettermi del farlo; che ’l mezo
di <lb/> cognati sarebbe stato ottimo. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Dall’Haya a’ <hi rend="smallcaps">xi</hi> febraro 1617
<lb/></p>
          <p xml:id="p8">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p9">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f290r" n="290r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f290v" n="290v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 290vC /</p>
          <p xml:id="ps6">1616 <supplied>11 febraro</supplied> ricevute primo marzo detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">1. Ha dato lettere all’alfier Michiel Pagano <lb/> soldato valoroso
avvisato dal Pasino Pasini per ducati 14 al mese. <lb/> Ha dato ordine di
fermar con ducati 50 al mese <lb/> il capitan Giulio Cesare Pozzo venetiano
esperimentato <lb/> et valoroso che già 30 anni serve nella kavallaria<ptr target="#tn5" n="5"/> d’Alberto <lb/> che l’alfier Lobello voleva esser prima sicuro <lb/> del
soldo di ducati 22 al mese; mi procurerà <lb/> che si contenti al modo già
scritto. <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">2. Sarà eccitato a partir immediate il <lb/> cavalier Studer. <lb/> Del
Belgioioso non ha il Pasini trattato <lb/> altro. È oppresso dalla gotta in
modo, che poco servitio se ne può ricever. <lb/></p>
          <p xml:id="ps10">3. Raccorda il Pasini un Luca Cairo <lb/> capitan de’ cavalli, et un
Giovanni Cesati commissario <lb/> general della cavallaria, valorosi, e
stimati. <lb/> Sono cognati dei Valemens di Venetia <lb/> col mezo de’ quali si
potrà saper la loro intentione <lb/> non havendo il Pasini mezo sicuri con
essi. <lb/></p>
          <p xml:id="ps11">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>2 <hi rend="italic">corretto su</hi> 3.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono lettere depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
