<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.9 date 1616-xx-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">9</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">28r-32v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-11">11 ottobre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">Ha ricercato a’ signori Stati, che dichiarino ove si conteranno <lb/> che
facci la piazza d’arme per poter con più facilità <lb/> delle genti, et
minor incommodità del Paese dar <lb/> le mostre, et far il subito imbarco,
et ne attende <lb/> la risolutione: in tanto ha ispedito a sua Eccellenza
perché li <lb/> concedi alcuni per officiali, nel che spera non <lb/> incontrar
difficioltà, et io ho stimato bene di</p>
          <p xml:id="p2"><lb/> aggiunger alle sue lettere una mia per dar mag-<lb/>gior calore
all’instanza. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Havuta questa risposta darà fuori le commissioni, et forse <lb/> anco
prima per quei capitani, che sin qui sono eletti <lb/> per andar avanzando
affineché la levata <lb/> sia tanto più presto ad ordine. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Tenta di haver de’ più buoni soggetti. Per li Fiamin<supplied>ghi</supplied><ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f28v" n="28v"/>
          <p xml:id="p5">questi signori si contentano, che vadino, con dichiaratione però, <lb/>
che non habbino ad haver la continuatione de’ loro <lb/> stipendii mentre
staranno fuori di servitio, et a <lb/> conditione, che acconsenti anco
questa licenza il signor principe <lb/> Mauritio, al quale hanno scritto in
questo proposito; <lb/> ma quanto alli Francesi, essendo de diretto
dipen-<lb/>denti dal Re christianissimo, non hanno ad inger<supplied>ir</supplied>si<ptr target="#tn4" n="4"/> nel <lb/> dargli licenza, toccando questo a sua Maestà. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Sono tre Francesi particolarmente, di chi il signor Conte fa <lb/> gran
capitale, et li stima per il suo valore. Uno <lb/> di questi si è preso
assunto di andar in diligenza <lb/> in Franza per chieder alla Maestà sua la
licenza a nome <lb/> di tutti sperando ottenerla. Io per tanto lo ho <lb/>
accompagnato con mie lettere agli eccellentissimi signori ambasciatori <lb/>
di vostra Serenità dandoli conto delle qualità de’ soggetti, <lb/> affineché
coadiuvino la buona inclinatione di essi <lb/> verso quella serenissima
Republica ma più il servitio che <lb/> stimo ch’ella potrà cavare
dall’isperienza loro <lb/> et l’ambasciator di sua Maestà christianissima
qui residente, che gli ha <lb/> date lettere per il Re lo ha accompagnato
anco con <lb/> calda raccommandatione, così ha affermato al signor Conte, <lb/>
che haverebbe fatto, et poi ha confermato a me <lb/> lo stesso ancora con
occasione, che si siano hieri <lb/></p>
          <pb xml:id="f29r" n="29r"/>
          <p xml:id="p7">veduti insieme. Per quello m’ha promesso il signor <lb/> Conte questo non
haverà da ritardar la levata per <lb/> gl’altri capitani, et quando non sia
monsignor di Gulena, ch’è <lb/> quello che hoggi è partito per Francia fra
otto giorni <lb/> al più di ritorno, disponerà delle cariche. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Un altro di essi che è monsignor di Rocalaura del quale il signor <lb/>
Conte vuol valersi per uno dei colonellati, huomo <lb/> di valore, et
d’ingegno, è partito questa mattina <lb/> verso sua Eccellenza con le
lettere delli signori Stati, del Conte, <lb/> et le mie. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Si ha havuto avviso, che hoggi sua Eccellenza doveva esser a <lb/>
Nimeghem, et di là passare a Burem per visitar la <lb/> sorella contessa di
Olach gravemente amalata, et do-<lb/>vendo quivi trovarsi anco il principe
d’Oranges <lb/> si crede, che l’Eccellenza sua non anderà più a Breda; ma <lb/>
sarà qui di presto ritorno, il che volentieri vor-<lb/>rei: perché mi pare,
che ’l servitio di vostra Serenità cami-<lb/>narebbe più facilmente; se ben
certo il signor Conte non <lb/> manca di metter ogni spirito; et io non
cesso con <lb/> ansia di sollecitarlo conforme al mio debito. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Già il signor conte Giovanni ha havuti dalli mercanti Gabri,
fortene<ptr target="#tn5" n="5"/>, <lb/> et falconieri d’Amsterdam quarantanove milla, et
quattro-<lb/>cento fiorini, et per questa settimana ne devono <lb/></p>
          <pb xml:id="f29v" n="29v"/>
          <p xml:id="p11">esborsare a’ marinari fino alla summa di altri undici milla <lb/> in
circa, onde li ho fatte<ptr target="#tn6" n="6"/> lettere di cambio per vostra Serenità di <lb/> vintimilla ducati,
che fano intorno cinquanta milla <lb/> di questi fiorini da esser contati a’
signori Pietro Gabri, <lb/> et Daniel Nis, che han fatte le lettere di
credito, et <lb/> l’esborso doverà farsi per la metà del mese venturo; <lb/> et
per li restanti vintimilla ducati farò le altre lettere <lb/> quando ne sarò
richiesto, et sarò sicuro dell’effetti-<lb/>vo suo esborso. Et di quello che
mi occorrerà di più <lb/> lo piglierò secondo che dalla Serenità vostra mi
viene comman-<lb/>dato, che facci, et massime per li viaggi, che doverò <lb/>
fare nell’andare nei luochi delle mostre che saranno <lb/> come credo a
Tessel doi giornate di qua; et sopra la <lb/> Moza, ch’è una giornata
discosto, et sono luochi <lb/> li più proprii per il subito imbarco delle
genti affine-<lb/>ché passata la banca non si sbandino. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Il conte di Egmont, che fu hieri a visitar il signor conte <lb/> Gio.
Ernesto gli disse, che intesassi a Brusseles la sua <lb/> condotta haveva
questa dato da dir assai, et nel <lb/> general mostravano esser mal contenti
della permissione <lb/> che li signori Stati havessero data ad esso, et per
la <lb/> levata alla serenissima Republica, che alcuni dicevano, che si <lb/>
lasciasse pur passar qualche tempo, che si haverebbe <lb/></p>
          <pb xml:id="f30r" n="30r"/>
          <p xml:id="p13">ben procurato di far star in ufficio questi Stati, et <lb/> che ’l re di
Spagna haverebbe sentita malamente la <lb/> cosa; et per tanto forse si
sarebbe risoluto valersi dell’<lb/>occasione, et seguitar la maniera con che
essi Stati Gen<supplied>erali</supplied><ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> si governorono del far che le sue genti sotto nome <lb/> d’esser
genti del marchese di Brandenburgh batteron<supplied>o</supplied><ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/> quelle di Leopoldo destinate per Giuliers; che così <lb/> sua
Maestà catholica haverebbe lasciate uscir le sue navi, <lb/> et le sue
galere nello stretto, et nel Mediterraneo <lb/> come armata dell’arciduca
Ferdinando; et il signor <lb/> Conte non teme di questi discorsi. Et credo,
che lo <lb/> stesso conte di Egmont aggiunga qualche cosa <lb/> di suo<ptr target="#tn9" n="9"/> alle voci di appassionati, come quello, che <lb/> dipende
dagl’arciduchi, et per consequente da’ <lb/> Spagnuoli havendo il Toson
d’oro. Questo si trattiene <lb/> qua per la ricuperatione di alcuni beni,
che sono <lb/> nel paese de’ Signori Stati, et non sarebbe meraviglia, <lb/> che
avvisasse di tempo in tempo agl’arciduchi <lb/> che va seguendo. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Passò per di qua li giorni passati<ptr target="#tn10" n="10"/> il signor Benetto Ferro figlio del signor <lb/> Francesco di ritorno
d’Inghilterra, et havendo fatta la <lb/> stradda di Brusseles per passar a
Venetia <lb/> m’ha scritto pur da Brusseles una sua lettera <lb/></p>
          <pb xml:id="f30v" n="30v"/>
          <p xml:id="p15">nella quale mi avvisa haver havuto ragionamento con alcuni <lb/> che
volontieri verrebbono al servitio di vostra Serenità, et
par-<lb/>ticolarmente per un ingegnero di gran valore, che si obliga <lb/> far
prova d’ogni cosa a tutte sue spese, et non riuscendo <lb/> vuol perder
diecimilla ducati, che prima depositerà. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Se vostra Serenità si compiacesse far chiamar a sé detto Ferro <lb/>
intenderebbe da lui medesimo meglio quello che ha trattato, et discorso
per risolver ciò che stimasse a <lb/> proposito, et per sua prudenza proprio
al suo <lb/> interesse. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Il Pasini mi scrisse, che doveva qualcheduno venirmi <lb/> trovare; ma
non è ancor comparso; et che <lb/> uno, che s’era offerto<ptr target="#tn11" n="11"/> di condur mille fanti valoni <lb/> con li motivi di Francia haveva
mutato pensiero. <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Quel Gio. Serrghei de Wassonhoven venne a me si compiacque <lb/> della
prorogatione del tempo, che gl’offersi per so-<lb/>disfar alla sua
obligatione di condur le genti; <lb/> ma haverebbe voluto, ch’io havessi
ordine di <lb/> dargli denari. Appresso haver tentato questo <lb/> ha offerto di
darmi precautione alcuni suoi parenti <lb/> il che non ho voluto accordare
essendo informato <lb/> che non poteva darmi cosa sussistente, et sarebbe <lb/>
stato un valersi da me interromper il capitulato <lb/></p>
          <pb xml:id="f31r" n="31r"/>
          <p xml:id="p19">da lui con vostra Serenità. Si ridusse, ch’io facessi la sicurtà <lb/> a’
marinari del pagamento per il nolo de’ vasseli; né <lb/> anco a ciò m’è
parso bene condessender in fine mi ha <lb/> pregato di dar parola ad essi
marinari, ch’egli <lb/> sarebbe stato pagato da vostra Serenità per le
genti, che <lb/> fossero costì rolate in conformità dell’accordato <lb/> et in
questo non ho stimato far male di dirli, che <lb/> lo compiacerò; et per il
tempo li ho prescritto <lb/> l’imbarco delle genti, per la metà di novembre
in circa. <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Ha obligo di condur appresso li cinquecento fanti <lb/> doicento cavalli
si è lasciato intender, che non po-<lb/>tendo farlo condurrà tanti fanti da
esser <lb/> pagati colla paga di pedoni; sperando, che vostra Serenità <lb/> li
riceverà volontieri. Fu meco avanti hieri, <lb/> né più l’ho riveduto m’è
stato detto, che vada <lb/> facendo pratica per complir alla condotta;
ma<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/> come scopro una gran volontà in lui di operare, <lb/> così temo,
che ’l solo poco credito sia per farli <lb/> fortuna. <lb/></p>
          <p xml:id="p21">L’agente de’ signori Stati, che si trattiene in Colonia ha <lb/> mandato
a questo Consiglio una copia stampata della <lb/> scrittura intorno li
presenti motivi<ptr target="#tn13" n="13"/> che l’Imperatore mandò scritta a mano <lb/> al Palatino, quando
rispose alle lettere, che sua Altezza <lb/></p>
          <pb xml:id="f31v" n="31v"/>
          <p xml:id="p22">scrisse a nome di tutta l’Unione dei principi a sua Maestà <lb/> cesarea
allhora che<ptr target="#tn14" n="14"/> l’eccellentissimo signor ambasciator Gussoni fu<ptr target="#tn15" n="15"/> a’ detti principi <lb/> et sono più di tre mesi passati, et quasi
quattro. <lb/></p>
          <p xml:id="p23">Il signor Vandermil m’ha favorito di farmela vedere; <lb/> et ha operato
ch’io l’habbi per poterla inviar, come <lb/> faccio alla Serenità vostra; se
ben presupongo, che fin dalla <lb/> sua prima nascita l’habbi ella ricevuta
dalla <lb/> corte dell’Imperatore se il tempo mi havesse servito per <lb/> la
traduttione l’haverei fatta fare; pur ho stimato <lb/> bene di mandarla
così: affineché vegga, che hora <lb/> esse alla stampa quello che prima non
passava <lb/> in scritto che per le mani di pochi; et si tenta <lb/> di superar
colla impressione la buona mente di <lb/> quelli, che conoscono la vera, et
real giustitia <lb/> della causa della Serenità vostra. <lb/></p>
          <p xml:id="p24">Qui non si parla che di gran levate in Alemagna per il <lb/> serenissimo
Ferdinando; ma l’Eccellenze vostre haveranno la certezza <lb/> de
particolari da più sicura parte. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p25">Dall’Haya a’ 11 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p26">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p27">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p28">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p29">/ 31bis r-v /</p>
          <p xml:id="p30">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f32r" n="32r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f32v" n="32v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">
            <hi rend="italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">/ 32vC /</p>
          <p xml:id="ps5">11 ottobre 1616 ricevute 2 novembre <lb/></p>
          <p xml:id="ps6">Secretario Surian dall’Haia <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">L. C. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							il signor conte Gio. Ernesto non fu di ritorno da Amsterdam, che 
hier mattina necessitato a dimostrarvi più di quello credeva  et
desiderava rispetto a’ patroni delle navi che uniti si sono  accordati
insieme nel far essorbitanti dimande per il nolo  de’ vasselli fino
d’otto, et nove milla fiorini per uno  et se ben ha ispedito più
persone a Roterdam, ad Encuse[n]  et altrove, in ogni modo m’ha affermato, che tra  gl’uni, et
gl’altri ha convenuto arrivar alla summa  che gli dà la Serenità vostra
et già la provisione è quasi per tutta la leva[ta]. 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>-r- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-e <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>-o <hi rend="italic">corretta su</hi> -a.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>intorno … motivi <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea con segno di inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>allhora che <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento su</hi> quando
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
