<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.104 date 1617-xx-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">104</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">307r-310v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1617-xx-18">18 febbraio 1617</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">doi furono ispediti dal signor conte Gio. Ernesto uno immediate <lb/>
verso il Tessel, et l’altro, ch’è il suo pagadore verso Amsterdam <lb/> per
ricever li ottomilla fiorini de’ quali gli feci polizza <lb/> per quel
banco, come a’ 15 le ho riverentemente scritto, et questo doverà subito
andarsene appresso il capitano Steven luo-<lb/>cotenente colonello, et ha
commissione di riespedir imme-<lb/>diate con quanto haverà trovato.
Speriamo, che tutto <lb/> sia per haver buon ordine, et che ’l difetto
passato sia <lb/> nato da qualche capitano o officiale, che stia fuori del <lb/>
vasselo. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Dalla parte della Moza non si sente cosa fastidiosa, et il <lb/>
luogotenente della compagnia del signor Conte ha attestato <lb/> che in
doicento, et più fanti, che sono nel suo vassello <lb/> non ve n’è che uno,
o doi d’amalati, et negl’altri <lb/> vasselli qualche altri, che si fano
governare<ptr target="#tn1" n="1"/>, et li signori <lb/> di Schidam in particolare li fano ricever
dentro al loro <lb/> hospitale, curar dal proprio medico della città, et <lb/>
proveder delle cose necessarie, non volendo per pagamento <lb/> più di
quello, che hanno in nave per il suo veto che<ptr target="#tn2" n="2"/> è<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/> di sei soldi di questa moneta in ragion di giorno. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Quello, che si reme è, che continuando il tempo cattivo <lb/> et
avanzandosi la stagione per consequenza il <lb/> caldo si farà sentire, et
potrà apportar qualche <lb/></p>
          <pb xml:id="f307v" n="307v"/>
          <p xml:id="p4">pericolosa malatia tra soldati. Questa mattina è venuto a <lb/> farmi tal
consideratione monsignor di Rocalaura con doi altri <lb/> de’ capitani
pregandomi ad avvisar sopra ciò, et che <lb/> sarà necessario l’assister di
doi o tre altri vasselli almeno <lb/> perché non si perdi il resto per un
poco di più già che la <lb/> Republica ha fatta sinhora tanta spesa; che ’l
signor Conte me ne <lb/> sarebbe venuto a parlare, et anco li stessi patroni
dei <lb/> vasselli, dicendomi, che questi<ptr target="#tn4" n="4"/> si contenteranno di <lb/> contribuir volentieri. Io ho risposto, che
havevo fatto <lb/> quanto mi era stato commesso da vostra Serenità, et ero
in obligo <lb/> che non sapevo quello che mi dovessi far di più,; mi han <lb/>
fatta replica dello stesso pregandomi instantemente a <lb/> por pensiero,
come a cosa necessaria, et che concerne <lb/> il servitio della Republica,
et il preservar sì buona soldatesca <lb/> già che ha piacciuto a Dio, che
non habbi sinhora <lb/> potuto partire. Io mi lascierò governar dalla
necessità <lb/> non potendo esser a tempo della risposta, et credo che per <lb/>
non perder queste genti sarò sforzato a condescender a <lb/> qualche cosa;
ma sarà certo involontaria la risolutione, <lb/> ma<ptr target="#tn5" n="5"/> forse laudata da vostra Serenità. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Siamo serenissimo Principe all’istesso col vento<ptr target="#tn6" n="6"/>, et le preghiere <lb/> ch’io mando a Dio sono perché almeno non
succedi <lb/> alcun disordine o mal incontro, massime, che la notte <lb/></p>
          <pb xml:id="f308r" n="308r"/>
          <p xml:id="p6">passata è stato un furiosissimo vento. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Il signor capitan Schavaliski<ptr target="#tn7" n="7"/> presentò hieri le lettere di vostra Serenità a favor <lb/> del
signor conte di Levensein, altre, che ha portate del signor <lb/> Principe
palatino, et l’instanza sua in scritto et io ancora <lb/> ne feci ufficio
con questi signori molto pieno per avanzar il negotio <lb/> et mi fu
risposto dal signor Bernvel a nome di tutti al solito <lb/> che concorrevano
in questo molte difficoltà, le quali si <lb/> dovevano super colla maturità
del consiglio, rappresentando <lb/> la lunghezza del viaggio, l’incontro che
le genti del Levenstein <lb/> potessero haver dalla parte del Reno dalla
soldatesca spagnola <lb/> che si trova nelle piazze sopra quella riviera, o
per <lb/> terra dalla cavallaria di sue altezze, il disavantaggio <lb/> della
natura de’ popoli non avezzi al mare, che partireb-<lb/>bono molto più di
quello han fatto le genti del signor conte Gioanni <lb/> se li trovasse di
star tanto sopra l’ancora; et disse, che <lb/> sarebbe stato meglio prender
la via per il paese de’ <lb/> Grisoni mentre il Re christianissimo scrive,
et l’Ambasciator suo ha <lb/> rappresentato, che sua Maestà ha procurato,
che ’l passo è <lb/> aperto alla serenissima Republica. Questo è il senso
proprio <lb/> delle parole formali<ptr target="#tn8" n="8"/> che il signor Bernvel disse in francese, et <lb/> furono preferite
con qualche segno di affetto alla Francia; <lb/> ma aggiunse, che si
haverebbe però havuto consideratione <lb/> sopra l’instanza per<ptr target="#tn9" n="9"/> far quel più, che fosse stato <lb/></p>
          <pb xml:id="f308v" n="308v"/>
          <p xml:id="p8">stimato possibile, et proprio in servitio della serenissima
Republica. Io <lb/> se ben mi avidi, che le considerationi fattemi erano
soprabondanti <lb/> alla risposta, et dipendenti dallo spirito del signor
Bernvel non le <lb/> lasciai però senza risponder in breve, che tutto si
doveva<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/> lasciar al pensiero del signor Conte; et quanto a quello, che
<lb/> disse de’ Grisoni, con quelle poche informationi, che si sono <lb/>
compiacciuti li eccellentissimi signori ambasciatori Bon, et Gussoni
farmi saper <lb/> in questo proposito, et con quelle, che ricevo tal volta <lb/>
dal clarissimo Padavino feci constar quanto sino al presente <lb/> passava;
il che ho fatto anco col signor principe Mauritio, <lb/> pregandolo in oltre
a favorir l’affare. Mi promise, che <lb/> vi tenirebbe la mano, et che
farebbe tutto quello, che <lb/> havesse potuto. Poi mi considerò, che
credeva certo, <lb/> che qui malamente haverebbe il conte di Levenstein la
prontezza de’ vasselli, quand’io non havessi fatta promessa <lb/> per nome
della Serenità vostra della sodisfattione per essi, et che <lb/> questo
giovane Capitano non haverebbe havuto tanto credito, <lb/> che bastasse per
persuader li mercanti a far altrimenti; <lb/> haverebbono voluto veder le
capitulationi, et esser ben <lb/> cautelati per non correr qualche interesse
nelle loro borse. <lb/>Io gli risposi, che questo toccava di veder al Conte
<lb/> et che mi veniva affermato, che si haverebbe data <lb/> ogni sicurtà in
Amsterdam, che quello, che desideravo<ptr target="#tn11" n="11"/>, et <lb/></p>
          <pb xml:id="f309r" n="309r"/>
          <p xml:id="p9">di che si trattava era la permissione di quest’imbarco per servitio <lb/>
della serenissima Republica, et pregavo di nuovo l’Eccellenza sua a
coadiuvarlo, <lb/> et ella replicò, che non haverebbe mancato. Non<ptr target="#tn12" n="12"/> so quello <lb/> quello sarà di questo affare, non si è havuta sin
qui altra <lb/> risposta; et sto dubioso, mentre anco mi par di haver <lb/>
scoperto in sua Eccellenza un suspetto, che se bene le genti si
leveranno <lb/> in Alemagna possono scaparne fuori di queste compagnie <lb/> per
imbarcarsi, et andar a cercar nuovo servitio, et la <lb/> guerra. Questo
pensiero nasce dall’haver scoperto <lb/> dalla nota de’ roli che ultimamente
hanno portato alcuni <lb/> commissarii, che sono stati a dar mostre, che se
ne <lb/> siano andati più di cinquecento soldati, oltre quelli <lb/> che sono
stati imbarcati tra le truppe del signor conte Gioanni <lb/> come egli
appunto mi ha affermato, dicendomi, che <lb/> sapeva esser partita una gran
parte per andarsene in <lb/> Italia, et che haverebbe<ptr target="#tn13" n="13"/> procurato in ogni modo <lb/> di passar nello stato di vostra
Serenità per attenderlo, et mettersi <lb/> poi sotto alle sue insegne. Et di
più mi ha aggiunto, <lb/> che sua Eccellenza medesima li ha detto, che si
poteva contentare della <lb/> levata, che haveva perché se fosse al farla la
congiontura <lb/> de’ tempi non permetterebbe, che se li concedesse la
licenza. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Mi disse il signor principe Mauritio, che stimava, che ’l viaggio <lb/>
sarebbe stato al conte di Levenstein più breve, et facile per <lb/></p>
          <pb xml:id="f309v" n="309v"/>
          <p xml:id="p11">l’imbarco, quando fosse stato sicuro di haver commodità di <lb/> vasselli
a Brem o a Embden, mettendosi sopra la riviera, <lb/> che dal paese del
Lantgravio d’Hassia passa pur a Embden. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Il medesimo concetto è stato anco in altri et l’istesso capitan <lb/>
Schavaliski lo approvò, et che forse il signor conte di Levestein <lb/> se
ne sarebbe valso quando non havesse potuto haver <lb/> da questa parte la
permissione. Nel qual caso sarà necessario, <lb/> che la Serenità vostra mi
significhi ciò che doverò fare mentre <lb/> le piazze di Embden, Brem, o
altre delle città ansiatiche <lb/> ove havesse la commodità d’imbarcare sono
lontane <lb/> di qua quattro, cinque, et più giornate per poter saper come <lb/>
doverò essequir le commissioni della Serenità vostra nelle diligenze <lb/>
che si devono usare per la mostra, et l’imbarco delle genti. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Un capitano Adam Schivelbergh di Natione alemana, che ha <lb/> servito 20
anni in circa in questi paesi havea tolta com-<lb/>missione dal Wassonhoven
da far 300 fanti per aggiun-<lb/>gerli al suo reggimento, come scrissi alla
Serenità vostra a’ 7 del <lb/> passato; ma fatto avvertito da alcuni suoi
amici, che <lb/> le capitulationi del Wassonhoven non portano più, che la <lb/>
levata di settecento essendo<ptr target="#tn14" n="14"/> questi, et molti più di giù <lb/> imbarcati si è astenuto non
volendo far la spesa senza sicurtà di esser pagato, et intertenuto
conforme <lb/> in tutto alla condotta di esso Wassonhoven. È venuto <lb/></p>
          <pb xml:id="f310r" n="310r"/>
          <p xml:id="p14">questa mattina a trovarmi, et mi ha pregato di scriverne <lb/> a vostra
Serenità perché havuta la risposta (che aspetterà con <lb/> desiderio) che
così si contenti farà la levata del suo <lb/> et venirà a servirla con 300
fanti colle medesime conditioni. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Dall’Haya a’ 18 febraro 1617 <lb/></p>
          <p xml:id="p16">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p17">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p18">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f310v" n="310v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Traccia di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 310vC /</p>
          <p xml:id="ps6">18 febraro 1617 ricevute 8 marzo <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Haia prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">1. Il conte Gio. Ernesto ha spedito verso il Tessel <lb/> il suo pagador
per ricever li 8 mila fiorini. <lb/> Pensiero di voler qualche altro
vassello <lb/> per allargar li soldati. <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">2. Bernovel discorre le difficoltà per <lb/> l’imbarco delle genti del
Levestein dalla <lb/> parte del Reno per la soldatesca spagnola etc. <lb/></p>
          <p xml:id="ps10">3. Discorso di Mauritio nell’istesso <lb/> proposito. <lb/></p>
          <p xml:id="ps11">Dubbio, che si partano delle proprie <lb/> militie di quei signori. Già
più di 500 <lb/> sono fuggiti la più parte per Italia. <lb/></p>
          <p xml:id="ps12">4. Concetto di Mauritio che a Bren, <lb/> o Emden poseve farsi l’imbarco
<lb/> delle dette genti di Levestein. <lb/></p>
          <p xml:id="ps13">5. Offerta del capitano Adam Schivlelberg <lb/> di 300 fanti che levono
ad instanza <lb/> del Vassonven, oltre il numero <lb/> stabilito con lui. <lb/></p>
          <p xml:id="ps14">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi> curare
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>è <hi rend="italic">corretta su</hi> d.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ch
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>ve- <hi rend="italic">corretto su</hi> co-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>-s- <hi rend="italic">corretta su</hi> -t-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> q
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>d- <hi rend="italic">corretta su</hi> t-</p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>de- <hi rend="italic">corretto su</hi> si-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>Non <hi rend="italic">corretto su</hi>
  Il<hi rend="italic">; segue</hi> de
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -ono<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>esse- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
