<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.10 date 1616-xx-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">10</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">33r-35v, 42r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-18">18 ottobre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">la grave indispositione, et poi la morte della contessa di Olach <lb/>
sorella di questi principi di casa di Nassau, ha causato che ’l <lb/> signor
principe Mauritio è ritornato all’Haya più presto <lb/> di quello si
credeva, havendo lasciato di passar a Breda <lb/> come haveva già in animo
di fare. Il suo ritorno è <lb/> stato caro al signor conte Gio. Ernesto, et
a me perché col <lb/> suo consiglio, et col suo favore le cose<ptr target="#tn1" n="1"/> camineranno <lb/> in questo tempo, che si trattenirà qui con maggior
<lb/> vantaggio nostro. Doverà andar sabbato a Buron <lb/> per l’interramento
della detta Contessa; ma ritornerà <lb/> in pochi giorni. L’ufficio che feci
in lettere<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/> con sua Eccellenza l’ho rinovato a bocca, et ho havute parole
<lb/> molto affettuose; et promesse d’assister alla persona<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/> del<ptr target="#tn4" n="4"/> signor Conte, et al servitio di vostra Serenità in ogni maniera
<lb/> possibile. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Ha l’Eccellenza sua concesso al signor Conte alcuni degl’officiali,
che le <lb/> ha dimandati; ma per li</p>
          <p xml:id="p3">Francesi non ha voluto farne <lb/> altro per non volersi ingerire nelle
genti pagate da <lb/> sua Maestà christianissima; non sapendo manco se ella
l’havesse caro <lb/> stante l’esser la serenissima Regina regnante nipote
all’<lb/>arciduca Ferdinando; et il Conte per tal rispetto ha <lb/> poca
speranza, che quello, che è passato in Francia <lb/> ottenga la licenza.
Egli si aspetta appresso dimand<supplied>a</supplied><ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f33v" n="33v"/>
          <p xml:id="p4">più lunga di ritorno. Intanto fin venerdì passato <lb/> si sono date
quasi tutte le commissioni per la levata, né <lb/> vi restano che quelle per
essi Francesi; et quelli, che l’hanno <lb/> havute sono andati a far le loro
genti, et caminando <lb/> il tempo buono col beneficio di esso haveranno
facilità <lb/> di far tanto più presto il servitio. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Voleva il signor Conte per propria commodità haver la piazza <lb/> d’armi
nei villaggi di questa provintia dell’Holanda; <lb/> ma li signori Stati non
l’hanno stimato a proposito per suo <lb/> servitio, et meno per
l’incommodità, che haverebbono li <lb/> soldati potuto apportar a’ paesani;
non essendosi manco <lb/> accostumato mai in questi paesi di far ciò, che in
terre <lb/> murate: onde gli hanno accordate diverse piazze dalla <lb/> parte
della Moza<ptr target="#tn6" n="6"/>, et da quella del Tessel; et per tanto <lb/> il tempo riuscirà un
poco maggiore per convenirsi <lb/> andar da luoco a luoco. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Il senso del signor principe Mauritio, et di molti con chi è <lb/> stato
consultato in questo affare è che le compagnie <lb/> secondo, che anderanno
passando mostra col primo <lb/> vento e imbarchino, et faccino vela: perché
se volessero <lb/> aspettar l’unione di tutta la flotta dentro ai porti <lb/>
sarebbe perdita di tempo, et servirebbe a disaggio de’ <lb/> primi soldati
rolati; temendosi anco de quelli<ptr target="#tn7" n="7"/>, che tal hor<supplied>…</supplied> <lb/></p>
          <pb xml:id="f34r" n="34r"/>
          <p xml:id="p7">sogliono venere nel mese di novembre; di maniera che <lb/> non potrebbono
sortire particolarmente dal Tessel per qualche <lb/> tempo; et quando si
resti in questa deliberatione, a che <lb/> par che s’inchini, potrebbono li
primi arrivar una <lb/> o doi settimane avanti gl’altri. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">In questo caso, che le navi vadino a parte a parte* il signor <lb/> Conte
doppo ispedite tutte le cose manderà in diligenza <lb/> costì qualche
soggetto proprio per ricever le genti, che <lb/> anderanno arrivando; et
egli poi risolverà di fare <lb/> il viaggio o per mare, o per terra secondo,
che <lb/> sarà consigliato al meglio. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Cinque o sei giorni sono, ch’è capitato qui di Franza <lb/> il signor
conte Gioanni di Nassau fratello del conte Gio. Ernesto <lb/> quello che
altre volte voleva condursi al servitio di <lb/> vostra Serenità et è stato
a servir il signor duca di Savoia. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">È venuto per veder il fratello, et li parenti; et per <lb/> rinovar la
sua licenza per poter impiegarsi fuori del <lb/> Paese. Fu a visitarmi,
mostrando contento della <lb/> condotta seguita, ha ringratiato vostra
Serenità della stima, <lb/> che fa della casa di Nassau; dicendomi, che
questa <lb/> gli dava cuore, et lo evitava a non haver a viver <lb/> manch’egli
infruttuoso nel desiderio di servirla; et <lb/> che facendo il fratello
levata di genti da piedi <lb/></p>
          <pb xml:id="f34v" n="34v"/>
          <p xml:id="p11">egli si offeriva di condurla ottocento fin milla huomini a
cavallo<ptr target="#tn8" n="8"/> o più <lb/> a piacer della Serenità vostra, contentandosi di servir
anco sotto la condotta del fratello, et che condurebbe detta cavallaria
<lb/> da questa, et dalla parte dell’Alemagna. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">
            <hi rend="italic">Disse</hi>
            <ptr target="#tn9" n="9"/>
            <hi rend="italic">poiché non essendo il passo aperto
in Guisoni era <lb/> necessario far la strada del Piemonte, ma che fin <lb/> là
bisogna far correr la voce esser per il signor <lb/> duca di Savoia col
mezo, et aiuto del quale <lb/> poi accordata, et intestati prima bene la
Serenità. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p13">
            <hi rend="italic">Non potrebbe haver scorta sino sol
Pavese, o <lb/> Parmegiano, et passar in brevi hore su quello di <lb/> vostra
Serenità, et così si prometteva, che la cosa <lb/> havesse a riuscire et già
ne haveva discorso a <lb/> Pariggi col mezo del signor conte di Moreta, et <lb/>
poteva esser che vostra Serenità ne havesse notitia.</hi>
            <lb/>
          </p>
          <p xml:id="p14">Et però mi voleva dar una memoria, ch’è l’aggiunta, che servirebbe
per offerta della sua devota intentione <lb/> nel servitio di lei. M’ha
detto haver messo distintamente <lb/> tutte le cose affineché ella possi
farne la sua <lb/> prudentissima deliberatione
<hi rend="italic">per</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="italic">dar poi quei</hi></p>
          <pb xml:id="f35r" n="35r"/>
          <p xml:id="p15">
            <hi rend="italic">ordini, che stimerà proprii <lb/>
all’eccellentissimo signor ambasciator Donato a Turino, dal quale <lb/>
riceverà la risposta, sperando fra tre, o quattro <lb/> settimane esser a
quella corte. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p16"><hi rend="italic">Doverà alla fine di questa settimana
partir per Francia, ove <lb/> si fermerà dieci, o dodeci giorni, et di là
poi anderà in <lb/> Piemonte, et farà capo coll’eccelentissimo signor
ambasciator Donato, <lb/> pregandomi di nuovo a servir alla Serenità vostra,
che si <lb/> compiaccia di fargli dar qualche risposta</hi>. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p17">Dall’Haya a’ 18 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p18">di vostra Serenità <lb/><lb/>humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f35v" n="35v"/>
          <pb xml:id="f42r" n="42r"/>
          <pb xml:id="f42v" n="42v"/>
          <p xml:id="p20">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p22">
            <hi rend="italic">Sigillo e traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p23">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p24">/ 42vC /</p>
          <p xml:id="p25">18 ottobre 1616 ricevuta a’ 9 novembre <lb/></p>
          <p xml:id="p26">Dall’Haya secretario Surian <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p28">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">n. 11</p>
          <p xml:id="p30">Allegato I al n. 10 (cc. 36r-v, 41r-v)</p>
          <pb xml:id="f36r" n="36r"/>
          <p xml:id="p31">Offerta del signor conte Gio. di Nassau <lb/> per cavalleria <lb/></p>
          <p xml:id="p32">Il signor conte Gio. di Nassau offerisce di condur alla serenissima
republica di Venetia <lb/> cavalleria di questi paesi, et altri circonvicini
sotto la condotta, et commandamento <lb/> del signor conte Gio. Ernesto suo
fratello. <lb/></p>
          <p xml:id="p33">Il detto Conte condurrà tre mesi doppo haver havuta la sua speditione
mille, over <lb/> ottocento buoni soldati a cavallo o più secondo il
desiderio della detta serenissima Republica <lb/> per quella stradda, che
già pensa esser stata rappresentata alla detta serenissima <lb/> Republica
dalla parte di Parigi et quello con le conditioni susseguenti. <lb/></p>
          <p xml:id="p34">Che la detta truppa sarà assicurata di tre mesi di servitio in caso
che la pace <lb/> si facesse innanti l’esser arrivato sopra li paesi, et
terre della detta Republica et es-<lb/>sendo arrivati di 6 mesi insieme con
un mese di paga per la retirata. <lb/></p>
          <p xml:id="p35">Di più, che arrivando nei paesi dei Svizzeri la serenissima Republica
li provederà d’un com-<lb/>missario per condurli, et spetarli per il detto
paese de’ Svizzeri le quali spese <lb/> nel paese de’ Svizzeri potrebbono
vener alla summa. <lb/></p>
          <p xml:id="p36">Quanto alle paghe, et trattenimento per quanto aspetta a lui, et al
suo luocotenente <lb/> colonello si rimette alla descrettione della
serenissima Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p37">Nel resto si doverà contar a lui per la levata per ogni cavallo 30
ongari intenden-<lb/>dosi questo per le loro armi, et condotta fino nel
dominio veneto, ecettuata però <lb/> la spesa sudetta, che doverà fare il
predetto Commissario a conto della serenissima Republica <lb/> nel paese de’
Svizzeri. <lb/></p>
          <p xml:id="p38">Appresso per la paga di ciascheduno capitano a cavallo 150 ongari al
mese. <lb/></p>
          <p xml:id="p39">Per il luocotenente ongari settantacinque. <lb/></p>
          <p xml:id="p40">Per la cornetta ongari cinquanta. <lb/></p>
          <p xml:id="p41">Al quartier mastro ongari vinti. <lb/></p>
          <p xml:id="p42">A’ quattro caporali ongari quindeci per ciascheduno. <lb/></p>
          <p xml:id="p43">Tutto intendendosi a’ mese corrente. <lb/></p>
          <pb xml:id="f36v" n="36v"/>
          <p xml:id="p44">Al forrier maggiore, et al sergente maggiore delle dette truppe paga
di capitano a <lb/> cavallo, et per l’auditore et provosto generale la metà
a ciascheduno per mese. <lb/></p>
          <p xml:id="p45">Per ciaschedun huomo a cavallo 10 ongari per mese come si accostuma
in Francia, <lb/> et Alemagna intendendo di far le compagnie di 130 cavalli
per compagnia. <lb/></p>
          <p xml:id="p46">Che ’l Commissario, che doverà condur la detta cavallaria per li
Svizzeri, habbi carica di <lb/> darle la mostra et doverà cominciar il mese
dal giorno della rasegna. <lb/></p>
          <pb xml:id="f41r" n="41r"/>
          <p xml:id="p47">/ 41vB /</p>
          <p xml:id="p48">2 <lb/></p>
          <p xml:id="p49">Offerta del signor conte Gio. di Nassau <lb/> per cavallaria <lb/></p>
          <p xml:id="p50">Nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p51">n. 12</p>
          <p xml:id="p52">Allegato II al n. 10 (cc. 37r-v, 40r-v)</p>
          <pb xml:id="f37r" n="37r"/>
          <p xml:id="p53">Il signor conte Gioanni<ptr target="#tn11" n="11"/> di Nassau offerisce di condur alla <lb/> serenissima republica di
Venetia cavallaria di questi paesi <lb/> et altri circumvicini sotto la
condotta e commandamento <lb/> del signor conte Gio. Ernesto suo fratello.
<lb/></p>
          <p xml:id="p54">Il detto Conte condurrà tre mesi doppo haverà havuta la sua
speditione mille overo <lb/> otto cento buoni soldati a cavallo o più
secondo il desiderio della detta serenissima Republica <lb/> per quella
strada che già pensa esser stata rappresentata alla detta Republica
dalla <lb/> parte di Parigi, e questo con le conditioni suseguenti. <lb/></p>
          <p xml:id="p55">Che la detta truppa sarà assicurata di 3 mesi di servitio, in caso
che la pace si facesse <lb/> inanti l’esser arrivato sopra li paesi et terre
della detta Republica, et essendo arrivati <lb/> di sei mesi insieme con un
mese di paga per la retirata. <lb/></p>
          <p xml:id="p56">Di più che arrivando nei paesi di Svizzeri la serenissima Republica
li provederà d’un commissario <lb/> per condurli et spesarli per il detto
paese di Svizzeri se<ptr target="#tn12" n="12"/> occorrerà, le<ptr target="#tn13" n="13"/> quali<ptr target="#tn14" n="14"/> spese nel paese di <lb/> Svizzeri potrebbono venir alla summa. <lb/></p>
          <p xml:id="p57">Quanto alle paghe et trattamento per quanto si aspetta a lui et al
suo luocotenente colonello <lb/> si rimette alla discretione della
serenissima Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p58">Nel resto si doverà contar a lui per la levata per ogni cavallo 30
cecchini intendendosi <lb/> quello per le loro armi et condotta, fino nel
dominio veneto ecetuata però la spesa sudetta <lb/> che doverà fare il
predetto commissario a conto della serenissima Republica nel paese di
Svizzeri. <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p59">Appresso per la paga d’ogni mese di ciascheduno capitano a
    cavallo</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p60">cecchini<ptr target="#tn15" n="15"/> 150 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p61">Per il luocotenente</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p62">75 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p63">Per la cornetta</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p64">50 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p65">Al quartiermastro<ptr target="#tn16" n="16"/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p66">20 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p67">A’ due caporali per ciaschiduno</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p68">15 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell/>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="p69">Tutto intendendosi a’ mese corrente. <lb/></p>
          <p xml:id="p70">Al forier maggior, et al sergente<ptr target="#tn17" n="17"/> maggior delle dette truppe paga di capitani a cavallo, et per <lb/>
l’auditore et provosto generale la mità a ciascheduno per mese. <lb/></p>
          <p xml:id="p71">Per ciaschedun<ptr target="#tn18" n="18"/> huomo a cavallo cecchini 10 per mese come si custuma in Francia,
et <lb/> Alemagna, intendendo di far le compagnie di 130 cavalli per<ptr target="#tn19" n="19"/> compagnia. <lb/></p>
          <p xml:id="p72">Che ’l commissario che doverà condur la detta cavallaria per li
Svizzeri, habbi carica di darle <lb/> la mostra, et doverà cominciar il mese
dal giorno della rasegna. <lb/></p>
          <pb xml:id="f37v" n="37v"/>
          <pb xml:id="f40r" n="40r"/>
          <p xml:id="p73">/ 40vB /</p>
          <p xml:id="p74">Offerta del signor conte Gio. di Nassau <lb/></p>
          <p xml:id="p75">Nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p76">n. 13</p>
          <p xml:id="p77">Allegato III al n. 10 (cc. 38r-39v; decodifica di cc. 34v-35r)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> , ch-
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> persona
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>M- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>de quelli <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  su</hi> dei geli <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>a cavallo <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>Disse … notitia <hi rend="italic">decodifica di testo
  cifrato presente a c. 38r; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>per dar … risposta <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 38r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -i<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>-e <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -i<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>c- <hi rend="italic">corretta su</hi> z-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>quartier- <hi rend="italic">esito di
      correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p><hi rend="italic">Esito di correzione</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>-ia- <hi rend="italic">corretto su</hi> -hi-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p><hi rend="italic">Esito di correzione</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
