<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.14 date 1616-xx-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">14</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">43r-44v, 50bis r-51v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-18">18 ottobre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">il Wassonhoven tutti questi giorni è andato praticando alcuni <lb/> de’
signori Stati, et ha tentato haver la permissione della <lb/> sua levata, et
la piazza d’arme. L’impressione che è <lb/> in ognuno, che ques’huomo non
possa<ptr target="#tn1" n="1"/> far il servitio ha <lb/> causato, che questi signori siano andati
pesati nel risolver <lb/> conforme alla sua instanza; et hieri inviorono <lb/> a
me il loro secretario, che mi disse per nome di essi, <lb/> che desideravano
sapere se io gl’haverei dati denari <lb/> per la levata, pagati li vasselli,
contribuito alle spese <lb/> de’ viveri, et esborsato per un mese di paga.
Io <lb/> risposi, che non havevo a far alcuna di queste cose <lb/> ma solo dar
al Wassonhoven prorogatione di tempo <lb/> così commessomi da vostra
Serenità perché possi far l’imbarco <lb/> et la condotta delle genti et che
tanto haveva <lb/> ricercato, et di tanto s’era contentato. Restò il
secretario <lb/> et disse, che haverebbe fatto raporto a’ suoi signori <lb/>
perché potessero deliberar sopra il negotio et questa <lb/> mattina gli
hanno fatto intender, che fatta la <lb/> provisione de’ vasselli, et de’
viveri, et perché<ptr target="#tn2" n="2"/> li <lb/> soldati siano trattenuti sino all’imbarco senza <lb/> pericolo
che dannifichino il Paese, porti fede, <lb/></p>
          <pb xml:id="f43v" n="43v"/>
          <p xml:id="p2">et assicuranza di tutto ciò, che allhora li permetteranno la <lb/>
levata. Mi è venuto a dire, che partirà dimani, per <lb/> Amsterdam per
essequir quanto è stato deliberato, et che <lb/> era pronto per far ogni
cosa. Se lo fa supera <lb/> l’espettatione, et vostra Serenità haverà a
riconoscerlo per <lb/> devotissimo, et desiderosissimo di servirla. Per il
tempo, <lb/> che ha perso in questi giorni bisognerà<ptr target="#tn3" n="3"/>, che gli avanzi <lb/> qualche dì de più dell’accordato la
passata<ptr target="#tn4" n="4"/> settimana <lb/> come riverentemente le scrissi. <lb/></p>
          <p xml:id="p3">Vi è scritto di Brusseles, che là si porta con gran <lb/> vantaggio de’
Spagnuoli il seguito tra ’l signor duca <lb/> di Savoia, et il governator di
Milano. Ne fanno alle-<lb/>grezza, et par che si promettino con questo il <lb/>
progresso maggiore nel Piemonte a’ danni di sua Altezza. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">In tanto hanno fatto publicar dall’altra parte, <lb/> che l’accordo sia
seguito, et che unita l’Altezza sua con <lb/> Spagnuoli voglino dar addosso
a’ Bernesi; né si sa <lb/> intorno ciò comprender l’artificio reale. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Restano pur a Brusseles mortificati li fautori <lb/> dalli progressi che
la Serenità vostra va facendo con l’aiuto <lb/> di Dio sopra quello
d’arciducali, né la possono <lb/></p>
          <pb xml:id="f44r" n="44r"/>
          <p xml:id="p6">patire; et quanto più si può vano descrivendo le <lb/> forze di lei di
poco rilevo, et publicano mille <lb/> vanità; et tra l’altre, che ’l signor
Pompeo Giustiniano <lb/> col beneficio dell’oscuro della notte sia fuggito
da <lb/> quel servitio, et ch’ella per dispetto habbi fatto <lb/> impiccar il
figlio, et fatta far qualche altra essecutione <lb/> contro altri de’ suoi.
<lb/></p>
          <p xml:id="p7">Non si è potuto penetrare dell’abboccamento tra ’l signor principe <lb/>
Mauritio, et il marchese d’ Hanspach, se non che <lb/> habbino discorso
della maniera di assicurar le <lb/> pretensioni nello stabilimento dello
stato di Cleves <lb/> et Giuliers nel marchese di Brandemburgh contra <lb/>
quello, che ’l signor duca di Neoburgh ha procurato <lb/> di avanzar alla
corte imperiale. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Quel mercante da chi il signor conte Gio. Ernesto ha presi li <lb/>
moschetti, corsaletti, et altre armi per servitio della <lb/> sua levata è
venuto a dirmi, che quando vostra Serenità <lb/> volesse haver una
provisione per armar cinque <lb/> in sei milla fanti overo genti da cavallo
egli <lb/> la fornirebbe, et una parte se potrebbe mandar <lb/> con la commodità
delle navi, che noleggiate<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f44v" n="44v"/>
          <p xml:id="p9">al signor Conte. Ha messo per iscritto la pretensione sua <lb/> per
cadauna arma secondo la qualità sua, et sarà <lb/> nell’aggiunta prima nota.
<lb/></p>
          <p xml:id="p10">Un altro pure si obliga di condur armi a tutte sue spese <lb/> fino a
Venetia col prezzo, ch’ella vedrà pur dall’<lb/>aggiunta seconda nota: onde
se la Serenità vostra haverà <lb/> bisogno di tal sorte d’armi potrà
deliberare quello <lb/> che li tornerà commodo o al presente, o aspettar di
<lb/> farne veder la forma, et la qualità all’arrivo <lb/> del signor conte
Gioanni Ernesto<ptr target="#tn6" n="6"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Dalli 24 e 29 del passato<ptr target="#tn7" n="7"/> sono le lettere <lb/> della Serenità vostra ricevute da me
coll’ordinaria rive-<lb/>renza mia. L’una et l’altre mi serviranno
d’infor-<lb/>matione ne’ correnti affari tanto per quello, ch’è <lb/> seguito
alla corte imperiale; quanto nell’Istria. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Dall’Haya a’ 18 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p13">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p14">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p16">/ 50bis r-v /</p>
          <p xml:id="p17">
            <hi rend="italic">Carta tagliata non numerata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f51r" n="51r"/>
          <pb xml:id="f51v" n="51v"/>
          <p xml:id="p18">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p19">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p20">
            <hi rend="italic">Sigillo e traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p21">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p22">/ 51vC /</p>
          <p xml:id="p23">18 ottobre 1616 ricevute 9 novembre <lb/></p>
          <p xml:id="p24">Secretario Suriano dall’Haya
2<hi rend="superscript">de</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p25">Armi <lb/></p>
          <p xml:id="p26">R. <lb/></p>
          <p xml:id="p27">n. 15</p>
          <p xml:id="p28">Allegato I al n. 14 (cc. 45r-46v)</p>
          <pb xml:id="f45r" n="45r"/>
          <p xml:id="p29">Non havendo il signor Gio. Seghers de Wassonhoven potuto per diversi
impedi-<lb/>menti sodisfar all’obligo che haveva di condur alla serenissima
republica di Venetia <lb/> 500 fanti et 200 cavalli per li 28 del mese
agosto passato come nelle sue <lb/> patente et con le conditioni poste nella
scrittura presentata da lui a sua Serenità fece <lb/> instanza al signor
Christofforo Suriano secretarIo della detta serenissima Republica,
residente ap-<lb/>presso li signori Stati Generali delle Provintie Unite de’
Paesi Bassi di haver proro-<lb/>gatione di tempo; onde il medesimo signor
secretario scrittone a sua Serenità da lei gli <lb/> è stato commandato di
conceder ad esso signor di Wassonhoven proroga per la <lb/> condotta di
detta militia di questi paesi nello stato di lei di quel tempo <lb/> che
stimerà proprio; doverà dunque il detto signor di Wassonhoven haver
fatto <lb/> l’imbarco delle sue militie per tutti li 25 di novembre prossimo
per doverle <lb/> inviar immediate et condurle nel serenissimo Dominio
veneto fino a mezo il mese <lb/> di genaro prossimo; non dovendo la detta
serenissima Republica per questa levata et <lb/> transporto restar obligata
ad alcuna cosa, espressa nelle capitulationi accordati <lb/> con lui a’ 28
maggio passato quando non fusse dal canto del detto signor Was-<lb/>sonhoven
sodisfatto, come è sudetto, il che promette egli di effetuare tanto <lb/>
per l’imbarco quanto per il transporto delle genti nello Stato veneto,
et per <lb/> confermatione di ciò le presenti saranno sottoscritte del detto
signor secretario Suriano <lb/> e del medesimo signor di Wassonhoven. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Data nell’Hayae a’ 20 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p31">Christofforo Suriano secretario della serenissima republica di
Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p32">Wassonhoven aferma ut supra <lb/></p>
          <p xml:id="p33">/ 45v-46r /</p>
          <p xml:id="p34">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p35">/ 46vB /</p>
          <p xml:id="p36">
            <hi rend="smallcaps">i</hi>
            <lb/>
          </p>
          <p xml:id="p37">Proroga al Wassonhoven et sua <lb/> obligatione <lb/></p>
          <p xml:id="p38">Nelle prime <lb/></p>
          <p xml:id="p39">n. 16</p>
          <p xml:id="p40">Allegato II al n. 14 (cc. 47r-48v)</p>
          <pb xml:id="f47r" n="47r"/>
          <p xml:id="p41">Memoria data d’un mercante d’Amsterdam <lb/></p>
          <p xml:id="p42">Si offerisce di dar armi alla serenissima Republica se ella haverà
bisogno <lb/> per armar cinque fin sei milla huomini da piedi tanto di <lb/>
moschetti quanto di corsaleti piche et fornimento per esse 200 pezzi <lb/>
d’arme de cavallaria armata di tutta pezza, et fina cinque <lb/> in sei
cento armature da cavallaria liggiera, insieme con li <lb/> loro cardini e
pistole il tutto secondo il modo et l’uso de’ <lb/> signori Stati. <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p43">Un moschetto con la sua bandeliera e forchetta
    fiorini</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p44">9 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p45">Un corsaletto celata scarsaloni, brazzali et
    picca</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p46">9 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p47">Un’armatura da cavallo</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p48">38 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p49">Un’armatura da carabino alla prova della pistola</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p50">12 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p51">Un paio de’ pistole con la sua cassa</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p52">26 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p53">Li carabini con la sua bandeliera</p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p54">10 <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="p55">La condotta doverà esser pagata a spese della serenissima <lb/>
Republica. <lb/></p>
          <p xml:id="p56">/ 47v-48r /</p>
          <p xml:id="p57">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p58">/ 48vB /</p>
          <p xml:id="p59">Nota prima di offerta d’armi <lb/></p>
          <p xml:id="p60">Nelle seconde <hi rend="bold"><lb/></hi></p>
          <p xml:id="p61">n. 17</p>
          <p xml:id="p62">Allegato III al n. 14 (cc. 49r-50v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>b- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  p-<hi rend="italic">;</hi> -à
  <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>pass- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>no- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> Grazie
  etc<hi rend="italic">. depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>Dalli … passato <hi rend="italic">corretto su</hi>
  Dall’Haya a’ 18 ottobre 1616.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>s- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  p-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
