<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.18 date 1616-xx-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">18</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">52r-54v, 57r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-25">25 ottobre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">rivenne di Parigi quel monsignor Gulena, che andò per <lb/> ottener dal
Re la permissione di passar al servitio <lb/> della Serenità vostra per lui,
et per monsignor di Rocalaura. <lb/> Pare che la licenza non sia del tutto
risoluta se ben <lb/> le lettere di monsignor di Villeroi ad esso Rocalaura
in <lb/> particolare portano lo stesso, che all’ambasciator di Francia <lb/>
dicendo essergli accordato tutto; ma in altre di <lb/> monsignor Mangot par
che vi siano parole, che non <lb/> esprimino affatto la licenza. Si doverà
per tanto <lb/> aspettar la risolutione de’ signori Stati, et dal signor
principe <lb/> Mauritio, senza il quale, essendo absente al ritorno <lb/> di
esso Gulena per l’interramento della sorella <lb/> non si è voluto farne
alcun motivo a’ signori Stati. <lb/> Sua Eccellentia è arrivata poco fa et
il signor Conte non lascia, <lb/> et io insieme di sollecitare perché non
mancano <lb/> che queste due commissioni ad ispedire. Monsignor <lb/> di
Rocalaura in particolare si promette buon essito al <lb/> suo desiderio di
venir a servire la Serenità vostra et io <lb/> lo vorrei perché ella
restarebbe al certo servita <lb/> da questo soggetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Ha havute il signor Conte molte lettere d’Alemagna <lb/></p>
          <pb xml:id="f52v" n="52v"/>
          <p xml:id="p3">de’ signori principali, che gli promettono di andarlo ad <lb/> aspettar
in Italia, et seguitarlo in servitio di vostra Serenità <lb/> et egli nel
rispondergli li eccita a condur qualche soldato <lb/> con essi loro. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Credo il Conte che sia per andar seco un duca di Holstain <lb/> nipote
del re di Danimarca, et della regina d’Inghilterra. <lb/> Per esser giovane
di 20 anni in circa ha accettata <lb/> una carica di capitano, et ha mandato
un suo luocotenente <lb/> a far genti, et dall’altra parte ha ispedito al <lb/>
padre per la licenza, che sta attendendo fra otto <lb/> o dieci giorni.
<lb/></p>
          <p xml:id="p5">Fa il signor Conte formar una compagnia per il conte <lb/> Guglielmo suo
fratello il più giovane, il quale ha <lb/> havuto carica con cavallaria a
Bransvich, et ha <lb/> servito altrove. Uno delli suoi sergenti è passato <lb/>
a Bolduch per cavar di là qualche soldati, et già <lb/> ne haveva sviati da
dieci, o dodici; ma<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> avvertito il Governator della piazza li ha fatti<ptr target="#tn2" n="2"/> pigliar <lb/> la stradela, et presili insieme col detto Sergente <lb/>
sono stati condotti pur a Bolduch, et si teme <lb/> della loro vita stante
la prohibitione de’ serenissimi <lb/></p>
          <pb xml:id="f53r" n="53r"/>
          <p xml:id="p6">arciduchi, che alcuno non vadi al servitio di altro <lb/> principe senza
lor permissione, già un pezzo fa <lb/> publicata. Il signor Conte ha
immediate ispedita persona <lb/> espressa con sue lettere al Governatore per
rihaver il Sergente <lb/> et si trova per questo accidente in assai
travagli. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Non credo, che potranno tardar molti giorni, che <lb/> qualche capitano
non mandi al signor Conte perché le facci <lb/> dar la mostra della sua
compagnia, havend’egli <lb/> havuti avvisi da più parti, che alcuni hanno <lb/>
cento dieci<ptr target="#tn3" n="3"/>, cento vinti soldati per uno. Questo non gusta <lb/> a tutti, et a
quelli in particolare che non vorrebbono <lb/> che questa soldatesca
marchiasse: onde oltre il <lb/> continuar a dirsi, che ’l Catholico non
lascierà passar <lb/> distretto<ptr target="#tn4" n="4"/> a quest’armata, si publica di più, <lb/> che le controversie di
vostra Serenità col serenissimo Ferdinando <lb/> non possono tardar ad
accommodarsi, stante che <lb/> il Pontefice ha in mano gl’articoli
dell’accordo, <lb/> et che non aspettava che certa risposta dall’<lb/>Imperatore
o dall’Arciduca per darli fuori: ma sentendoli, <lb/> dall’altro canto, che
l’Arciduca sollecita, et iusta <lb/> alla corte imperiale (come deve esser
molto ben <lb/></p>
          <pb xml:id="f53v" n="53v"/>
          <p xml:id="p8">noto all’Eccellenze vostre di esser aiutato si cava molto bene esser
<lb/> questi artificii) per metter timore, et irresolutione in quelli <lb/> che
vorrebbono far il viaggio, et massime nella stagione <lb/> del verno
rappresentandosegli innanti l’incommodo <lb/> di essa, et il dubio, fatta la
pace, di non haver ad <lb/> esser impiegati. Et io colle informationi, che
preceden-<lb/>temente ho havute dalla Serenità vostra di quanto passa <lb/> et
con gl’avvisi, che mi vengono somministrati<ptr target="#tn5" n="5"/> dall’eccellentissimo <lb/> signor ambasciator Giustiniano faccio
constar diversamente <lb/> onde si sollecita con ogni maniera possibile, et
per quanto <lb/> comporta la qualità de’ tempi, che hanno cominciato <lb/> assai
piovosi. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Parmi, che resti ancora obligo ad alcuni mercanti <lb/> d’Amsterdam
d’ispedir certe munitioni di polveri, <lb/> piombi, et altro per
sodisfattione de’ partiti fatti con la <lb/> Serenità vostra. Ciò è stato
penetrato da ministri del signor <lb/> conte Gio. Ernesto, et volevano che
mi facesse instanza <lb/> di dar ordine, che queste munitioni fossero messe
<lb/> nelle<ptr target="#tn6" n="6"/> navi dove sarà la soldatesca per potersene <lb/> valer
nell’occorrenze del viaggio: ma mostrando <lb/> io non saper cosa alcuna, et
meno voler impedirmi <lb/></p>
          <pb xml:id="f54r" n="54r"/>
          <p xml:id="p10">in quello di che non ho carica si sono retirati dal dirmene <lb/> altro,
et hanno accordato con li loro marinari <lb/> che faccino provisione di
certa quantità di polveri <lb/> et altro per pagar quello, che si consumerà.
Et io <lb/> ho stimato bene non obligar da me la Serenità vostra a <lb/> maggior
interesse di quello, che sin qui sente in <lb/> questa levata. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Mando alla Serenità vostra qui aggiunta la scrittura fatta <lb/> col
Wassomhovem per la prorogatione del tempo <lb/> alla levata, et per il
condur delle genti in quello <lb/> Stato. Di tanto si è contentato, et partì
ve-<lb/>nerdì per Amsterdam a far le provisioni de’ vasselli, <lb/> de’ viveri,
et del resto, che sarà necessario per <lb/> tornar per quello mi disse
quanto prima ad <lb/> assicurar questi signori del tutto, et haver da essi <lb/>
la piazza d’armi per far immediate la levata <lb/> per la quale haverà in
parte assistenza da quanto <lb/> ho potuto cavare da monsignor Hich figliolo
d’uno <lb/> de’ deputati de’ signori Stati Generali, et da qualche <lb/> altro:
che altrimenti sarebbe impossibile, che <lb/> da sé solo operasse. <lb/></p>
          <pb xml:id="f54v" n="54v"/>
          <p xml:id="p12">Partì venerdì passato il giovane conte Gio. di Nassau alla <lb/> volta di
Parigi. Prima di andarsene dando segno <lb/> di maggiormente honorar la
Serenità vostra vene<ptr target="#tn7" n="7"/> a visitarmi, come <lb/> era stato anco per innanti, et mi disse, che
quanto <lb/> haveva proposto di operare in servitio di vostra Serenità <lb/>
tanto haverebbe essequito
<hi rend="italic">perché</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="italic">gli pareva di poter dire con
asseveranza <lb/> che non poteva falire la riuscita purchè <lb/> havesse havuta
la sponda del signor <lb/> duca di Savoia per valersene di scorta <lb/> et di
guida per passar dal Piemonte nello <lb/> Stato di vostra Serenità, et
massime, se fino <lb/> in Piemonte correrà la voce, che la <lb/> levata della
cavallaria sia per <lb/> servitio di sua Altezza, et era certo, <lb/> che il
tutto si sarebbe accordato con <lb/> l’Altezza sua.</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Mi disse ch’io dovessi scriver alla Serenità vostra che nel <lb/> punto
del commissario, che nel paese de’ Svizzeri <lb/> dovesse spesar la
cavallaria, basterà, ch’ella <lb/> commandi il<ptr target="#tn9" n="9"/> rolar delle genti, et dar la paga <lb/></p>
          <pb xml:id="f57r" n="57r"/>
          <p xml:id="p14">di un mese, che con questa li soldati si sarebbono mante-<lb/>nuti da sé
senz’altro pensiero della Serenità vostra né del detto <lb/> commissario.
<lb/></p>
          <p xml:id="p15">Mi disse di più, che haveva espressa la paga di ciascheduno <lb/>
officiale, et de’ soldati per evitar gl’inconvenienti che <lb/> talvolta si
sono veduti succeder nelle armate <lb/> et tra la cavallaria in particolare
più facile all’amuti-<lb/>narsi mentre sospetta d’esser ingannata dal
colo-<lb/>nello o capitano che li conduce. Che questo non haveva <lb/> espresso
nelìla scrittura, che mi diede, né me lo haveva <lb/> significato in voce
non havendovi posto prima <lb/> pensiero per la brevità del tempo; et
dichiarò che <lb/> li cecchini s’intendono Ongari. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Fece il conto di dover esser hoggi in Parigi, et che <lb/> fatti sette,
over otto dì di soggiorno in quella <lb/> corte, haverebbe immediate presa
la posta per <lb/> Piemonte per<ptr target="#tn10" n="10"/> far capo (come riverentemente <lb/> scrissi alla Serenità vostra la
passata settimana) per la risposta <lb/> all’eccellentissimo signor
ambasciator Donato. Et ad ogni buonfine anco <lb/> con queste mando la copia
della sua offerta. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Dall’Haye a’ 25 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p18">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p19">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f57v" n="57v"/>
          <p xml:id="p21">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Prima <lb/></p>
          <p xml:id="p23">
            <hi rend="italic">Sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p24">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p25">/ 57vC /</p>
          <p xml:id="p26">25 ottobre 1616 ricevute a’ 9 novembre <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Segretario Surian dall’Hagye<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p28">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p29">n. 19</p>
          <p xml:id="p30">Allegato I al n. 18 (cc. 55r-56v, decodifica di c. 54v)</p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f55r" n="55r"/>
          <p xml:id="ps1">
            <hi rend="italic">Segue decodifica di testo
cifrato</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps2">/ 55v-56v /</p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> fatto
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi> -a.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Corretto su</hi> vinti.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> di
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>perché … Altezza sua <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 55r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> lor
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare; esito di
  correzione.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
