<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter 3.20 date 1616-xx-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>xml</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">3</idno>
            <idno type="letterno">20</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">58r-59v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-25">25 ottobre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">viene scritto di Brusseles che don Luigi di Valasco haveva <lb/> havuto
ordine dai serenissimi arciduchi di andar come mastro <lb/> di campo
generale al Governo delle genti borgognone <lb/> che già sono state levate;
ma che egli habbi cercato <lb/> di fuggir la carica col mostrar desiderio,
che gli sia <lb/> commandato di far più tosto genti di questi paesi <lb/> di che
ha procurato che ne sia scritto in Spagna <lb/> per servir se occorrerà a
primo tempo, essendo hora <lb/> la stagione troppo innanti, et dicesi, che
doverà <lb/> esser per Milano. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Il conte di Mansfelt nella Germania sollecita a far la <lb/> levata di
tre milla fanti, et cinquecento cavalli <lb/> per il signor duca di Savoia
dal quale si tiene<ptr target="#tn1" n="1"/> (et<ptr target="#tn2" n="2"/> vostra Serenità <lb/> ne haverà miglior avviso) che habbi havuti <lb/>
denari per essa; ma qui viene affermato, che <lb/> li principi dell’Unione
gli assistino, et che siano per <lb/> mantener essa levata; et essi principi
in generale <lb/> sono molto inclinati a favorir nel resto le cose <lb/> del
signor Duca, et dicesi, che nella prima Dieta ne <lb/> habbino a trattare.
Non resta per anco appuntato <lb/> il giorno di essa, ma si crede al certo
sarà uno <lb/></p>
          <pb xml:id="f58v" n="58v"/>
          <p xml:id="p3">del mese di novembre prossimo: affermandosi, che in essa <lb/> siano per
discorrer sopra l’interromper la pratica <lb/> che sospettano far
l’Imperatore per l’elettione di Re de’ Romani <lb/> in uno di casa
d’Austria, venendo scritto a quei principi <lb/> che il lasciar partir dalla
corte imperiale il duca di <lb/> Neoburgh disgustato non servì ad altro che
per obligar <lb/> li tre principi elettori laici ognuno per il suo
particolare. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Viene anco detto, che si pensi dalli medesimi principi a <lb/> qualche
partito per rimover le controversie sopra li Stati <lb/> di Cleves, et
Giuliers: proponendosi di ridur la cosa <lb/> in terzo. Che Sassonia habbia
il contado di Berch <lb/> credendosi, che si<ptr target="#tn3" n="3"/> contentarà di ogni tutto<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> mentre al presente non possede alcuna cosa; che a <lb/>
Brandemburgh resti Cleves, et Revensperch con le <lb/> dipendenze per haver
in ogni caso l’assistenza de’ Signori <lb/> Stati; et il duca di Neoburgh
godi Giuliers con <lb/> il continente et le adherenze: perché confinando con
<lb/> Colonia, et con la Fiandra, o con Spagnoli sarà sicuro <lb/> di continuar
nel possesso della loro protettione. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Non si crede però che possi haver effetto il partito <lb/> mentre
Spagnuoli ogni giorno si vano fortificando <lb/></p>
          <pb xml:id="f59r" n="59r"/>
          <p xml:id="p6">particolarmente nelle piazze di Vesel, et Duceldort, alle quali hanno
<lb/> presa qualche affettione, et per consequente questi signori <lb/> non si
leveranno al certo da Emerich, et Rees così volontieri <lb/> né così
facilmente. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Alcuni, che vengono di Francia non portano apparenza <lb/> di quiete in
quel Regno, et referiscono, che qualche-<lb/>duno de’ principi mal contenti
vano sottomano <lb/> obligando officiali, et soldati per affine di haverli a
<lb/> primo tempo pronti per valersene se occorrerà. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Resta concluso il matrimonio tra ’l signor principe Henrico <lb/>
fratello del signor principe Mauritio, et la figliola del lantgravio <lb/>
di Hassia. La dote è di 25 mila talari, che è quell’ordinario <lb/> che per
antico instituto sono soliti li principi di quella <lb/> casa dar alle loro
figliole, come si accostuma anco tra gl’<lb/>altri principi della Germania
chi più, et chi meno <lb/> secondo la qualità, et li Stati loro: ma haverà
questo <lb/> Principe centomilla taleri più, il che s’intenderà sotto titolo
<lb/> di donativo, né si metterà nel contratto dotale, et né <lb/> haverà
l’esborso in rate. Non credo che la publicatione <lb/> di questo matrimonio
si facci per qualche mese. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Dall’Haye a’ 25 ottobre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p10">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p11">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f59v" n="59v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 59vC /</p>
          <p xml:id="ps6">25 ottobre 1616 ricevute 9 novembre <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Haya.
2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>t- <hi rend="italic">corretta su</hi> l-.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> ne
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
