<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.002 date 1618-08-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">002</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 10r-11v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">10r-11v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Recounts his own diplomatic career with postings in Rome, Zurich, Bern and the German Lands before coming to the Dutch Republic. As he has not been home for more than 16 years, he requests to be able to return to Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-08-11">11 agosto 1618</date>
            <num>004</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="004">
<div type="main" facs="main text of letter" n="004">
<!--<p>11 agosto 1618, L’Aia (cc. 10r-11v)</p>-->
<pb n="010r" facs="07_010r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>dal mese di marzo in qua corre il quarto anno, ch’io mi <lb/>
trovo absente dalla Patria in servitio della Serenità vostra d’allhora <lb/>
ch’ella si compiacque commandarmi, che non molto doppo <lb/>
il mio ritorno di Roma, non ancor ristorato dalla grave <lb/>
indispositione, dalla quale fui quivi oppresso per cinque <lb/>
et più mesi, passassi a servire l’illustrissimo signor ambasciator Barba-<lb/>
rigo di gloriosa memoria poi mi fermassi appresso li signori di <lb/>
Zurich, et di Berna<ptr target="#tn1" n="1"/>, passassi ai principi dell’Unione di <lb/>
Alemagna; et mi riducessi appresso questi signori<ptr target="#tn2" n="2"/> Stati <lb/>
Generali. Et già sono gionto a doi<ptr target="#tn3" n="3"/> anni di residenza <lb/>
sono stati nella Svizzera, et in Grisoni li patimenti assai <lb/>
gravi per li viaggi fatti da me in quei paesi nel più rigido <lb/>
della vernata; et non poco patii mentre nei maggiori fervori <lb/>
del caldo andai in Alemagna a sodisfar con quei principi <lb/>
ai commandamenti della Serenità vostra. Quello poi, che habbi qui <lb/>
sofferto et di passione, et di tormento d’animo ella <lb/>
medesima l’haverà alla prudenza sua considerato <lb/>
dalle stesse difficoltà, che si sono incontrate nell’accordar <lb/>
le levate, et far l’ispeditione di tre reggimenti, et <lb/>
di dodici vasselli armati per servitio di vostra Serenità. Il <lb/>
bisogno, che comprendevo haver ella di queste forze, <lb/>
et il desiderio, che tenevo, che ne restasse servita <lb/>
mi faceva sprezzar ogni patimento. Questo anco ha <lb/>
interdetta la penna, et mi ha fatto<ptr target="#tn4" n="4"/> contener<ptr target="#tn5" n="5"/>
<pb n="010v" facs="07_010v" rend="0"/>
in un riverente silentio, nutrendomi della speranza, che <lb/>
in fine doppo le dette ispeditioni<ptr target="#tn6" n="6"/>, et ridotte le cose di là <lb/>
a termine di accommodamento potessi ottener gratia da lei, <lb/>
come al presente la prego di esser sollevato di qua o colla <lb/>
missione di altro in luoco mio, o di quell’altra maniera <lb/>
che dalla sua somma prudenza sarà stimata più propri[a]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
affineché potessi col riposo dell’animo venir a goder <lb/>
anco il riposo, che mi sarebbe permesso dal servitio <lb/>
di lei per la mia salute estenuata assai da una conti-<lb/>
nuata, et mai intermessa peregrinatione di sedici anni <lb/>
in circa. Et salvarmi insieme dalle spese, che convengo <lb/>
sostener in questi paesi, le quali non conferendo <lb/>
alla mia fortuna povera, et debolissima meno servono per <lb/>
conseguente al poter io sostentar come vorrei, et come <lb/>
sarebbe conveniente la publica dignità, il che maggiormente <lb/>
mi afflige. La prudenza delle Signorie vostre eccellentissime molto ben <lb/>
comprende quanto vaglia l’apparenza, et quanto servino <lb/>
l’esteriori dimostrationi di magnificenza in un ministro <lb/>
al suo Principe: ho fatto et faccio quanto m’è possibile <lb/>
con quello che mi viene contribuito da vostra Serenità perché non <lb/>
ho altro di mio, com’ella ben sa, et vorrei poter più, <lb/>
che più<ptr target="#tn8" n="8"/> volontieri, et più allegramente anco lo farei. <lb/>
Supplico per tanto con ogni maggior humiltà la Serenità vostra <lb/>
compiacersi di venir a quella risolutione, che stimerà
<pb n="011r" facs="07_011r" rend="0"/>
propria a consolarmi nel bisogno che ho di esser sollevato, <lb/>
et salvato dall’interesse che provo in questa residenza, et <lb/>
che parimente vagli per il publico servitio, per il quale <lb/>
sarà pronto in ogni tempo quel poco, che mi attrovo, et la <lb/>
vita stessa; tutto dedicato, et destinato con singolar devo-<lb/>
tione a vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 11 agosto 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="011v" facs="07_011v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="004">
<!--
<p n="011vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 agosto 1618 ricevuta 25 detto </p>
<p>Haia </p>
<p>Per licentia </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "B-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-gn-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "tener" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-on-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-ù" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
