<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.005 date 1618-08-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo, Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">005</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 28r-31v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">18r-19v, 20r-21v, 22r-25v, 26r-27v, 28r-31v, 32r-33v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the necessary documents from Amsterdam regarding the outfitting of the ships have not yet arrived. Attached to the letter are numerous documents related to this matter he has been able to gather so far. To ensure obedience to the Venetian Republic’s command structure, he has given instructions to Van Kerckhoven and eleven captains. These instructions provide detailed overview of payment for soldiers’ provision and wages of the sailors. Reinier and Adriaan Pauw have visited Suriano to request his assistance in the detention of their ship, and St Paul. Discontent in States General that the crews of both ships are reportedly in chains. Requests further information and release of the crew and ships. One document attached: a detailed table providing an overview of cost to arm 12 ships which includes the number of sailors per ships and the monthly cost to rent the ships and provide sufficient provisions </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-08-14">14 agosto 1618</date>
            <num>008, 009, 010, 011, 012, 013</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="008" corresp="012" source="18r-19v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="008" corresp="012" >
<!--<p>Allegato I al n. 12 (cc. 18r-19v)</p>-->
<pb n="018r" facs="07_018r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 51 de’ <lb/>
14 agosto 1618 </p>
<p>Le dodici navi<ptr target="#tn1" n="1"/>, che sono state fatte armare da me in questi <lb/>
paesi per servitio della serenissima Republica sono state noleggiate per sei <lb/>
mesi col stipendio come nell’aggiunto estratto. Restando in <lb/>
libertà della serenissima Republica farne far l’esborso o qui nel Paese <lb/>
in tanti fiorini di vinti piacchi l’uno, o in Venetia in tanti <lb/>
ducati in banco valutandosi per ogni ducato da lire 6 soldi 4 doi <lb/>
fiorini, et mezo di questa moneta cioè piacchi cinquanta. </p>
<p>Spirato il termine di mesi sei sudetti se sua Serenità volesse <lb/>
ritener più longo tempo nel servitio suo esse navi doveranno <lb/>
colle stesse conditioni fatte, o che si faranno<ptr target="#tn2" n="2"/> servir per tanto <lb/>
tempo quanto piacerà alla medesima serenissima<ptr target="#tn3" n="3"/> Republica. </p>
<p>Li signori Stati Generali hanno interposto il loro credito appresso li partio-<lb/>
nevoli dei vasselli per li detti sei mesi; et ad instanza <lb/>
di sua Serenità si sono contentati, che le medesime navi servino <lb/>
ancora sotto il medesimo credito altri sei mesi; et questa limi-<lb/>
tatione di tempo è stata fatta sì per dar gusto al Paese, et non <lb/>
obligarlo assolutamente; come anco per intender come saranno<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
trattate le genti, et li capitani di esse per regolarsi poi nella <lb/>
continuatione conforme a quello venirà scritto, et alle relationi. </p>
<p>Furono li partionevoli sottoposti dal partir di questi porti fino <lb/>
al condursi li vasselli all’obedienza dell’eccellentissimo signor Capitano generale <lb/>
ad ogni<ptr target="#tn5" n="5"/> rischio di mare, sabbia, scogli, corsari, et ogni altro <lb/>
simile accidente tanto nell’andar che nel ritorno eccetto però <lb/>
se nell’uno, et l’altro viaggio incontrassero o fosser dannificate <lb/>
o prese da una flotta, o armata generale per parte del re <lb/>
di Spagna, che quel tutto dovesse venir a carico, et rischio <lb/>
della serenissima Republica<ptr target="#tn6" n="6"/>. </p>
<p>A questo capitolo fu fatta una aggiunta ad instanza dei par-<lb/>
tionevoli, che si unirono<ptr target="#tn7" n="7"/> a tal effetto. Et è la seguente, che <lb/>
fin tanto che detta serenissima Republica habbi fatto anuntiare <lb/>
al patrone, che lo rilassa, et discarica dalla guerra, et <lb/>
servitio di guerra, et che possi ritornar verso questi paesi sarà <lb/>
et resterà a carico et pericolo della Republica ogni danno, et come <lb/>
più difusamente è espresso nelli capitoli, che mandai con <lb/>
le mie lettere all’eccellentissimo Senato il marzo passato. </p>
<pb n="018v" facs="07_018v" rend="0"/>
<p>Li capitani de’ vasselli, et li marinari sono condotti al servitio colla <lb/>
medesima conditione dei vasselli di esserne sicuri per sei mesi; <lb/>
ma doveranno servir di più tanto quanto sarà in piacer della <lb/>
serenissima Repulica. Et li sudetti marinari, et capitani hanno voluto <lb/>
esser assicurati in oltre, che non essendo pagati da sua Serenità <lb/>
saranno pagati da queste Amiralità, le quali, o li deputati <lb/>
di esse gliene fecero atto di promessa in scritto nell’isola <lb/>
del Tessel mentre stavano sulla partenza promettendoli <lb/>
anco, che se fossero stati feriti sarebbono medicati a spese <lb/>
della serenissima Republica; o se stropii sarebbono riconosciuti dalla <lb/>
medesima, et come più chiaramente è espresso nell’atto ch’è il <lb/>
seguente. </p>
<p>Poiché li marinari sotto l’amiraglio Kerkoven e capitani che <lb/>
vano a Venetia fanno difficoltà, et volontieri saprebbono <lb/>
quanto tempo saranno in servitio, et donde haveranno il <lb/>
loro pagamento tanto di stipendii, ferite, mutilità, et altrimenti <lb/>
dichiarano li deputati del collegio dell’amiralità di Amsterdam <lb/>
primieramente quanto al tempo dei loro servitii, che quello <lb/>
durerà tanto che piacerà allo strenuo signor Amiraglio<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
et capitani, et le navi saranno tenute nel detto servitio, et <lb/>
se non fosser trattati intieramente, che quanto prima saranno <lb/>
ridomandati a casa. Et quanto al loro pagamento promettono <lb/>
li detti deputati nel nome delli alti potenti signori Stati Generali <lb/>
che ne rispondono, senza che haveranno da riguardar <lb/>
alla signoria di Venetia. Et se alcuno di essi a caso fosse ferito <lb/>
o devenisse inutile, quello sarà<ptr target="#tn9" n="9"/> trattato, come si sogliono <lb/>
trattar le genti delle nostre navi di guerra. Fatto nel <lb/>
borgo in Tessel alli 14 di maggio 1618. </p>
<p>Se la Serenissima non haverà più a fare di dette navi, et di essi mari-<lb/>
nari è in obligo per il contratto di noleggio lasciar correr <lb/>
il stipendio a dette navi fino al suo arrivo in questi porti <lb/>
come anco far ricondur li capitani, et loro marinari a’ quali <lb/>
pure doverà correr lo stipendio fino al detto arrivo in </p>
<pb n="019r" facs="07_019r" rend="0"/>
<p>Holanda tanto per li salarii, che per li viveri. Et per questo <lb/>
fu consigliata la serenissima Republica a comprar le navi. Ma <lb/>
passati li primi sei mesi haverà ella modo di accordar di <lb/>
presenza un suo vantaggio, et quando faccia ricondur <lb/>
li detti capitani, et marinari sarà un termine tale, che <lb/>
faccino speditamente il viaggio; overo prescrivergli<ptr target="#tn10" n="10"/> un tanto <lb/>
tempo, se ben a me con quanto habbi instato, et premuto <lb/>
non mi è mai potuto riuscire; et per questo scrissi che <lb/>
sarebbe stato molto buono, et a proposito se si havesse <lb/>
potuto indur li suoi mercanti<ptr target="#tn11" n="11"/> a comprar li vasselli <lb/>
alletandoli coll’imprestido solito darsi a quelli, che fabricano <lb/>
navi venetiane, o altrimenti, et così sarebbe restata <lb/>
libera dal pericolo del ritorno, li marinari accommodati <lb/>
sopra quelli, o altri vasselli, et quelli che non havesser voluto <lb/>
restar di là si haverebbono potuto contentare con qualche <lb/>
honesto donativo. </p>
<p>Sono stati obligati tutti li capitani delle navi far provisione <lb/>
per dieci mesi di viveri per li loro matelotti, et per tre altri mesi <lb/>
per li soldati del signor colonello Anstenraedt. Di maniera che <lb/>
si sono provisti per tredici mesi di viveri, et tanto devono <lb/>
mantener allo stesso prezzo accordato dando a mangiar <lb/>
agl’uni, et agl’altri soldati, et marinari per sei piacchi <lb/>
per giorno, et dieci piacchi devono havere pur per giorno <lb/>
per quelli che mangieranno dentro alla caiuta così detta <lb/>
la camera di puppa. </p>
<p>Per la provisione di detti viveri hanno tutte le Amiralità uni-<lb/>
tamente accordato alli detti capitani di dargli denaro per tre <lb/>
mesi anticipati per il vito de’ marinari; facendo il conto <lb/>
sopra il numero di essi trovato alle mostre dal giorno <lb/>
della prima mostra, cioè </p>
<p>Per le cinque navi<ptr target="#tn12" n="12"/> d’Amsterdam a’ 6 aprile </p>
<p>Per le quattro di Northolandia a’ x et xi detto </p>
<p>Per le tre di Roterdam a’ 21 detto </p>
<p>Il che è anco espresso assai chiaramente nell’aggiunto<ptr target="#tn13" n="13"/> estratto, et <lb/>
particolarmente per il valor di detti viveri in ragion di mese. </p>
<pb n="019v" facs="07_019v" rend="0"/>
<p>Di più per li medesimi viveri oltre li sudetti tre mesi hanno li signori <lb/>
promesso di pagar sei settimane doppo il<ptr target="#tn14" n="14"/> partire dei<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
vasselli da questi porti per altri doi mesi; onde con questi <lb/>
colli<ptr target="#tn16" n="16"/> 3 primi per li marinari, et doi mesi per li soldati sono <lb/>
stati già pagati sette mesi de viveri, et restano sei ancor <lb/>
a pagare.<ptr target="#tn17" n="17"/> Per compir la somma dei tredici mesi. <lb/>
Et di questo non posso per hora mandarne distinto conto <lb/>
non havendo finhora potuto haver dalli signori delle Amiralità <lb/>
tutte le scritture necessarie. </p>
<p>Per essi viveri fino al compimento delli detti tredici mesi dovendo <lb/>
esser pagati qui non deverà la serenissima Republica far esborsar <lb/>
alcun denaro; se non quanto havessero bisogno li capitani <lb/>
di qualche provisioni o di vini, o d’altro, che li mancasse <lb/>
che tutto però doverà andar a conto di essi<ptr target="#tn18" n="18"/> capitani, <lb/>
et tanto meno doverà sua Serenità far esborsar di qua <lb/>
quanto haverà loro dato per soventione. Et perché <lb/>
li signori Stati hanno risposto per essi viveri cioè le Ami-<lb/>
ralità in nome loro per questo detti signori dell’Amiralità <lb/>
vorrebbono, che qui fosse esborsato il denaro per la <lb/>
sodisfattione sudetta. </p>
<p>Quanto al particolar de’ salarii li signori di Amsterdam, et quelli <lb/>
di Northolandia hanno fatto contentar li suoi con <lb/>
doi mesi di stipendio anticipati, ma quelli di <lb/>
Roterdam non hanno potuto accordar altrimenti <lb/>
che di darli tre mesi di paga. </p>
<p>Et come li signori di Amsterdam hanno detto che li quattro <lb/>
capitani (fuori l’Amiraglio al quale hanno notato <lb/>
il stipendio come<ptr target="#tn19" n="19"/> capitano sopra il suo rolo) have-<lb/>
ranno quarantacinque fiorini per mese se si com-<lb/>
porteranno bene in servitio della serenissima Republica <lb/>
così quelli di Rotterdam hanno promesso alli loro <lb/>
tre capitani, et alli officiali, che saranno trattati <lb/>
nella medesima maniera, che quelli di Amsterdam <lb/>
altrimenti volevano, come dissero, abandonar il servitio. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="009" corresp="012" source="20r-21v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="009" corresp="012" >
<!--<p>Allegato II al n. 12 (cc. 20r-21v)</p>-->
<pb n="020r" facs="07_020r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 51 de’ 14 <lb/>
agosto 1618 </p>
<p>Con queste ultime lettere mie replico<ptr target="#tn20" n="20"/> in sostanza <lb/>
quanto scrissi a’ 19 del mese di giugno nelle <lb/>
prime in materia de salarii. Onde quanto manco <lb/>
denaro si<ptr target="#tn21" n="21"/> esborserà credono li signori delle Amirali<ptr target="#tn22" n="22"/> delle <lb/>
Amiralità che servirà a contener più in ufficio li<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
marinari; ma<ptr target="#tn24" n="24"/> sua Serenità o l’eccellentissimo signor Capitano generale <lb/>
che sarà sul fatto potrà comprender il meglio. Ben <lb/>
vorrebbono questi signori che li matelotti non pigliassero<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
tutte le paghe ma la sola metà, o li doi terzi per <lb/>
haver il rimanente nelle mani da distribuir alle mogli<ptr target="#tn26" n="26"/> <lb/>
et figlioli a fine di non haverle ogni<ptr target="#tn27" n="27"/> giorno a farli <lb/>
instanza di haver denari: onde quando si conten-<lb/>
teranno di lasciar alcuna cosa, bisognerà mandar di <lb/>
qua li rolli ogni mese per saper ciò che si doverà distri-<lb/>
buire. </p>
<p>Nel conto generale delli signori<ptr target="#tn28" n="28"/> di Amsterdam che li ho rimandato <lb/>
per riforma vi erano mille fiorini pagati<ptr target="#tn29" n="29"/> da essi <lb/>
sopra lettere di cambio dell’amiraglio Kerkoven tolti <lb/>
a Valmua per far alcune spese per servitio delle navi, et <lb/>
matelotti, di che egli doverà render conto, et esserli <lb/>
ribatuti nelle paghe. </p>
<p>Di più altri doi mille novecento settantanove fiorini <lb/>
sedici piacchi, et quattro denari pagati ai detti <lb/>
Amiraglio et capitani delle cinque navi di Amsterdam <lb/>
per vestimenti delli<ptr target="#tn30" n="30"/> marinari<ptr target="#tn31" n="31"/> dei vasselli, et per altre <lb/>
spese, et necessità, che devono esser ribatute, et <lb/>
diffalcate nelle paghe ai medesimi capitani, et marinari.
<pb n="020v" facs="07_020v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="021r" facs="07_021r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="021v" facs="07_021v" rend="270"/>
<p>n° 2 </p>
<p>Informatione di alcuni <lb/>
particulari spettanti <lb/>
a’ vasselli, capitani et <lb/>
matalotti di essi </p>
<p>nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="010" corresp="012" source="22r-25v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="010" corresp="012" >
<!--<p>Allegato III al n. 12 (cc. 22r-25v)</p>-->
<pb n="022r" facs="07_022r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 51 de’ 12 agosto <lb/>
1618 </p>
<p>Il signor colonello Anstenraedt in virtù delle capitulationi <lb/>
fatte con me, et fermate sotto li 14 febraro passato <lb/>
ha ricevuta la sottoscritta summa di denaro </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Per la levata di mille fanti in ragion di fiorini dodici, et <lb/>
mezo per testa ha avuti fiorini dodici milla cinque-<lb/>
cento, li quali non doveranno esserli scontati</p></cell>
<cell><p>12500 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Item per imprestido per il comprar delle armi, che <lb/>
doverà esser scontato da lui, et da suoi capitani <lb/>
nel terzo, quarto, et quinto mese in conformità <lb/>
del capitulato cominciando dal giorno delle prima <lb/>
mostra come sarà più a basso, fiorini nove milla <lb/>
ducento quaranta, che fanno scudi tre milla sei-<lb/>
cento novanta sei da lire sette l’uno moneta cor-<lb/>
rente di Venetia contandosi cinquanta piacchi <lb/>
moneta di Holanda per un scudo</p></cell>
<cell><p>fiorini 9240</p></cell>
<cell><p>scudi 3696 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Di più per la prima paga cominciando il mese dal giorno <lb/>
della prima mostra cioè </p>
<p>per li capitani De Roy, et Claudio Martino a’ 19 marzo </p>
<p>per il capitano Beauprau a’ 20 marzo </p>
<p>per il capitan Enzidel a’ 21 detto </p>
<p>et per il Colonello, et capitani Hactoven, et Lambert Hadam a’ <lb/>
22 detto. Riviene per il numero di milla <lb/>
fanti fiorini disisette milla cinquecento, che fanno <lb/>
sette milla scudi di Venetia del valore come di sopra</p></cell>
<cell><p>17500</p></cell>
<cell><p>scudi 7000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Più a conto della seconda paga in una partita fiorini <lb/>
ottomilla quattrocento, che fanno scudi tre milla trecento <lb/>
sessanta della moneta, et valor come di sopra</p></cell>
<cell><p>8400</p></cell>
<cell><p>3360 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Item in un’altra partita pur a conto della seconda paga <lb/>
fiorini cinque milla novecento vinticinque, che fanno <lb/>
scudi doi milla trecento settanta della qualità, et <lb/>
valore, come di sopra.</p></cell>
<cell><p>5925</p></cell>
<cell><p>2370 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>In tutto</p></cell>
<cell><p>41065</p></cell>
<cell><p>16426 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Di tutta questa summa ho havute le ricevute dal
<pb n="022v" facs="07_022v" rend="0"/>
signor colonello Anstenraedt. Seguitano li debiti pagati <lb/>
da me doppo la partenza del reggimento con le navi <lb/>
per li capitani De Roy, Actoven, Claudio Martino, <lb/>
et Lambert Hadam, et questo per vigore della <lb/>
promessa che feci ai magistrati nelle piazze dei <lb/>
quali dovevano, et sono stati li soldati in guarnigione <lb/>
fino all’imbarco.</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Et prima nella piazza di Hoorn per li capitani De Roy <lb/>
et Claudio Martino fiorini trecento disnove, et qua-<lb/>
tordici piacchi per spese fatte da’<ptr target="#tn32" n="32"/> signori della città ad<ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/>
alcuni soldati di essi capitani come per il ricever <lb/>
delli borgomastri appare et sono scudi di Venetia <lb/>
della qualità et valore sudetto<ptr target="#tn34" n="34"/> scudi centovintisette <lb/>
lire cinque soldi nove, et piccioli 6</p></cell>
<cell><p>319, 14</p></cell>
<cell><p>127 5 96 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Item per il capitano sudetto De Roy fiorini 126 et piacchi <lb/>
dieci pagati<ptr target="#tn35" n="35"/> alli signori di Muyden ove era in <lb/>
guarnigione come appar dalla quietanza di detti <lb/>
signori per spese de’ soldati ut supra fanno scudi cinquanta <lb/>
lire quattro, et soldi quattro della medesima moneta</p></cell>
<cell><p>126, 10</p></cell>
<cell><p>50 4 4 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Item per il capitano Hactoven per la summa di fiorini 361 <lb/>
et piacchi quindeci fatti pagar da me nella piazza <lb/>
d’Encusen a quei borgomastri per spese de’ soldati come <lb/>
per loro ricever, et più per altri fiorini vintiuno <lb/>
che li signori dell’amiralità di Northolandia hanno esborsati <lb/>
et ne dano debito ne’ loro conti alla serenissima Republica per <lb/>
altrettanti pagati<ptr target="#tn36" n="36"/> ad un barcarolo che con la <lb/>
sua barca ha condotti cinquanta delli soldati di esso <lb/>
Hactoven in Tessel. Sono in tutto fiorini trecento ottanta <lb/>
doi et piacchi quindeci, che fanno scudi di Venetia <lb/>
et valutati, ut supra cento cinquanta doi, sei lire, <lb/>
doi soldi, et nove piccioli</p></cell>
<cell><p>382, 15</p></cell>
<cell><p>152, 6, 29 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Item per il capitano Lambert Hadam per la summa di </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="023r" facs="07_023r" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>fiorini quattrocento settanta tre piacchi disisette, et denari <lb/>
otto per spese de’ suoi soldati nella piazza di Elburgh <lb/>
ove fu in guarnigione ne appare l’instanza, che <lb/>
mandai dupplicata dei<ptr target="#tn37" n="37"/> signori di Elburgh. Fanno <lb/>
scudi di Venetia valutati ut supra cento ottanta nove <lb/>
lire quattro, et soldi doi</p></cell>
<cell><p>473, 17, 8</p></cell>
<cell><p>scudi 189, 4, 2 </p></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Capitani</p></cell>
<cell><p>Roy et Claudio Martino</p></cell>
<cell><p>fiorini 319, 14</p></cell>
<cell><p>Scudi 127, 5, 9, 6</p></cell>
<cell><p>Né il Colonello né li <lb/>
capitani Enzidel et <lb/>
Beauprau hanno <lb/>
lasciato alcun debito <lb/>
nelle piazze ove sono <lb/>
stati in guarnigione. </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Roy seconda partita</p></cell>
<cell><p>126, 10</p></cell>
<cell><p>scudi 50, 4, 4</p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Hactoven</p></cell>
<cell><p>382, 15</p></cell>
<cell><p>scudi 152, 6, 2, 9</p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Lambert Hadam</p></cell>
<cell><p>473, 17, 8</p></cell>
<cell><p>scudi 189, 4, 2</p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell><p>1302<ptr target="#tn38" n="38"/>, 16, 8</p></cell>
<cell><p>scudi 520, 5, 18, 3</p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Della detta summa de mille trecento doi fiorini, sedici piacchi <lb/>
et otto denari, che sono scudi come sopra cinquecento vinti <lb/>
lire cinque, soldi disdotto, et piccioli tre io non ne ho <lb/>
havuta alcuna quietanza, et né deve esser la serenissima <lb/>
Republica rimborsata […]<ptr target="#tn39" n="39"/>. </p>
<p>All’incontro doverà sua Serenità far buono quanto importa <lb/>
la paga di ottanta soldati, che il capitan Lambert <lb/>
Hadam ha levati sopranumerarii alli mille, che <lb/>
haveva carico il signor colonello Anstenraedt di condur <lb/>
al servitio cominciando dalli 22 marzo il principio <lb/>
del mese nel qual giorno fece mostra di detti ottanta <lb/>
fanti con altri settanta. Et importano per mese essi <lb/>
ottanta fanti in ragion di sette scudi per testa scudi <lb/>
[…]<ptr target="#tn40" n="40"/> da sette lire cinquecento sessanta, che rivengono <lb/>
a fiorini mille quattrocento contato lo scudo cinquanta <lb/>
piacchi. Et questo per esser stato accordato, et <lb/>
concesso da me al detto Capitano a’ 15 maggio nel porto <lb/>
del Tessel mentre stava sulla partenza con<ptr target="#tn41" n="41"/> le navi <lb/>
che da sua Serenità sarebbono stati accettati, et ciò in <lb/>
v[i]rtù<ptr target="#tn42" n="42"/> della commessione, che n’hebbi in questo <lb/>
particolare con lettere dell’eccellentissimo Senato de’ 27 aprile
<pb n="023v" facs="07_023v" rend="0"/>
havendo esso Capitano all’incontro cesso alla pretensione <lb/>
del denaro, che li veniva per la levata di detti ottanta <lb/>
fanti, come nella scrittura segnata per mano mia, <lb/>
et del Colonello. Se ben lo stesso Capitano si prometteva <lb/>
che dalla munificenza publica li sarebbe stato fatto <lb/>
pagare ancor li mille fiorini overo quattrocento scudi <lb/>
che tanto importarebbe per la levata in ragion <lb/>
di dodici fiorini, et mezo per testa. </p>
<p>Oltre le dette summe, che devono esser contate in credito alla <lb/>
serenissima Republica si aggiungono le spese de’ viveri, che <lb/>
li capitani delle navi haveranno fatto alli soldati, <lb/>
et officiali del reggimento essendosi esborsato ad <lb/>
ogni capitano di dette navi quanto importa doi mesi <lb/>
di viveri per mille ottanta fanti di che doverà <lb/>
esserne fatto il disconto in ragion di sei piacchi <lb/>
per testa per giorno per li soldati, che mangiano <lb/>
fuori della camera di puppa, et dieci piacchi per <lb/>
giorno per quelli mangiano dentro a detta <lb/>
camera. Nel che non può esser sua Serenità ingannata <lb/>
quando però li capitani de’ vasselli non s’accordino col colonello <lb/>
et capitano del reggimento a voler fraudare. La qual <lb/>
fraude consisterebbe nell’accordarsi insieme circa li <lb/>
soldati che potessero mancare o per fuga o per morte <lb/>
non li notando li capitani de’ vasselli<ptr target="#tn43" n="43"/> nei loro libri a ciò deputati <lb/>
et come hanno in obligo per giuramento da me dato <lb/>
ad essi<ptr target="#tn44" n="44"/> al giorno preciso della morte<ptr target="#tn45" n="45"/> o fuga <lb/>
ma qualche giorni doppo, andando a parte dell’<lb/>
utile con li capitani di essi soldati. Il che resta rimesso <lb/>
alla conscienza delli uni, et gl’altri capitani. Et quando <lb/>
non vi sia stato accordo né il capitano de’ soldati vorrà <lb/>
star di sotto; né meno quello della nave, et si portarà <lb/>
il conto netto della spesa. </p>
<pb n="024r" facs="07_024r" rend="0"/>
<p>Di queste spese de’ viveri pareva, che ’l Colonello si promettesse <lb/>
che sua<ptr target="#tn46" n="46"/> Serenità non havesse a ribattergli alcuna cosa né a lui <lb/>
né a tutto il resto del reggimento dall’imbarco in questi <lb/>
paesi fino all’arrivo nello stato della serenissima<ptr target="#tn47" n="47"/> Republica<ptr target="#tn48" n="48"/>. </p>
<p>Come anco credeva, che li soldati olandesi fossero avantaggiati <lb/>
per li viveri in mare per esser più cari di là, che di <lb/>
qua, o che tirrassero la paga intera senza ribatter <lb/>
li viveri; et per questo volse che fosse posto nella <lb/>
capitulatione il capitolo decimo settimo, che stando <lb/>
in mare il colonello con le truppe all’ubidienza dell’<lb/>
eccellentissimo signor Generale, vuol esser trattato, come sono stati trattati, <lb/>
o si trattano quelli olandesi, che servono sua Serenità in mare <lb/>
quanto al particolar de’ viveri. </p>
<p>Se bene<ptr target="#tn49" n="49"/> con mie lettere de’ 19 giugno nel fine della <lb/>
prima toccai tanto, che bastava alla prudenza dell’eccellentissimo <lb/>
Senato per evitar ogni disordine, che potesse nascer toccante <lb/>
la paga della soldatesca del detto signor Anstenraedt massime <lb/>
trovandosi l’altre truppe olandesi in armata, mi par <lb/>
bene di riverentemente replicare, che<ptr target="#tn50" n="50"/> sarà prudente <lb/>
consiglio, che sia posto ordine tale, che non habbi questo <lb/>
reggimento ad invidiar<ptr target="#tn51" n="51"/> all’altro del signor Rocalaura per <lb/>
il vantaggio, che ha nella pagha avendo il signor Ansten-<lb/>
raedt cento scudi meno per ogni centocinquanta teste <lb/>
di quello ha il Rocalaura, et più che credo che lo scudo <lb/>
del Rocalaura sia in spetie overo a valor di moneta <lb/>
di banco, et questo dell’Anstenraedt è di moneta <lb/>
corrente di Venetia ridotto qui a cinquanta piacchi. <lb/>
Calculato questo interesse, che riesce di qualche momento <lb/>
potrebbe causar disordine, et disgusto, ancorché come <lb/>
significai in dette lettere dei 19 giugno le capitulationi <lb/>
parlino chiaro, l’interesse nondimeno fa scordar l’<lb/>
obligo, et potrebbe se non direttamente<ptr target="#tn52" n="52"/> indirettamente almeno <lb/>
muoversi humori pregiudiciali al servitio publico: ond[e]<ptr target="#tn53" n="53"/>
<pb n="024v" facs="07_024v" rend="0"/>
o la seperatione di questo dal reggimento del Rocalaura <lb/>
o altro più proprio termine sarà effetto della summa<ptr target="#tn54" n="54"/> <lb/>
prudenza dell’eccellentissimo Senato. </p>
<p>Il Colonello, et il suo reggimento è assicurato per sei mesi di <lb/>
servitio con libertà<ptr target="#tn55" n="55"/> alla Serenissima di prorogare il tempo che <lb/>
fornirà tra li disnove, et 22 del mese di settembre <lb/>
prossimo, con le medesime conditioni, et a questo si è obligato <lb/>
tuttavia non m’assicuro, ch’egli, et li capitani suoi non <lb/>
siano per pretender vantaggio nelle paghe, et tentar <lb/>
ch’elle siano ridotte alla conditione delle altri<ptr target="#tn56" n="56"/> <lb/>
Olandesi, che sono in servitio. </p>
<p>Io non accordai stipendio proprio al Colonello, né al capitano <lb/>
Enzidel dichiarato da lui per luogotenente del reggimento, et <lb/>
meno al capitano Beauprau, come nominato sargente maggiore <lb/>
lasciando alla dispositione<ptr target="#tn57" n="57"/> <lb/>
di sua Serenità la confermatione di questi officiali; <lb/>
come anco il riconoscerli di stipendio dal tempo della <lb/>
loro nominatione come appare nel capitolo secondo <lb/>
dell’accordato con me, che però dice che si rimette al bene-<lb/>
placito della serenissima Republica o per essa di quello delli sopradetti <lb/>
eccellentissimi generali o di altri<ptr target="#tn58" n="58"/> suoi rappresentanti l’acconsen-<lb/>
tirli la nominatione delli officiali, che si richiedono <lb/>
allo stato di colonello; et quando la detta Republica o li <lb/>
sudetti per nome suo troveranno buono acconsentirgli <lb/>
quanto è sudetto, d’allhora, che ciò sarà stabilito, <lb/>
comincieranno a ricever gl’honori, utilità, et emolumenti <lb/>
proprii. Et seguita nel terzo capitolo che quanto al <lb/>
tempo scorso dalla prima mostra, che farà in questi <lb/>
paesi, sendo accordato, et stabilito quanto è sopradetto <lb/>
non pretenderà il detto signor Colonello<ptr target="#tn59" n="59"/> altro che rimettersi alla <lb/>
discrettione, et munificenza della serenissima Republica.<ptr target="#tn60" n="60"/> </p>
<p>La quale per tanto<ptr target="#tn61" n="61"/> in ciò, et nel resto doverà mirare più al servitio che può <lb/>
[ri]trare<ptr target="#tn62" n="62"/> da quest’huomo, et dai capitani del suo reggimento, che
<pb n="025r" facs="07_025r" rend="0"/>
ad altro potendo così obligar questi, et gl’altri della Natione <lb/>
ad offerir<ptr target="#tn63" n="63"/> il suo servitio, et mostrarseli<ptr target="#tn64" n="64"/> devoti, et affettionati <lb/>
non essendo cosa con che la serenissima Republica possi avantagg[i]ar<ptr target="#tn65" n="65"/> <lb/>
più li suoi interessi da questa parte, et con questa Natione <lb/>
che con simili dimostrationi.
<pb n="025v" facs="07_025v" rend="270"/>
n° 4 </p>
<p>Informatione toccante il reggimento <lb/>
del signor colonello<ptr target="#tn66" n="66"/> Amstenraedt </p>
<p>nelle prime </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="011" corresp="012" source="26r-27v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="011" corresp="012" >
<!--<p>Allegato IV al n. 12 (cc. 26r-27v)</p>-->
<pb n="026r" facs="07_026r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Copia </p>
<p>In lettere dell’Haya n° 51 de’ <lb/>
14 agosto 1618 </p>
<p>Christofforo Suriano residente per la serenissima republica di Venetia et appresso li signori Stati Generali delle Province <lb/>
Unite de’ Paesi Bassi a tutti quelli che vedranno, et leggeranno le presenti, et particularmente alli <lb/>
eccellentissimi signori Capitano general da Mare della detta serenissima Republica et proveditori generali illustrissimi capi da Mare, capitano delle nave <lb/>
armate rettori di Corfù, et altri rappresentanti, et ministri di essa serenissima Republica si fa noto che <lb/>
havendomi sua Serenità data commissione di far provisione in queste Province Unite, di dodici <lb/>
vascelli, et d’armarli ad uso di guerra per difender il Dominio, Stato, et sudditi di sua Serenità <lb/>
contro chi vuol tentar d’invaderli; a che havendo prontamente acconsentito li eccellentissimi signori <lb/>
Stati Generali delle dette Province Unite de’ Paesi Bassi, et dovendo ogni nave, esser provista di un buo-<lb/>
no, esperto, et valoroso capitano, et particularmente di suggetto ch’oltre l’esser capitano habbi anco <lb/>
carica della condotta di tutta la flotta, et sappi quello sia proprio non solo per la marinarezza <lb/>
ma anco, habbi cognition del navigare, et guerreggiar in mare; a fin ch’el servitio della serenissima <lb/>
Republica et delle cose sue riesca tanto più fruttuoso, et utile; essendomi stato nominato, et rap-<lb/>
resentato dal signor prencipe Mauritio prencipe di Oranges etc. il strenuo Melchior Vanden Kerchoven <lb/>
per soggetto proprio, et qual si ricerca in affare, et ispedition di tanto momento, l’ho però <lb/>
eletto, et dichiarato come per le presenti l’eleggo, et dechiaro, come amiraglio delli detti <lb/>
dodici vascelli, et capitano sopra uno<ptr target="#tn67" n="67"/> di essi<ptr target="#tn68" n="68"/> nominato San Marco con ordine, et <lb/>
commissione di provederlo di tali officiali, et marinari ch’a lui sarà ordinato, <lb/>
dovendo nel far il viaggio fin a Corfù ove doverà far capo con tutta la flotta per <lb/>
ricever da quell’illustrissimi rettori gl’ordini necessarii, osservare, et far osservare <lb/>
agl’altri capitani officiali, et marinari l’instruttioni, et commissioni che qui <lb/>
gli saran date per parte della detta serenissima Republica prestando, et facendo prestar ariva-<lb/>
to nel golfo di Venetia al detto eccellentissimo Capitano generale, procuratori generali, capi da Mare <lb/>
et altri publici rappresentanti la debita ubidienza, rispetto, et ossequio, sopra che <lb/>
doverà qui far il conveniente giuramento di fedeltà nelle mani delli consiglieri <lb/>
deputati dalle Amiralità in questa provincia di Hollanda, et nelle mie mani an-<lb/>
cora; et gionto all’armata della serenissima Republica prestar in mano dell’eccellentissimo Capitano generale <lb/>
predetto, o altro ch’essercitasse la sua vice il giuramento di fedeltà, et ubidien-<lb/>
za unito con gl’altri capitani et officiali della flotta tutta, et cadauno per sé separatamente <lb/>
come si conviene; comportandosi nel resto come ad un fedele, et valoroso <lb/>
capitano si conviene; in fede di che saranno le presenti segnate di mia propria mano <lb/>
et fermate col solito sigillo di san Marco. Dall’Haya a’ viii marzo 1618. </p>
<pb n="026v" facs="07_026v" rend="0"/>
<p>Copia </p>
<p>Christofforo Suriano per la serenissima republica di Venetia residente et appresso li signori Stati Generali <lb/>
delle Province Unite de’ Paesi Bassi. A tutti quelli che vedranno, et leggeranno le presenti <lb/>
et in particular alli eccellentissimi signori Capitano general da Mare della detta serenissima Republica et proveditori <lb/>
generali illustrissimi capi da Mare, capitano delle navi armate, rettori di Corfù, et altri <lb/>
publici rapresentanti, et ministri di essa serenissima Republica: fa noto che havendomi <lb/>
sua Serenità data commissione di far provisione in queste Province Unite, di <lb/>
xii vascelli, et armarli ad uso di guerra per difender il Dominio, Stato, et <lb/>
sudditi di sua Serenità contro chi vuol tentar d’invaderli; a che havendo pron-<lb/>
tamente acconsentito li signori Stati Generali delle dette Province Unite de’ Paesi Bassi, <lb/>
et dovendo ogni nave, esser provista di un buono, esperto, et valoroso capitano, <lb/>
pratico della navigatione et proprio per guerreggiar in mare; a ciò che ’l servitio <lb/>
della serenissima Republica et delle cose sue; rieschi non meno fruttuoso che utile. <lb/>
Sendomi stato nominato, et rappresentato dal signor prencipe Mauritio prencipe di <lb/>
Oranges etc. il capitano Jan Janson Linden per huomo valoroso, et tale qual si <lb/>
ricerca in affare, et spidittion di tanto momento; l’ho però in nome di <lb/>
detta serenissima Republica eletto, et dechiarato come per le presenti l’eleggo, et dechiaro come <lb/>
capitano sopr’una delle xii nave delle quali sarà amiraglio il strenuo Mel-<lb/>
chior Vanden Kerchoven nominata Lo spechio, con ordine, et commissione ad <lb/>
esso capitano di provederla di tali offitiali, et marinari ch’a lui sarà <lb/>
ordinato, dovendo nel far il viaggio fin a Corfù ove tutta la flotta dovrà <lb/>
far capo, osservar et far osservar le instruttioni, et commissioni che li <lb/>
saranno date per parte della detta serenissima Republica et quello di più che dalli <lb/>
illustrissimi rettori di Corfù potesse il detto Amiraglio, et esso Capitano con gl’altri <lb/>
ricevere, prestando egli, et facendo prestar dalli sudetti offitiali, et marinari <lb/>
al detto eccellentissimo signor Capitano generale proveditori generali, et capi da Mare, et altri publici <lb/>
rappresentanti la debita ubidienza, rispetto, et ossequio, comportandosi <lb/>
in tutto come ad un fedele et valoroso capitan da Mare si deve; sopra che <lb/>
doverà far il conveniente giuramento di fedeltà nelle mani delli consi-<lb/>
glieri deputati dell’Amiralità in questa provincia di Hollanda, et nelle
<pb n="027r" facs="07_027r" rend="0"/>
mie mani ancora; et giunto all’armata della serenissima Republica dovrà prestare in mano <lb/>
dell’eccellentissimo Capitano general predetto, o altro che essercitasse la sua vice il detto <lb/>
giuramento di fedeltà unito con gl’altri Amiraglio et capitani et separato <lb/>
come si conviene. In fede di che saranno le presenti sottoscritte di <lb/>
mia propria mano et sigillate con il solito sigillo di san Marco. </p>
<p>Date nell’Haya alli 9 di marzo 1618
<pb n="027v" facs="07_027v" rend="270"/>
n° 1 </p>
<p>Copie delle patenti date all’<lb/>
Amiraglio et capitani <lb/>
delle xii nave armate <lb/>
in questi paesi per servitio <lb/>
della serenissima Republica </p>
<p>nelle prime</p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="012">
<div type="main" facs="main text of letter" n="012">
<!--<p>14 agosto 1618, L’Aia (cc. 28r-31v)</p>-->
<pb n="028r" facs="07_028r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 51 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>vostra Serenità dall’haver veduto, che in più volte, et con più mani di <lb/>
mie lettere le ho mandate le scritture attinenti all’armamento delle <lb/>
navi haverà compreso, che la lunghezza del farmisi haver li necess-<lb/>
arii propri documenti sarà stato causa, ch’ella non ha havuta <lb/>
quella informatione, che desiderava, et ciò per comandamento della Serenità vostra <lb/>
ero in obbligo farli havere; et pur tuttavia mi trovo senza la <lb/>
distinta dichiaratione de’ conti di Amsterdam sopra che mi scrive <lb/>
il Calandrini, che si vano mettendo in chiaro a partita per partita. <lb/>
Io però, vedendo essermi commandato da lei colle sue lettere de’ <lb/>
26 del passato di haver lume maggiore, et più facile infor-<lb/>
matione di quella ha potuto cavar fin qui dalle scritture <lb/>
inviate, ho annotato sopra li aggiunti fogli, quanto per mia <lb/>
debolezza ho stimato proprio, et che possi servir a renderla <lb/>
maggiormente informata; et al mancamento supplico humilmente le Signorie <lb/>
vostre eccellentissime, che supplisca la loro prudente intelligenza. </p>
<p>Se bene parmi di poter affermare haver mandata annessa all’<lb/>
instruttione, che diedi all’amiraglio Kerckoven anco la commissione <lb/>
che gli feci a’ 6 di marzo passato scritta sopra gli istessi fogli: <lb/>
nondimeno per assicurarmi, ch’ella l’habbi l’invio la copia <lb/>
colle presenti. Tutti gl’altri undeci capitani hanno havuta <lb/>
anco una simil commissione mutati solo li nomi aggiungendo <lb/>
ad essi l’obedienza, che doveranno all’eccellentissimo signor Capitano general <lb/>
o altri rappresentanti la serenissima Republica sotto il commando <lb/>
dell’amiraglio Kerckoven, che invio anco con queste ad <lb/>
ogni buon fine. </p>
<p>Oltre li quattro capitani delle militie, che ha la Serenità vostra veduti
<pb n="028v" facs="07_028v" rend="0"/>
debitori né il Colonello<ptr target="#tn69" n="69"/>, né li capitani Enzidel, et Beauprau <lb/>
hanno lasciato dietro alcun debito, come lo vedrà nell’aggiunto <lb/>
foglio, che ho formato per informatione toccante il particolare <lb/>
della soldatesca; et solo a questi, come anco agl’altri quattro<ptr target="#tn70" n="70"/> <lb/>
si haverà a scontar per le loro compagnie quello di <lb/>
debito, che haveranno fatto nelle navi per li viveri a sei <lb/>
piacchi per giorno per li soldati, che mangiano nella camera <lb/>
di puppa o caiuta, come la chiamano qui, et dieci per <lb/>
quelli mangiano in detta camera. </p>
<p>Di questi viveri intenderà anco quanto riverentemente scrivo per <lb/>
informatione, che non replicarò in queste per non apportarle <lb/>
maggior tedio, perché haverà in un medesimo tempo, et il loro <lb/>
costo, et come si pagano, per mese in circa<ptr target="#tn71" n="71"/>; et<ptr target="#tn72" n="72"/> l’<lb/>
obligo di vostra Serenità doppo li 13 mesi che hanno fatto di provisione, <lb/>
et quello<ptr target="#tn73" n="73"/> dei capitani, et ciò che<ptr target="#tn74" n="74"/> si haverà a fare per governarsi <lb/>
con essi in questo<ptr target="#tn75" n="75"/>; come anco intorno ’l soldo per li <lb/>
marinari del quale manco che gliene farà dare sarà meglio <lb/>
per la causa, che fu da me riverentemente accennata nelle <lb/>
mie lettere de’ 19 giugno, et che consigliavano li signori delle <lb/>
Amiralità; accostumando anc’essi non esborsar la paga <lb/>
intera; ma andar sumministrando al più necessario bisogno; <lb/>
et quello che dicevano allhora l’hanno anco doppo <lb/>
confirmato, ch’ella non li facci esborsar la paga intera <lb/>
ma solamente la metà, o al più li doi terzi, et di mese in mese <lb/>
far inviar li rolli delle genti, che si trovano nelle navi dello <lb/>
esborsato, et di quello sarà stato ritenuto con l’ordine per
<pb n="029r" facs="07_029r" rend="0"/>
distribuirlo di qua a chi ordineranno essi capitani, et marinari <lb/>
et quanto manco darà di là tanto più verrà ad avanzar nella <lb/>
moneta se però il cambio venisse a cinquanta o più piacchi <lb/>
per ducato poiché a loro si deve dar tanto per li viveri, che <lb/>
per li salarii per ogni cinquanta piacchi uno scudo di sette lire <lb/>
di moneta corrente di Venetia come sta espresso nel fine <lb/>
dell’instruttione, che li signori dell’Amiralità diedero all’Amiraglio <lb/>
et alli altri capitani alla quale si riferivano l’altre Amiralità. </p>
<p>Mai ho potuto saper far stato di quanto danaro mi bisognasse <lb/>
per stabilir quello facesse bisogno haverne pronto per la sodisfattione <lb/>
dei<ptr target="#tn76" n="76"/> noleggi poiché questi signori dell’Amiralità a parte a parte <lb/>
mi<ptr target="#tn77" n="77"/> sono andati ricercando denaro, et ancor ne convengo <lb/>
esborsare, et dimani manderò da otto o dieci milla fiorini a <lb/>
Roterdam. </p>
<p>Tra questi in particolare ne saranno 6650 per la paga del terzo <lb/>
mese di noleggio per le tre navi di quella repartitione <lb/>
così ho dato ordine anco al Calandrini, che esborsi in <lb/>
Amsterdam, et facci contar a’ signori di Northolandia per <lb/>
le nove della loro repartitione. </p>
<p>A’ 6 del presente per le cinque navi di Amsterdam è fornito il quarto <lb/>
mese a’ x et xi per le quattro di Northolandia, et a’ <lb/>
21<ptr target="#tn78" n="78"/> scaderà<ptr target="#tn79" n="79"/> per le tre di Roterdam; onde <lb/>
farò lettere di portionevoli per vostra Serenità per la sodisfattione <lb/>
di questa mesata, et così anderò facendo successivamente <lb/>
et ella in tanto starà a veder se muterà il cambio <lb/>
et se troverà<ptr target="#tn80" n="80"/> che possi<ptr target="#tn81" n="81"/> revenirle qui il ducato a più
<pb n="029v" facs="07_029v" rend="0"/>
di cinquanta piacchi. Ma in ogni modo sarà necessario, che <lb/>
vostra Serenità mi rimetti denari per pagar a suo tempo<ptr target="#tn82" n="82"/> li restanti viveri di sei <lb/>
mesi fino alli tredici, et per quello potesse bisognar, che fosse ordinato <lb/>
a pagar di qua dalli marinari delle loro paghe. </p>
<p>Saranno presentate alla Serenità vostra<ptr target="#tn83" n="83"/> mie lettere del giorno de sabbato <lb/>
passato fatte ad instanza del signor borgomastro d’Amsterdam Pavoni <lb/>
et del sindico pur d’Amsterdam suo figliolo, et sono per raccomandatione loro <lb/>
perché la Serenità vostra si compiaccia far liberar la loro nave posta in <lb/>
arresto, et le genti di essa dicono state messe alla catena in <lb/>
galera. Per esser<ptr target="#tn84" n="84"/> le persone che sono, principalmente in Amsterdam <lb/>
et facendomi il medesimo Sindico a nome anco dei Stati l’instanza <lb/>
essendo del numero di essi non ho negata la lettera sudetta <lb/>
ben non ho tralasciato di considerargli quello che m’ho imaginato <lb/>
poter esser o di fallo, o di malitia, o di trascuratezza nel suo <lb/>
capitano<ptr target="#tn85" n="85"/> di nave, et marinari; ma egli mi ha attestato, che non <lb/>
sapeva, che vi fosse alcun mancamento. Tanto mi hanno detto <lb/>
anco li compartecipi, che sono persone di grande auttorità in questo <lb/>
governo del vassello<ptr target="#tn86" n="86"/> nominato San Paulo, che ha corso la <lb/>
medesima fortuna di arresto, et di prigionia, o ritentione in <lb/>
galera delli suoi marinari, et ad essi interessati ho anco date <lb/>
lettere di raccomandatione per vostra Serenità perché non partissero da me né gli uni <lb/>
né gli altri disgustati massime non essendo informato del successo, <lb/>
né della causa; se ben ove mi occorse di parlarne ho sostentato <lb/>
che senza gran causa non sarà stata fatta<ptr target="#tn87" n="87"/> una tal essen-<lb/>
tione. L’essersi inteso serenissimo Principe, che le genti sono state <lb/>
messe alla catena, et massime in galera<ptr target="#tn88" n="88"/> ha data materia non
<pb n="030r" facs="07_030r" rend="0"/>
solo agl’interessati; ma ad altri ancora di<ptr target="#tn89" n="89"/> discontento grandissimo <lb/>
l’avviso è stato dato da quel Console alli signori Stati significando, <lb/>
che, non essendo li capitani delle navi, et marinari stati così pronti <lb/>
a marinar la vela, et andar a bordo delle galere siano stati <lb/>
incontinente presi, et messi alla catena. A che è stato aggiunta <lb/>
dagl’interessati come ho poi saputo essageratione grandissima <lb/>
del fatto nell’assemblea de’ signori Stati Generali. Et uno di <lb/>
essi questa mattina appunto mi ha detto esserne stato <lb/>
ricevuto disgusto particolare perché questo è contra il termine <lb/>
dell’amicitia reciproca che si professa passar insieme, né <lb/>
corrisponde alli servitii che sin qui hanno fatto queste Provin-<lb/>
cie nei suoi bisogni in doi anni particolarmente che mi trovo qui <lb/>
alla serenissima Republica. Io pur anco con questo signore ho procurato <lb/>
di far apparer tutta la colpa ai marinari; ma questo <lb/>
mi rispondeva, che non erano accostumati ad ogni cenno calar <lb/>
le vele, né venir ad ubidienza, et che<ptr target="#tn90" n="90"/> vivono sempre <lb/>
con sospetto, io ripigliai<ptr target="#tn91" n="91"/> che maggiore deve presuporsi esser <lb/>
stato<ptr target="#tn92" n="92"/>, et dover esser nelle presenti congionture <lb/>
il sospetto dal canto della serenissma Republica, che da quelli del <lb/>
Paese, che sano d’esser in paese amico, et che dovevano <lb/>
senza dubio riconoscer che quelle erano galere o vasselli <lb/>
della serenissima Republica, et aggiunsi, che mi promettevo tanto <lb/>
della prudenza de’ signori Stati, che haverebbero più fatto reflesso <lb/>
sopra la ragione, che possi haver mosso li rappresentanti, et <lb/>
ministri della Serenità vostra; che alle appassionate relationi <lb/>
degli interessati, o ad un semplice avviso, che havessero<ptr target="#tn93" n="93"/> havuto
<pb n="030v" facs="07_030v" rend="0"/>
mi lasciò il detto signore con dire, che almeno raccomandassi alla Serenità vostra <lb/>
la liberatione, et che vi apportasse in ciò tutto quel di bene che <lb/>
havessi potuto. Io haverei havuto sopramodo caro saper la <lb/>
certa causa del seguito, et il mancamento dei detti marinari <lb/>
perché oltre quello, che ho detto haverei anco con più vigore, et <lb/>
con più vantaggio potuto sostener la parte di vostra Serenità. Io <lb/>
la prego humilmente che in ogni<ptr target="#tn94" n="94"/> caso che potesse succeder di <lb/>
simili accidenti si compiaccia, ch’io n’habbi qualche notitia. <lb/>
Perché ricorrendo gli interessati ai Stati fano compianti, et <lb/>
fanno valide le sue ragioni delle quali s’imprimono anco <lb/>
più facilmente quando vi sia contrapposto. Et di nuovo la prego <lb/>
che<ptr target="#tn95" n="95"/> io possi haver qualche notitia del seguito, <lb/>
et se si può della liberatione degl’huomini et delli vasselli per <lb/>
mortificar le voci che potessero apportar pregiudicio a vostra Serenità nella <lb/>
trattatione de’ suoi affari da questa parte. </p>
<p>Intorno alla commissione, che vostra Serenità mi dà per far saper in <lb/>
qualche maniera al signor principe di Anault il senso della <lb/>
serenissima Republica et la buona dispositione che tiene verso di lui non <lb/>
mancarò di effettuarla. Il gentilhuomo, che me ne parlò <lb/>
andò in Alemagna non so se tornerà qui. Venendo farò <lb/>
l’ufficio seco; ma in tanto non tarderò trovar altra <lb/>
occasione perché quel Principe sappi la buona mente di vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 agosto 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilssimo, et devotississmo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="031r" facs="07_031r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="031v" facs="07_031v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 51 fin 52 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="012">
<!--
<p n="031vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 agosto 1618 ricevute a’ 5 settembre </p>
<p>Haya. n° 51 </p>
<p>Manda informationi circa i pagamenti delle <lb/>
navi e viveri. </p>
<p>Ha dato all’Armiraglio le medesime <lb/>
instruttioni. </p>
<p>Manda foglio de’ debiti. </p>
<p>S’esborsi manco soldi a’ marinari <lb/>
che si può. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="V" n="013" corresp="012" source="32r-33v" >
<div type="main" facs="main text of attachment V" n="013" corresp="012" >
<!--<p>Allegato V al n. 12 (cc. 32r-33v)</p>-->
<pb n="032r" facs="07_032r" rend="0"/>
<head>main text of attachment V</head>
<p>In lettere della Haya n° 51 de’ <lb/>
14 agosto 1618 </p>
<pb n="032v" facs="07_032v" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Nave cinque della repartitione dell’Amiralità <lb/>
di Amsterdam </p></cell>
<cell><p>Marinari che <lb/>
sono sopra cadauna <lb/>
nave</p></cell>
<cell><p>Noleggio in <lb/>
fiorini di 20 <lb/>
piachi l’uno</p></cell>
<cell><p>Noleggio in <lb/>
ducati di Venetia <lb/>
di lire 6834</p></cell>
<cell><p>Viveri delle <lb/>
genti ridotto <lb/>
in fiorini di <lb/>
2 [pi]achi<ptr target="#tn96" n="96"/></p></cell>
<cell><p>Viveri ridotti <lb/>
in ducati di <lb/>
Venetia</p></cell>
<cell><p>Salarii ri-<lb/>
dotti in fiori-<lb/>
ni di venti piachi</p></cell>
<cell><p>Salarii ridotti <lb/>
in ducati <lb/>
di Venetia</p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Huomini</p></cell>
<cell><p>Noleggio</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave San Marco amiraglio signor Melchior Vanden <lb/>
Kercoven armata con huomini compreso li officiali </p></cell>
<cell><p>180</p></cell>
<cell><p>3600</p></cell>
<cell><p>1440</p></cell>
<cell><p>1340</p></cell>
<cell><p>696</p></cell>
<cell><p>1867, 10</p></cell>
<cell><p>745</p>
<p>lire 5 soldi<ptr target="#tn97" n="97"/> 12</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave San Francesco capitano Iacomo Haech </p></cell>
<cell><p>145</p></cell>
<cell><p>2400</p></cell>
<cell><p>960</p></cell>
<cell><p>1395</p></cell>
<cell><p>558<ptr target="#tn98" n="98"/></p></cell>
<cell><p>1391</p></cell>
<cell><p>158, 2, 16</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave San Christofforo</p>
<p>capitano Arent Iacobs Coop </p></cell>
<cell><p>149</p></cell>
<cell><p>2400</p></cell>
<cell><p>960</p></cell>
<cell><p>1431</p></cell>
<cell><p>572, 2, 16</p></cell>
<cell><p>1453</p></cell>
<cell><p>581, 1, 8</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Menonisterkerch capitano Peter Pauls Quakes </p></cell>
<cell><p>149</p></cell>
<cell><p>2550</p></cell>
<cell><p>1020</p></cell>
<cell><p>[1]431<ptr target="#tn99" n="99"/></p></cell>
<cell><p>572, 2, 16</p></cell>
<cell><p>1432</p></cell>
<cell><p>572, 5, 12</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Anna Rivers capitano Bartolomeo Tyssenson </p></cell>
<cell><p>100<ptr target="#tn100" n="100"/></p></cell>
<cell><p>1800</p></cell>
<cell><p>720</p></cell>
<cell><p>960</p></cell>
<cell><p>384</p></cell>
<cell><p>1006</p></cell>
<cell><p>402, 2, 16</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Encusen</p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Santa Iustina capitano Dirich Martison vice <lb/>
amiraglio </p></cell>
<cell><p>111</p></cell>
<cell><p>2050</p></cell>
<cell><p>820</p></cell>
<cell><p>1047</p></cell>
<cell><p>418, 5, 12</p></cell>
<cell><p>1346</p></cell>
<cell><p>536, 4, 4</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Il Lion Dorato capitan Gisberto Ianson da Hoorn </p></cell>
<cell><p>109</p></cell>
<cell><p>2400</p></cell>
<cell><p>960</p></cell>
<cell><p>1029</p></cell>
<cell><p>411, 4, 4</p></cell>
<cell><p>1225</p></cell>
<cell><p>490</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave La Vacca Machiata capitano Ian Iacomo Scrobop </p></cell>
<cell><p>113</p></cell>
<cell><p>2050</p></cell>
<cell><p>820</p></cell>
<cell><p>1065, 10</p></cell>
<cell><p>422</p></cell>
<cell><p>1391</p></cell>
<cell><p>556, 4, 4</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Il re David capitan Pieter Ianson d’Alchmar </p></cell>
<cell><p>107</p></cell>
<cell><p>1600</p></cell>
<cell><p>640</p></cell>
<cell><p>1111<ptr target="#tn101" n="101"/></p></cell>
<cell><p>404, 2, 16</p></cell>
<cell><p>1191</p></cell>
<cell><p>476, 2, 16</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Rotterdam</p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Lo Spechio capitan Ian Ianson van Londen </p></cell>
<cell><p>101</p></cell>
<cell><p>2200</p></cell>
<cell><p>880</p></cell>
<cell><p>[…]69<ptr target="#tn102" n="102"/></p></cell>
<cell><p>387, 4, 4</p></cell>
<cell><p>1084</p></cell>
<cell><p>433, 4, 4</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Li Tre re capitan Pieter Corsen Hort de Dort </p></cell>
<cell><p>100</p></cell>
<cell><p>2050</p></cell>
<cell><p>820</p></cell>
<cell><p>966</p></cell>
<cell><p>386, 2, 16</p></cell>
<cell><p>1161</p></cell>
<cell><p>424, 2, 16</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>La nave Emaus capitan Isaac Ianson van Neivelt </p></cell>
<cell><p>100</p></cell>
<cell><p>2400</p></cell>
<cell><p>960</p></cell>
<cell><p>972</p></cell>
<cell><p>388, 2, 16</p></cell>
<cell><p>1169</p></cell>
<cell><p>467, 4, 4</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Estratto</p></cell>
<cell><p>Marinari</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
<cell><p>Fiorini</p></cell>
<cell><p>Ducati</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Del numero de’ marinari della somma di <lb/>
fiorini ch’importano per ciaschedun mese, delli <lb/>
nolli delle xii nave, de’ viveri, et salarii ri-<lb/>
dotti a scudi di Venetia di lire sette l’uno, et <lb/>
del numero peso, et prezzo delle artigliarie <lb/>
et valor di esse </p></cell>
<cell><p>1464</p></cell>
<cell><p>27500</p></cell>
<cell><p>12000</p></cell>
<cell><p>14016, 10</p></cell>
<cell><p>5606, 4, 4</p></cell>
<cell><p>15617</p></cell>
<cell><p>6246, 4, 4</p></cell>
</row>
</table>
<pb n="033r" facs="07_033r" rend="0"/>
<p><metamark facs="The table on the previous page continues here"/></p>
<p>Costano le suddette dodici nave, con i nolli, viveri <lb/>
et salarii della gente marinarescha per ciaschedun <lb/>
mese, conforme li contratti di noleggio, rolli di <lb/>
viveri, et salarii cominciando dalle mostre fatte <lb/>
in Amsterdam sotto li 6 di aprile di questo <lb/>
anno 1618, in Nort Hollandia sotto li x et xi <lb/>
et in Rotterdam sotto li xxi del detto mese, con <lb/>
huomini 1464, in tutto fiorini 57133 10 che <lb/>
fanno scudi 22853 giuli 9 7/5 overo lire venetiane <lb/>
151236 soldi<ptr target="#tn103" n="103"/> 16. Di modo che ogni nave sottosopra <lb/>
vien a costare per ogni mese fiorini 4761 soldi<ptr target="#tn104" n="104"/> 12 ducati 8 <lb/>
et sono ducati a ragion di piachi 50 l’uno di <lb/>
lire 6 soldi<ptr target="#tn105" n="105"/> 4 venetiane 1904 giuli 5 4/3 che fanno in <lb/>
tutto lire 12603. </p>
<p>Nel sudetto conto non vi sono messe le spese fatte <lb/>
dall’Amiralità per noleggio, et altro, et questo per <lb/>
non essermi stato ancor date in nota, et per esser <lb/>
spesa fatta per una volta tanto, come né anco <lb/>
la soprabondante provisione di polvere, balle <lb/>
sartiane, et altro conforme le liste, mandate <lb/>
et solite darsi alle navi di guerra che tutto <lb/>
serve per capital a favor della serenissima Republica. </p>
<p>Sopra le dette dodici nave vi sono pezzi di <lb/>
artigliaria 312 cioè pezzi sei di bronzo, et <lb/>
168 di ferro colato prestati dalle Amiralità <lb/>
pezzi 130 delli patroni et partionevoli delle <lb/>
dette navi, et altri pezzi otto sopra la nave <lb/>
chiamata Re David sono di raggione della <lb/>
serenissima Republica. Vi sono di più pedriere 24 <lb/>
delle sudette Amiralità et 72 delli patroni, et <lb/>
partionevoli ch’in tutto vagliono come <lb/>
siegue cioè </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>In tutti li pezzi di ferro colato con le pedriere pesano <lb/>
lire 916742 a fiorini 15 il cento fanno fiorini </p></cell>
<cell><p>fiorini 137511, 6</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Li 6 pezzi di bronzo pesano lire 19290 <lb/>
a fiorini 60 il cento </p></cell>
<cell><p>11574</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>che sono in tutto fiorini </p></cell>
<cell><p>149085, 6</p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>fanno ducati di Venetia di lire 6 soldi<ptr target="#tn106" n="106"/> 4 </p></cell>
<cell><p>59634 soldi<ptr target="#tn107" n="107"/> 16</p></cell>
</row>
</table>
<pb n="033v" facs="07_033v" rend="270"/>
<p>Estratto </p>
<p>Del numero de’ marinari, della <lb/>
somma di fiorini che importano <lb/>
per ciaschedun mese li nolli delle <lb/>
xii nave, de’ viveri, et salarii <lb/>
ridotti a scudi di Venetia, et del n° <lb/>
peso, et prezzo delle artigliarie et <lb/>
suo valore </p>
<p>nelle prima </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "navi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "dalli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Re-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-ro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "et cap(itan)i" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "-nno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> -"ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "merc-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-ei" corrected above "-a"</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "di che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "com-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "quanto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "sudetti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Second "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Followed by "-e" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Followed by "appresso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Followed by "sop(r)a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Added above the line on "genti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "-d" is the result of a correction; followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> "su-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Followed by "paga" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by "detti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "-0-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Uncertain reading.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "c-" corrected above ,.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "de’ vasselli" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Followed by "di così" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> "s(ua)" corrected above "V(ostra)."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> "S(erenissim)ma" corrected above "S(ereni)tà."</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "R-" corrected above "V(ostra)."</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> Followed by "d-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> "d-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "-u-" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> "-i" corrected above "-e;" followed by "delli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> Followed by "della Ser(eni)tà s(ua) la confermatio-|ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> Followed by "altri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> Followed by "La quale per tanto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> "La q(u)ale p(er)ta(n)to" added in the outer margin.</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> There is a hole in the page; "-ra-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> "ad offer-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn64"><p><hi rend="footnote">64</hi> "-s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn65"><p><hi rend="footnote">65</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn66"><p><hi rend="footnote">66</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn67"><p><hi rend="footnote">67</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn68"><p><hi rend="footnote">68</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn69"><p><hi rend="footnote">69</hi> "-ol-" corrected above "-ap-."</p></note>
<note xml:id="tn70"><p><hi rend="footnote">70</hi> "qu-" corrected above "si-."</p></note>
<note xml:id="tn71"><p><hi rend="footnote">71</hi> "p(er) … c(irc)a" added above the line; followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn72"><p><hi rend="footnote">72</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn73"><p><hi rend="footnote">73</hi> Followed by "obligo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn74"><p><hi rend="footnote">74</hi> "ciò che" added above the line on "quello" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn75"><p><hi rend="footnote">75</hi> Followed by "affare" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn76"><p><hi rend="footnote">76</hi> "-ei" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn77"><p><hi rend="footnote">77</hi> Followed by "sono" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn78"><p><hi rend="footnote">78</hi> Followed by "sarà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn79"><p><hi rend="footnote">79</hi> "-erà" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn80"><p><hi rend="footnote">80</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn81"><p><hi rend="footnote">81</hi> "-ossi" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn82"><p><hi rend="footnote">82</hi> "a suo tempo" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn83"><p><hi rend="footnote">83</hi> Followed by "da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn84"><p><hi rend="footnote">84</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn85"><p><hi rend="footnote">85</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn86"><p><hi rend="footnote">86</hi> Second "-s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn87"><p><hi rend="footnote">87</hi> Followed by "quest" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn88"><p><hi rend="footnote">88</hi> "-ale-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn89"><p><hi rend="footnote">89</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn90"><p><hi rend="footnote">90</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn91"><p><hi rend="footnote">91</hi> Followed by "-ndo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn92"><p><hi rend="footnote">92</hi> Followed by "il sospetto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn93"><p><hi rend="footnote">93</hi> "-e- esito di correzione; -ro" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn94"><p><hi rend="footnote">94</hi> Followed by "tal" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn95"><p><hi rend="footnote">95</hi> Precedes the struck-through words.</p></note>
<note xml:id="tn96"><p><hi rend="footnote">96</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn97"><p><hi rend="footnote">97</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn98"><p><hi rend="footnote">98</hi> "5-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn99"><p><hi rend="footnote">99</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn100"><p><hi rend="footnote">100</hi> "-1" uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn101"><p><hi rend="footnote">101</hi> Second "-1-" corrected above "-0-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn102"><p><hi rend="footnote">102</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn103"><p><hi rend="footnote">103</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn104"><p><hi rend="footnote">104</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn105"><p><hi rend="footnote">105</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn106"><p><hi rend="footnote">106</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn107"><p><hi rend="footnote">107</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
