<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.006 date 1618-08-14</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">006</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 36r-39v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">34r-35v, 36r-39v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Maurice had to delay his return to The Hague to resolve conflict in Utrecht with changes in the magistracy, the secretary of state has been deposed. Maurice has returned to allow the French extraordinary ambassador to address the assembly. Rumors that Boissise has been sent to discuss a prolongation of the Truce. The Dutch ambassadorial mission to Denmark has been successful in granting past trade rights and assurances against Danish interference with the Hanseatic cities. Rumours of another embassy to France, which may go to Venice as well. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-08-14">14 agosto 1618</date>
            <num>014, 015</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="attachment" facs="I" n="014" corresp="015" source="34r-35v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="014" corresp="015" >
<!--<p>Allegato I al n. 15 (cc. 34r-35v; decodifica di c. 37r-v)</p>-->
<pb n="034r" facs="07_034r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="034v" facs="07_034v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="035r" facs="07_035r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="035v" facs="07_035v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="letter" n="015">
<div type="main" facs="main text of letter" n="015">
<!--<p>14 agosto 1618, L’Aia (cc. 36r-39v)</p>-->
<pb n="036r" facs="07_036r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 52 comincia 51 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non tornò sua Eccellentia da Utrechet la passata settimana, come si <lb/>
credeva; ma solamente hieri a sera fu nell’Haya, non havendo <lb/>
voluto partir di là, che non habbi agiustate tutte le cose <lb/>
in termine tale, che non vi fosse bisogno de contrasti <lb/>
così li è venuto fatto aiutato dall’auttorità dei deputati <lb/>
de’ signori Stati Generali. Si sono eletti nuovi deputati <lb/>
per quel magistrati<ptr target="#tn1" n="1"/>, stabiliti quaranta, che saranno perpe-<lb/>
tui elettori di esso Magistrato, et secondo il mancamento <lb/>
per morte si sostituirà nella piazza un altro. Anco allo <lb/>
stato de ecclesiastici, et de nobili per quella provincia di <lb/>
Utrechet sono stati aggiunti quattro, doi per ciaschedun <lb/>
ordine, et par che anco si sia stabilito, che quando sarà<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
eletto uno dei nobili per borgomastro in Utrechet come <lb/>
suole ordinariamente esser, questo durante la carica non <lb/>
possi entrar nello stato, o Conseglio de’ nobili, o dar <lb/>
voto in esso. Si è fermata chiesa anco per l’opinione <lb/>
de’ gomoristi, et la chiesa maggiore resta a quelli dell’<lb/>
altra opinione. È stato deposto il secretario dei Stati di quella <lb/>
Provincia, che dimandava di esser scusato dal peso con <lb/>
riserva di sostituir un altro o altrimenti voleva restar <lb/>
in carica. È stato escluso (dicono come dipendente da monsignor <lb/>
Bernvel) dall’una, et l’altra instanza, et si tiene sarà fer-<lb/>
mato nella sua piazza uno de’ sottosecretarii del signor principe <lb/>
Mauritio. </p>
<p>Sua Eccellentia nel ritorno di Utrechet ha stimato bene non <lb/>
passar per Leidem, come si credeva, et quei cittadini
<pb n="036v" facs="07_036v" rend="0"/>
dubitavano; ben si dice, che volsero passarvi li deputati de’ signori <lb/>
Stati, che rivenivano pur da Utrechet; ma che trovorono le <lb/>
porte chiuse. Questo si sa che il Magistrato ha fatto star <lb/>
la soldatesca in arme risoluto come dicono non voler esser constretto <lb/>
dalla forza. </p>
<p>Il ritorno di sua Eccellentia è stato solecitato dalli signori Stati a fine <lb/>
di poter dar commodità al signor ambasciator straordinario di Francia <lb/>
Boissise di comparer<ptr target="#tn3" n="3"/> nell’assemblea a far la sua propositione <lb/>
et poter sentir ciò che riferisce, parendo, ch’egli havesse <lb/>
gusto di farla presente anco l’Eccellenza sua. Hora si sta con curiosità <lb/>
aspettando quello, che esponerà, et alcuni dei Stati hanno <lb/>
per sua opinione preparata la risposta, ch’è farli un bel <lb/>
ringratiamento per la gran affettione, che mostra sua Maestà <lb/>
a queste Provincie Unite<ptr target="#tn4" n="4"/>, et per il desiderio della sua conser-<lb/>
vatione; et che dal canto loro non attendono, né mirano <lb/>
ad altro, che alla quiete, et alla conservatione della <lb/>
libertà a che sono dietro per stabilir questo punto, ch’è <lb/>
la sostanza del loro dominio; et così passando sopra <lb/>
parole di complimento generali procurar con destra <lb/>
maniera, che si licentii, et se ne ritorni quanto più presto. </p>
<p>Ha l’Ambasciatore più volte fatto dir a’ signori Stati col mezo del patron <lb/>
della casa, che vuol fare le spese da sé, ma non gli è stata data <lb/>
risposta a proposito anzi in generale si sono lasciati intender <lb/>
che non mireranno a spesa quanto grande si sia per venir <lb/>
a fine di questo negozio con la tranquilità, et pace commune <lb/>
dello Stato. </p>
<pb n="037r" facs="07_037r" rend="0"/>
<p>Il trattenersi di monsignor di Boissise aspettando l’Eccellenza sua è stato interpre-<lb/>
tato<ptr target="#tn5" n="5"/>, che sia stato per doi effetti l’uno per poter all’occasione <lb/>
delle visite, et della compagnia, che alla tavola li viene fatta <lb/>
da questi signori andar essaminando gl’animi, et praticando le <lb/>
volontà per condur le cose al termine, che desidera o che <lb/>
ha per instruttione; et l’altro per voler prima conferir <lb/>
col signor principe Mauritio la sostanza della sua espositione mentre <lb/>
l’Eccellenza sua tiene tanta auttorità appresso quelli del partito contraremonstrante. </p>
<p>Viene detto, ch’egli habbi in commissione dal suo Re di metter innanti <lb/>
la prorogatione della tregua già che si avicina il tempo, che se ne <lb/>
deve parlare, et come il Re christianissimo è stato principal mediatore <lb/>
in essa; così vogli farne far l’apertura. A me è <lb/>
stato riferto da qualcheduno, che pare sia stato cavato che <lb/>
proponendo questo punto sia per essortar questi signori all’effetto <lb/>
al star uniti et non entrar in altre aleanze. Vostra Serenità colla <lb/>
prudenza sua formerà giudicio se questi concetti <hi rend="decoded">possino</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded">corripsonder a quelli, che sono stati <lb/>
usati anco altrove da’ ministri di quella <lb/>
Corona diretti contra il servitio della medesima</hi><ptr target="#tn7" n="7"/><hi rend="decoded">. <lb/>
Io non sono assicurato, che cadi a <lb/>
questo proposito, starò avertito per avisar la <lb/>
Serenità vostra di quanto anderà succedendo. <lb/>
Credo che questi signori faranno poco caso <lb/>
di simil ufficio, havendo per troppo</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded"><lb/>
suspetto il governo presente della Francia. <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">Non lasciarò di dir alla Serenità vostra quello di più che mi è stato <lb/>
</hi>
<pb n="037v" facs="07_037v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">riferto, et è, essersi <lb/>
quest’Ambasciator in discorso alla tavola doluto <lb/>
che le Signorie vostre eccellentissime con tanto ardore hab-<lb/>
bino gettata la colpa del passato, et <lb/>
congiura sopra la sola Natione francese <lb/>
et dall’altro canto habbino escusati Spagnoli. <lb/>
Anco questo è testimonio di poco buona vo-<lb/>
lontà, et di interno mal animo de’ Fran-<lb/>
cesi, o de’ ministri della Francia contra <lb/>
di loro</hi>. <lb/>
Io non mancarò di attender <lb/>
a tutto ciò, che in questo et in altro particolare potrò penetrare <lb/>
et anderò rispondendo, et sostentando la ragione, et la <lb/>
riputatione di vostra Serenità con ogni più viva maniera. </p>
<p>Sono ritornati li cinque ambasciatori che furono destinati li mesi passati <lb/>
per Danimarca. Hanno fatta la loro relatione, che rappresenta <lb/>
esser stati da quel Principe raccolti con dimostrationi grandissime <lb/>
d’honore havendoli spesati, et presentati magnificamente <lb/>
né lasciato partir alcuno di quelli che erano seco senza <lb/>
qualche regalo. Hanno ottenuto dal Re ciò che deside-<lb/>
ravano tanto per<ptr target="#tn9" n="9"/> la continuatione del trafico in quelle <lb/>
parti, et scale di ragione di sua Maestà quanto per il transito <lb/>
libero alle navi per lo stretto del Zont senza haver a far <lb/>
inquisitione maggiore della passata o voler inventario delle <lb/>
mercantie, che si mettono nei vasselli; ma che habbino <lb/>
a continuar quel passaggio nella maniera accostumata <lb/>
già tanto tempo fa. Hanno cavato promessa, che <lb/>
non molesterà le città ansiatiche, et molto meno il vescovo <lb/>
di Brem, et più si sono come assicurati, che sia per mandar
<pb n="038r" facs="07_038r" rend="0"/>
qui suo ambasciatore per corrisponder a questa ambasciata, ma con ordine <lb/>
anco di passar più avanti a trattar di buona corrispondenza <lb/>
et unione. </p>
<p>Il fine di questa ambasciata non è stato solamente per l’interesse particolare <lb/>
della Natione, et del trafico; ma per assicurar li confederati <lb/>
da quello che suspetavano poter loro succeder di male <lb/>
dalla parte di quel Re, et in un istesso tempo hanno <lb/>
viaggiato per una gran parte della bassa Alemagna; <lb/>
visitando parte nell’andar, et parte nel ritorno <lb/>
quasi tutte le città ansiatiche collegate con queste <lb/>
Provincie, essortandole al tenersi proviste per l’occasione. <lb/>
Hanno visitato il conte d’Oldemburgh, il duca di Meclem-<lb/>
burgh, il vescovo di Brem, et altri principi, et signori, et <lb/>
particolarmente il duca di Bransuich, che ha fatti rancon-<lb/>
trarli dalla sua cavallaria, honorandoli, et trattandoli <lb/>
con gran splendore. Et tutto è stato a fine di praticar <lb/>
quelle città, et quei principi, et così dar un tocco di <lb/>
una general congiontione per il servitio, interesse, et sicurtà <lb/>
commune. Et m’ha detto il signor Brumania uno de-<lb/>
gl’ambasciatori che tengono per fermo di haver fatto un <lb/>
gran frutto in questo giro di Paese. </p>
<p>Ho cavato che vi è pensiero in questi signori di far ispeditione <lb/>
di<ptr target="#tn10" n="10"/> un’altra ambasciata, che passerà in Francia, <lb/>
et forse<ptr target="#tn11" n="11"/> di là da’ monti; anzi di più, che essendo più <lb/>
di uno insieme arrivando a Venetia, et scoprendo risoluta
<pb n="038v" facs="07_038v" rend="0"/>
dispositione<ptr target="#tn12" n="12"/> nell’Eccelenze vostre di stabilir qualche unione con queste <lb/>
Provincie sia per restar uno per la continuatione del trattato. <lb/>
Essendomi questo stato riferto, che venga di bocca di qualche <lb/>
principale del Governo<ptr target="#tn13" n="13"/> apparentemente bisogna, che ne <lb/>
sia passata proposta: di quello mo che ne habbi a seguire <lb/>
et quando habbi ad haver effetto non lo saprei discorrer <lb/>
non potendosi nella congiontura dello stato presente delle <lb/>
cose conieturare il certo; et massime per la tardità delle <lb/>
risolutioni in questo Paese. </p>
<p>Molti pensano, et corre opinione in una gran parte che si vogli <lb/>
stabilir un altro governo differente da quello, ch’è stato <lb/>
sin qua; ma la qualità de’ popoli avezzi già ad una <lb/>
tal qual libera libertà, et le fattioni stesse, che si <lb/>
veggono apparenti non mi fa creder, che per buon pezzo <lb/>
sia per farsi altro cambiamento di<ptr target="#tn14" n="14"/> reggimento di Stato. <lb/>
Laudano tutti quelli che intendono il governo interno, et <lb/>
civile di quella serenissima Republica, et alcuni vorrebbono pure <lb/>
accostarseli; ma non si sa se potrà ritrovarsi la stradda <lb/>
di questa mutatione. </p>
<p>Mando qui aggiunta la replicata delle mie lettere d’hoggi otto <lb/>
n° 50 con le scritture chiamate in essa. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 14 agosto 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="039r" facs="07_039r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="039v" facs="07_039v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 52 comincia 51 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="015">
<!--
<p n="039vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>14 agosto 1618 ricevute a’ 5 settembre </p>
<p>Haya. n° 52 </p>
<p>Che non è ritornata sua Eccellenza da <lb/>
Utrechet, che non habbi prima <lb/>
agiustate tutte le cose<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
et dà <lb/>
conto di<ptr target="#tn16" n="16"/> quant’è seguito <lb/>
che sua Eccellenza nel ritorno di <lb/>
Utrechet non è passato per Lei-<lb/>
dem. Che è stato solle-<lb/>
citato il ritorno di sua Eccellenza <lb/>
per poter dar commodità <lb/>
all’ambasciator straordinario<ptr target="#tn17" n="17"/> di Francia<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
di comparer nell’assemblea <lb/>
a far la sua propositione. </p>
<p>Che ha l’Ambasciator fatto dir <lb/>
a’ signori Stati, che vuol far <lb/>
le spese da sé, ma non gli <lb/>
è stato risposto a proposito. </p>
<p>Cause del trattenersi <lb/>
di monsignor di Boissise <lb/>
ad aspettar sua Eccellenza <lb/>
che viene detto, che ha com-<lb/>
missione di proponer la <lb/>
prorogatione della tregua. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="039vD">———</p>
<p>Che l’Ambasciator francese<ptr target="#tn19" n="19"/> s’è doluto, che <lb/>
sia stata gettata la colpa <lb/>
della congiura passata <lb/>
sopra la Nation francese. </p>
<p>Pensiero di far espeditione <lb/>
di ambasciata in Francia <lb/>
che passi anco a Venetia <lb/>
per scoprir se vi sia volontà<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
di unione e in tal caso <lb/>
lasciar persona a trattar. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-er-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "possino … contra | di loro" decoding of the encrypted text can be found on c. 34r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line on "quella | Corona" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "suis" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "p-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "f-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "che | si sono eletti nuovi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "esso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "straordinario" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
