<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.007 date 1618-08-21</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">007</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 40r-42v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">40r-42v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Expresses gratitude for detailed information from Venice about the detention of two ships received with letters from 4 August. It has allowed him to present his case to the States General and Maurice, highlighting the unjust actions of the detained sailors. Count William of Nassau and Frederick-Henry, toghether with three deputies of States, have requested Suriano to request on their behalf to seek forgiveness for their misconduct and request compensation for the consumed provisions and damages. Requests information to see whether Gozo is not a prohibited area for trade. Reports that the States are discussing appointing Arnold van Randwijck as an ambassador to Venice. An unnamed Frenchman has told him that two armed ships for Duke of Guise are ready to leave in a few days and might join forces with Ossuna. The Spanish and Dutch ships have jointly confiscated eleven ships from corsairs. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-08-21">21 agosto 1618</date>
            <num>016</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="016">
<div type="main" facs="main text of letter" n="016">
<!--<p>21 agosto 1618, L’Aia (cc. 40r-42v)</p>-->
<pb n="040r" facs="07_040r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 53 fino<ptr target="#tn1" n="1"/> 54 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quando desideravo haver qualche informatione dalla Serenità vostra (et le ne <lb/>
havevo pregata), intorno li doi vasselli Pavone, et San Paulo arrestati <lb/>
con le genti dall’eccellentissimo signor [C]apitan<ptr target="#tn2" n="2"/> generale, mi arrivano le lettere di <lb/>
lei de’ 4 del presente colla commissione di communicar a’ signori Stati, <lb/>
et al signor principe Mauritio la qualità del mancamento di quei <lb/>
marinari. Non puoti per le gravi occupationi de’ signori Stati <lb/>
haver audienza il sabbato, che mi pervenero le lettere; ma <lb/>
l’hebbi hieri. M’è stata sopramodo cara l’informatione che <lb/>
vostre Eccellenze mi hanno data, et cara la copia dell’espositione di quel <lb/>
Console; et una particolar lettera dell’eccellentissimo signor Capitan generale, <lb/>
che mi accennava qualche cosa di questo affare; perché <lb/>
ho havuto con questa, et con gl’avvertimenti di vostra Serenità <lb/>
assai largo campo di far hier mattina un pieno ufficio <lb/>
nell’assemblea; et tanto più pieno, quanto la relatione <lb/>
degl’interessati haveva fatta qualche impressione se non <lb/>
del tutto cattiva nell’animo di tutti, almeno vi era qualche <lb/>
poco di alteratione in alcuni. Ho procurato in voce non <lb/>
lasciar cosa, che ho stimata propria per conconvalidar le ragioni <lb/>
di vostra Serenità, et ho in maniera portato il mio ufficio, che <lb/>
come prima li signori Stati erano risoluti di far una modesta <lb/>
condoglienza meco; così non mi hanno doppo l’espositione; <lb/>
et haver essi parlato tra loro detto altro, se non che mi <lb/>
pregavano, ch’io dassi loro per scritto quanto havevo <lb/>
esposto, il che ho fatto questa mattina. So che non è stata <lb/>
letta la scrittura; ma essendo venuto a desinar meco il
<pb n="040v" facs="07_040v" rend="0"/>
signor conte Guglielmo col signor principe Henrico, et tre de’ deputati nei signori <lb/>
Stati Generali mi hanno a nome dell’Eccellenze loro, et del signor principe <lb/>
Mauritio pregato d’interceder appresso la Serenità vostra che si compiaccia <lb/>
iscusar qualche mancamento, et che essendo liberate le <lb/>
navi, et le genti siano li papartionevoli rifatti di quanto <lb/>
è stato consumato in esse navi di viveri dalle genti di vostra Serenità <lb/>
posta sopra di esse, et per qualche risarcimento del danno ricevut[o]<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
aggiungendomi, che si promettevano tanto dell’efficacia de’ <lb/>
miei ufficii, che li signori Stati, sua Eccellenza et ognuno degl’inte-<lb/>
ressati sarebbono stati contenti, et che per l’avvenire si <lb/>
haverebbe proveduto a quello che fosse stato necessario <lb/>
perché vostra Serenità fosse rispettata dai suoi in conformità della <lb/>
mia propositione. Io dissi a questi signori, che non potevo <lb/>
negare all’instanza loro di scrivere; ma che come il manca-<lb/>
mento non meritava iscusa; così non haveva luoco il risar-<lb/>
cimento essendosi li medesimi marinari procurato, et provocato <lb/>
a sé stessi il male pur mi replicorono, che ne scrivessi, et <lb/>
di pregar vostra Serenità haver in consideratione la qualità de’ <lb/>
soggetti, che sono interessati, et che quanto era successo non era <lb/>
stato per loro difetto, né per loro colpa. Io havevo fin <lb/>
di sabbato parlato con sua Eccellenza di questo affare, che non <lb/>
seppe se non dislaudare l’operato da quei marinari mo-<lb/>
strando d’intender molto bene, che nei tempi presenti <lb/>
in particolare, et nelle presenti congionture male havevano fatto <lb/>
a condursi nel golfo di vostra Serenità per usar termini contra il
<pb n="041r" facs="07_041r" rend="0"/>
dovere. Vi era allhora presente anco il signor conte Guglielmo, che <lb/>
anc’egli confessò il medesimo. Io non so quello mi sarà detto <lb/>
di vantaggio dai signori Stati; credo bene, che penseranno a quello <lb/>
si debba commetter a’ suoi marinari a fine che per l’avvenire <lb/>
non incontrino in simili disordini, et non causino molestia a vostra <lb/>
Serenità, et fastidio a sé stessi. Se diranno qualche cosa <lb/>
la rappresenterò conforme al mio debito. </p>
<p>Non lascierò di aggiongerle, che par vi sia pretensione che Gozo<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
non sia luoco prohibito, et che il trafico in quel luoco possi esser <lb/>
fatto da chi si sia. S’io potessi haver qualche informatione <lb/>
in questo proposito non riuscirebbe di deservitio alla Serenità vostra. </p>
<p>Questo accidente ha data materia alli signori Stati di tener discorso <lb/>
sopra la missione di qualcheduno per risieder appresso di lei, et <lb/>
havendo quelli di Gheldria nominato un tal monsignor Randvich <lb/>
che è al presente di questo Consiglio di Stato signore molto discretto <lb/>
et di buone qualità li medesimi signori Stati hanno fatto saper a <lb/>
quelli di Holanda, che propongano alcuno, et può esser <lb/>
che si farà, se però le cose di qua, che ancor caminano <lb/>
torbide non causassero qualche altra dilatione. </p>
<p>Non vi è stato alcuno, che mi habbi tocco moto<ptr target="#tn5" n="5"/> dell’esscutione<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
che l’eccellentissimo signor capitano general Barbarigo ha fatta fare di quelli <lb/>
Inglesi; solo in discorso col signor principe Mauritio delli affari <lb/>
della Serenità vostra della sua armata, et delle navi partite di qua <lb/>
mostrò haverne havuta qualche notitia; et disse che <lb/>
era stato fatto prudentemente perché li mutini non devono
<pb n="041v" facs="07_041v" rend="0"/>
tolerarsi, et se li deve immediate troncar la stradda: perché sono <lb/>
troppo scandolosi, et pericolosi. </p>
<p>S’attende con gran desiderio l’arrivo dei vasselli di questo Paese in <lb/>
golfo, et par strano, che tanto tardino gl’avvisi. </p>
<p>Fra otto o dieci giorni sperano questi cavallieri francesi esser in <lb/>
mare con li doi vasselli, che hanno armato per il signor duca di <lb/>
Guisa, et parmi haver cavato dal parlar di qualche Francese <lb/>
che viene tal volta alla messa in questa casa della Serenità vostra <lb/>
che forse s’impiegaranno oltre contra corsari, contra Turchi <lb/>
unendosi può esser col duca di Ossuna. Et qui si tiene <lb/>
ferma opinione, che esso Duca non lascierà di tormentar la <lb/>
Serenità vostra, et che allhora ne piglierà l’occasione quando l’<lb/>
haverà assicurata con qualche trattato di accordo o di pace. </p>
<p>È venuta qui la confermatione dell’abbattimento, che dentro <lb/>
al distretto hanno fatto li vasselli di questo Paese uniti con <lb/>
Spagnoli contra li corsari. Lo ha scritto il capitan Moy Lambert <lb/>
dicendo haverne egli presi cinque, et sei n’erano stati <lb/>
presi da essi Spagnoli. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 21 agosto 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="042r" facs="07_042r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="042v" facs="07_042v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima n° 53<ptr target="#tn7" n="7"/> fin 54 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="016">
<!--
<p n="042vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>21 agosto 1618 ricevute a’ 5 settembre </p>
<p>Haya. n° 53 </p>
<p>Negotio per li vasselli <lb/>
Pavone e San Paolo. </p>
<p>Pretensione che Gozo<ptr target="#tn8" n="8"/> non sia <lb/>
luogo prohibito e dimanda <lb/>
informatione. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-3" corrected above "-2."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
