<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.013 date 1618-09-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Renzo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">013</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 74r-76v, 79r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">74r-76v, 79r-v, 77r-78v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports it is the first time since he arrived in The Hague that Maurice has visited him. Maurice was accompanied by Willem of Nassau, to discuss the matters of the two ships which had been seized by the Venetians. He appears in States General to defend the decision taken by the Venetian government. Some ask that the Venetian Republic renews it edicts regarding places where people are allowed to trade. He waiting to hear from Luz about the documents from the Admiralty and more about payments due for two of the ships. Pasini is still negotiationg with Gamurini about the terms of service. Duke of Saxony had offered to serve the Venetian Republic, his representative has come to speak to Suriano. One document attached: an Italian translation of a letter sent by Duke of Saxony to Philibert Du Bois, his agent in the Hague</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-09-04">4 settembre 1618</date>
            <num>026, 027</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="026">
<div type="main" facs="main text of letter" n="026">
<!--<p>4 settembre 1618, L’Aia (cc. 74r-76v, 79r-v)</p>-->
<pb n="074r" facs="07_074r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 58 comincia 57 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ispedite lunedì passato le mie lettere de’ 27 agosto per la via di Amsterdam <lb/>
(delle quali è qui aggiunta la replicata come anco delle altre de’ 29) la sera <lb/>
dello stesso giorno mi fece saper il signor principe Mauritio, che era in camino, <lb/>
et che veniva a mia visitatione; come<ptr target="#tn1" n="1"/> venne in questa casa della Serenità vostra <lb/>
doppo haver passate qualche parole di complimento, et discorso sopra gl’affari <lb/>
del mondo, essendovi presente anco il signor conte Guglielmo di Nassau, mi disse, <lb/>
che era venuto per raccomandarmi gl’interessi del borgomastro, et <lb/>
pensionario Pau per la sua nave, et quelli anco dell’altra nominata <lb/>
San Paulo, pretendendosi certa rifattione de’ danni ricevuti nell’<lb/>
arresto delle navi, et nella prigionia dei capitani di esse. Io ch’ero <lb/>
forte dalle precedenti commissioni, et avvertimenti di vostra Serenità, feci all’<lb/>
Eccellenza sua una assai ampla dichiaratione del seguito, et dell’eccesso commesso <lb/>
da quei marinari, onde malamente mi promettevo (così dissi) che <lb/>
potessero questi interessati haver quella sodisfattione, che pretendevano: <lb/>
perché sarebbe stato propriamente, che la serenissima Republica havesse voluto <lb/>
cominciar a pagar quelli, che vengono a farle pregiudicio nel suo golfo, <lb/>
et a pregiudicar alle prohibitioni, et alle leggi publiche; et a confer-<lb/>
mar per ben fatto il mal proceder, che costoro hanno usato in non <lb/>
mostrar nel medesimo golfo la debita riverenza, et rispetto all’armata <lb/>
della Serenità vostra. Con questi, et altri concetti mi è parsa di haver fatta <lb/>
nuova impressione, che vostra Serenità habbi ragione; ma non lasciò però 1’Eccellenza sua <lb/>
di dirmi, che mi pregava di scriverle in suo nome che potessero questi <lb/>
interessati, che sono principalissimi in questa Provincia, et per cariche, <lb/>
et per auttorità, et per seguito, haver qualche contento, et sodisfattione nella <lb/>
loro instanza; et me ne pregava perché ella ancora n’era stata pregata. <lb/>
Questa è la prima volta, che in fine di doi anni, che mi trovo a questa <lb/>
residenza il signor Principe è venuto in questa casa. Credo, che habbi
<pb n="074v" facs="07_074v" rend="0"/>
una volta voluto complire; ma che anco lo habbi premuto a venirvi il <lb/>
desiderio, che ha che questi, che dipendono assai da lui siano sodisfatti. <lb/>
Io dissi a sua Eccellenza che poteva esser certa, che si haverebbe sempre procurato dall’<lb/>
Eccellenze vostre illustrissime, ch’ella fosse compiacciuta nelle sue instanze; ma che <lb/>
ero anco sicuro, che si sarebbe contentato di quel tanto, che havesse <lb/>
potuto farsi senza pregiudicio dell’auttorità, et<ptr target="#tn2" n="2"/> rispetto, che deve <lb/>
esser mantenuto dalla serenissima Republica, et nelle congionture presenti, et in ogni <lb/>
tempo; onde partì da me sua Eccellenza sodisfatta con quanto le dissi; solo mi <lb/>
aggiunse, che gl’interessati sarebbono venuti a parlarmi. Così fecero <lb/>
il giorno seguente. A’ quali dissi tutte quelle ragioni, che mi parvero <lb/>
proprie per rimoverli dalla loro pretensione; et perchè non contenti <lb/>
di quanto mi hanno già fatto dire da’ signori Stati, di nuovo il secretario <lb/>
della loro assemblea fu domenica a parlarmene rappresentandomi <lb/>
nella medesima maniera li danni patiti. Io hieri all’occasione dell’<lb/>
audienza, [n]ella<ptr target="#tn3" n="3"/> quale essequii 1’ordine venutomi nelle sue lettere <lb/>
de’ 17 del passato feci un nuovo pieno ufficio, mostrando ancora l’invali-<lb/>
dità di queste pretensioni; et tanto dissi che diedero segno di <lb/>
restar persuasi; non lasciorono però di pregarmi ch’io facessi instanza <lb/>
a vostra Serenità et apportassi con miei ufficii quel maggior bene, che havessi <lb/>
potuto, che essi anco haverebbono scritto, et dato in oltre ordine, <lb/>
che da mo’ innanti ogni capitano de’ vasselli, et marinari fossero <lb/>
avvertiti di portar il debito rispetto, et osservar le leggi della <lb/>
serenissima Republica nel traficar che faranno in quei mari. Io risposi, che <lb/>
questa era un’ottima risolutione; ma quanto allo scrivere non sapevo <lb/>
aggiunger di vantaggio allo scritto, né che effetto promettermi <lb/>
secondo il desiderio. Per quanto ho potuto cavare parmi, che <lb/>
questi mercanti vorrebbono, che in particolare li fosse restituito certo
<pb n="075r" facs="07_075r" rend="0"/>
denaro, che dicono esser stato levato di contante, che era in una cassa delli <lb/>
capitani, o capitano; et più esser rifatti del consumo de’ viveri fatto da <lb/>
quelli, che per ordine dell’eccellentissimo signor Capitano generale sono stati posti sopra li vasselli. <lb/>
Uno di questi signori mi ha detto, che sarebbe bene, che vostra Serenità facesse rinovar <lb/>
li suoi editti toccante il trafico nel golfo, o facesse saper di qua le piazze <lb/>
prohibite a fine, che questi marinari non si valessero della scusa, che non <lb/>
hanno cognitione di tali prohibitioni della serenissima Republica. Io risposi, che questo non <lb/>
vedevo esser necessario mentre ad ogni Natione è più che nota la patronia <lb/>
del golfo in sua Serenità, et che troppo bene la sano li loro marinari, et <lb/>
io potevo nominarne qualcheduno, come havevo anco fatto nell’assemblea <lb/>
in particolar il capitan Proost, che confessa haver praticato, et traficato a <lb/>
Goro, et in qualche altra piazza nel golfo; ma sempre a proprio rischio <lb/>
et con sospetto sempre di esser scoperto dalle guardie della serenissima Republica. <lb/>
Quando dissi questo alli signori Stati, restorono assai vinti; et questo signore <lb/>
anco molto ben fondato: con tutto ciò mi disse di<ptr target="#tn4" n="4"/> nuovo, che non <lb/>
sarebbe stato male il procurar, che in qualche maniera seguissero avver-<lb/>
timenti tali, che non vi fosse più causa d’iscusa: onde starà alla prudenza <lb/>
di vostra Serenità il far questo, che stimerà di suo servitio, et se vorrà farmi <lb/>
haver qualche documento necessario per evitar ogni ignoranza. </p>
<p>All’ufficio, che in nome della Serenità vostra replicai di ringratiamento per la conti-<lb/>
nuatione della parola, che li signori Stati hanno promessa di dar per sei <lb/>
mesi ancora per la continuatione delli dodici vasselli in suo servitio, <lb/>
corrisposero sue Eccellenze con termine di grande affetto, et di gran osservanza <lb/>
verso di lei; replicando quello, che altre volte hanno detto, ch’ella <lb/>
conoscerà sempre in loro particolar desiderio d’incontrar in ogni occasione <lb/>
di farle servitio. </p>
<p>Et havendoli rappresentato ciò che ha scritto all’eccellentissimo signor Capitan generale toccante
<pb n="075v" facs="07_075v" rend="0"/>
il vassello Cavallier armato, et il vassello Grifone mi hanno ringra-<lb/>
tiato di questa dimostratione di buona volontà, et dispositione di lei <lb/>
verso queste Provincie con offerta di corrisponderle sempre della <lb/>
medesima maniera, et con la medesima affetione. </p>
<p>Io aspetto il Luz d’Amsterdam; ma non credo, che mi porterà quanto <lb/>
bramo: perché quasi tutti li signori dell’Amiralità sono fuori; ma ho avviso <lb/>
da lui, che il secretario ha ordine di metter insieme tutti li documenti <lb/>
necessarii. In tanto non lascierò di solecitare, et continuerò a valermi <lb/>
del medesimo Luz in questi affari, et per questi conti,<ptr target="#tn5" n="5"/> li darò quella <lb/>
sodisfattione, che stimerò propria già che vostra Serenità per sua benignità <lb/>
rimette a me la cognitione del suo merito. </p>
<p>Ho fatte lettere per il pagamento del nolo per doi delle dodici navi, et doverà <lb/>
esser per doi mesi, che vengono a scader a’ 7 del presente per la nave <lb/>
San Marco doi milla ottocento ottanta ducati pagabili in banco al signor <lb/>
Melchior Noirott; et per la nave San Francesco pur per doi mesi <lb/>
ducati mille novecento vinti, che doveranno pagarsi anco in banco <lb/>
al signor Nicolo Perez. Continuerò così con gl’altri secondo veniranno <lb/>
per queste doi mesate. Esendomi lassiato intender, che non farò altre <lb/>
lettere se non ho li conti, et la liquidatione intera di tutto. Et farò <lb/>
quanto potrò perché così segua per ridur le cose in un stato, con che <lb/>
si possi andar innanti nei pagamenti mensuali senza interruttioni. </p>
<p>Per il Gomorino ho scritto al Pasini fin sabbato passato perché tratti o con <lb/>
lui o con chi sarà per lui, et li ho limitate le cose con quel termine <lb/>
che mi viene prescritto da vostre Eccellenze illustrissime; et so che la sua devotione <lb/>
verso il publico gli servirà di norma a non preterire, et a trattar <lb/>
bene il negotio. Quello<ptr target="#tn6" n="6"/>, che haverei desiderato, sia riverentemente detto, <lb/>
sarebbe stato saper come governarmi nel tempo della condotta
<pb n="076r" facs="07_076r" rend="0"/>
perché credo certo, che quel soggetto haverà per fine di esser condotto per <lb/>
sempre: in tanto però ho dato ordine al Pasini, che tratti secondo l’ordinario <lb/>
per cinque o sei anni di fermo, et qualcheduno di rispetto; ma si compia-<lb/>
cerà la Serenità vostra in questo particolare scrivermi con la risposta il suo <lb/>
senso, così in questo; come anco se stasse saldo nel non volersi lasciar <lb/>
condurre senza titolo. </p>
<p>Parmi, che già qualche mesi habbi il signor duca Francesco Iulio di Sassonia <lb/>
fatto costì offerta della sua persona, et di condur tre milla fanti <lb/>
al servitio di quella serenissima Republica. Egli ha fatto querella al signor lant-<lb/>
gravio d’Hassia, che sia venuto in Alemagna per far le genti, et <lb/>
già appostati li officiali habbi in fine havuto lettere che ricovavano<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
la commissione. Di questo mi parlò il signor Filiberto di Bois agente <lb/>
del detto Lantgravio, et mi disse, che più ampiamente mi haverebbe <lb/>
parlato uno della casa di esso Duca, che era passato per alcuni affari <lb/>
in Zelanda, come fece hieri, che vi fu di ritorno, dicendo, che <lb/>
desiderava, il suo signore saper un sì, o un no se vostra Serenità voleva <lb/>
risarcirlo<ptr target="#tn8" n="8"/> dei danni patiti. Mi parve questo un parlar <lb/>
molto risoluto, et per consequente, che vi fosse una risoluta <lb/>
pretensione; ond’io non gli risposi altro, se non che vostra Serenità ciò <lb/>
che prometteva sodisfaceva; ch’io non sapevo ciò che havesse capi-<lb/>
tulato, et meno il fondamento della dimanda di quel Principe. <lb/>
Mi disse che perché potessi scriver fondatamente subito che fosse stato <lb/>
a casa sua mi haverebbe mandata la copia della commissione <lb/>
perché haverei veduto ch’era molto ben fondata l’instanza <lb/>
è partito questa mattina; et io in tanto non ho voluto differi-<lb/>
re a significar questo alla Serenità vostra con mandarle la traduttione <lb/>
della lettera dell’istesso Lantgravio scritto a questo suo agente, per
<pb n="076v" facs="07_076v" rend="0"/>
haver in questo mentre le commissioni di lei, et poter risponder <lb/>
con maggior fondamento; et in conformità di quanto haverà la <lb/>
Serenità vostra fatto dire all’agente di esso Duca, che dicono questi <lb/>
haver altre volte instato per questo risarcimento di spese d’in-<lb/>
tartenir de’ officiali, et de<ptr target="#tn9" n="9"/> provision d’armi per tre milla fanti. </p>
<p>Quello che io ho havuto, serenissimo Principe sempre per mira nel riverente <lb/>
et humile servitio, che le ho; già tanti anni sono dedicato è stato <lb/>
di ubidir sempre prontamente a’ suoi commandamenti, et già <lb/>
che ’l servitio di lei comporta com’ella dice, che per qualche <lb/>
tempo ancora habbia a continuar in questa carica lo farò <lb/>
con allegro<ptr target="#tn10" n="10"/> animo scordandomi ogni interesse particolare <lb/>
et non stimando né le passate fatiche; né quelle che potessero occor-<lb/>
rermi per l’avvenire, poiché veggo esser tale<ptr target="#tn11" n="11"/> il gusto<ptr target="#tn12" n="12"/> di<ptr target="#tn13" n="13"/> lei. <lb/>
Et in tanto godrò insieme il donativo delli quattrocento ducati <lb/>
come frutto che con larga munificenza;<ptr target="#tn14" n="14"/> et<ptr target="#tn15" n="15"/> con honoratissimo <lb/>
testimonio della sodisfattione di quell’eccellentissimo Senato verso di me <lb/>
mi viene dalle gratiose mani della Serenità vostra, et certo è stato <lb/>
un grandissimo sollievo alla mia povera fortuna; con tutto ciò <lb/>
sarà speso da me allegramente a publica riputatione, et le <lb/>
ne rendo humilissimamente<ptr target="#tn16" n="16"/> gratie. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya<ptr target="#tn17" n="17"/> a’ 4 settembre<ptr target="#tn18" n="18"/> 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="079r" facs="07_079r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="079v" facs="07_079v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 58 comincia 57<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="026">
<!--
<p n="079vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 settembre 1618 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Haya. n° 58 </p>
<p>Trattatione del principe Mauritio per la nave <lb/>
del Borgomastro. </p>
<p>Si fermano a dimandar certi <lb/>
danari tolti da una cassa. </p>
<p>Instanza di dechiaratione sopra i <lb/>
luoghi del golfo. </p>
<p>Ha scritto al Pasini per il <lb/>
Gomorin. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="027" corresp="026" source="77r-78v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="027" corresp="026" >
<!--<p>Allegato I al n. 26 (cc. 77r-78v)</p>-->
<pb n="077r" facs="07_077r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere delli Haya n° 58 de’ 4 settembre <lb/>
1618 </p>
<p>Translatione d’una <lb/>
lettera scritta dal signor lande-<lb/>
gravio d’Assia al signor <lb/>
Filiberto de Bois suo <lb/>
agente nell’Haya </p>
<p>Mauritio per la gratia de Dio landegravio d’<lb/>
Assia conte di Cauzenelnbogen, Dietz Zigenoan<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
et Nidda etc. </p>
<p>Diletto, et fedele. L’illustrissimo prencipe nostro carissimo cugino signor Francesco Iulio duca di Sassonia, Angaria <lb/>
et Westfalia etc. ci ha dato ad intendere, mentre siamo stati insieme qui haver <lb/>
trattato un anno fa con la serenissima signoria di Venetia, che per servitio di sua Serenità dovesse far una <lb/>
levata di 3000 fanti della militia tedescha, et menarli fin al luogo destinato. Per <lb/>
il che detto Prencipe fece provisione di offitiali, et altre cose necessarie, et men-<lb/>
tre era quasi presso al marchiare, per condur quelle truppe in Italia per l’una <lb/>
o per l’altra via, et apparecchiato il tutto intieramente con spesa ben grande, et come <lb/>
si dice Re non amplia<ptr target="#tn21" n="21"/> integra, cioè non potendosi andar più a dietro; vennero lettere <lb/>
con le quali fu revocato l’ordine dato per la levata, sotto pretesto, che la detta <lb/>
serenissima Republica non potrà haver passaggio alcuno, né punto giovò al detto Prencipe <lb/>
di rappresentar a sua Serenità che non vi sarebbe tanta difficultà neanche <lb/>
rischio nessuno per far passar quella gente; con tutte le suddette raggioni, non <lb/>
ottenne sopra ciò cosa veruna, anzi levandosi dal primo proposito, quando <lb/>
finalmente il detto Prencipe dimandò la restitutione delle spese necessariamente <lb/>
fatte per quella levata, non ha potuto ottener niente, sì che non essendo <lb/>
essaudite le sue dimande, resta fin a quest’hora non satisfatto, et però ne <lb/>
ha richiesto, che volessimo raccomandarlo in quelle bande, ove potrebbe <lb/>
ricovrar quello che sarebbe di raggione, a ben che la nostra intentione <lb/>
non sia di volerci intrigar ne’ fatti altrui; nulla di meno sapendo <lb/>
molto bene, il gran danno ch’è stato al detto Principe per haver patito <lb/>
una sì fatta repulsa, per<ptr target="#tn22" n="22"/> le spese eccessive fatte per quella levata di <lb/>
gente, di modo che desideriamo grandemente che li venisse fatta qualche <lb/>
raggionevole reparatione. Per questa causa dunque non havemo voluto <lb/>
lasciar di farvi intendere questa nostra intentione con commandamento gratioso <lb/>
che con ogni buona occasione, et discretione facciate instanza di questa <lb/>
cosa presso il signor residente Suriano o vero quello che per servitio della serenissima </p>
<pb n="077v" facs="07_077v" rend="0"/>
<p>Republica fusse costì successo in luogo suo, salutandolo officiosamente et gratiosamente <lb/>
a nome nostro, et usando seco tutti li motivi, et induttioni convenevoli, giunghi <lb/>
di più questa raggione, che per ogni buon rispetto di reputatione, et credito della <lb/>
Republica nella Germania potrebbe farsi qualche accordo sopra questa reparatione <lb/>
et restitutione delle spese fatte a quel fine, et accioché il detto signor residente <lb/>
pigli a cuore questo negotio, et intenda questo gravame del detto Prencipe <lb/>
et che voglia raccomandar questa causa alli suoi signori et patroni accioché <lb/>
la detta serenissima Republica si risolvesse di dar ogni convenevole satisfattione al <lb/>
detto signor duca di Sassonia per risarcimento delli danni patiti, lasciandosi <lb/>
da banda<ptr target="#tn23" n="23"/> lo scorno che ne ha patito. Et quando vi paresse di poter anco <lb/>
in questa causa servirvi della raccomandatione delli signori ambasciatori regii <lb/>
residenti nell’Haya potrete farlo con nostro piacere, et staremo aspett-<lb/>
ando la risposta vostra circa quello, che ne ritrarrete, restandovi affettionati <lb/>
con ogni favore. Data nel castello di Gushau nel ducato di Mech-<lb/>
clenborg alli 26 di maggio 1618 stilo vechio. </p>
<pb n="078r" facs="07_078r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="078v" facs="07_078v" rend="270"/>
<p>Translatione di una littera <lb/>
del signor landegravio d’Assia </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "f" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "et" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "Q-" corrected above "q-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "ris-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "all" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added above the line on "esser" crossed out; followed by "de" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "il gusto" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-i" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Second "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> -"a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "se-" corrected above "st-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-7" corrected above "-6."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "pe-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "de-" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
