<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.015 date 1618-09-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">015</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 88r-91v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">88r-91v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports about the circumstances in which the extraordinary French ambassador has left The Hague. He was suspected of publishing something against Aerssen. Upon leaving he received several gifts from States General. Boissie left without visiting Carleton, claiming he did not have to as he was an extraordinary ambassador. Suriano writes he is also surprised to not have been visited by Boissie before he took his leave. Maurice is leaving to Schoonhoven to reform the magistracy. From Utrecht, the deputies who have interviewed Ledenberg have returned. Earl of Oxford has visited Suriano to express his devotion to the Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-09-11">11 settembre 1618</date>
            <num>030</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="030">
<div type="main" facs="main text of letter" n="030">
<!--<p>11 settembre 1618, L’Aia (cc. 88r-91v)</p>-->
<pb n="088r" facs="07_088r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 60 comincia 59 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il corriero che ricevé monsignor di Boisise il giorno prima della <lb/>
speditione delle mie ultime lettere 17 fin 18 (che qui aggiun-<lb/>
te sono in replica) par che gli portasse, che non havendo <lb/>
che trattar con questi signori se ne ritornasse, et fu comprobato <lb/>
l’avviso dalla publicatione di maggior certezza del suo <lb/>
partire come seguì venerdì passato, ma riviene come <lb/>
intenderà la Serenità vostra più a basso. Il martedì li fu <lb/>
portata la risposta sopra l’instanza, che haveva fatta <lb/>
toccante la persona dell’Arsen perché si devenisse a qualche <lb/>
essecutione contra di lui, ma egli havendo molto ben <lb/>
sostentata la causa sua, et risposto a sufficenza <lb/>
all’oppositioni li signori Stati fecero dir al signor di Boisise <lb/>
che stimavano che sua Maestà sarebbe stata sodisfatta <lb/>
di quanto esso Arsen haveva dato in scritto per sua <lb/>
scolpa. Il che non riuscì di gusto al signor di Boisise <lb/>
et ben lo mostrò alli deputati a’ quali disse, che <lb/>
sua Maestà haverebbe<ptr target="#tn1" n="1"/> havuta sodisfattione quando si <lb/>
fosse castigato quest’huomo, come quello da<ptr target="#tn2" n="2"/> chi ella preten-<lb/>
deva h[a]ver<ptr target="#tn3" n="3"/> ricevuta offesa; o almeno havessero <lb/>
espressamente questi signori dichiarito, che fosse o non <lb/>
fosse in colpa: perché sua Maestà ne potesse ancor ella <lb/>
formar il suo giudicio. Non li fu detto di vantaggio
<pb n="088v" facs="07_088v" rend="0"/>
bastando ai commissarii haver espresso l’ordine, <lb/>
che havevano in questo proposito. </p>
<p>Essendo stabilita per venerdì la partenza gli fu il giorno <lb/>
innanti mandato per presente una catena di 4 mila <lb/>
fiorini per lui, doi altre di seicento l’una per li figli, et <lb/>
una di 300 in circa per il secretario. Tutto fu ricusato, et per <lb/>
quanta instanza facesse quello, che haveva la carica <lb/>
del presentare, mai fu mezo, che si disponesse a <lb/>
voler accettar alcuna cosa, dicendo ch’egli era stato <lb/>
inviato qui per esser adoperato in servitio del Paese nell’</p>
<p>accomodamento di queste loro differenze, et che vedeva <lb/>
essergli stato levato il modo del farlo; in oltre che <lb/>
havendo ricercato, che fosse castigato uno, che tanto <lb/>
haveva offeso il Re non haveva potuto spuntare, che <lb/>
però per l’uno, et per l’altro non vedeva di poter <lb/>
accommodarsi a ricever il favore di questi signori. <lb/>
Questo diede grandissimo discontento a’ signori Stati <lb/>
parendo di restar affrontati<ptr target="#tn4" n="4"/>, essendomi stato <lb/>
detto questo esser il primo ambasciatore, che li ha rifiutato <lb/>
presente. </p>
<p>Nel prender licenza dai signori Stati innanti, che<ptr target="#tn5" n="5"/> se li inviasse <lb/>
il presente disse intorno al signor Bernvel, et agl’altri
<pb n="089r" facs="07_089r" rend="0"/>
prigioni, che sua Maestà sarebbe stata attendendo quello ne <lb/>
fosse seguito; aggiungendo che se havevano cercato di <lb/>
tradir il Paese bisognava castigarli, et se havevano <lb/>
tentato di diminuir l’auttorità dei signori Stati, che <lb/>
considerata la constitutione del Paese dovevano sue Eccellenze <lb/>
governarsi, et proceder in ciò conforme alla loro <lb/>
prudenza; et a quello, che fosse conveniente, il che <lb/>
fu notato molto bene haver relatione al sostentar <lb/>
tacitamente la parte del signor Bernvel, se ben non fu <lb/>
espressamente fatto alcun motivo. </p>
<p>Partì il venerdì dall’Haya et benché havesse stabilita <lb/>
l’hora la prevenne che quasi a pena li signori conte<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
Guglielmo, et principe Henrico puotero arrivar <lb/>
a tempo di accompagnarlo fuori di questo luoco, et <lb/>
li deputati dei Stati gli convenero correr dietro <lb/>
per trattarlo, et honorarlo a nome loro. </p>
<p>Mentre era in camino lo trapassò un corriero ispedito <lb/>
dalla corte, che intesa la sua partita lo seguitò <lb/>
et trovatolo lo fa tornar a dietro, et si crede verrà <lb/>
dimani, et tiensi per fermo, che sia per aiutar la <lb/>
liberatione del signor Bernvel, et che ciò sia venuto dall’<lb/>
andata di monsignor Vandermil in Francia come si disse
<pb n="089v" facs="07_089v" rend="0"/>
quello, che da questo nuovo tentativo sia per ritrarne <lb/>
non è così facile il penetrarlo. Vi sono di belli<ptr target="#tn7" n="7"/> humori <lb/>
in questi paesi, che parlano anco un tantino liberamente <lb/>
dicendo, che non si vuole, che il Re commandi in questi <lb/>
affari, che toccano allo Stato si starà a sentir quello <lb/>
dirà esso Ambasciatore, et di tutto, degno della notitia della <lb/>
Serenità vostra, le ne darò conto. </p>
<p>È stato detto per fermo, che esso monsignor di Boisise havesse <lb/>
non una; ma più commissioni da essequire, raccomman-<lb/>
da[t]e<ptr target="#tn8" n="8"/> però alla sua discrettione, et prudenza, et per <lb/>
spiegarle quando havesse trovato il tempo, et la <lb/>
congiontura propria; ma che habbi tacciuto per veder <lb/>
non esservi l’opportunità. </p>
<p>Si crede per certo, che, come altre volte ho riverentemente <lb/>
scritto a vostra Serenità havesse commissione di far qualche <lb/>
ufficio per scoprir l’intentione di qua circa la proro-<lb/>
gatione della tregua; non ha toco<ptr target="#tn9" n="9"/> cosa alcuna <lb/>
hora si vedrà se continuerà nei medesimi pensieri <lb/>
et in quello,<ptr target="#tn10" n="10"/> che mi ha detto il signor Ambasciator <lb/>
inglese haver penetrato, che volesse procurar, che monsignor <lb/>
di Murier, et per consequente li ambasciatori ordinarii del <lb/>
Christianissimo successori a lui havessero ad entrar così bene
<pb n="090r" facs="07_090r" rend="0"/>
nel Consiglio di Stato come fa quello d’Inghilterra; adducendo che <lb/>
tanto era collegato il Christianissimo con questi signori quanto il Re <lb/>
inglese; ma più che li Francesi erano pagati dalla corona di <lb/>
Francia; et gl’Inglesi tenuti a soldo dei Stati. Fu fatto <lb/>
questo tentativo anco mentre era qui il presidente <lb/>
Janino; ma cadé senza effetto. </p>
<p>Il [de]tto<ptr target="#tn11" n="11"/> signor di Boisise partì senza visitar il detto ambasciator <lb/>
d’Inghilterrra sotto pretesto d’esser estraordinario, et ch’egli non <lb/>
fosse venuto qui nuovo d’Inghilterra; ma tornato alla sua <lb/>
residenza; et l’altro ha preteso di esser visitato come <lb/>
arrivato doppo lui in corte ; onde non si sono visitati. </p>
<p>Né io manco sono stato corrisposto della visita da esso <lb/>
monsignor di Boisise il che m’è parso molto strano, et che <lb/>
habbi questo Ministro mostrato di far così poca stima <lb/>
d’un servitore della Serenità vostra l’esser in colera con <lb/>
la terra non doveva farli scordar quello, ch’è testimo-<lb/>
nio di buona corrispondenza. Se in questo suo <lb/>
ritorno non fa quel segno, che si deve non saprei altro <lb/>
dire, se non dichiarir tra<ptr target="#tn12" n="12"/> me stesso esser in lui o superbia <lb/>
o mi sia lecito di dire poca cognitione del debito </p>
<p>complimento. Il precessor suo monsignor della Nua<ptr target="#tn13" n="13"/>, che <lb/>
pur fu straordinario qui per il Christianissimo tante volte quante
<pb n="090v" facs="07_090v" rend="0"/>
io lo visitai, tante mi rese la visita; anzi come fu <lb/>
sul partire fu egli primo a venir a licentiarsi da me. <lb/>
Starò a vedere senza dir moto parendomi così esser <lb/>
bene per non metter in compromesso la publica <lb/>
riputatione; né li farò altra visita; se però da lei non mi <lb/>
fosse commandato, che la rinovasse, che non lo credo. </p>
<p>Partì il signor principe Mauritio giovedì per Schonoven [d]ove<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
ha riformato quel Magistrato: nel quale nondimeno <lb/>
resta stabilito un<ptr target="#tn15" n="15"/> vecchio borgomastro del partito <lb/>
arminiano; et il secretario della città, che si era ingerito <lb/>
in questi motivi<ptr target="#tn16" n="16"/> passati contra l’auttorità dei signori Stati <lb/>
Generali, che si credeva dovesse esser cassato da sua Eccellenza, non <lb/>
l’ha fatto; starà bene al giudicio di quel Magistrato, <lb/>
ma si ha come per sicuro, che resterà nella carica. </p>
<p>Voleva passar innati<ptr target="#tn17" n="17"/> a Gorcon ma havendo inteso che <lb/>
là passavano le elettioni de’ deputati con quiete, <lb/>
et tutto il resto senza rumore è venuto alla Brilla <lb/>
ove anco ha stabilito le cose in quella importante piazza <lb/>
tanto per la militia, che per la politia a publica sodisfattione <lb/>
et hoggi è stato di ritorno all’Haya. </p>
<p>Sono rivenuti da Utrechet li commissarii, che andorono <lb/>
ad essaminar il Lidembergh secretario gia<ptr target="#tn18" n="18"/> di quei Stati
<pb n="091r" facs="07_091r" rend="0"/>
et hora si crede, che<ptr target="#tn19" n="19"/> cominciaranno ad essaminar il <lb/>
signor Bernvelt, et gl’altri che sono custoditi con accuratezza <lb/>
et diligenza grande, et massime esso signor Bernvelt. </p>
<p>È arrivato qui doi giorni sono il signor conte di Oxfort fu hiersera <lb/>
a visitarmi, et si sforzò di darmi a conoscer viver <lb/>
in lui grandissima devotione verso quella serenissima Republica <lb/>
per [se]rvitio<ptr target="#tn20" n="20"/> della quale, disse, che sarebbe stato in ogni <lb/>
tempo pronto ad impiegar sé stesso, et ogni suo <lb/>
potere<ptr target="#tn21" n="21"/>. Io lo ringratiai di questa buona volontà <lb/>
et corrisposi con ogni vivo affetto a così gratioso <lb/>
complimento. Et sodisferò seco della maniera che <lb/>
mi si deve. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 settembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo<ptr target="#tn22" n="22"/> servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="091v" facs="07_091v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di <lb/>
Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>n° 60 comincia 59 </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="030">
<!--
<p n="091vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 settembre 1618 ricevute a’ 3 ottobre </p>
<p>Haya. n° 60 </p>
<p>Corriero andato a monsignor di Boisise <lb/>
portò che dovesse ritornar. </p>
<p>Negotiato da lui coi signori Stati contra <lb/>
la persona dell’Arsen. Ricusa i <lb/>
presenti mandatili. </p>
<p>Parte: e dopo partito incontra <lb/>
corriero che lo fa ritornar. </p>
<p>Discorre sopra le sue commissioni. </p>
<p>Che parte senza visitar l’ambasciator di <lb/>
Inghilterra sotto pretesto d’esser estraordinario. </p>
<p>Che a lui non ha reso la visita <lb/>
sì come fece sempre monsignor della Nua. </p>
<p>Se ritornerà, non farà altra visita <lb/>
se non li vien comandato di qua. </p>
<p>Partenza del principe Mauritio per Sconoven. </p>
<p>Sono tornati li commissarii andati a <lb/>
essaminar il segretario Lidembergh. <lb/>
Et si crede esaminerano il Bernvel. </p>
<p>Conte di Osfort complisce et si <lb/>
oferisce<ptr target="#tn23" n="23"/> alla serenissima Republica. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "h-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-i" corrected above -"o."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "b-" corrected above "qu-."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "et in quello," crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "tr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "N-" corrected above "d-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by -"o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-i" corrected above -"o."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "g-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "se" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Corrected above "ser(vito)re."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> -"fe-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
