<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.017 date 1618-09-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben, Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 98r-100v, 110r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">98r-100v, 110r-v, 101r-102v, 103r-104v, 105r-106v, 107r-109v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has received bills from Admiralty of Amsterdam but not not yet the accompanying documents, which he sends in attachment for the general captain of the seas of Venice. He writes that the admiralty of Rotterdam has written to their captains to know the number and names of the deceased soldiers and mariners for which they seek reimbursements from the Venetian state, those letters are equally attached. He has also received letters from Van Kerckhoven with numerous complaints. Attached he also send a letter by Louis XIII presented to the assembly of States General by Boissise. Concludes with the news that Oldenbarnevelt has still not been questioned. Four documents attached:  an overview of the accounts of the admiralties related to twelve ships; a  translation of a letter by French king to the States General about the return of his extraordinary ambassador and Boisise’s speech to the States General; a letter by the Admiralty of Rotterdam and a memorandum related to the cost of the provision for sailors and rental of the ships </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-09-23">23 settembre 1618</date>
            <num>032, 033, 034, 035, 036</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="032">
<div type="main" facs="main text of letter" n="032">
<!--<p>23 settembre 1618, L’Aia (cc. 98r-100v, 110r-v)</p>-->
<pb n="098r" facs="07_098r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 62 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>finalmente li signori dell’amiralità di Amsterdam mi hanno inviato il conto <lb/>
ma non però li documenti, che vanno accompagnati ad esso, che <lb/>
pur procurerò di havere per confrontar con le spese, che <lb/>
mi si mettono: darò in tanto a far tradur questo, essendo <lb/>
nella lingua fiaminga, come erano gl’altri; et il tutto <lb/>
posto ben ad ordine invierò opportunamente alla Serenità vostra. </p>
<p>Li detti conti mi sono appunto capitati in tempo, che l’eccellentissimo signor <lb/>
Capitan general da Mare mi ha scritto desiderar di havere <lb/>
il dar, et l’haver delli capitani delle dodici navi io <lb/>
ne ho fatto far un estratto, che invio in lettere a sua Eccellenza <lb/>
come anco una medesima copia sarà aggiunta a queste <lb/>
mie per vostra Serenità; et di là doverà calcularsi poi colle <lb/>
pretensioni, che possono haver l’Amiraglio, et li <lb/>
capitani. Prima non ho potuto farlo non havendo, <lb/>
come ho più volte riverentemente scritto potuto<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
ricever<ptr target="#tn2" n="2"/> detti conti. </p>
<p>Mi fecero già dire essi<ptr target="#tn3" n="3"/> signori di Amsterdam, che have-<lb/>
rebbono scritto all’Amiraglio perché notificasse il <lb/>
numero, et nome dei morti, et la quantità del denaro, <lb/>
ch’esso, li capitani, et li marinari volevano che fosse dato </p>
<p>alle loro famiglie, et credo, che lo habbino fatto. Et perché <lb/>
anco li signori dell’amiralità di Roterdam hanno conosciu-<lb/>
to non poter io condescender a dar denaro per tal conto
<pb n="098v" facs="07_098v" rend="0"/>
se prima non sappia la sopravivenza hanno risoluto scriver <lb/>
alli tre capitani della loro ripartitione le lettere qui ag-<lb/>
giunte; così credo faranno anco quelli de Northolandia <lb/>
desiderando ognuno di quei magistrati ch’io habbia <lb/>
ordine da vostra Serenità di esborsar danaro per levarsi l’impor-<lb/>
tuna molestia di queste donne; et per pagar li restanti <lb/>
sei mesi di viveri; onde doveranno le liste venir <lb/>
sottoscritte dall’eccellentissimo signor Capitan<ptr target="#tn4" n="4"/> generale con il commandamento <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime di quello haverò da pagare. </p>
<p>Quanto ai viveri non so quello vi potrà essere poiché restando <lb/>
soli sei mesi a pagare, come ho altre volte scritto, se <lb/>
haveranno di là havuti a questo conto altri denari, <lb/>
et haveranno ricevuto il pagamento del disconto <lb/>
fatto per il vito dei soldati, oltre li doi mesi che per essi <lb/>
sono stati pagati di qua poco doverà restar a pagar <lb/>
di qua per essi viveri; onde è necessario, che anco di <lb/>
ciò ne venga distinta nota. </p>
<p>L’Amiraglio con sue lettere de’ 21 del passato ricevute da <lb/>
me con l’ultimo ordinario si aggrava dei danni <lb/>
patiti nel guasto delle vittuarie tra il conflitto al <lb/>
distretto, et il calor nelle navi, et che di tanto si <lb/>
duole anco ogni capitano per la parte sua; onde mi <lb/>
prega ad interceder appresso la Serenità vostra che li<ptr target="#tn5" n="5"/> sollevi<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="099r" facs="07_099r" rend="0"/>
colla munificenza sua. Come anco mi prega di raccoman-<lb/>
darlo per il suo stipendio straordinario come amiraglio; il<ptr target="#tn7" n="7"/> che <lb/>
già presupongo che sia stato risoluto; et accordato. </p>
<p>Mostra esso Chercoven che vorrebbono anco esser sollevati <lb/>
delli soldati dell’Anstenraedt nelle navi: perché <lb/>
consumavano quella vittuaria, che per buon pezzo <lb/>
sarebbe stata sufficiente per li suoi marinari. Di questo, <lb/>
et delle altre pretensioni di quei capitani già ella <lb/>
haverà havuta parte, et colla prudenza sua ordinato <lb/>
quel tanto, che haverà stimato a proposito perché a <lb/>
lei si levi ogni occasione di disgusto; et qui qualche mala voce. </p>
<p>Dalle lettere, che mi scrive il Chercoven ho cavato molto <lb/>
bene, che ’l compianto, che scrissi nelle mie lettere delli xi <lb/>
haver fatto qualche marinaro è nato dall’haversi <lb/>
havuti soli cinquecento ducati a Corfù da quegl’illustrissimi <lb/>
rettori per comprar rinfrescamenti; mi aggiunge <lb/>
però esso Chercoven, che ’l mal contento è stato <lb/>
compensato dal buon ricevimento, et dalla grata <lb/>
accoglienza fattali dall’eccellentissimo signor Capitan generale <lb/>
et che si prometteva anco di ben in meglio. </p>
<p>Perché vostra Serenità habbi maggior notitia di ciò che mi occorre </p>
<p>con queste Amiralità vedrà la copia translata di una <lb/>
lettera di quella di Roterdam, et il senso delle altre
<pb n="099v" facs="07_099v" rend="0"/>
è il medesimo, che non sia bene ribatter al presente quello che <lb/>
può toccar alli proprietarii dei vasselli, o alli stessi <lb/>
marinari; ma aspettar alla fine del servitio, et veggo che <lb/>
bisognerà così fare; onde vostra Serenità potrà dar ordine <lb/>
che sia tenuto buon conto di quanto si consumerà di <lb/>
armizi, et altri apprestamenti con dichiaratione a chi tocchi <lb/>
poiché alli proprietarii aspetta di tener le navi ad <lb/>
ordine, et ella resta sottoposta al patimento in fatto di <lb/>
guerra. Quanto al resto della lettera vi haverà ella <lb/>
sopra quel prudente pensiero, che le parerà proprio. </p>
<p>Ho fatte tre altre lettere per il pagamento di nolo delle tre navi <lb/>
Santa Giustina, Bontekoi o Vacca macchiata, et Re <lb/>
David della ripartitione di Northolandia le doi prime <lb/>
di 1640<ptr target="#tn8" n="8"/> ducati per una per mesi doi, et la terza per 1280 ducati <lb/>
pur per mesi doi pagabili tutte al magnifico Steffano <lb/>
van Este. </p>
<p>Ho riformata sotto li 22 quella del Leon dorato dove era <lb/>
prima pagabile al signor Melchior Noirott fatta pagabile <lb/>
al signor Luca van Uffelen. </p>
<p>Doi altre ne ho anco fatte per la nave Menonistekerch per ducati <lb/>
2040 pagabili a Gio. de Waele, et per la nave detta </p>
<p>Anna Riverson per ducati 1440 da pagarsi al signor Nicolò <lb/>
Perez et l’una, et l’altra per doi mesi. Mi manca a far
<pb n="100r" facs="07_100r" rend="0"/>
le lettere per un’altra per il compito numero delle dodici, <lb/>
et ricercato la farò. </p>
<p>Mando qui aggiunta la traduttione della lettera del Christianissimo presentata <lb/>
alli signori Stati da monsignor di Boisise, come anco della sua <lb/>
espositione per quelli dell’Eccellenze vostre che havessero gusto di vederla <lb/>
non se gli è data alcuna risposta se si darà sarà <lb/>
con termine generale, et di complimento. </p>
<p>Qui tengono per fermo, ch’esso Boisise habbi a fermarsi <lb/>
tutta la vernata, et una gran parte è in ferma opinio-<lb/>
ne, che sua Maestà l’habbi fatto tornare, et gl’habbi commandato <lb/>
trattenersi per sospetto, che sia entrato nell’animo di lei, o <lb/>
più tosto dei ministri, che ’l sinodo da farsi a novembre <lb/>
habbi a servire per stringer unione tra quelli della reli-<lb/>
gione riformata non senza timore di pregiudicio <lb/>
all’aleanza, che ha quella Corona con questi Stati, <lb/>
et per consequenza della riputatione della Francia. </p>
<p>Il signor principe Mauritio è di partenza, dicono, per <lb/>
Northolandia per riformar alcuni magistrati, et così <lb/>
a poco a poco si anderanno riducendo le cose al <lb/>
partito contra remonstrante. </p>
<p>Monsignor Bernvelt non è ancor stato essaminato. Venne con-<lb/>
dotto qui il già secretario dei stati di Utrechet. Si attende <lb/>
tuttavia ad essaminar lui, et gl’altri per cavar quello si può
<pb n="100v" facs="07_100v" rend="0"/>
et poi fondatamente tirar da esso Bernvelt quello di più <lb/>
che potranno. Monsignor Boisise non parla di lui chia-<lb/>
ramente per non dar sospetto di partialità; et poiché <lb/>
vede esser impossibile spuntare; et meno potersi opporre <lb/>
al corso della giustitia. </p>
<p>Le mando con queste la replicata delli xi, et 18 del presente. [Gratie etc]<ptr target="#tn9" n="9"/> </p>
<p>Et le sue delli sette mi serviranno d’informatione. Gratie etc.<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
<p>Dall’Haya a’ 23 settembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="110r" facs="07_110r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="110v" facs="07_110v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 62 sola </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="032">
<!--
<p n="110vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 settembre 1618 ricevute a’ 10 ottobre </p>
<p>Haia sola n° 62 </p>
<p>Ha ricevuto il conto dall’Amiralità di <lb/>
Ansterdam ma non li documenti: lo farà <lb/>
traddur dal fiamengo, e lo invierà. </p>
<p>Manda conto del dar et haver delli capitani <lb/>
delle navi et simili ha mandato al Capitano generale. </p>
<p>Li signori di Ansterdam haverano scritto <lb/>
all’armiraglio che notifichi il numero <lb/>
de’ morti, la quantità del danaro da dar <lb/>
alle loro fameglie per li marinari capitani <lb/>
et gl’altri de Roterdam e Nortlandia <lb/>
anco serveranno per far dar li medesimi ordini <lb/>
di dar danaro alle<ptr target="#tn11" n="11"/> fameglie. </p>
<p>Quanto ai viveri<ptr target="#tn12" n="12"/> anco è necessario <lb/>
che si veda distinta nota. </p>
<p>L’armiraglio ha scritto per il danno <lb/>
patito nel guasto de’ viveri per il conflitto <lb/>
ricercato raccomandandomi anco per il suo stipendio. </p>
<p>Fa anco il Chercoven instanza di refac(iment)o <lb/>
per li viveri consumati da soldati dell’<lb/>
Ansteraedet, nelle navi. </p>
<p>Le lamentazioni de’ soldati sono state per <lb/>
haver havuto a Corfù solo 500 ducati <lb/>
ma sono poi sodisfatti del buon trattamento <lb/>
havuto dal Capitano general. </p>
<p>Manda copia di lettere da quali si cava <lb/>
non esser bene de haver hora quello <lb/>
può tocar alli proprietarii de’ vasselli <lb/>
ma si può tener conto, e farlo, in fine <lb/>
del servitio nel resto della lettera si <lb/>
riporta. </p>
<p>L. R. SS. </p>
<p n="110vD">———</p>
<p>Aviso di altre lettere di cambio. </p>
<p>Manda tradution de lettere del Christianissimo <lb/>
data a’ signori Stati dall’ambasciator <lb/>
si fermerà monsignor de Boisise tutto <lb/>
il verno crede per dubio del Christianissimo <lb/>
che nel sinodo si faci unioni <lb/>
pregiudiciali alla sua aleanza <lb/>
prencipe Mauritio di partenza <lb/>
per Nortlandia. </p>
<p>Monsignor Bernvel non è stato <lb/>
essaminato. Si attende <lb/>
al secretario l’ambasciator di <lb/>
Francia non ne parla. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="033" corresp="032" source="101r-102v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="033" corresp="032" >
<!--<p>Allegato I al n. 32 (cc. 101r-102v)</p>-->
<pb n="101r" facs="07_101r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>1618 </p>
<p n="101rA">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Amsterdam </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>L’illustre signor Melchior vanden Kerchoven amiraglio <lb/>
di 12 nave da guerra per la serenissima republica di Venetia <lb/>
deve dare per la nave San Marco. Come siegue </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 9 d’aprile pagatoli a conto di dua mesi di sala-<lb/>
rio per le mani delli signori della amiralità di Amsterdam <lb/>
per 160 marinari et officiali come per il rolo saldato <lb/>
per detti<ptr target="#tn13" n="13"/> Signoria<ptr target="#tn14" n="14"/> alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>3873 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 15 maggio pagato a conto del suo trattamento ordinario <lb/>
come amiraglio, che stabilirà con la serenissima Republica per farlo <lb/>
haver straordinariamente<ptr target="#tn15" n="15"/> per fornir le camere di poppa</p></cell>
<cell><p>fiorini 1200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 20 di marzo<ptr target="#tn16" n="16"/> pagati a bon conto per viveri di 160 ma-<lb/>
rinari, et 150 soldati ch’ha nella sua nave per <lb/>
condurli a Venetia in servitio di essa serenissima Republica <lb/>
a ragion di sei piachi il giorno per marinari, et soldati <lb/>
et piachi diece il giorno per quelli che di essi man-<lb/>
geranno alla caiuta conforme la sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 7000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 giugno per a bon conto di detti viveri di 160 <lb/>
teste a’ marinari alla ragion<ptr target="#tn17" n="17"/> come sopra, et come per <lb/>
sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1518 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 7 luglio per a bon conto di detti viveri per pannine <lb/>
per vestir i suoi marinari come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>fiorini 406, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto a bon conto a Baltem Badevuois per tante camisie <lb/>
per i suoi marinari come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>fiorini 300 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a detto conto a Martin vandel Wi-<lb/>
lem calzolaio per scarpe per detti marinari come per <lb/>
suo obligo</p></cell>
<cell><p>fiorini 133 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto per tanti a detto conto pagati a Hans Bosim <lb/>
alcune cose necessarie per detti marinari come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>fiorini 55 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 11 detto per sua lettera di cambio tratta di Valmua <lb/>
pagabbile a Jaspar Janson Jpelier come commisso <lb/>
di Dirick Cornelisson, per la valuta havuta da <lb/>
Vuouter Menzon per compra di diverse robbe della qual <lb/>
somma il detto signor Amiraglio deve responder alla serenissima Republica</p></cell>
<cell><p>fiorini 1000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 24 detto pagati di suo ordine a Guielmo Bray a bon conto <lb/>
di detti viveri, et per calsette per detti marinari come <lb/>
per suo conto</p></cell>
<cell><p>fiorini 168 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 detto pagati al detto conto di viveri di 160 ma-<lb/>
rinari come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1518 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a bon conto di detti viveri al signor Filippo <lb/>
Calandrini di suo ordine per compra di calsette, et altri <lb/>
utensili per i marinari come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>fiorini 450 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto il signor Amiraglio</p></cell>
<cell><p>fiorini 17621, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sono scudi di lire sette moneta venetiana 7048<ptr target="#tn18" n="18"/> lire 3 soldi 18 a <lb/>
ragion del suddetto scudo di 50 piacchi. </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il detto signor Amiraglio deve all’incontro haver, il soldo <lb/>
de’ marinari, et viveri di essi, et anco li viveri de’ <lb/>
soldati fin a questo giorno conforme li rolli, et <lb/>
mostre fatte di ogni mese che si dovrà calcu-<lb/>
lar di là. </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>2. Il capitan Jacomo Haeck sopra <lb/>
la nave San Francesco deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 22 aprile pagatoli a conto di doi mesi di <lb/>
soldo per 150 marinari come sopra come per sua quetanza <lb/>
et rollo saldato alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>fiorini 2946 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 20 marzo pagato a bon conto per viveri di 150 marinari <lb/>
et 100 soldati sopra la sua nave alla ragion <lb/>
sudetta come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 5850 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di giugno pagato al detto conto per viveri di 150 <lb/>
marinari come sopra come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1404 </p></cell>
</row>
</table>
<p n="101rB">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A dì 25 di luglio pagato per detto conto come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1404 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 7 detto pagato per tante pannine per suoi marinari a detto <lb/>
conto a Jacomo Pietersen come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 287<ptr target="#tn19" n="19"/>, 8, 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 26<ptr target="#tn20" n="20"/> detto per sua assegnatione a Guielmo Braij per tante <lb/>
calzette, et altro come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 12912<ptr target="#tn21" n="21"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 detto per sua assegnatione a Herman Gernis calzolaio <lb/>
per scarpe per detti come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 156 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto<ptr target="#tn22" n="22"/> fiorini</p></cell>
<cell><p>fiorini 12177, 12 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sono scudi di sette lire come sopra 4870 lire 5 <lb/>
soldi 12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve haver il detto capitano Jacomo all’incontro il <lb/>
soldo de’ marinari viveri di essi, et viveri anco de’ <lb/>
soldati fin a questo giorno conforme li rolli et <lb/>
mostre fatte sopra di che di là dovrà farsene <lb/>
calculo </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>3. Il capitano Arent Jacobsem man di ferro di <lb/>
Groeningae sopra la nave San Christofforo deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 22 aprile pagatoli a bon conto di dua mesi di <lb/>
soldo che si dà alla mano per 150 marinari come per il <lb/>
rollo saldato per i signori dell’Amiralità alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>3008 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 20 marzo pagato a bon conto di viveri di 150 mari-<lb/>
nari, et 100 soldati come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 5850 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di giugno per sua assignatione al detto conto</p></cell>
<cell><p>fiorini 1410 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 27 luglio per sua assegnatione al detto conto</p></cell>
<cell><p>fiorini 1410 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 7 detto per sua assegnatione a Jacob Petersen per pannina <lb/>
per<ptr target="#tn23" n="23"/> suoi marinari che vanno al detto conto</p></cell>
<cell><p>fiorini 550 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>fiorini 12228 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Che sono scudi di lire sette moneta venetiana <lb/>
a ragion di 50 piachi 4891 lire 1 soldi 8 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve havere all’incontro<ptr target="#tn24" n="24"/> li soldi et giornate di <lb/>
viveri fino al giorno di hoggi conforme le <lb/>
mostre fatte et come di sopra </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>4. Il capitano Pietro Paulsen Quadcaes sopra la <lb/>
nave Menonisterkerck. Deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 22 d’aprile pagato a conto di dua mesi di salario <lb/>
per 150 marinari che si danno alla mano come per <lb/>
rollo saldato alli 22 di giugno 1618<ptr target="#tn25" n="25"/></p></cell>
<cell><p>fiorini 3200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 20 marzo pagato a bon conto de’ viveri di 150 mari-<lb/>
nari et 100 soldati che sono sopra la sua nave conforme <lb/>
sua<ptr target="#tn26" n="26"/> quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 5850 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di giugno pagati a detto conto come per sua quetan-<lb/>
za fiorini</p></cell>
<cell><p>fiorini 1404 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 luglio pagato come sopra come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1404 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 7 detto per suo assegnamento a Jacob Pietersen per <lb/>
tante pannine</p></cell>
<cell><p>fiorini 279, 4, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto per tanti per* tanti* pagati a detto conto per suo assegnamento <lb/>
a Martin Wander Welem per tante scarpe per uso de’ suoi <lb/>
marinari</p></cell>
<cell><p>fiorini 100 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto per tanti pagati a detto conto per sua assegnatione a Hans <lb/>
Vols per diversi necessarii</p></cell>
<cell><p>fiorini 45 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 12282, 4, 8<ptr target="#tn27" n="27"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Li quali fanno scudi di lire sette come sopra <lb/>
4912 lire sei soldi 3 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve havere all’incontro il soldo per marinari <lb/>
viveri di essi, et de’ soldati fin a questo giorno <lb/>
conforme li rolli, et mostre fatte </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="101v" facs="07_101v" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>5. Il capitano Bartolomeus Mattissen sopra la <lb/>
nave di Anna Rivers deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 22 di aprile pagato a conto di dua mesi <lb/>
di soldo di 100 marinari conforme gli rolli <lb/>
saldati per i signori dell’Amiralità alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>2234 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 20 di marzo pagati a bon conto di viveri di <lb/>
100 marinari, et 80 soldati alla ragion come <lb/>
sopra come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 4200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di giugno pagato a detto conto di viveri di 100 <lb/>
marinari come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 954 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 di luglio pagato al detto conto come per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 954 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 7 di luglio pagato al detto conto a Jacob Pieterson co-<lb/>
me per sua quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 205, 15 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto dare</p></cell>
<cell><p>fiorini 8547, 15 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi di lire sette come sopra 3419 <lb/>
et soldi 15<ptr target="#tn28" n="28"/> </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve il sudetto all’incontro havere li salarii <lb/>
et per i viveri fino al giorno di hoggi conforme <lb/>
le mostre fatte </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<quote>
<p>Enchusen</p>
</quote>
<table>
<row role="label">
<cell><p>6. Il vice amiraglio capitano Dirich Marten <lb/>
sopra la nave Santa Justina </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 10 di aprile pagato a conto di dua mesi di <lb/>
salario dato alla mano per lui, et 111 marinari <lb/>
arrolati, et pagati al detto giorno per il rollo</p></cell>
<cell><p>fiorini 2698 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a bon conto di tre mesi per viveri di <lb/>
detti 111 marinari alla sudetta ragione, et per otto che <lb/>
mangiano alla camera di poppa parimente alla sudetta <lb/>
raggione inportano il mese fiorini 1047 che per tre mesi <lb/>
fanno</p></cell>
<cell><p>fiorini 3141 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato al medesimo conto alla moglie del detto Vice <lb/>
amiraglio per dua mesi di viveri di 100 soldati <lb/>
imbarcati sopra la sua nave a piachi 6 per testa, et <lb/>
piachi x per dua che mangiano alla camera di <lb/>
poppa ch’il messe fanno fiorini 912 che in dua <lb/>
mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 1824 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 agosto pagato a detto conto per altri dua mesi di <lb/>
viveri per detti marinari, che doveano pagarsi di <lb/>
sei in sei settimane doppo la loro partenza</p></cell>
<cell><p>fiorini 2094 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare il detto Vice amiraglio</p></cell>
<cell><p>fiorini 9757 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi di lire sette 3902<ptr target="#tn29" n="29"/> lire 5 soldi 12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve il sudetto haver all’incontro il soldo de’ <lb/>
marinari, per viveri di essi, et soldati fin <lb/>
a questo giorno, conforme li rolli delle mostre fatte </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>7. Il capitano Jacob Jacobsen Scrobop sopra <lb/>
la nave La vacca machiata </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 10 di aprile pagato a conto de’ salarii di dua <lb/>
mesi dati alla mano per lui, et 113 marinari con-<lb/>
forme li rolli arollati al detto giorno</p></cell>
<cell><p>fiorini 2783 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a Meyntgen Luytgen moglie del detto <lb/>
Capitano a bon conto di 3 mesi di viveri per detti marinari <lb/>
computati li dua sopra principiando il giorno della <lb/>
mostra che per ogni mese sono fiorini 1065 fanno per </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p n="101vB">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>tre mesi</p></cell>
<cell><p>fiorini 3195 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato alla detta per il medemo conto per i viveri <lb/>
di 70 soldati alla ragion come sopra, che fanno il <lb/>
mese fiorini 642, et in dua mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 1284 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 agosto pagato alla detta a bon conto per dui altri <lb/>
mesi di viveri per 113 marinari quali soli <lb/>
erano promessi di pagare di sei in sei settima-<lb/>
ne doppo la sua partenza sono il mese fiorini 1065 <lb/>
che per dua mesi fanno</p></cell>
<cell><p>fiorini 2130 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare il sudetto in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 9392 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi di sette lire come sopra 3756 <lb/>
lire 5 soldi 12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve all’incontro il sudetto havere il salario <lb/>
et danari peri viveri de’ marinari, et vive-<lb/>
ri anco de’ soldati conforme le mostre fatte <lb/>
fino al presente giorno </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>8. Il capitano Gysbert<ptr target="#tn30" n="30"/> Jansen sopra la <lb/>
nave Il lion dorato deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 11 di aprile pagato a conto de’ salarii per <lb/>
dua mesi dati alla mano per lui, et 109 ma-<lb/>
rinari arolati il dì di hoggi come per li rolli <lb/>
suoi segnati da’ signori dell’Amiralità</p></cell>
<cell><p>fiorini 2451 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a Griet Reymers moglie di detto <lb/>
Capitano a bon conto di tre mesi di viveri di detto <lb/>
et 109 marinari a ragion come sopra fanno il <lb/>
mese fiorini 1029 che per tre mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 3087 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato alla detta sua moglie a bon conto di <lb/>
dua mesi di viveri per 100 soldati imbarcati <lb/>
sopra la sua nave alla sudetta raggione fanno ogni <lb/>
mese fiorini 912 che per dua mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 1824 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 25 agosto pagato alla detta a bon conto per <lb/>
dua altri mesi di viveri per 109 marinari, pro-<lb/>
messi di pagare di sei in sei settimane doppo <lb/>
la sua partenza fanno ogni mese fiorini 1029 <lb/>
che per dua mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 2058 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare il sudetto in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 9420 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi di sette lire come sopra <lb/>
3768 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve il sudetto haver all’incontro i salarii <lb/>
et soldi de’ viveri de’ marinari, et vive-<lb/>
ri di soldati fino al presente giorno <lb/>
secondo le mostre fatte </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>9. Il capitano Pieter Jansen sopra la <lb/>
nave Il re David deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 11 di aprile pagato a conto di dua mesi di soldo <lb/>
dato alla mano per lui, et 107 marinari arolati <lb/>
questo giorno a ragion di fiorini 1191 il mese <lb/>
conforme gli rolli, che per dua mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 2383 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a Willem Ken. Pieters moglie del <lb/>
detto Capitano a bon conto di tre mesi di viveri per detto <lb/>
Capitano et marinari alla sopradetta ragione fanno il <lb/>
mese fiorini 1011 ch’in tre mesi sono</p></cell>
<cell><p>fiorini 3033 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato alla sudetta per il medesimo conto per dua mesi di <lb/>
viveri per 72 soldati imbarcati sopra la sua nave <lb/>
alla sudetta ragione fanno ogni mese fiorini 660, et per dua mesi</p></cell>
<cell><p>1320 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="102r" facs="07_102r" rend="0"/>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A dì 25 agosto pagato alla detta a conto di altri dua <lb/>
mesi di viveri per li, 107 marinari alla sudetta ragione <lb/>
et promessoli pagare di sei in sei settimane<ptr target="#tn31" n="31"/> doppo <lb/>
la loro partita fanno per mesi dua</p></cell>
<cell><p>fiorini 2022 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare il sudetto</p></cell>
<cell><p>fiorini 8758 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi di sette lire come sopra<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/>
3507 lira 1 soldi 8 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve havere all’incontro li salarii, et viveri <lb/>
de’ marinari, et viveri de’ soldati fino <lb/>
al presente giorno conforme la mostra fatta pa-<lb/>
rimente<ptr target="#tn33" n="33"/> fin a questo giorno </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<quote>
<p>Rotterdam</p>
</quote>
<table>
<row role="label">
<cell><p>10. Il capitano Jan Jansen vanden Linden <lb/>
sopra la nave Lo spechio deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 10 di maggio pagato a conto di doi mesi per lui <lb/>
et 100 marinari dati alla mano conforme al rollo</p></cell>
<cell><p>fiorini 2164 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto dato alle donne a conto del 3° mese di salario <lb/>
di detti marinari che si devono diffalcare</p></cell>
<cell><p>fiorini 644, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 24 detto pagato a bon conto per dua mesi di<ptr target="#tn34" n="34"/> <lb/>
viveri per li 100 marinari, et 99 soldati imbar-<lb/>
cati alla ragion sudetta come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 3774 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagati<ptr target="#tn35" n="35"/> a bon conto per un altro mese de’ vive-<lb/>
ri per li 100 marinari, et per un giorno di 40 huom-<lb/>
mini, che vi mangiarono prima della mostra</p></cell>
<cell><p>fiorini 981 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di agosto pagato alla sua moglie a conto di 2 <lb/>
altri mesi di viveri per detti marinari promessi di <lb/>
pagare doppo la sua partenza come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 1938 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 9501, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi come di sopra 3800 lire <lb/>
4, soldi 4 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve haver all’incontro li salarii, et vive-<lb/>
ri de’ marinari, et viveri de’ soldati <lb/>
fin al giorno di hoggi conforme la <lb/>
mostra fatta fin qui</p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>11. Il capitan Jsaac Jansen Nievelt <lb/>
sopra la nave Emaus deve dare<ptr target="#tn36" n="36"/> </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 11 di maggio pagato a conto di doi mesi di <lb/>
salario per lui, et 100 marinari dati alla mano <lb/>
come per li rolli</p></cell>
<cell><p>fiorini 2178 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 detto dato alle donne, et altri<ptr target="#tn37" n="37"/> di detti <lb/>
marinari a conto del loro soldo per il 3° mese</p></cell>
<cell><p>fiorini 644, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato a bon conto per dua mesi di viveri per <lb/>
lui et 100 marinari, et 80 soldati imbar-<lb/>
cati sopra la sua nave, alla raggion come di <lb/>
sopra</p></cell>
<cell><p>fiorini 3456 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto per un altro mese de’ viveri di detti 100 ma-<lb/>
rinari alla raggion come di sopra</p></cell>
<cell><p>fiorini 1972 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di agosto a bon<ptr target="#tn38" n="38"/> conto di 2 altri mesi di vive-<lb/>
ri di detti 100 marinari promessoli di pagare <lb/>
et pagati doppo la sua partita</p></cell>
<cell><p>fiorini 1932 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve in tutto dare</p></cell>
<cell><p>fiorini 9182, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali sono scudi di lire sette sudetti 3673 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve haver all’incontro tutti li salarii, et viveri <lb/>
transcorsi fino al presente giorno tanto de’ suoi marinari </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p n="102rB">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>che per viveri de’ soldati che sono imbarchati <lb/>
sopra la sua nave conforme le mostre fatte fin a <lb/>
questo presente giorno </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<table>
<row role="label">
<cell><p>12. Il capitan Peter Corsen Hort sopra <lb/>
la nave Li 3 re deve dare </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 11 di maggio pagato a conto di dua mesi di <lb/>
soldo datoli alla mano per lui, et 100 marinari <lb/>
conforme il rollo fattone</p></cell>
<cell><p>fiorini 2124 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di detto dato alle loro donne, et altri per loro <lb/>
assegnatione, a conto del 3° mese di paga come <lb/>
per il conto de’ signori dell’Amiralità</p></cell>
<cell><p>fiorini 644, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 24 detto pagato a bon conto di dua mesi di vive-<lb/>
ri per 100 marinari, et 80 soldati alla sudetta ragione</p></cell>
<cell><p>fiorini 3444 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì detto pagato per un altro mese di viveri per i cento <lb/>
marinari come per quetanza</p></cell>
<cell><p>fiorini 966 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 30 di agosto per a bon conto di dua altri mesi di <lb/>
viveri per detti marinari promessi di pagare doppo <lb/>
la loro partenza come per il conto di detti signori della <lb/>
Amiralità</p></cell>
<cell><p>fiorini 1944 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dare in tutto</p></cell>
<cell><p>fiorini 9122, 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi come sopra 3649 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve haver all’incontro, tutti li soldi, et <lb/>
danari de’ viveri di suoi marinari, et viveri <lb/>
per soldati per il tempo fin qui transcorso conforme <lb/>
le mostre fatte fin adesso </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Estratto dalli conti delli signori <lb/>
delle Amiralità covato in ogni <lb/>
possibil diligenza, nel quale <lb/>
trovandosi errore sempre potrà <lb/>
emendarsi tanto per parte della <lb/>
serenissima Republica che delli capitani <lb/>
delle navi. </p>
<pb n="102v" facs="07_102v" rend="270"/>
<p>Estratto del denaro havuto<ptr target="#tn39" n="39"/> per <lb/>
mano dei signori delle Amiralità dai <lb/>
capitani delle 12 navi </p>
<p>n° 1 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="034" corresp="032" source="103r-104v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="034" corresp="032" >
<!--<p>Allegato II al n. 32 (cc. 103r-104v)</p>-->
<pb n="103r" facs="07_103r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Traslatione di lettera del Re christianissimo scritta alli signori Stati <lb/>
nel ritorno all’Haya di monsignor di Boisise suo ambasciator <lb/>
straordinario. </p>
<p>Carissimi, et grandissimi amici collegati, et confederati. L’affettione che <lb/>
noi portiamo al vostro bene, et reposo havendoci mossi già a mandar <lb/>
verso di voi nostro ambasciator straordinario il signor di Boisise consigliero nel <lb/>
nostro Conseglio di Stato, ci fa ancor al presente darli carica di fermarsi <lb/>
costì per assistervi dei nostri buoni consegli sopra le occasioni, <lb/>
che si offeriscono; anzi se già fosse partito di ritornarsene <lb/>
prontamente a fine che come noi prendiamo parte nel vostro interesse, <lb/>
così possi anco darvi a conoscer le buoni, et sincere intentioni nostre <lb/>
per beneficio della vostra affettione, et al vantaggio della <lb/>
vostra Republica la prosperità della quale haveremo sempre in <lb/>
una singolare raccommandatione; et speriamo che colla vostra <lb/>
prudenza voi la saprete così ben conservare, et trattare gover-<lb/>
nando tutte le cose con mederatione<ptr target="#tn40" n="40"/>, et dolcezza, che non sia <lb/>
la pace, et tranquilità del vostro Stato per riceverne alcuna <lb/>
alteratione come noi lo bramiamo, et di poter con <lb/>
l’interpositione nostra contribuire al stabilimento di esse, come <lb/>
appunto habbiamo commandato al detto signor di Boisise, et signor di Murier <lb/>
nostri ambasciatori d’impiegarsi; et testificarvi insieme in tal <lb/>
congiontura gl’effetti della nostra benevolenza verso di voi <lb/>
ai quali vi pregamo dar fede, et credenza in quello che <lb/>
vi esporanno per nostro nome in questo proposito; come <lb/>
pregamo noi nostro Signore carissimi, et grandi amici collegati
<pb n="103v" facs="07_103v" rend="0"/>
et confedari, che vi habbi nella sua santa, et degna guarda <lb/>
scritta a Parigi a’ 6 settembre 1618. </p>
<p>Propositione del signor di Boisise ambasciator straordinario di Francia <lb/>
fatta alli signori Stati a’ 19 settembre 1618. </p>
<p>Signori il mio pronto ritorno per di qua non ha in sé altra causa <lb/>
che un eccesso d’affettione, et di bontà portato dal Re nostro signore <lb/>
al bene, riposo, et sicurtà del vostro Stato. Sua Maestà <lb/>
sa molto bene, che le vostre prudenze invigilano, et affati-<lb/>
cano incessantemente per la salute publica considerando la <lb/>
grande alteratione<ptr target="#tn41" n="41"/> sopravenuta al corpo della vostra <lb/>
Republica<ptr target="#tn42" n="42"/>. Il Re nostro patrone non può esser, che non si <lb/>
risenti del medesimo senso, che de’ suoi proprii affari, et non <lb/>
sarà contento, che non vegga interamente riestabilito il vostro <lb/>
Stato nel punto della sua prima unione, et concordia. Perché <lb/>
essendosi la Maestà sua resa come sequestro, et depositario <lb/>
delle conventioni sotto le quali si governa lo Stato vostro <lb/>
in questi tempi; et havendo contribuito più assai di <lb/>
qual si sia principe de’ vostri collegati alla vostra <lb/>
conservatione, ella stima esser obligata, et haver <lb/>
dritto d’intervenir in tutti li affari, che toccano il riposo <lb/>
del vostro Paese per distornare tutti gl’inconvenienti, <lb/>
che lo potessero intorbidare. Tocca adunque a voi signori <lb/>
per non spreggiar un così buono, et necessario ufficio
<pb n="104r" facs="07_104r" rend="0"/>
di dichiarirci francamente lo stato de’ nostri affari, et farci <lb/>
intender in che noi potremo più utilmente assistervi, et soccorrervi <lb/>
perché monsignor di Murier, et io habbiamo carica di offerirvi <lb/>
dalla parte del Re nostro padrone tutto quello che può dipen-<lb/>
der dal suo nome, auttorità, potere, et conseglio con <lb/>
espressissimo commandamento d’impiegarlo, et farlo valere <lb/>
al beneficio, et vantaggio de’ vostri affari, con ogni <lb/>
spirito, diligenza, et fede, che potreste<ptr target="#tn43" n="43"/> desiderar dal <lb/>
canto nostro<ptr target="#tn44" n="44"/> come ministri di un sì gran Re <lb/>
che con buon titolo deve tenir la prima fila tra gl’amici <lb/>
et collegati del vostro Stato. </p>
<p>Data alli detti signori Stati a’ 18 settembre 1618. </p>
<p>Segnata J. de Bùmerÿ signor de <lb/>
Boisise </p>
<pb n="104v" facs="07_104v" rend="270"/>
<p>Lettera del Re christianissimo<ptr target="#tn45" n="45"/> alli signori Stati <lb/>
et espositione di monsignor di Boisise </p>
<p>n° 3 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="035" corresp="032" source="105r-106v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="035" corresp="032" >
<!--<p>Allegato III al n. 32 (cc. 105r-106v)</p>-->
<pb n="105r" facs="07_105r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Lettera dei signori della amiralità di Roterdam. </p>
<p>Signore <lb/>
noi non potemo formar altro conto oltre quello che vi habbiamo <lb/>
ultimamente mandato; et sarebbe effettivamente impossibile al presente; <lb/>
anzi di danno alla serenissima Republica, se senza debitamente <lb/>
sentire tanto li capitani<ptr target="#tn46" n="46"/> che li proprietarii dei vasselli <lb/>
noi disponessimo assolutamente sopra li mancamenti delle necessarie commodità necessarie <lb/>
nella preparatione dei vasselli in con-<lb/>
formità dei loro contratti, et sopra quello, che ognuno <lb/>
per la parte sua pretende dover cader a proprio costo, et <lb/>
carico della serenissima Republica; ma tenemo fermamente <lb/>
che tutto quello riuscirà meglio alla fine del conto, et <lb/>
all’intero scarico del loro servitio. Et per risponder alla <lb/>
ultima lettera di vostra Signoria intorno al pagamento dei viveri ai <lb/>
capitani, et il soldo ai marinari, et del nolo dei vasselli <lb/>
ai loro proprietarii noi vi ringratiamo per parte di essi <lb/>
dell’offerta liberale che fate di fornir prontamente, et <lb/>
noi parimente sentimo esser ragionevole, che tutto ciò si <lb/>
faccia solamente per provisione, et a bon conto della mostra <lb/>
successiva, et più particolare, che si farà delle genti di <lb/>
marina a Venetia, et così come sarà dichiarito doppo <lb/>
quando il giorno della mostra sarà cominciato; ma <lb/>
troviamo del tutto necessario, che ’l detto pagamento <lb/>
tanto dei viveri, che delle paghe si facci qui a Roterdam
<pb n="105v" facs="07_105v" rend="0"/>
per tanto meglio mantener il credito delli capitani verso quelli <lb/>
che li hanno data le robbe, et viveri; et proveder alle querele, <lb/>
et alla miseria delle mogli, figlioli, et poveri amici dei <lb/>
matelotti, ancorché stimiamo parimente convenirsi che molti di <lb/>
essi, et principalmente le genti che sono senza mogli ricevino <lb/>
di là qualche denaro per soventione per le ordinarie commodità <lb/>
tuttavia con ordine, et saputa dei loro capitani, et officiali <lb/>
ai quali noi habbiamo fatte ispedir le qui congionte <lb/>
lettere, che piacerà a vostra Signoria fargliele adrizzare sicuramente <lb/>
et quanto più presto. Quanto al pagamento dell’affitto <lb/>
dei vasselli è vero che li proprietarii desidererebbono <lb/>
di poterlo ricever in questo Paese; comme haver[ann]o<ptr target="#tn47" n="47"/> <lb/>
inteso per le lettere di raccommandatione del collegio di <lb/>
Northolandia, et così come noi a tal effetto li raccom-<lb/>
mandiamo a vostra Signoria, ma altrimenti poiché il contratto <lb/>
da libera elettione del luoco dove si doverà pagar il <lb/>
detto affitto noi volentierissimo lo rimettemo alla <lb/>
discretione di vostra Signoria, et alla bonna volontà della <lb/>
serenissima Republica. Resta solamente di darvi un poco <lb/>
di cognitione dell’esborso del denaro ricevuto doppo <lb/>
il sudetto conto, di che vi inviamo la memoria per la quale <lb/>
vostra Signoria intenderà, che fatto così il pagamento resta ancora
<pb n="106r" facs="07_106r" rend="0"/>
precisamente 4290 fiorini quattro piacchi, et sette denari. <lb/>
Oltre quello che resta ancora giornalmente a pagar alle mogli et <lb/>
altri che vengono a solecitar per nome dei matelotti impor-<lb/>
tunamente il loro soldo tanto del primo mese doppo la <lb/>
partenza loro, che delli seguenti già decorsi; onde non dubi-<lb/>
tiamo, ch’ella sia per far più difficultà d’inviarci il <lb/>
soprapiù del denaro richiesto in tanto vi baciamo <lb/>
affettuosamente le mani etc. </p>
<p>De Roterdam a’ 17 settembre 1618. </p>
<pb n="106v" facs="07_106v" rend="270"/>
<p>Lettera dei signori dell’amiralità di <lb/>
Roterdam </p>
<p>n° 2 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="036" corresp="032" source="107r-109v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="036" corresp="032" >
<!--<p>Allegato IV al n. 32 (cc. 107r-109v)</p>-->
<pb n="107r" facs="07_107r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Se ben altre volte ho espresso l’ordine col quale si governano questi signori Stati <lb/>
nel pagar le sue genti di marina, quando sono sopra le sue navi da <lb/>
guerra quanto ai viveri, et salarii con tutto ciò aggiungerò anco questa a <lb/>
quello che ne ho scritto, et all’informatione, che inviai a sua Serenità <lb/>
con mie lettere dei 14 del passato. </p>
<p>Per li salarii, dalle prime paghe in poi che si sborsano dai signori delle Amiralità <lb/>
ai loro marinari per uno, o doi mesi più et meno secondo la qualità <lb/>
del viaggio non se li dà altro, o poca cosa ma si vanno sovenendo <lb/>
le mogli, o loro famiglie, secondo che li detti signori sono avvisati, che <lb/>
siano in vita li marinari a’ quali al suo ritorno del viaggio <lb/>
avanza anco dei medesimi loro salarii qualche parte di denaro. </p>
<p>Per questo ricevono d’ordinario quasi ogni mese una lista o rollo di quelli, <lb/>
che si trovono in esser con la nota di quanto hanno havuto a buon <lb/>
conto del loro soldo per sapersi regolare nel distribuir poi a parte a <lb/>
parte quello che ó è ordinato dalli stessi marinari, overo stimano essi <lb/>
signori bene, et esser bastante. </p>
<p>Una simil nota è necessario, che venga anco mandata qui a me da <lb/>
sua Serenità delli marinari, che sono nelle dodici navi, che ho fatte <lb/>
armare, et che ella sia distinta di mese in mese a nave per <lb/>
nave con l’ordine a chi doverà dispensarsi il denaro, et ciò sarà <lb/>
facile a farsi dai capitani delle stesse navi ognuno per la sua <lb/>
perché queste povere donne, et figlioli, che strilano ai magistrati <lb/>
delle Amiralità siano consolate con qualche sovegno: </p>
<p>Intorno ai viveri ho già rappresentato, che hebbero ordine li capitani farne <lb/>
la provisione per 13 mesi cioè tre per li soldati del colonello <lb/>
Anstenraedt, et li dieci per 1464 marinari in circa che si sono <lb/>
trovati alle<ptr target="#tn48" n="48"/> mostre<ptr target="#tn49" n="49"/>, et nelle dodici navi, et tanti viveri
<pb n="107v" facs="07_107v" rend="0"/>
è obligato ogni capitano mantenere; ma perché dovendo<ptr target="#tn50" n="50"/> fin questo <lb/>
tempo andar mancando il numero tanto più doverà avansarzi <lb/>
il tempo della provisione a pro di sua Serenità perché se hanno obligo <lb/>
di mantener 1464 teste quelli che saranno di meno serviranno <lb/>
a far che resti la vettovaglia di più<ptr target="#tn51" n="51"/> quando in sua piazza non <lb/>
vi siano aggiunti altri marinari. </p>
<p>Quanto alli tre mesi per li soldati del Colonellato sarà stato facile <lb/>
l’haverne il conto per l’interesse dell’uno, et l’altro capitano<ptr target="#tn52" n="52"/> di nave <lb/>
et delle militie; cioè se vi sopra avanzi<ptr target="#tn53" n="53"/> viveri, o l’habbino <lb/>
intaccato più delli tre mesi in materia dei viveri. </p>
<p>Il mancamento del detto numero de’ marinari nelle navi può esser o per, <lb/>
morte, o per fuga, overo per la libertà che la serenissima Republica o l’eccellentissimo <lb/>
signor Capitan generale per essa ha di levar per ognuna delle navi dieci <lb/>
di essi marinari cioè tre bombardieri et sette marinari o soldati <lb/>
marinari, che sarebbono 36 bombardieri, et ottanta quattro marinari <lb/>
che fanno in tutto cento vinti di più ve sono altri cento vinti <lb/>
ordinati da me espressamente che habbino ad esser alla assoluta <lb/>
dispositione di sua Serenità per metterli sopra altri vasselli, che fu <lb/>
per essecutione de’ precedenti commandamenti; ma dovevasi osservar <lb/>
questo, che non si mettessero sopra altri<ptr target="#tn54" n="54"/> vasselli che fiamingi <lb/>
o per dir meglio holandesi. Scrissi intorno questo particolare de’ <lb/>
bombardieri, et marinari quasi a mezo delle mie 2<hi rend="superscript">de</hi><ptr target="#tn55" n="55"/> lettere de’ <lb/>
13 marzo all’eccellentissimo Senato: onde questo<ptr target="#tn56" n="56"/> numero dei primi <lb/>
cento vinti, et forse di altretanti<ptr target="#tn57" n="57"/>, che a parte a parte potessero <lb/>
levarsi, et dei morti, et fuggiti non consumando<ptr target="#tn58" n="58"/>, li viveri nelle navi <lb/>
con le quali sono venuti resta a sua Serenità questo avanzo, che <lb/>
veniranno a servire per più che per dieci mesi essendo minore <lb/>
il numero di quelli, che fanno il consumo. </p>
<pb n="108r" facs="07_108r" rend="0"/>
<p>Essendo in obligo li capitani dei vasselli mantener li marinari ordinarii <lb/>
a sei soldi per giorno per il vito, et dieci per quelli mangiano dentro <lb/>
alla camera di puppa fu stabilito che della medesima maniera <lb/>
havessero a continuare per li detti dieci mesi, et mentre staranno <lb/>
in servitio della Republica ben inteso però, che se li viveri, che dovera-<lb/>
no comprar di là doppo spirato il tempo delli detti dieci mesi, <lb/>
o doppo ’l consumo di essi viveri per l’avansamento, che se ne havesse <lb/>
fatto costassero più di quello vagliono in questi paesi, che sua <lb/>
Serenità<ptr target="#tn59" n="59"/> doverà haver risguardo a rifar li capitani delle navi <lb/>
quanto alla spesa, essendosi essi presuposto, che al securo li <lb/>
viveri costino più di là che di qua. </p>
<p>Hanno come ho detto havuto ordine di far la sudetta provisione <lb/>
per<ptr target="#tn60" n="60"/> dieci mesi [per]<ptr target="#tn61" n="61"/> li marinari, et tre per li soldati dell’Anstenraedt <lb/>
et così hanno affermato di haver essequito, et tanto caricato <lb/>
nelle navi; onde essendosi pagati sette mesi cinque per li marinari <lb/>
et doi per li soldati, ne restano ancor sei al compito numero <lb/>
dei tredici. </p>
<p>Per li quali sei mesi dovendosi pagar di qua doverà venirne di là <lb/>
la nota per quello potessero haver havuto li capitani a conto di <lb/>
essi viveri dall’eccellentissimo signor Capitan generale altrimenti per il conto <lb/>
mandato da me con le sudette lettere dei 14 essi viveri <lb/>
importarebbono per sei mesi essendo tutte le genti in esser <lb/>
al numero di 1464 teste fiorini ottantaquattro mille, et <lb/>
novantanove in circa che fanno ducati trenta tremilla sei <lb/>
cento quaranta da lire 6 soldi 4 per ducato. </p>
<p>Et per tanto per essi viveri, et per far sodisfar all’istanza di queste
<pb n="108v" facs="07_108v" rend="0"/>
donne o famiglie de’ marinari bisogna necessariamente, che sua <lb/>
Serenità mi rimetti denaro per quella quantità, che stimerà <lb/>
propria, et necessaria a questa sodisfattione che sarà <lb/>
anco col vantaggio della serenissima Republica perché sarà meglio <lb/>
pagar di qua cinquanta piacchi per un scudo da sette lire <lb/>
moneta corrente, che di là sette lire per cinquanta piacchi <lb/>
et per questo mi è stato fatto sempre apparere, et io l’ho <lb/>
scritto all’eccellentissimo Senato, che manco denari, che dasse di <lb/>
là alli marinari meglio sarebbe, et riuscirebbe di suo <lb/>
maggior vantaggio: perché mi rimetterebbe il ducato a <lb/>
cinquanta piacchi, et questi li pagarei come fossero scudi. </p>
<p>Per il noleggio delle navi tutte sono sodisfatti li patronevoli <lb/>
fino al terzo mese del denaro, che tenevo dalli signori dell’<lb/>
Amiralità, et per il quarto, et quinto vado facendo le lettere <lb/>
in vostra Serenità già ne ho fatto tre per le navi San Marco, <lb/>
San Francisco et Li tre re, et così andarò seguitando <lb/>
con le restanti nove<ptr target="#tn62" n="62"/> sin<ptr target="#tn63" n="63"/> che sarò<ptr target="#tn64" n="64"/> <lb/>
ricercato per li detti quarto et quinto mese non <lb/>
interrompendo l’ordine perché sua Serenità sappi a chi <lb/>
et fino a che tempo sono pagati li noli di essi vasselli <lb/>
et così possi di mese in mese andar sodisfacendo <lb/>
di là poichè non può haver il cambio a più di <lb/>
cinquanta piacchi per ducato. </p>
<p>Tanto [ho]<ptr target="#tn65" n="65"/> stimato proprio et degno<ptr target="#tn66" n="66"/> della notitia della Serenità <lb/>
vostra et al manchamento supplirà la sua singular <lb/>
prudenza. </p>
<pb n="109r" facs="07_109r" rend="90"/>
<p>Informatione intorno ai viveri <lb/>
soldo dei marinari, et noleggio <lb/>
dei vasselli. </p>
<p>Nella prima </p>
<pb n="109v" facs="07_109v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "haver" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "prima" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction; followed by "detti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Ca-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "l-" corrected above "s-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-4-" corrected above -"1-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "Et le sue … Gratie etc." added in the interlinear space below the line of writing.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "p" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by deleted numbers.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "M-" corrected above "A-."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "r-" corrected above "g-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-0-" corrected above "-7-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-87" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> -"6" corrected above "-5."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; "-1-" is the result of a correction; followed by deleted numbers.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "Deve in tutto" corrected above "A dì 26 detto."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Precedes "per pannini" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "all’" corrected above "in, incontro;" added above the line on "tutto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "saldato … 1618" added.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "s-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "8" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-2" corrected above -"7."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "-y-" corrected above -"u-."</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "setti-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "pa-" corrected above "in-."</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Followed by "salario" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-ag-" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "deve dare" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "-i" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Precedes "Stato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "-e" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Followed by "comme" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> "-e" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> "-e" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "-do" corrected above "-ra."</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> "-iu" corrected "-oi."</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> Is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> "-i" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> "-e-" corrected above "-i-."</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> Followed by "per li su" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn64"><p><hi rend="footnote">64</hi> "-o" corrected above "–a," followed by "-nno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn65"><p><hi rend="footnote">65</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn66"><p><hi rend="footnote">66</hi> "-e-" corrected above "-i-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
