<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.018 date 1618-09-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 111r-114v, 123r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">111r-114v, 123r-v, 115r-116v, 117r-118v, 119r-120v, 121r-122v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that a mistake in accounts by Admiralty of Rotterdam means that an additional 3000 florins need to be paid. Van Kerkhoven has also written to Admiralty with his complaints and Suriano continues to receive pleas from Admiralties to reimburse families of deceased. Maurice is not in The Hague as he is busy changing magistracies across Holland but Suriano does receive a visit from Henry and count William of Nassau to explain the situation. Someone has been send to interrogate Oldenbarnevelt and Ledenberg has committed suicide. States General are preparing 20 war ships for a voyage to the Indies. Two documents attached which are copies of the documents sent with earlier letter 23 September 1618. It includes overview of payment to three ship masters of Rotterdam and translation of letter by Louis XIII about extraordinary ambassador Boisisse. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-09-30">30 settembre 1618</date>
            <num>037, 038, 039, 040, 041</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="037">
<div type="main" facs="main text of letter" n="037">
<!--<p>30 settembre 1618, L’Aia (cc. 111r-114v, 123r-v)</p>-->
<pb n="111r" facs="07_111r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 63 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con le mie lettere dei 23 inviai alla Serenità vostra l’estratto di quanto era <lb/>
stato pagato per di qua alli capitani delle navi, et una simil copia <lb/>
haverà anco colla replicata delle medesime lettere. Mandai martedì per <lb/>
doi dei miei a Roterdam quattromilla novanta fiorini, che mi <lb/>
ricercorono quei signori dell’Amiralità per saldo del conto; ma nel <lb/>
scrivermi la ricevuta del detto denaro mi hanno aggiunto esser <lb/>
stato fatto errore nel computo poiché ancor vi bisognerà da <lb/>
mille trecento<ptr target="#tn1" n="1"/> fiorini per complir a tutta la summa debita; <lb/>
et mi risolvo di sodisfar all’error della loro instanza poiché <lb/>
questo è denaro promesso, et obligato, et si conta senza <lb/>
pregiudicio di vostra Serenità; et per tanto alli tre capitani delle tre navi di <lb/>
Roterdam bisognerà dar debito di più dello scritto del sudetto de-<lb/>
naro ognuno per la parte sua; et come nell’aggiunto <lb/>
foglio per calcular poi colla summa intera. </p>
<p>Ha il Chercoven scritto alli signori dell’Amiralità dei medesimi concetti che ha <lb/>
scritto a me, et ho significato riverentemente la passata setti-<lb/>
mana a vostra Serenità instando questi doi punti l’uno, che per essersi così <lb/>
ben portati contra Spagnuoli li fosse dato un mese di paga; <lb/>
l’altro, che havessero accrescimento del pagamento dei viveri per <lb/>
giornata principalmente quanto ai soldati, overo esserne scarichi; <lb/>
et insta a detti signori che si compiacciano raccomandar lui, et li capitani <lb/>
delle altre navi a vostra Serenità. Detti signori hanno spedito a me perché <lb/>
mi contenti a nome loro di far l’ufficio, et io li ho fatto
<pb n="111v" facs="07_111v" rend="0"/>
risponder, che sue Signorie si assicurassero, che quei capitani haverebbero <lb/>
ricevuta ogni conveniente sodisfattione. </p>
<p>Tutte queste Amiralità mi fanno capitar replicate instanze, ch’io <lb/>
condiscendi a dar loro denaro per contentar in qualche maniera <lb/>
le mogli, figlioli, o amici di quei matelotti; et io m’iscuso non <lb/>
poterlo fare perché non ho sicurezza quali dei loro mariti o parenti <lb/>
siano in vita. Ben mi accorgo, che detti signori vorrebbono esser liberi <lb/>
dall’importunità di queste donne, et con modesto pretesto par <lb/>
che risolverebono<ptr target="#tn2" n="2"/> anco volontieri scaricar tutto questo diluvio <lb/>
sopra di me; et per tanto haverei gusto, che venissero li roli, <lb/>
et l’ordine di vostra Serenità di esborsar denaro, et attenderò il tutto <lb/>
con desiderio. </p>
<p>Da martedì in qua è, che il signor principe Mauritio si trova absente <lb/>
dall’Haya. Continua l’Eccellenza sua in virtù della patente successiva a <lb/>
quella del padre, che tiene di governator della provincia di Holanda, a <lb/>
cambiar, et riformar di città in città li magistrati, mettendo <lb/>
in essi di quelli, che stima proprii alla sua intentione, che <lb/>
procura di far apparer ad ognuno drizzata al beneficio della <lb/>
Patria, al riestabilir la quiete, et al mantenimento della libertà. </p>
<p>Gli esclusi non l’intendono così, né tale l’intendono li dipendenti <lb/>
loro; ma veggono ben anco, che a loro viene impugnato dalla <lb/>
malevolenza dei borghesi, onde l’auttorità si fa anco maggiore <lb/>
et massime, ch’ella è fomentata dal calore dei Stati Generali,
<pb n="112r" facs="07_112r" rend="0"/>
che assentono alla depositione di alcuni particolari dei magistrati, che <lb/>
hanno havuta parte nei passati disturbi; o almeno imputati di <lb/>
havervi tenuta la mano. </p>
<p>Uno di questi giorni fu a mia visitatione il signor principe Henrico fratello <lb/>
di sua Eccellentia, et cadendo in discorso di queste differenze disse, piaccia <lb/>
a Dio, che questo che va facendo mio fratello sia il vero rimedio <lb/>
molti restano disgustati, et per consequente si concentra l’odio non <lb/>
solo nei deposti, ma nei parenti, et negl’adherenti. Camina <lb/>
bene, è vero, mio fratello con sincerità, et con affetto verso il <lb/>
servitio di questa Patria; ma non vi mancano di quelli, che <lb/>
interpretano sinistramente: tant’è (replicò) questo è stimato <lb/>
il buon rimedio, si può anco presuporlo, et io vorrei, che così fosse. <lb/>
Parla della medesima maniera anco il conte Guglielmo. Ma non <lb/>
restano alcuni spiriti di voler far calcolo sopra l’auttorità di sua Eccellenza con <lb/>
mettervi a conto l’armi, che ha in mano, il governo, che ha <lb/>
in generale di tutto il Paese, il particolare che è subdiviso alla <lb/>
casa, et tutto ridotto insieme si forma una summa di <lb/>
pensieri, che tendino alla superiorità col caldo che potesse <lb/>
haver dall’Inghilterra, et in consequenza dal re di Danimarca <lb/>
non totalmente amico ai signori Stati, et dal Palatino a cui l’Eccelenza sua è zio. <lb/>
Queste considerationi si fanno, et io dal concetto d’altri formò <lb/>
l’argomento, che molto bene il signor Principe doverà guardarsi <lb/>
di haver simil fini, et massime con questi popoli già avezzi a
<pb n="112v" facs="07_112v" rend="0"/>
governar, et che si stimano in possesso di un’assoluta libertà. Et certo <lb/>
ha ben occasione di star anco avvertito, et haver cura alla sua <lb/>
vita, che non li sia insidiata; havendomi il medesimo signor principe Henrico <lb/>
detto, che bisogna che l’Eccellenza sua si guardi, et che tuttavia ella non du-<lb/>
bitava. </p>
<p>Hanno li signori Stati fatto venir di di<hi rend="superscript">*</hi> Gheldria un fiscale stimato assai; <lb/>
di Harlem anco è venuto un huomo di buon spirito, et qualche altri <lb/>
sono venuti, et si aspettano perché habbino ad essaminar monsignor <lb/>
Bernvelt, et gl’altri. </p>
<p>Hier l’altro fu essaminato ancora il già secretario di Utrechet, et parmi <lb/>
haver inteso, che sin allhora non havevano cavato tanto, che <lb/>
haverebbono voluto. Et egli per troncar il corso agl’essami s’è <lb/>
risoluto la notte troncar a sé medesimo la vita. La sera doppo <lb/>
haver cenato, et fatte le sue orationi col figliolo, che gli era <lb/>
stato concesso in prigione per governarlo, essendo poco lontano <lb/>
dall’età settuagenaria disse ad esso suo figliolo, che se la notte <lb/>
l’havesse sentito levare non si movesse: perché forse la natura lo <lb/>
haverebbe aiutato quello che ’l giorno non haveva fatto. Così <lb/>
levò verso le doi hore appresso la meza notte, et con un temprino <lb/>
si è forrato l’umbilico, et con un cortello si è tagliate le <lb/>
canne della gola; onde da queste doi mortali ferite in breve <lb/>
spatio di tempo con terrore del figliolo et delle guardie ha finiti i <lb/>
suoi giorni. È il caso riuscito di stupir ad ognuno. Il signor conte </p>
<pb n="113r" facs="07_113r" rend="0"/>
<p>Guglielmo ne fu avvertito in una medesima hora al<ptr target="#tn3" n="3"/> letto, che levato ha <lb/>
ispedito immediate l’avviso al signor principe Mauritio. Et hier mattina di <lb/>
buon hora ridotisi li signori Stati hanno ispedito a cadauna Provincia l’accidente. </p>
<p>Questo atto in un vecchio di tanta età da alcuni viene stimato di pusila-<lb/>
nimità; ma si risolve insieme ad atto di disperatione, la quale alla <lb/>
commune rende tanto più sospetto l’attioni degl altri, che sono pri-<lb/>
gioni. Si è fatta immediate espressissima difesa, che non pervenga a notitia <lb/>
del signor Bernvelt né degl’altri doi questa morte. Tuttavia mutandosi ognhora le guardie è impossibile, che non ne siano fatti consapevoli. Alcuni dicono, che sia bene per loro, altri che sia male; et tutti discorrono a suo modo; et che questo infelice habbi voluto più tosto finir la vita di tal maniera, che aspettar il tormento, che forse se le preparava; ma come si sia il fatto ha reso ad ognuno stupore, et meraviglia insieme. </p>
<p>È stato in particolare spedito un commissario a Utrechet, così crede che sia per assicurar il fisco circa li beni; né si sa ancora quello si risolverà del corpo. </p>
<p>Alle lettere del Re christianissimo, et alla propositione di monsignor di Boisise <lb/>
hanno questi signori corrisposto in scrittura, et contiene in sostanza <lb/>
un largo, et pieno complimento con rendimenti di gratie del <lb/>
pensiero, che sua Maestà christianissima prende degl’affari di questo Stato. <lb/>
Aggiungono dolersi vivamente delle relationi capitate alle orrecchie <lb/>
di sua Maestà, che le cose di questo Paese fossero in così
<pb n="113v" facs="07_113v" rend="0"/>
notabil disordine, come le erano state rappresentate, et havevano <lb/>
data materia al Re di tanto timore; che quanto alle cose del gover-<lb/>
no politico colla prudenza, et destrezza del principe Mauritio si <lb/>
andavano riducendo a termine d’una publica, et commune quiete; <lb/>
ben quanto alla materia di religione restavano delle differenze <lb/>
ad accommodarsi, et tenevano il rimedio del sinodo molto a <lb/>
proposito per pervenire a quanto si desiderava; ma essendovi <lb/>
bisogno di aiuto si desiderava, che sua Maestà ve lo contribuisse, pregan-<lb/>
dola per tanto a compiacersi che alcuni ministri predicanti <lb/>
della Francia suoi sudditi, et de’ più prudenti colla buona gratia <lb/>
sua venissero ad assister al sudetto sinodo; et a trovar insieme <lb/>
con gl’altri ripiego a questo male, che travagliava le conscienze <lb/>
et che in tanto li signori Stati si sarebbono valsi<ptr target="#tn4" n="4"/> ove<ptr target="#tn5" n="5"/>, et quando <lb/>
il bisogno l’havesse ricercato del consiglio, et della prudenza di monsignor <lb/>
di Boisise, et di monsignor di Murier suoi ambasciatori; et infine <lb/>
pregamo li medesimi ambasciatori a portar l’ufficio in conformità appresso <lb/>
la Maestà sua. </p>
<p>Il Vandermil doppo esser stato qualche giorno alla corte di Parigi, et <lb/>
vedendo forse non provar incontro al suo desiderio, né esser ben <lb/>
intese l’instanze, che fu presuposto dovesse fare si è risoluto <lb/>
di ritornar in questi paesi: non è però arrivato, che in Anversa <lb/>
di là ha scritto al Consiglio di Stato, del corpo del quale egli è. Scrive <lb/>
che essendo in risolutione di ritornarsene qui da buoni suoi amici
<pb n="114r" facs="07_114r" rend="0"/>
era stato consigliato trattenersi; onde egli accetando il consiglio <lb/>
sarebbe stato absente ancora per quattro, o cinque settimane, et <lb/>
che lo scriveva a sue Signorie perché fosse con sua buona licenza, et sapessero <lb/>
perché si tratteneva absente. Risposta non gli è stata data; <lb/>
anzi in un medesimo tempo è uscito un decreto dalli signori Stati Generali, <lb/>
che prohibisce al detto Consiglio di Stato il riceverlo nella loro assem-<lb/>
blea prima che non habbino sodisfattione da esso. Di maniera <lb/>
che s’è stato prudente nel non venir avanti; prudentissimo <lb/>
sarà anco tenuto se eviterà la furia de’ primi empiti con <lb/>
star di qua lontano. </p>
<p>Nel mezo di queste combustioni non lascia l’interesse dei mercanti <lb/>
di proporre, et solecitar qualche risolutione sopra il viag-<lb/>
gio dell’Indie Occidentali; in tanto che li commissarii de-<lb/>
putati dai signori Stati sopra questo negotio hanno scritto alle <lb/>
Provincie per il loro avviso; <ptr target="#tn6" n="6"/> et si tiene fermo, che <lb/>
habbi ad andarsi avanti. Si tratta del deposito del denaro, <lb/>
et de’ contribuenti; et si è venuto fino a questo, che li <lb/>
signori Stati daranno vinti navi da guerra dichiarandosi però <lb/>
dall’universale che l’intentione non sia di voler intorbidar il <lb/>
dominio del re di Spagna; ma passar innanti in quelle <lb/>
parti ove egli non ha che fare; et in luoco che è assai spa-<lb/>
tioso per chi ha disegno d’intraprendere. Alcuni lo giudi-<lb/>
cano pretesto per regolarsi secondo l’accidente, et sul fatto
<pb n="114v" facs="07_114v" rend="0"/>
et altri l’interpretano finezza per dar gelosia allo Spagnuolo. </p>
<p>Ho fatte lettere sotto questo giorno alli compartecipi del vassello <lb/>
San Christofforo ch’è l’ultimo delli dodici. Sono per il 4<hi rend="superscript">to</hi> et <lb/>
quinto mese per mille novecento vinti ducati in banco da <lb/>
pagarsi alli magnifici Clas Classen Houtyn, Gisbert<ptr target="#tn7" n="7"/> de Coninck<ptr target="#tn8" n="8"/>, <lb/>
Hendrick<ptr target="#tn9" n="9"/> van Luytsen partecipi di essa nave, o a chi <lb/>
essi ordineranno in piedi delle mie lettere a loro date. <lb/>
<lb />Non ho havute con questo ordinario lettere della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 30 settembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="123r" facs="07_123r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="123v" facs="07_123v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="037">
<!--
<p n="123vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 settembre 1618 ricevuta a’ 18 ottobre </p>
<p>Haia. Sola n° 63 </p>
<p>Manda foglio di conti e dice si doverà <lb/>
dar debito alli 3 capitani di stati de Roterdam. </p>
<p>Il Chercoven ha scritto a<ptr target="#tn10" n="10"/> signori di lettere per essersi <lb/>
portati bene contra Spagnoli le sia dato un <lb/>
mese di paga: et le sia cresciuto <lb/>
il pagamento di viveri pregando di ciò racc(omandatio)ne <lb/>
a sua Serenità: di che ne hanno scritto <lb/>
a lui. Et li ha risposto che i capitani <lb/>
haveranno ogni conveniente sodisfatione. </p>
<p>Instanze fatteli di dar danaro alle <lb/>
fameglie di marinari. </p>
<p>Auttorità ch’essercita il principe Mauritio <lb/>
nella riforma de’ magistrati. </p>
<p>Il prencipe Henrico sesto a sua visita(tion)e <lb/>
discorre nel detto proposito. </p>
<p>Hanno fatto venir a fiscale per <lb/>
essaminar Bernvel. </p>
<p>Secretario di Utrechet amazzato da sé stesso <lb/>
discorsi sopra di ciò. </p>
<p>Risposta c’hanno dato i signori Stati alle <lb/>
lettere del Christianissimo. </p>
<p>Vandermil ritorna di Francia: ma <lb/>
s’è trattenuto per camino: et che è <lb/>
sta’ fatto decreto contro di lui. <lb/>
<lb />Negotio sopra il viaggio delle Indie Ocidentali <lb/>
offerta di Stati di dar fino a 20 navi. </p>
<p>Aviso di lettere di cambio. </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="038" corresp="037" source="115r-116v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="038" corresp="037" >
<!--<p>Allegato I al n. 37 (cc. 115r-116v)</p>-->
<pb n="115r" facs="07_115r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Aia de’ 30 settembre 1618 </p>
<p>Essendo stato posto nella seconda partita delli tre capitani sopra le tre <lb/>
navi della ripartitione di Rotterdam, mille, et trecento fiorini in <lb/>
circa meno a conto della terza mesata di soldo, si doverà<ptr target="#tn11" n="11"/> però<ptr target="#tn12" n="12"/> oltre <lb/>
quello che è stato annotato, che sono fiorini 640 et piachi 10 per <lb/>
cadauno aggiungere ad ognuno di essi come siegue, et metterlo in <lb/>
credito alla serenissima Republica. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Al capitano Jan Janson Vander Linden nella nave Lo spechio fiorini <lb/>
trecento trentasette, et piachi diece</p></cell>
<cell><p>fiorini 437 - 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Al capitan Isaac Janson nella nave Emaus fiorini quattrocento <lb/>
quaranta quattro, et piachi diece</p></cell>
<cell><p>fiorini 444 -10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Al capitano Peter Korsen nella nave Li tre re fiorini quattrocen-<lb/>
to dicissette, et piachi diece</p></cell>
<cell><p>fiorini 417 - 10 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>1299 - 10 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="115v" facs="07_115v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="116r" facs="07_116r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="116v" facs="07_116v" rend="270"/>
<p>Mille doicento novanta nove <lb/>
fiorini, et dieci piacchi da <lb/>
mettersi a credito del publico <lb/>
a conto dei tre capitani di <lb/>
Roterdam oltre la presente lista </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="039" corresp="037" source="117r-118v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="039" corresp="037" >
<!--<p>Allegato II al n. 37 (cc. 117r-118v)</p>-->
<pb n="117r" facs="07_117r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Aia de’ 30 settembre 1618 </p>
<p>Traslatione di lettera del Re christianissimo, scritta alli signori Stati <lb/>
nel ritorno all’Haya di monsignor di Boisise suo ambasciator <lb/>
straordinario. </p>
<p>Carissimi, et grandissimi amici collegati; et confederati l’affettione<ptr target="#tn13" n="13"/> che portiamo <lb/>
al vostro bene, et reposo havendosi mosso già a mandar verso di voi <lb/>
nostro ambasciator estraordinario il signor di Boisise consegliero nel nostro Consiglio di Stato <lb/>
ci fa ancor al presente darli carica di fermarsi costì per assistervi <lb/>
dei nostri buoni consigli sopra le occasioni, che si offeriscono, anzi se già <lb/>
fosse partito di ritornarsene prontamente a fine che, come noi prendiamo <lb/>
parte nel nostro interesse così possi anco darvi a conoscer le buone, <lb/>
et sincere intentioni al vantaggio della vostra Republica, la <lb/>
prosperità della quale haveremo<ptr target="#tn14" n="14"/> sempre in una singolar raccom-<lb/>
mandatione, et speriamo, che colla vostra prudenza voi la <lb/>
saprete così ben conservare, et trattare governando tutte le <lb/>
cose con mederatione, et dolcezza, che non sia la pace, et la <lb/>
tranquilità del vostro Stato per riceverne alcuna alteratione, come <lb/>
noi lo bramiamo, et di poter con l’interpositione nostra contribuire <lb/>
allo stabilimento di esso come appunto habbiamo commandato al detto signor <lb/>
di Boisise et signor di Maurier nostri ambasciatori d’impiegarsi, et testificarvi <lb/>
insieme in tal congiontura gl’effetti della nostra benevolenza <lb/>
verso di voi, ai quali vi pregamo dar fede, et credenza in quello <lb/>
che vi esporanno per nostro nome in questo proposito come pregamo <lb/>
noi nostro Signore carissimi, et grandi amici collegati et confidati <lb/>
che vi habbi nella sua cauta et degna guarda scritta a Parigi a’ 6 settembre 1618. </p>
<p>Propositione del signor di Boisise ambasciator straordinario di Francia <lb/>
fatta alli signori Stati a’ 19 settembre 1618. </p>
<p>Signori il mio pronto ritorno per di qua non ha in sé<ptr target="#tn15" n="15"/> altra causa <lb/>
che un eccesso d’affettione, et buona volontà portata dal Re
<pb n="117v" facs="07_117v" rend="0"/>
nostro signore al bene, riposo, et sicurtà del vostro Stato. Sua Maestà <lb/>
sa molto bene, che le vostre prudenze rincigliamo<ptr target="#tn16" n="16"/>, et affaticamo <lb/>
incessantemente per la salute publica, considerando la grande <lb/>
alteratione sopravenuta al corpe della vostra Republica, il Re <lb/>
nostro patrone non può esser, che non si risenti del medesimo senso, <lb/>
che de’ suoi proprii affari, et non sarà contento, che non vegga <lb/>
intieramente riestabilito il vostro Stato nel punto della sua prima <lb/>
unione, et concordia perché essendosi la Maestà sua resa come <lb/>
sequestro et depositaria delle conventioni sotto le quali si <lb/>
governa lo Stato vostro in questi tempi et havendo contribuito <lb/>
più assai di qual si sia prencipe de’ vostri collegati alla vostra <lb/>
conservatione ella stima esser obligata, et haver dretto d’intervenir <lb/>
in tutti gl’affari che toccano il riposo del vostro Paese per <lb/>
distornare tutti gl’inconvenienti, che lo potessero intorbidare. </p>
<p>Tocca ad uno<ptr target="#tn17" n="17"/> a<ptr target="#tn18" n="18"/> voi signori per non spareggiar un così buono et <lb/>
necessario ufficio di dichiarirsi francamente lo stato de’ vostri <lb/>
affari; et farci intender; in che noi potremo più utilmente assistervi, et soccorrervi perché monsignor di Maurier et io <lb/>
habbiamo carica di offerirvi dalla parte del Re nostro padrone <lb/>
tutto, quello che, può dipender del suo nome, auttorità, potere <lb/>
et conseglio con espressissimo commandamento d’impiegarlo farlo valere <lb/>
al beneficio, et vantaggio dei vostri affari con ogni spirito <lb/>
diligenza, et fede che potrò desiderar del canto nostro <lb/>
come ministri di un sì gran Re, che con buon titolo devi <lb/>
tener la prima fila tra gl’amici et collegati del vostro <lb/>
Stato. </p>
<p>Data alli detti signori Stati a’ 18 settembre 1618. </p>
<p>Segnata J. de<ptr target="#tn19" n="19"/> Romery<ptr target="#tn20" n="20"/> signor de <lb/>
Boisise </p>
<pb n="118r" facs="07_118r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="118v" facs="07_118v" rend="270"/>
<p>Lettera del Re christianissimo et <lb/>
espositione di monsignor di Langarach </p>
<p>n° 3 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="040" corresp="037" source="119r-120v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="040" corresp="037" >
<!--<p>Allegato III al n. 37 (cc. 119r-120v)</p>-->
<pb n="119r" facs="07_119r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere dell’Aia 30 settembre 1618 </p>
<p>Lettera dei signori della amiralità di Rotterdam </p>
<p>Signore </p>
<p>noi non potemo formar altro conto oltre quello che vi habbiamo ultimamente <lb/>
mandato, et sarebbe efettivamente<ptr target="#tn21" n="21"/> impossibile al presente anzi di danno alla <lb/>
serenissima Republica, se senza debitamente sentire tanto li capitani che li <lb/>
proprietarii dei vasselli noi disponessimo<ptr target="#tn22" n="22"/> assolutamente sopra li<ptr target="#tn23" n="23"/> mandamenti <lb/>
delle<ptr target="#tn24" n="24"/> commodità necessarie nella preparatione dei vasselli <lb/>
in conformità dei loro contratti, et sopra quello, che ognuno per la <lb/>
parte sua pretende dover cader a proprio costo et carico della <lb/>
serenissima Republica, ma tenemo fermamente che tutto quello riusciva<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
meglio alla fine del conto, et all’intero scarico del loro servitio <lb/>
et per responder alla ultima lettera di vostra Signoria intorno al pagamento dei <lb/>
viveri ai capitani et il soldo ai marinari, et del nolo dei vasselli <lb/>
ai loro proprietarii noi vi ringratiamo per parte di essi dell’offerta <lb/>
liberale che fate di fornir prontamente et noi parimente sentimo esser <lb/>
ragionevole, che tutto ciò si faccia solamente per provisione, et a <lb/>
buon conto della mostra successiva, et più particolare, che si farà <lb/>
delle genti di marina a Venetia, et così come sarà dichiarito <lb/>
doppo quando il giorno della mostra sarà cominciato, ma troviamo <lb/>
del tutto necessario ch’el detto pagamento tanto dei viveri, che <lb/>
delle page si facci qui a Rotterdam per tanto meglio mantener <lb/>
il credito delli capitani verso quelli che li hanno date le robbe <lb/>
et viveri, et proveder alle querele, et alla miseria delle <lb/>
mogli, figlioli, et poveri amici dei mattelotti, ancorché stimiamo <lb/>
parimente<ptr target="#tn26" n="26"/> convenirsi che molti di essi, et principalmente le genti <lb/>
che sono senza moglii<ptr target="#tn27" n="27"/> ricevino de là qualche denaro per <lb/>
soventione per le ordinarie commodità tuttavia con ordine, et <lb/>
saputa dei loro capitani, et officiali ai quali noi habbiamo <lb/>
fatte ispedir le qui congionte lettere, che piacerà<ptr target="#tn28" n="28"/> a vostra Signoria
<pb n="119v" facs="07_119v" rend="0"/>
fargliele adrizzare sicuramente et quanto più presto, quanto al <lb/>
pagamento dell’affitto dei vasselli è vero che li proprietarii deside-<lb/>
rebbono di poterlo<ptr target="#tn29" n="29"/> ricever in questo Paese, comme haverono <lb/>
inteso per le lettere di raccommandatione del coleggio di Northollandia <lb/>
et così come noi a tal effetto li raccommandiamo a vostra Signoria ma <lb/>
altrimenti poiché il contratto dà libera elettione del luoco dove <lb/>
si doverà pagar il detto affitto noi volontierissimo lo remettemo <lb/>
alla discretione di vostra Signoria et alla buona volontà della serenissima Republica <lb/>
resta solamente di darvi<ptr target="#tn30" n="30"/> un poco di cognitione dell’esborso <lb/>
del denaro ricevuto doppo il suddetto conto, di che vi <lb/>
inviamo la memoria per la quale vostra Signoria intenderà che fatto così <lb/>
il pagamento resterà ancora precisamente 4290 fiorini quattro <lb/>
piacchi et sette denari oltre quello che resta ancora <lb/>
giornalmente a pagar alla mogli et altri che vengono a <lb/>
solecitar per nome dei matelotti importunamente il loro <lb/>
soldo tanto del primo mese doppo la partenza loro, che <lb/>
delli seguenti già decorsi, onde non dubitiamo, ch’ella sia <lb/>
per far più difficultà d’inviarsi il sopra più del denaro <lb/>
richiesto in tanto vi bacciamo affettuosamente le mani etc. </p>
<p>De Rotterdam a’ 17 settembre 1618. </p>
<pb n="120r" facs="07_120r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="120v" facs="07_120v" rend="270"/>
<p>Lettera dei signori dell’amiralità di <lb/>
Roterdam </p>
<p>n° 2 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="041" corresp="037" source="121r-122v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="041" corresp="037" >
<!--<p>Allegato IV al n. 37 (cc. 121r-122v)</p>-->
<pb n="121r" facs="07_121r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>In lettere dell’Aia de’ 30 settembre 1618 </p>
<p>Estratto del dar, et havere dell’amiraglio, et capitani delle 12 navi <lb/>
tratto dal conto dei signori delle Amiralità. Nel qual trovandosi <lb/>
errore potrà sempre emendarsi tanto per parte <lb/>
della serenissima Republica che delli capitani delle navi. </p>
<p n="121rA">———</p>
<p>n° 1 Amsterdam. </p>
<p>Il signor Melchior Vanden Kerckoven amiraglio <lb/>
di xii navi da guerra per la serenissima republica di Venetia sopra la nave San Marco <lb/>
deve dar come segue. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A dì 9 di aprile pagatoli a conto di <lb/>
doi mesi di salario per le mani delli <lb/>
signori dell’amiralità di Amsterdam per 160 <lb/>
marinari, et officiali, come per il rollo <lb/>
saldato per detti signori a’ 22 di giugno fiorini</p></cell>
<cell><p>3873 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A dì 15 maggio pagato a conto del suo tratte-<lb/>
nimento ordinario come amiraglio che stabilirà <lb/>
con la serenissima Republica et per farlo haver straordinariamente <lb/>
per fornir la camera de puppa</p></cell>
<cell><p>1200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 20 marzo pagati a buon conto di viveri <lb/>
di 160 marinari, et 150 soldati, che <lb/>
ha nella sua nave per condur a Venetia <lb/>
in servitio della serenissima Republica a ragion di <lb/>
sei piacchi il giorno per marinaro <lb/>
et soldato, et dieci piacchi il giorno <lb/>
per quelli, che mangieranno alla <lb/>
caiuta<ptr target="#tn31" n="31"/> conforme la sua quietanza</p></cell>
<cell><p>7000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 30 di giugno a buon conto di detti viveri <lb/>
di 160 teste, o marinari alla ragion <lb/>
come sopra, come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>1518 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 7 di luglio pur a buon conto di detti <lb/>
viveri per panno per vestir li suoi <lb/>
marinari, come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>406, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto a buon conto detto a Balten <lb/>
Bandeloyns per tante camise per <lb/>
suoi marinari come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>300 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto pagato a detto conto a Martin Vanden <lb/>
Wielem calzolaro<ptr target="#tn32" n="32"/> per scarper<ptr target="#tn33" n="33"/> per detti <lb/>
marinari, come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>133 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto per tanti a detto conto pagati a <lb/>
Hans Bose per alcune cose necessarie <lb/>
per detti marinari, come per suo obligo</p></cell>
<cell><p>55 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>14485, 8 </p></cell>
</row>
</table>
<p n="121rB">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Amsterdam </p></cell>
<cell><p>14485, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>11 detto per sua lettera di cambio tratta di Valmuden <lb/>
pagabile a Jasper Spelaer come comesso <lb/>
di Dirich Cornelisen per la valuta havuta <lb/>
da Winter Merson per comprar diverse <lb/>
robbe della qual summa il detto signor <lb/>
Amiraglio deve risponder alla serenissima Republica</p></cell>
<cell><p>1000 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>24 detto pagato di suo ordine a Guglielmo <lb/>
Bray a buon conto di detti viveri per <lb/>
calzette per detti marinari come per <lb/>
suo conto</p></cell>
<cell><p>168 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 detto pagato a detto conto di viveri de’ 160 <lb/>
marinari come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>1518 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Dì detto pagato a buon conto di detti viveri <lb/>
al signor Filippo Calandrini di suo ordine <lb/>
per comprar calzette, et altri utensilii <lb/>
per li marinari, come per suo obligo.</p></cell>
<cell><p>450 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>17621, 8 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sono scudi di lire 7 di Venetia <lb/>
7048 3 18 a ragion <lb/>
di cinquanta piacchi per scudo. </p></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>n° 2 </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Il capitan Giacomo Haech sopra la <lb/>
nave San Francesco deve dare. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 22 aprile pagatoli a conto di doi mesi di soldo <lb/>
per 150 marinari come sopra per sua quietanza <lb/>
et rolo saldato alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>2946 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>20 marzo pagati a buon conto di viveri di 150 <lb/>
marinari, et 100 soldati sopra la sua nave alla <lb/>
ragion sudetta come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>5850 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>30 giugno pagato al detto conto per viveri <lb/>
di 150 marinari come di sopra et come per <lb/>
sua quietanza</p></cell>
<cell><p>1404 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 luglio pagato a detto come per sua <lb/>
quietanza</p></cell>
<cell><p>1404 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>7 detto pagato per tante pannine per suoi <lb/>
marinari a detto conto a Jacob Pieterson <lb/>
come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>287, 8, 12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>26 detto per suo assignamento a Guglielmo Bray <lb/>
per tante calsette, et altro come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>129,12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 detto per sua assignatione a Herman Gerritson calzolaro <lb/>
per scarpe per detti come sua quietanza:</p></cell>
<cell><p>156 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>12177, 12 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sono scudi di lire 7. 4870 lire 5 soldi 12. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<pb n="121v" facs="07_121v" rend="0"/>
<p>Amsterdam </p>
<p>n° 3 </p>
<p>Il capitan Arent Jacobson <lb/>
mano di ferro sopra la nave San <lb/>
Christofforo deve dare </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>a’ 22 aprile pagatoli a buon conto di doi mesi di <lb/>
soldo, che si dà alla mano per <lb/>
150 marinari come per il rollo saldato per <lb/>
li signori dell’Amiralità alli 22 di giugno:</p></cell>
<cell><p>3008 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 20 di marzo pagati a buon conto di <lb/>
viveri di 150<ptr target="#tn34" n="34"/> marinari, et 100 soldati <lb/>
conforme la sua quietanza</p></cell>
<cell><p>5850 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 30 di giugno per sua assignatione <lb/>
al detto conto</p></cell>
<cell><p>1410 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 27 luglio per sua assignatione al detto <lb/>
conto</p></cell>
<cell><p>1410 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 7 detto per sua assignatione a Jacob <lb/>
Pieterson per pannina per suoi mari-<lb/>
nari che fanno al detto conto</p></cell>
<cell><p>550 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>12228 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Sono scudi di lire 7. 4891 lire 1 soldi 8. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>n° 4 </p>
<p>Il capitan Pieter Paulson Quarcaes <lb/>
sopra la nave Menonistekerck deve <lb/>
dare. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A’ dì 22 aprile pagati a conto di doi mesi per salario <lb/>
per 150 marinari, che si dano alla mano, come <lb/>
per il rolo saldato come sopra alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>3200 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 20 marzo passato pagato a buon conto di viveri <lb/>
de’ 150 marinari, et 100 soldati, che sono sopra la <lb/>
sua nave, come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>5850 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>30 giugno pagati a detto conto come per sua <lb/>
quietanza</p></cell>
<cell><p>1404 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 luglio pagato come sopra, come per sua <lb/>
quietanza</p></cell>
<cell><p>1404 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>7 detto per sua assignatione a Jacob Pieterson <lb/>
per tante pannine</p></cell>
<cell><p>279, 4, 8 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto per tanti pagati a detto conto per sua <lb/>
assignatione a Martin Vander Welem <lb/>
per tante scarpe per uso de’ suoi marinari</p></cell>
<cell><p>100 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto pagato a detto conto per sua assignatione <lb/>
a Hans Vosy per diverse cose necessarie</p>
<p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>45 </p>
<p>12282, 4, 8 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Li quali fanno scudi di lire 7 come sopra 4912, 6, 3. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>n° 5 </p>
<p>Il capitan Bartholomeus Matthisson sopra la nave <lb/>
d’Anna Riverson deve dare. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A’ 22 aprile pagato a conto di doi mesi di soldo <lb/>
per 100 marinari conforme li rolli saldati per li signori <lb/>
dell’Amiralità alli 22 di giugno</p></cell>
<cell><p>2234 </p></cell>
</row>
</table>
<p n="121vB">———</p>
<p>Amsterdam </p>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>2234 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>20 marzo pagato a buon conto de’ viveri di <lb/>
cento marinari detti, et 80 soldati in ragion <lb/>
come sopra et come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>4200 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>30 giugno pagato a detto conto de’ viveri di <lb/>
100 marinari come sopra, et come per sua <lb/>
quietanza</p></cell>
<cell><p>954 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 luglio pagato a detto conto, come per sua <lb/>
quietanza</p></cell>
<cell><p>954 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>7 luglio pagato a detto conto a Jacob Pie-<lb/>
terson come per sua quietanza</p></cell>
<cell><p>205, 15 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>8547<ptr target="#tn35" n="35"/>, 15 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi come sopra 3419, 3, 14. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>Encusen <lb/>
<lb />n° 6 </p>
<p>Il vice amiraglio capitan Dirich Martson sopra la <lb/>
nave Santa Giustina deve dare. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A’ 10 aprile pagato a conto di doi mesi di <lb/>
salario dato alla mano per lui, et <lb/>
111 marinari arolati, et pagati al <lb/>
detto giorno come per il rollo</p></cell>
<cell><p>2698 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A detto pagato al detto a buon conto di 3 mesi <lb/>
di viveri di detti 111 marinari alla sudetta <lb/>
ragione, et per otto, che mangiano alla <lb/>
camera di puppa parimente alla sudetta ragione <lb/>
importa il mese fiorini 1047 fano per <lb/>
tre mesi</p></cell>
<cell><p>3141 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>10 aprile pagato a detto conto alla moglie <lb/>
del detto vostro Amiraglio per doi mesi di viveri de’ <lb/>
100 soldati imbarcati sopra la sua nave <lb/>
a piacchi sei per testa, et piacchi dieci per <lb/>
doi che mangiano alla camera di puppa <lb/>
che il mese sono fiorini 912 che per doi mesi importano</p>
<p>__________________________</p></cell>
<cell><p>1824 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 agosto pagati a detto conto per doi altri <lb/>
mesi di viveri per detti marinari, che <lb/>
dovevano pagar di sei<ptr target="#tn36" n="36"/> in sei<ptr target="#tn37" n="37"/> <lb/>
settimane doppo la loro partenza</p></cell>
<cell><p>2094 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve il detto dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>9757 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi come sopra 3902, 5, 12. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>n° 7 </p>
<p>Il capitano di Jacob Jacobsen Scrobop <lb/>
sopra la nave La vacca macchiata <lb/>
deve dar</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>a’ 10 aprile pagato a conto di salarii per doi mesi <lb/>
dati alla mano per lui, et 113 marinari con-<lb/>
forme li roli arolati il detto giorno</p></cell>
<cell><p>2783 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="122r" facs="07_122r" rend="0"/>
<p>Encusen </p>
<table>
<row role="label">
<cell></cell>
<cell><p>2783 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 10 aprile pagato a Meyntgen Luytger<ptr target="#tn38" n="38"/> <lb/>
moglie del detto Capitano a buon conto di 3 mesi <lb/>
di viveri per detti marinari computati li doi sopra <lb/>
principiando il giorno della mostra vengo-<lb/>
no per ogni mese fiorini 1065<ptr target="#tn39" n="39"/> fanno per 3 mesi</p></cell>
<cell><p>3195 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A detto pagato alla detta per il medesimo conto per li viveri di <lb/>
70 soldati a ragione come sopra, che fanno <lb/>
il mese fiorini 642, et in doi mesi sono</p></cell>
<cell><p>1284 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 25 d’agosto pagato alla detta a buon conto per doi <lb/>
altri mesi di viveri per 113 marinari quali <lb/>
se gli erano promessi di pagar in sei settimane <lb/>
doppo la sua partenza sono il mese fiorini <lb/>
1065, che per doi mesi fanno</p></cell>
<cell><p>2130 </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>9392 </p></cell>
</row>
</table>
<p>Quali fanno scudi da lire 7. 3756 lire 5 soldi 12. </p>
<p>n° 8 </p>
<p>Il capitan Gisbert Janson sopra la nave Il <lb/>
leon dorato deve dare. </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A’ 11 aprile pagato a conto di salarii<ptr target="#tn40" n="40"/> per doi mesi <lb/>
dati alla mano per lui, et 109 marinari aro-<lb/>
lati il giorno detto come per li roli segnati dai <lb/>
signori dell’Amiralità</p></cell>
<cell><p>2451 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto pagati a Griet Reymers moglie di detto Capitano <lb/>
a buon conto di 3 mesi di viveri di detti 109 <lb/>
marinari a ragion come sopra fanno il mese <lb/>
fiorini 1029 che per 3 mesi sono</p></cell>
<cell><p>3082 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Detto pagato alla detta sua moglie a buon conto <lb/>
di doi mesi di viveri per 100 soldati imbar-<lb/>
cati sopra la sua nave alla sudetta ragione <lb/>
fano ogni mese fiorini 912 che per doi mesi <lb/>
sono</p></cell>
<cell><p>1829 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>25 agosto pagati alla detta a buon conto di doi <lb/>
altri mesi di viveri per 109 marinari <lb/>
promessi di pagar sei in sei settimane <lb/>
doppo la sua partenza fanno ogni mese <lb/>
1029 che per doi mesi sono fiorini</p></cell>
<cell><p>2058 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar il sudetto in tutto</p></cell>
<cell><p>9420 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi da lire 7. 3768 </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>n° 9 </p>
<p>Il capitan Pietro Janson sopra la nave <lb/>
Il re Davide deve dare </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>A’ xi aprile pagato a conto di doi mesi di <lb/>
soldo dato alla mano per lui, et 107 mari-<lb/>
nari arolati il giorno d’hoggi a ragion <lb/>
di 1191 fiorini il mese conforme li <lb/>
roli che per doi mesi sono</p></cell>
<cell><p>2383 </p></cell>
</row>
</table>
<p n="122rB">———</p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Encusen </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>2383 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>xi aprile pagato a Willam Kem Pieters <lb/>
moglie di detto Capitano a buon conto di tre <lb/>
mesi di viveri per detto Capitano et marinari alla <lb/>
sopradetta ragione fanno il mese fiorini 1011 <lb/>
che in tre mesi sono</p></cell>
<cell><p>3033 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto pagato alla sudetta per il medesimo conto <lb/>
per doi mesi di viveri per 72 soldati im-<lb/>
barcati sopra la sua nave alla sudetta <lb/>
ragione come sopra fanno ogni mese <lb/>
fiorini 660 fanno per doi mesi</p></cell>
<cell><p>1320 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 25 agosto pagato alla detta a conto di <lb/>
altri doi mesi di viveri per li 107 mari-<lb/>
nari alla sudetta ragione, et promessoli<ptr target="#tn41" n="41"/> <lb/>
pagare di sei in sei settimane doppo la <lb/>
sua partenza fanno per doi mesi</p></cell>
<cell><p>2022 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>8758 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi da lire 7 come sopra 3503 lire 1 soldi 8. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Roterdam </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>n° 10 </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il capitan Gio. Janson Vander Linden sopra la <lb/>
nave Lo specchio deve dare. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 10 maggio pagato a conto di doi mesi di salario <lb/>
per lui et 100 marinari dati alla mano <lb/>
conforme al rollo</p></cell>
<cell><p>2164 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto dato alle donne a conto del 3° <lb/>
mese di salario di detti marinari che <lb/>
si deve diffalcare</p></cell>
<cell><p>644, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto pagato a conto di doi mesi di <lb/>
viveri per li 100 marinari, et 99 <lb/>
soldati imbarcati alla ragione sudetta <lb/>
come per quietanza</p></cell>
<cell><p>3774 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto pagato a buon conto per un altro <lb/>
mese di viveri per li 100 marinari, et <lb/>
per un giorno di 40 huomini che <lb/>
vi mangiorono prima della mostra:</p></cell>
<cell><p>981 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 30 agosto pagato alla sua moglie a <lb/>
conto di doi altri mesi di viveri per detti <lb/>
marinari promessi di pagar doppo <lb/>
la sua partenza come per quietanza</p></cell>
<cell><p>1938 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>9501, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali fanno scudi come sopra 3800 lire 4 soldi 4. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><pb n="122v" facs="07_122v" rend="0"/></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Roterdam</p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>n° 11 </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il capitano Isaac Janson Nienvelt <lb/>
sopra la nave Emaus deve dare</p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 11 di maggio pagato a conto di doi mesi <lb/>
di salario per lui, et 100 marinari dati alla mano <lb/>
come per li rolli</p></cell>
<cell><p>2178<ptr target="#tn42" n="42"/> </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 30 detto alle donne, et altri di detti mari-<lb/>
nari a conto del loro soldo per il 3° mese</p></cell>
<cell><p>644, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto pagato a buon conto per doi mesi <lb/>
di viveri per lui 100 marinari, et <lb/>
80 soldati imbarcati sopra la sua nave <lb/>
alla ragione come di sopra</p></cell>
<cell><p>3456 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto per un altro mese di viveri di <lb/>
detti cento marinari alla ragion come <lb/>
di sopra</p></cell>
<cell><p>972 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 30 agosto a conto di doi altri mesi di viveri <lb/>
di detti cento marinari promessili di <lb/>
pagar, et pagati doppo la sua partita</p></cell>
<cell><p>1932 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>9182, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali sono scudi di lire 7 sudetti 3673. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell>
<p n="122vB">———</p>
</cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>n° 12 </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Il capitan Pieter Corson Hort sopra <lb/>
la nave Li 3 re deve dare. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ 11 maggio pagato a conto di doi mesi di <lb/>
soldo datoli alla mano per lui, et 100 <lb/>
marinari conforme il rollo fattone</p></cell>
<cell><p>2124 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 30 detto dato alle loro donne, et altri per <lb/>
sua assignatione a conto del 3° mese come <lb/>
per il conto dei signori dell’Amiralità</p></cell>
<cell><p>644, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì 24 detto pagato a buon conto di doi mesi <lb/>
di viveri per 100 marinari, et ottanta <lb/>
soldati alla ragione come di sopra</p></cell>
<cell><p>3444 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>A’ dì detto per un altro mese di viveri per 100 <lb/>
marinari come per quietanza</p></cell>
<cell><p>966 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>30 d’agosto più a buon conto di doi altri <lb/>
mesi di viveri per li 100 marinari pro-<lb/>
messi di pagar doppo la loro partenza <lb/>
come per il conto di detti signori dell’Ami-<lb/>
ralità</p></cell>
<cell><p>1944 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Deve dar in tutto fiorini</p></cell>
<cell><p>9122, 10 </p></cell>
<cell></cell>
</row>
<row>
<cell><p>Quali sono scudi come sopra 3649<ptr target="#tn43" n="43"/>. </p></cell>
<cell></cell>
<cell></cell>
</row>
</table>
<p>All’incontro l’Amiraglio, et li capitani sudetti devono haver tutti li soldi <lb/>
et denari dei suoi marinari, et viveri dei soldati per il tempo fin qui <lb/>
transcorso conforme alle mostre fatte fin adesso <lb/>
di che doverà farsene il calcolo in armata. </p>
<p>Estratto dei debiti dell’Amiraglio<ptr target="#tn44" n="44"/> <lb/>
et capitani dei dodici vasselli, et<ptr target="#tn45" n="45"/> <lb/>
per consequenza il loro havere </p>
<p>n° 1 </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "tre-" corrected above "doi-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-eb-" corrected above "-an-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "levato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "o-" corrected above "et-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "cosi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-k" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-k" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "ha scritto a" has been added on a thin strip of paper.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "stesso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the line on "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-e-" corrected above "-i-;" followed by crossed-out letters in superscript.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-i" corrected above -"a."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "necessarie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-c-" corrected above "-s-."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-ii" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line on "piazzerà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "-l-" corrected above "-r-."</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Corrected above "100."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-47" corrected above "-68", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Followed by "mesi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by "mesi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "-r" corrected above "-n", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> "-0-" corrected above "-1-."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "-ii" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-178" corrected above "-644"; followed by "10" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "am-" corrected above "cap-."</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Followed by "del" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
