<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.019 date 1618-10-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">019</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 124r-125v, 128r-129v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">124r-125v, 128r-129v, 126r-127v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he had received lots of documents from Amsterdam Admiralty, which he will have translated into Italian. States have requested Calandrini money for one more month of supplies, Suriano requests guidance on what he has to do in this matter. Reports that everyone is keeping a close eye on events in Bohemia, with rumours of troop levies. There was an incident in Hoorn during Maurice’s entry into the city. Examination of Grotius and Hoogherbeets. The French extaordinary ambassador will stay in The Hague as he will continue to plead grace for Oldenbarnevelt. Reports that ambassador of Hanseatic city arrived in the city, but fell ill and has died. Concludes with news that horses have been bought to breed for the governor of Milan and he advises the Venetian Republic to consider buying horses as well in case they are needed as the Spanish do not do these things by accident (or without a reason). One text attached: a letter from the Amsterdam Admiralty</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-10-08">8 ottobre 1618</date>
            <num>042, 043</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="042">
<div type="main" facs="main text of letter" n="042">
<!--<p>8 ottobre 1618, L’Aia (cc. 124r-125v, 128r-129v)</p>-->
<pb n="124r" facs="07_124r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 64 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havend’io sotto ad un’altra copia del conto, che m’inviorono li signori <lb/>
dell’amiralità di Amsterdam fatto un ricever di esso, et delli documenti, <lb/>
che mi sono stati portati dal suo ricevitor generale mi hanno rescritto <lb/>
con le lettere, che mando in copia tradotte alla Serenità vostra a fine che <lb/>
ella possi vedere, et ordinare ciò ch’è necessario farsi perché non <lb/>
resti defraudata, quei capitani di nave habbino il suo contento, <lb/>
et queste loro genti, o parenti la sodisfattione, che desiderano <lb/>
nel bisogno, in che alcuni si attrovano. Scrivono li sudetti signori <lb/>
all’amiraglio Chercoven l’aggiunta lettera, et se ben, per quelli <lb/>
si comprende non toccano, che per le cinque navi, che essi hanno <lb/>
armate: in ogni modo con l’altre doverà tenirsi il medesimo stile <lb/>
altrettanto proprio quanto necessario. </p>
<p>Sono dietro al far far la traduttione dei conti, et copia di alcuni <lb/>
dei documenti li più necessarii: affineché vostre Eccellentie illustrissime possino <lb/>
vedere oltre le spese dei marinari quelle delle munitioni, et <lb/>
quanti siano stati gl’estraordinarii; che credo riusciranno <lb/>
anco straordinarii alle Signorie vostre eccellentissime; ma non si può dir altro <lb/>
mentre di qua si professa haver la serenissima Republica ricevuto un <lb/>
notabilissimo servitio coll’impiego dei medesimi magistrati, <lb/>
et suoi ministri. Questo è vero, che anco di simili spese si <lb/>
fanno nel preparamento dei proprii vasselli. </p>
<p>Hanno li sudetti signori ricercato il Calandirini di haver altri denari <lb/>
per un mese di viveri, egli ha detto non tener ordine; onde <lb/>
me lo avvisa. Li signori non m’hanno ancor fatto alcun motivo con
<pb n="124v" facs="07_124v" rend="0"/>
loro lettere io farò ogni possibile per divertir all’instanza fin tanto <lb/>
che mi venga in questo proposito l’instruttione, et commissione <lb/>
della Serenità vostra non sapendo quello, che li capitani habbino havuto <lb/>
di là. In questo si compiacerà, che io habbi la volontà <lb/>
sua, perché queste Amiralità al certo non cesseranno <lb/>
d’instar il pagamento delli restanti sei mesi di viveri già <lb/>
tante volte notificati da me all’Eccellenze vostre. So benissimo <lb/>
che l’instanza, che essi mi fanno deriva da quella, che loro <lb/>
viene fatta da ch’ha proviste le navi, che fa ricorso ai <lb/>
detti magistrati per il credito interposto in nome di vostra Serenità. </p>
<p>Il Calandrini mi aggiunge nelle lettere sue, che in Amsterdam si <lb/>
teneva avviso; che delle altre navi, che prima delle dodici <lb/>
ultime erano in servitio, restavano a pagar quattro, e cinque <lb/>
mesi decorsi; onde li portionevoli delle dette dodici teme-<lb/>
vano, che a loro anco non succedesse il medesimo et dice <lb/>
essergli parso bene l’avvertirmene perché se ciò avvenisse cau-<lb/>
seria gran discontento, et richiami contra la serenissima Republica <lb/>
tanto nel particolare, che nel publico, come quello che come <lb/>
ho detto ha interposta la parola, et il credito anco per questa <lb/>
sodisfattione. Io parimente ho stimato mio debito significar <lb/>
il tutto a vostra Serenità perché si compiaccia metter in ciò quell’ordine <lb/>
ch’è proprio della sua prudenza. Ella ha a far con <lb/>
mercanti, che vuol dire coll’interesse, et come questo è <lb/>
toccato, o<ptr target="#tn1" n="1"/> che non vi si risponde puntualmente subito alle
<pb n="125r" facs="07_125r" rend="0"/>
doglienze. Già ella ne ha fatta l’isperienza; et io qui ne sento le <lb/>
voci, et veggo gl’effetti. </p>
<p>Viene tenuto per fermo, che vostra Serenità non sia per licentiar li vasselli, ch’ella <lb/>
ha al presente in servitio per buon pezzo; poiché fra mercanti <lb/>
in Amsterdam vi è qualche avviso di Spagna, che ’l Re cattolico <lb/>
non vogli cessar di tenerla occupata nel golfo, et che in cioè <lb/>
risoluto; et qualche altro ha detto, che se bene dal canto dei <lb/>
Spagnuoli si vedrà apparenza di voler disarmare, sarà per dar <lb/>
colore, ridur la Serenità vostra a licentiar le sue forze; et poi allhora <lb/>
coglierla all’improviso; cioè prender con più sicurezza porto in <lb/>
quello dei Ragusei, con quali essi Spagnoli s’intendono molto bene, <lb/>
et quivi farsi forti; ma vostre Eccellentie illustrissime devono molto meglio pene-<lb/>
trar gl’andamenti di quello, ch’io possi cavar qui dalle paro-<lb/>
le forse de’ ben affetti, che fondano li loro concetti nell’appa-<lb/>
renza evidente della mala volontà, che si scorge contra la serenissima Republica. </p>
<p>Da questa parte veramente si mira molto poco al presente verso l’<lb/>
Italia, havendo ognuno l’occhio intento alle cose di Bohemia <lb/>
si sente bene per gl’avvisi di Colonia, et da<ptr target="#tn2" n="2"/> Heidelbergh dall’<lb/>
agente di questi signori, che in quei contorni si solecitano delle le-<lb/>
vate; ma s’intende però anco, et lo scrive al signor conte Gu-<lb/>
glielmo il conte di Solms, che sono li affari di quei stati di Bohe-<lb/>
mia in termine da potersi trattar qualche accomodamento, il che <lb/>
vostra Serenità deve saper prima, et meglio dal luoco proprio. Questi <lb/>
signori però non sanno formar giudicio di quello di bene, che
<pb n="125v" facs="07_125v" rend="0"/>
ne possi derivare, et qual principalmente sia il fine del re di Spagna <lb/>
tanto da quella parte, che in altra, ove par che vadi sempre <lb/>
movendo humori; et particolarmente al presente nel paese de’ Svizzeri, et <lb/>
Grisoni; come mi par che ne siano avvisati dal sudetto suo agente <lb/>
da Heidelbergh. </p>
<p>Il signor principe Mauritio non è ancor tornato. Si trattiene in Northolandia. <lb/>
Non haveva pensiero di andar per questa volta ad Hoorn; ma <lb/>
consigliato, come mi disse, il conte Guglielmo da qualche buoni <lb/>
patrioti, se ne risolve. Mostrò il Magistrato non intenderlo bene <lb/>
et venendole incontro pregorono l’Eccellenza sua che se voleva entrar <lb/>
nella città lo facesse con pochi dei suoi. Sua Eccellenza rispose, che voleva <lb/>
entrar col suo seguito, né aspettava, che se le dovesse metter <lb/>
limito, mentre veniva per servitio del Paese, et del publico, <lb/>
et per evitar nella stessa città delli passati disturbi; onde con-<lb/>
venero condescender. Entrò sua Eccellenza con più di cinquecento fanti, <lb/>
ch’erano ripartiti in diversi vasselli, et trovò li cittadini in <lb/>
arme. Andò al suo alloggiamento accompagnato dalli borgo-<lb/>
mastri, che tornorono poi al palazzo della città guardato dai <lb/>
borghesi armati. In fine l’Eccellenza sua depose il Magistrato, et rifor-<lb/>
mandolo rimesse otto dei vecchi deputati, et dodici ne <lb/>
elesse de’ nuovi. Tutto succedendo senza alcun strepito, ancorché <lb/>
il principio haveva dato un poco da pensare. </p>
<p>Questa notte passata sono partiti cento moschettieri della guardia di <lb/>
sua Eccellenza verso Alcmar, parendo dubitar ella d’incontrar quivi
<pb n="128r" facs="07_128r" rend="0"/>
qualche cosa, che non vorrebbe. Si vede bene, che ha bisogno di <lb/>
valersi della sua ordinaria prudenza, et di desterità<ptr target="#tn3" n="3"/> stanti gl’<lb/>
humori, che potrebbe rincontrare. Dal più però si tiene, che servino <lb/>
queste vigilanze, et cautele più per una prudente<ptr target="#tn4" n="4"/> circonspet-<lb/>
tione, che per tema di successo di male. </p>
<p>Il corpo del Lidembergh è stato imbalsamato per aspettarsi la sen-<lb/>
tenza sopra esso secondo che troveranno confrontarsi gl’essami <lb/>
degl’altri alle imputationi, che haveva. Si continua ad <lb/>
essaminar il Grotius, et l’Hogherbets. Di monsignor Bernvelt <lb/>
non si parla, credendosi, che voglino li signori Stati per maggior <lb/>
sodisfattione della provincia di Holanda, ch’egli sia essaminato <lb/>
innanti li deputati di essa; acciò dalla viva voce di lui sent[e]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
le sue confessioni. </p>
<p>L’ambasciatore straordinario di Francia, dicono, che si trattenga aspett[ando]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
in particolare il fine di questo negotio per poter accorrer coll’<lb/>
auttorità del suo Re, et interporsi alla gratia per esso Bernvelt <lb/>
quando si venisse a qualche severa sentenza; ma si tiene <lb/>
anco, che la riduttione del sinodo lo trattenga. </p>
<p>Colla risposta data ad esso Ambasciatore della sostanza, che scrissi riverentemente <lb/>
alla Serenità vostra colle precedenti lettere mie dei 30 del passato, che <lb/>
haverà qui aggiunte in replica hanno li signori Stati voluto darli <lb/>
per le mandasse al Re suo signore, le difese del signor cavalier Arsen <lb/>
l’ha egli ricusate, dicendo che tutto quello, che potesse <lb/>
ceder a poca riputatione del Re toccante il fallo, che si
<pb n="128v" facs="07_128v" rend="0"/>
pretende dalla Maestà sua nel detto Arsen, tutto lo lasciava sopra le <lb/>
loro Signorie; onde essi signori Stati hanno deliberato di mandarle con <lb/>
proprie lettere a monsignor di Langarach perché le presenti a sua Maestà; et <lb/>
contengono in sostanza il dispiacer, che sentono ch’ella<ptr target="#tn7" n="7"/> sia <lb/>
stata abusata dalle informationi ricevute<ptr target="#tn8" n="8"/>; che havendo <lb/>
trovate buone le cose addotte non potevano far di meno di <lb/>
non rappresentarle per tali, et di haver la protettione di chi <lb/>
li haveva serviti fedelmente, come haveva fatto il detto <lb/>
cavallier Arsen. Tutta questa querela è imputata a monsignor <lb/>
di Murier particolar adversario dell’Arsen. </p>
<p>A dì passati venne qui un ambasciator delle città ansiatiche per corris-<lb/>
ponder all’ambasciata, che hanno fatta far questi signori nel <lb/>
viaggio di Danimarca. Doveva consigliar sopra certa indo-<lb/>
glienza, et pretentione del re di Danimarca per rifacimento o <lb/>
riparatione dell’arresto, che fecero quelli di Bransuich, di <lb/>
Lubech, et un’altra delle sudette città di un commissario di <lb/>
esso Re, che andava al duca di Bransuich. Fece la sua <lb/>
prima espositione poi caduto amalato; et oppresso da una <lb/>
intensa malinconia, et febre rifiutando ogni medicamento et <lb/>
gl’istessi medici ha complito con la morte alla carica. La <lb/>
perdita<ptr target="#tn9" n="9"/> è riuscita di dispiacere grandissimo alli signori Stati, essendo <lb/>
quest’huomo di molto valore, et isperienza; ne mancaranno <lb/>
d’ogni conveniente honore al cadavero; ch’è stato imbal-<lb/>
samato. </p>
<pb n="129r" facs="07_129r" rend="0"/>
<p>Non restarò di dir alla Serenità vostra ad ogni buon fine haver io inteso, che <lb/>
l’Annoni mercante di Anversa nell’ultima fiera di Valchenburgh <lb/>
questo settembre passato ha compre cinquanta giumente, <lb/>
dicono per far razza, et queste per il nuovo governator di Milano <lb/>
l’ha pagato più di doicento fiorini l’una per l’altra. <lb/>
Vostra Serenità forse con questo lume potrà cavar il fine, parendo <lb/>
che Spagnoli non faccino a caso le cose loro. Et vi sono di <lb/>
quelli, che conseglierebbono vostra Serenità ad introdur di questa <lb/>
razza de’ cavalli nel suo Stato per esser fornita al bisogno. </p>
<p>Meno questa settimana ho havute lettere sue. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 8 ottobre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="129v" facs="07_129v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 64 sola </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="042">
<!--
<p n="129vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 ottobre 1618 ricevute 24 detto </p>
<p>Haia. n° 64 sola </p>
<p>Ha fatto ricever del documento mandato <lb/>
dall’amiralità d’Amsterdam: <lb/>
manda copia di lettere con che si <lb/>
possa veder ciò che è necessario farsi <lb/>
per non esser defraudati. Et <lb/>
manda anco risposta dell’Amiralità <lb/>
al Cercoven per le 5 navi che <lb/>
anco nell’altre s’haverà a tener <lb/>
il medesimo stile. </p>
<p>Attende a far far la copia de’ conti <lb/>
e documenti più necessari perché si <lb/>
possa veder li conti delle munizioni. </p>
<p>Instanza fatta al Calandrini per <lb/>
haver denari per un mese di viveri: <lb/>
porterà il tempo avanti perché vada <lb/>
l’instrutione di qua et ordine non <lb/>
sapendo quanto habbia havuto li <lb/>
capitani di qua. </p>
<p>Dubio che si ritardino i pagamenti <lb/>
e pericolo di indoglienze per ciò. </p>
<p>Si tiene che i vasselli condotti <lb/>
al servitio non siano licentiati per un pezzo <lb/>
essendovi avise di Spagna che <lb/>
habbino a continuar le gelosie nel <lb/>
golfo: e discorso dei loro disegni <lb/>
che si pensa poco all’Italia ma <lb/>
più alle cose di Bohemia. </p>
<p>Operazioni de Mauritio in Nortolandia <lb/>
s’aspetta la sentenza del corpo del Ledenbergh. </p>
<p>L. [SS. R.]<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
<p n="129vD">———</p>
<p>Ambasciator di Francia si trattiene dicesi <lb/>
per aspetar l’essito di Bernvelt <lb/>
e chiederlo in gratia. </p>
<p>Deliberatione di mandar in Francia <lb/>
sopra il negotio del Arsen <lb/>
ambasciatore delle cità ansiatiche. </p>
<p>Aviso di conpreda di cavalli di <lb/>
razza per Milano. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="043" corresp="042" source="126r-127v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="043" corresp="042" >
<!--<p>Allegato I al n. 42 (cc. 126r-127v)</p>-->
<pb n="126r" facs="07_126r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Lettera delli signori dell’amiralità d’Amsterdam. </p>
<p>Signore </p>
<p>hieri per il nostro ricevitor general Pietro Hoeffijser habbiamo rece-<lb/>
vuto il doppio del suo conto della administratione havuta fin <lb/>
adesso delli denarii della serenissima republica di Venetia per l’equipa-<lb/>
gio delle cinque navi per noi armate in guerra per la serenissima Republica <lb/>
detta. In fine del quale vostra Signoria ha messo il recever delli documenti <lb/>
di esso conto consignati per lui per parte nostra a vostra Signoria anchora <lb/>
habbiamo recevuto la lettera di lei del primo di questo sopra la quale <lb/>
le serviva d’aviso quanto alli rolli delle mostre della gente che <lb/>
servino et dei soldati condotti, et tragettati per essi, che in ogni <lb/>
modo detti rolli siano mandati di parte, et in nome della serenissima <lb/>
Republica cioè sotto scritti per nome di essa, et non delli capitani, poiché <lb/>
in essi saranno annotato cose particolari toccanti ad essi capitani <lb/>
per tanto piacerà a vostra Signoria usar questa providenza, accioché questo <lb/>
segni così, et che a suo tempo possiamo essere avisati quando <lb/>
li soldati saranno stati sbarcati et levati di vasselli a già <lb/>
potessero esser levati per regolarsi in questo. Per li pagamenti dei <lb/>
viveri di questo ne scriviamo nell’alligata al generale Kerckhoven <lb/>
con ordine di avisarvi quello per lui et li altri quattro capitani <lb/>
sarà disborsato alli loro marinari tanto in<ptr target="#tn11" n="11"/> denari, vestiti o alt[ro]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
accioché lo possiamo notare qui al conto di ognuno et avertire <lb/>
che non disborsiamo d’avantagio alle loro moglie o parenti <lb/>
di quello, secondo l’ordine che usano, che puol importare <lb/>
et non servendo questo per altro. </p>
<p>D’Amsterdam li 4 ottobre 1618 </p>
<pb n="126v" facs="07_126v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="127r" facs="07_127r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="127v" facs="07_127v" rend="270"/>
<p>Lettera delli signori dell’amiralità di <lb/>
Amsterdam </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "e."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "st" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
