<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.020 date 1618-10-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">020</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 130r-133v, 138r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">130r-133v, 138r-v, 134r-135v, 136r-137v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has visited Maurice, who has returned to The Hague, and reiterates Maurice’s firm intentions that reform is needed. Maurice also informs Suriano that the interrogation of Oldenbarnevelt will start soon and that they have proof he colluded with the Spanish. Reports that there are rumours that Bentivoglio has tried to meet Langerack in Paris to advocate an extension to the Truce and that the Pope will recognise the United Provinces as a sovereign state, but according to Suriano this is not true. He adds that Langerack has been suspected of writing falsehoods before. He sends the letter in attachment. Suriano also writes that the States of Bohemia have received the standard response from United Provinces, but senses their is growing animo to assist these states. Further news of trade with the Indies and the warships being readied for the expedition. a ship bought by Louis XIII in the Dutch Republic has sunk and that he is relieved he did not have such a problem with the twelve war ships. He concludes his letter with news that Donato has arrived on his way to London. Two texts attached: the letter by Amsterdam admiralty from 4 October (also attached to the previous letter) and a letter by Langerack from Paris dated 27 September</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-10-16">16 ottobre 1618</date>
            <num>044, 045, 046</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="044">
<div type="main" facs="main text of letter" n="044">
<!--<p>16 ottobre 1618, L’Aia (cc. 130r-133v, 138r-v)</p>-->
<pb n="130r" facs="07_130r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 65 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il ritorno del signor principe Mauritio in questo luoco fu venerdì a <lb/>
sera, et io la seguente mattina fui a rallegrarmi seco della <lb/>
buona sanità, che haveva riportata; mostrando gustare <lb/>
come humilissimo ministro della Serenità vostra di quello di bene, <lb/>
che pareva promettersi l’universale degl’ufficii, che <lb/>
andava facendo, et dal rimedio, che si sperava colle <lb/>
riforme dei magistrati alla libertà, et al riposo di queste <lb/>
Provincie, la conservatione delle quali, et la sua unione <lb/>
riusciria sempre cara a vostra Serenità. Corrispose il signor Principe <lb/>
con parole affettuosissime, et l’affetto con che mi raccolse <lb/>
ben diede ad intender, ch’era tornato contento da questo <lb/>
viaggio; et doppo qualche discorsi disse in verità, che <lb/>
lo Stato haveva bisogno di questa riforma, troppo <lb/>
le cose havevano preso piedi, et erano ridotte a tale <lb/>
che non si poteva aspettar altro, che effusione di <lb/>
sangue tra li cittadini; et tra gl’habitanti. Vi<ptr target="#tn1" n="1"/> erano <lb/>
di mali humori in questo corpo di Republica; pian <lb/>
piano si anderà facendo il resto a servitio di queste<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
Provincie<ptr target="#tn3" n="3"/>. </p>
<p>Hora, ch’è ritornato il signor Principe, et che la Congregatione <lb/>
General di Holanda si comincia a ridurre si devenirà <lb/>
all’essame di monsignor Bernvelt, del quale parlando l’Eccellenza sua
<pb n="130v" facs="07_130v" rend="0"/>
mi disse, che si havevano molte male cose contra di lui <lb/>
et tale è la voce anco di altri. Et soggiunse sua Eccellenza <lb/>
in questi propositi, dicano quanto si vogliono vi è maneggio <lb/>
con Spagnuoli, perché il punto della predestinatione <lb/>
non serviva a materia di tante broglierie, et ben si è <lb/>
scoperto, che è stato solo pretesto per diriger il governo <lb/>
a modo loro, o ad una total ruina del Paese. </p>
<p>Con tutti questi discorsi non si sa però ancora formar vero <lb/>
giudicio di quello che habbi ad esser; se ben l’universale tiene, <lb/>
che ogni cosa resterà sopita; et ve n’è l’apparenza. </p>
<p>Quattro città ancora in questa Provincia mancano a <lb/>
visitarsi da sua Eccellenza la qual mi disse che presto l’have-<lb/>
rebbe fatto; ma che si era trattenuta per qualche <lb/>
rispetto, et non vi è chi dubiti che ella non sia per <lb/>
far anco in dette piazze ciò che ha fatto nelle altre <lb/>
senza altro impedimento. </p>
<p>Da partiali dipendenti viene commendata, et laudata la <lb/>
buona condotta in questo affare del signor Principe, et <lb/>
ognuno conosce, che con gran prudenza et desterità <lb/>
si è valso<ptr target="#tn4" n="4"/> dell’auttorità che tiene, la quale ogni giorno si va <lb/>
avanzando; ne vi voleva manco con questi popoli <lb/>
in particolare di Holanda, che abborriscono il rigore, et
<pb n="131r" facs="07_131r" rend="0"/>
lo strapazzo. </p>
<p>Per il buon fine di questi affari è stata commandata una <lb/>
general preghiera in queste Provincie, che si farà<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
dimani. </p>
<p>Nella città di Hoorn sono stati lasciati da novecento fanti divisi <lb/>
in sette compagnie per tener in freno quelli habitanti; <lb/>
ma si spera, che forse presto si leveranno mostrandosi già <lb/>
il popolo assai inclinato alla quiete, et al fuggir ogni <lb/>
sorte di mal contento alli signori Stati. </p>
<p>Sopra questi affari scrive monsignor di Langarach ambasciator di queste <lb/>
Provincie in Francia, (et ho havuto modo di veder le <lb/>
stesse lettere) che ’l nontio del papa Bentivoglio <lb/>
haveva cercata occasione di trovarsi con esso monsignor di <lb/>
Langarach, et di entrar seco in communicatione dicen-<lb/>
dogli in particolare che improbava grandemente il proceder <lb/>
di questi signori et di sua Eccellenza nel assopir le presenti diffe-<lb/>
renze, et contrarietà<ptr target="#tn6" n="6"/> che sono nel Paese; et per <lb/>
secondo sostiene, che la prorogatione della tregua <lb/>
fosse per servir meglio allo Stato, et alla conservatione <lb/>
della sovranità delle Eccellenze loro, che la guerra; et che <lb/>
nella<ptr target="#tn7" n="7"/> risposta haveva<ptr target="#tn8" n="8"/> mostrato, che un tal <lb/>
giudicio non poteva esser che non fosse sospetto. Aggiunge
<pb n="131v" facs="07_131v" rend="0"/>
haver detto il Nontio, che ’l Papa suo signore era riconoscente <lb/>
lo stato di queste Provincie<ptr target="#tn9" n="9"/>, et Republica<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
per un Stato sovrano, et soggiunge altro <lb/>
che intenderanno l’Eccellenze vostre illustrissime se ne haveranno gusto <lb/>
nell’aggiunta traduttione monsignor di Langarach è suspetto <lb/>
come altre volte ho rivedrentemente scritto, et viene per tanto stimato <lb/>
anco quello che rappresenta per artificioso parendo, che <lb/>
non consoni al naturale. Egli procura di mantenersi <lb/>
in gratia; et per ciò ho saputo anco, che essendo licentiato <lb/>
da lui il suo secretario ne ha chiesto uno a’ signori Stati; ma <lb/>
né gl’hanno risposto, né hanno risoluto alcuna cosa. </p>
<p>Alle lettere, che le passate settimane scrissero li stati di Bohemia <lb/>
a questi signori è stato ultimamente risposto con applauder all’<lb/>
attioni; al sostentar la libertà, et al procurar tanto la <lb/>
conservatione del Regno che la propria, et in generale <lb/>
afferiscono quanto può venir da queste Provincie per <lb/>
loro servitio. In sostanza quest’è la risposta generale, <lb/>
ma da particolari signori dell’assemblea ho cavato che vi <lb/>
è una commune inclinatione di assister a quei Stati <lb/>
in quanto per loro si potrà, et che lo comporterà la <lb/>
direttione de’ presenti affari bramando questi, et <lb/>
stimando loro con maggior vantaggio nutrir la guerra
<pb n="132r" facs="07_132r" rend="0"/>
nel seno della casa d’Austria et qualcheduno m’ha detto che <lb/>
è in mente di alcuni procurar che anco la Serenità vostra si <lb/>
disponga a non perder l’occasione di fomentar con loro il <lb/>
nutrimento a<ptr target="#tn11" n="11"/> Bohemi perché si possino sostentar, <lb/>
et mantenere non so se lo faranno. Questo ben si può <lb/>
creder che da questa parte vi è cuore. </p>
<p>Et mostrano anco nell’attender alla propositione del trafico dell’<lb/>
Indie Occidentali. Hanno commandata la formatione <lb/>
di alcuni articoli, o capitoli, li quali doveranno esser essam-<lb/>
inati, et consultati molto bene prima che di concederne <lb/>
la publicatione, il che servirà per il privilegio a quelli, <lb/>
che vorranno a entrar nella Compagnia. Al qual propo-<lb/>
sito alcuni di questi signori m’hanno addimandato se vostra Serenità <lb/>
haverebbe<ptr target="#tn12" n="12"/> dato qualche denaro per aiutar il capitale <lb/>
io risposi, che non sapendo il modo, né come, né <lb/>
il fine di questo negotio, meno sapevo quello<ptr target="#tn13" n="13"/> che dal canto <lb/>
di vostra Serenità potesse deliberarsi. Tutti però considerano <lb/>
che questa Compagnia habbi ad esser un gran spino <lb/>
alli Spagnoli, et che sia bene il coadiuvar che vadi <lb/>
innanti l’effetto, proprio per maggior stabilimento <lb/>
della sicurtà de’ principi liberi. </p>
<p>Hanno questi signori il negotio per mano, et lo praticano del continuo. </p>
<pb n="132v" facs="07_132v" rend="0"/>
<p>Appresso questo attendono li mercanti particolari ad armar dodici <lb/>
navi per l’Indie Orientali; et per la continuatione della <lb/>
sicurtà del navigare dallo stretto nel Mediteraneo <lb/>
si vanno mettendo ad ordine alcune navi da guerra <lb/>
da queste Amiralità per inviarle contra corsari. Il che <lb/>
si solecita con diligenza, et doveranno queste esser sotto <lb/>
il commando del capitan Quast, et l’altre che sono fuori <lb/>
torneranno a rinfrescarsi prima dei geli. </p>
<p>Da quanto ho significato alla Serenità vostra con precedenti lettere <lb/>
mie, et da quello che le significo al presente la prudentia di <lb/>
lei può molto ben comprender qual generoso fine <lb/>
habbino questi Stati, come inclini sia tener alumata <lb/>
la guerra in Paese, che può far danno all’ambitione <lb/>
spagnola, et distornar li disegni, che potessero haver altrove <lb/>
come si mostrino pronti a tagliarli la stradda dell’oro <lb/>
a che tutto, et alla difesa de’ proprii sudditi, et delle navi<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
di questi paesi si mostrano così inclinati, che par che <lb/>
sia per riuscirle anco facile l’effetto; come veramente si può <lb/>
prometter et dalle publiche, et dalle particulari forze <lb/>
di questo Paese, che dipendono dalla natural mala volontà <lb/>
contro Spagnoli. Il che tutto ho stimato proprio di <lb/>
riverentemente<ptr target="#tn15" n="15"/> aggiunger a vostre Eccellenze perché
<pb n="133r" facs="07_133r" rend="0"/>
se si compiaceranno vi faccino quel reflesso; che stimeranno pro-<lb/>
prio, et di loro servitio nella congiontura de’ tempi, degl’<lb/>
artificii, et dell’invalidità delle promesse. </p>
<p>Uno delli doi vasselli compri per il Christianissimo per andar ad unirsi con <lb/>
gl’altri destinati sotto alla condotta del signor duca di Guisa <lb/>
quello di maggior spesa, et il più bello uscito dal porto di <lb/>
Encusen doppo l’essersi arrenato una volta<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
uscito da quel pericolo s’è miseramente ingalonato, et doppo <lb/>
profondato una lega discosto dal Tessel scosso da un poco di tempesta. </p>
<p>Questo avviso ispedito alli ambasciatori di sua Maestà christianissima ha loro appor-<lb/>
tato gran scontento per la perdita, che fa la Maestà sua di un <lb/>
così bel vassello, et del costo di esso, ch’è di qualche momento. </p>
<p>Il solo scopo<ptr target="#tn17" n="17"/> importa intorno a 42 fiorini. Vi erano<ptr target="#tn18" n="18"/> poi le <lb/>
artiglierie, da centomilla libre di polveri, cordaggi, provisioni <lb/>
de’ viveri, et altri apprestamenti, et l’esborso di tre mesi di paga <lb/>
a ottanta marinari, onde ascende la summa a fare più <lb/>
di cento quaranta milla fiorini. Io devo bene render humilissime <lb/>
gratie al Signor Dio<ptr target="#tn19" n="19"/>, che in quattro levate di soldatesca, <lb/>
et ispeditione di dodici vasselli da guerra non mi sia successo <lb/>
un simil accidente, né sia laudata la divina Maestà sua. </p>
<p>Gl’ambasciatori hanno tentato di procurarne la ricuperatione che <lb/>
è stata stimata disperata. Et hanno spedito in Francia. </p>
<pb n="133v" facs="07_133v" rend="0"/>
<p>Arrivò qui domenica sera l’eccellentissimo signor ambasciator Donato, il quale dal <lb/>
signor principe d’Oranges, et dagl’altri della casa di Nassau <lb/>
et dagl’altri ambasciatori, et principali ministri residenti in questa Haya <lb/>
è stato visitato, et honorato con termine corrispondente al <lb/>
merito della persona rappresentante quella serenissima Republica et <lb/>
al proprio, et della sua eccellentissima casa: ma in altre ha resa <lb/>
conspicua et di splendore, et generosità la comparsa che <lb/>
ha fatta qui con numerosa famiglia, et di novil apparenza. </p>
<p>Da signori Stati in particolare, et dal signor principe Mauritio sono <lb/>
li suoi prudenti ufficii stati aggraditi con testimonii <lb/>
et confessioni di desiderio d’impiegarsi con non minor <lb/>
prontezza in servitio della serenissima Republica di quello <lb/>
hanno fatto per il passato. Io l’ho<ptr target="#tn20" n="20"/> ricevuto in <lb/>
questa casa della Serenità vostra in quella miglior maniera, <lb/>
che la mia fortuna, et la riverenza che devo a così degno <lb/>
rappresentante<ptr target="#tn21" n="21"/> vostra Serenità m’ha sumministrato. Partirà <lb/>
dimani mattina per Dordrechet, et di là in Zelanda per Inghilterra <lb/>
essendo stato provisto per mezo dei signori Stati, et di <lb/>
sua Eccellenza di ogni commodità, et d’<ptr target="#tn22" n="22"/>ogni buon adrizzo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 16 ottobre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="138r" facs="07_138r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="138v" facs="07_138v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 65 sola </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="044">
<!--
<p n="138vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[…]<ptr target="#tn23" n="23"/> </p>
<p>Aia. Sola. n° 65 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="045" corresp="044" source="134r-135v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="045" corresp="044" >
<!--<p>Allegato I al n. 44 (cc. 134r-135v)</p>-->
<pb n="134r" facs="07_134r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Signore </p>
<p>hieri per il nostro ricevitor generale Pietro Hoeffyser habbiamo ricevuto <lb/>
il doppio del suo conto dell’administratione havuta fin adesso delli <lb/>
denari della serenissima republica di Venetia per l’equipaggio delle cinque <lb/>
navi per noi armate in guerra per la serenissima Republica detta. </p>
<p>In fine del quale vostra Signoria ha messo il ricever delli documenti di esso <lb/>
conto consignati per lui per parte nostra a vostra Signoria. Ancora habbiamo <lb/>
ricevuta la lettera di lei del primo di questo sopra la quale <lb/>
li servirà d’avviso quanto alli roli delle mostre delle genti <lb/>
che servono, et delli soldati condotti, et traghettati per essi, <lb/>
che in ogni modo detti rolli siano mandati di parte, et in <lb/>
nome della serenissima Republica cioè sottoscritti per nome di essa <lb/>
et non delli capitani, poiché in essi saranno annotate cose <lb/>
particolari toccanti ad essi capitani; et per tanto piacerà <lb/>
a vostra Signoria usar questa providenza accioché questo segua, et <lb/>
che a suo tempo possiamo esser avvisati quando li soldati <lb/>
saranno stati sbarcati, et levati dai vasselli o già po-<lb/>
tessero esser levati per regolarci in questo per li pagamenti <lb/>
dei viveri. Di questo ne scriviamo nell’alligata all’am-<lb/>
iral Kerckoven con ordine di avisarci quello per lui, et per <lb/>
gl’altri quattro capitani sarà disborsato ai loro marinari <lb/>
tanto in denari, vestiti, o altro; acciò lo<ptr target="#tn24" n="24"/> possiamo <lb/>
notare qui al conto di ognuno; et avvertire, che <lb/>
non si disborsi di vantaggio alle loro mogli, o parenti di <lb/>
quello secondo l’ordine che usiamo, che puol importare <lb/>
et non servendo questa per altro etc. </p>
<p>Di Amsterdam li 4 ottobre 1618 </p>
<pb n="134v" facs="07_134v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="135r" facs="07_135r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="135v" facs="07_135v" rend="270"/>
<p>Lettera delli signori dell’amiralità <lb/>
d’Amsterdam </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="046" corresp="044" source="136r-137v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="046" corresp="044" >
<!--<p>Allegato II al n. 44 (cc. 136r-137v)</p>-->
<pb n="136r" facs="07_136r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 65 de’ 16 ottobre 1618. </p>
<p>Estratto di lettere di monsignor di Langarch di Parigi a’ 27 settembre </p>
<p>Nel medesimo tempo essendo a Lisigni con l’agente d’Inghilterra trovassimo <lb/>
il cardinale della Rosciafocò con il nontio del Papa appresso il <lb/>
signor di Luines governator della città di Soisons. Il detto Nontio cercò occasione <lb/>
d’entrar meco in communicatione, et mi disse, et parlò con me <lb/>
di molte cose grandi, et affari pesanti mal<ptr target="#tn25" n="25"/> proprii da udirsi<ptr target="#tn26" n="26"/> <lb/>
et intendersi. Come primieramente improbando grandemente <lb/>
il proceder di vostre Signorie, et di sua Eccellenza nell’ossoppir le differenze <lb/>
et presenti contrarietà, che sono di là; et per secondo sustenendo <lb/>
che la prorogatione della tregua era migliore per lo Stato, <lb/>
et conservatione di vostre Signorie che la guerra. Io gli risposi, che <lb/>
un tal giudicio, et conseglio era molto suspetto, et di nessuna <lb/>
consideratione al riguardo della sua persona; parlando <lb/>
però sempre con debito rispetto, et discrettione. Come <lb/>
parimente faceva sua Signoria reverendissima verso di me, dandomi li debiti <lb/>
titoli, et honori (ancorché questo sia di poco momento) <lb/>
et quello, che più è dichiarò, che ’l Papa suo patrone <lb/>
era riconoscente lo Stato, et Republica di vostre Signorie <lb/>
per un stato sovrano. Il signor di Luynes, et altri signori <lb/>
parlano in un istesso tempo con singolar affetto, et buon <lb/>
giudicio in laude, et honore del giusto proceder, et <lb/>
regenza di vostre Signorie; come parimente alla giornata io <lb/>
vado giustificando le savie attioni, et governo loro <lb/>
et trovo, che quasi in ogni luoco benissimo et debitamente
<pb n="136v" facs="07_136v" rend="0"/>
si discorre, si parla, et s’intende da quelli che non sono <lb/>
appassionati. Il che non ho voluto tralasciare di avvisar <lb/>
a vostre Signorie. </p>
<pb n="137r" facs="07_137r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="137v" facs="07_137v" rend="270"/>
<p>Estratto di lettere di monsignor <lb/>
Langarach </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "V-" corrected above "v-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "si è valso" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above "cominciarà."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-ari-" corrected above "-iae-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "ris" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "Stato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "di queste Provincie" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "Boeh-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-e-" corrected above "-à; -bbe" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the deleted word with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Uncertain, transcribed as it appears; followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "al signor Dio" is the result of a correction; followed by "Maestà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by "la Serenità" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "ob-" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Fold in the page.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by "piesso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Precedes the struck-through letter.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
