<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.021 date 1618-10-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">021</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 139r-142v, 144r-v, 149r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">139r-142v, 144r-v, 149r-v, 143r-v, 145r-v, 148r-v, 146r-147v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Thanks the Venetian State for sending him information regarding the conspiracy which he has shared with the States General. Suriano expresses the hope that things will start to improve in the Dutch Republic as Maurice will travel to a few other cities including Leiden to establish his authority. Two merchants who have supplied Levenstein have visited Suriano and the other plaintiffs have dispatched Luz to Venice. They complain about the cash payments by the Venetian Republic, which has meant that due to conversion rates they have lost 1/4 of their payment. He is still waiting to receive further information from the Admiralties to able to reimburse the widows of mariners. While he was in Rotterdam with Donato, he had to be saved from these women by Luz. He fears this is causing reputational damage to Venice and fears further trouble. Reports that he has visited Boisise as instructed by the Republic and apologises for not having visited the ambassador before. Boisise apologises for not having visited Suriano and explains this is because he is averse to ceremony. They discuss various issues in Two documents are attached: a letter by Langerack (which was already attached to previous letter) is sent again as well as a letter from Milan 29 September which seems to be intercepted</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-10-23">23 ottobre 1618</date>
            <num>047, 048, 049, 050</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="047">
<div type="main" facs="main text of letter" n="047">
<!--<p>23 ottobre 1618, L’Aia (cc. 139r-142v, 144r-v, 149r-v)</p>-->
<pb n="139r" facs="07_139r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 66 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>della copia della communicatione, che l’eccelso Consiglio di x<hi rend="superscript">ci</hi> ha fatta <lb/>
a quell’eccellentissimo Senato delle machinationi scoperte contra quella serenissima Republica <lb/>
mi valerò per sola informatione et per regolarmi occorrendo nelle risposte. </p>
<p>Questa mi capita con lettera dei 5, et un’altra ne ricevo del medesimo giorno <lb/>
con la dichiaratione della volontà della Serenità vostra sopra diversi <lb/>
particolari di precedenti lettere mie con ordini, et commissioni sue. Et <lb/>
come ho ricevuto il tutto coll’ordinaria mia humil riverenza; <lb/>
così sono andato anche in parte essequendo li suoi commandamenti. </p>
<p>Fu hier mattina a ringratiar li signori Stati della communicatione, che have-<lb/>
vano essi fatta far meco delli loro affari, et in un istesso tempo li <lb/>
diedi parte della gratia, che quella serenissima Republica haveva ricevuta <lb/>
da Dio di scoprir la congiura passata toccando ordinatamente <lb/>
appunto quel tanto, che da lei mi viene detato. In risposta <lb/>
fu dal Presidente con brevi; ma affettuose parole rese gratie <lb/>
a vostra Serenità dell’ufficio, et della communicatione; aggiungendo, che <lb/>
si rallegravano, che Dio l’havesse preservata, et scoperti così <lb/>
mali pensieri, et pessime volontà: et io soggiunsi quello di più, <lb/>
che stimai proprio perché restassero certi dell’animo ben <lb/>
disposto delle Eccellentie vostre verso di loro, et per ritrar da questo ufficio <lb/>
generale il frutto dell’accrescimento della corrispondenza, et con-<lb/>
fidenza, che si desidera; come non l’intermetterò secondo l’occorrenze <lb/>
d’imprimerlo anco tra particolari, et voglio promettermi, che non <lb/>
incontrerò difficoltà per l’essistimatione, che questi signori fanno <lb/>
dell’amicitia, et grandezza di vostra Serenità, et per la speranza, che
<pb n="139v" facs="07_139v" rend="0"/>
vive in loro di unirsi più che colla sola corrispondenza de’ reciprochi <lb/>
ufficii. Sia pur ella certa, che a questo mirano, a questo <lb/>
hanno il pensiero, et se tacciono (come mi ha detto signore che ha <lb/>
qualche parte nel Governo) è solo perché desiderano prima medicar, <lb/>
et purgar bene questo corpo di Republica, per poterlo mostrar <lb/>
a’ suoi buoni amici in quella robustezza, ch’è sua propria; et <lb/>
così possino quelli tanto più allegramente concorrer a stringersi per <lb/>
la propria difesa, et per la conservatione della commune libertà, <lb/>
accennando della serenissima Republica. </p>
<p>Si spera da tutti, che ’l rimedio deliberato, et già applicato in queste Provincie <lb/>
col mezo del signor Principe habbi a partorir la vera salute; anzi <lb/>
ognuno lo tiene per fermo, et che per il mese venturo habbino le <lb/>
cose ad esser ridotte in una buona riforma, et buon sesto. Et sua Eccellenza <lb/>
solecitando sé stessa per terminar l’opera cominciata è partita per <lb/>
Leidem, essendo quivi chiamata da quel Magistrato, perché venga <lb/>
a metter braccio al loro imminente pericolo, che li soprasta dalle <lb/>
genti (bel cambiamento). Et questi erano li principali, che si ren-<lb/>
devano li più contrarii, et non volevano ricever né sua Eccellenza né ordini dei Stati Generali. </p>
<p>Da Leidem passerà a Haerlem, et di là alle altre restanti doi città <lb/>
Roterdam, et Tergus, et così haverà terminati li suoi viaggi feli-<lb/>
cemente con dar a conoscer non solo in questo Paese; ma fuori all’<lb/>
intelligenza dei principi tutti, che l’auttorità sua non è ordinaria, <lb/>
capitan generale, et governatore in queste Provincie; ma eccede <lb/>
et si può chiamar il direttorio in questo Governo. In ogni modo
<pb n="140r" facs="07_140r" rend="0"/>
la più gran parte predica modesto esso signor Principe, lontano d’am-<lb/>
bitione et solo inclinato al bene, et servitio di queste Provincie, et <lb/>
all’unione di questi popoli. </p>
<p>Viene confirmato, che l’ispeditione di monsignor Bernvelt non sarà che doppo <lb/>
effettuato quanto è detto di sopra; anzi che ancor non è stato essami-<lb/>
nato. Anco gl’altri dua saranno alla medesima conditione. </p>
<p>Non ho potuto haver commodità di trovarmi coll’Eccellenza sua prima che par-<lb/>
tisse; ma subito tornata mi troverò seco per passar con lei quegl’ufficii, <lb/>
che stimo proprii per servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Quando alcuno dei doi mercanti, che hanno proviste l’armi al signor conte di <lb/>
Levenstein mi verranno a trattar di nuovo del loro interesse, <lb/>
parlerò con essi del modo, che mi commanda per divertir dall’animo <lb/>
suo il pensiero che potessero tuttavia tenere, che da vostra Serenità dovessero <lb/>
esser sodisfatti. </p>
<p>Gl’altri pretendenti per la condotta della soldatesca sopra le loro navi <lb/>
molto prima dell’arrivo delle lettere della Serenità vostra havevano risoluto <lb/>
d’ispedir persona espressa a’ piedi di lei, et hanno deputato monsignor <lb/>
Antonio Luz, il quale doverà haver anco lettere dei signori Stati <lb/>
Generali, et di sua Eccellentia; che non conteniranno per quanto ho <lb/>
potuto cavare, che raccommandatione a vostra Serenità perché si compiaccia d’interpor <lb/>
il suo favore, et auttorità per esser sodisfatti dal Conte sudetto. </p>
<p>Fecero pregar me ancora di haver lettere per accompagnarlo a <lb/>
vostra Serenità non potrò far di meno di non dargliele per sodisfar questi <lb/>
interessati; ma non lascierò di farli intender chiaramente, che
<pb n="140v" facs="07_140v" rend="0"/>
doveranno volgersi colle loro pretensioni al Conte. Il Luz è discretto <lb/>
et so, che userà la commissione con quella modestia, et rispetto, <lb/>
che si deve verso vostra Serenità. </p>
<p>Certo mi spiace la partenza di quest’huomo perché troppo perderò, restando <lb/>
privo di un sì buon adrizzo per ogni accidente, che potesse occorrer; <lb/>
ma mi resta questo di consultatione, che potrà presentialmente rappre-<lb/>
sentar alla Serenità vostra qualche cosa di suo servitio nelle presenti con-<lb/>
gionture, et renderla chiara a bocca di quel tanto, che nel propo-<lb/>
sito de navi, de marinari, et soldati potesse haver ella bisogno <lb/>
di esser meglio informata. </p>
<p>Come riuscirà caro alli compartecipi nelle dodici nave fatte armar da me <lb/>
che li loro noleggi siano prontamente pagati; così mi occorre rive-<lb/>
rentemente dir alla Serenità vostra ch’è venuto qui compianto a’ signori Stati <lb/>
dagl’interessati nelle navi, che prime erano in servitio, che <lb/>
alcune restano a pagarsi per quattro, o cinque mesi, et che <lb/>
sono pagati in moneta corrente et<ptr target="#tn1" n="1"/> non in banco. Onde essendo <lb/>
il laggio della moneta a 19 in 20 per cento con apparenza di <lb/>
andar più in su strillano, et si lamentano per la perdita circa <lb/>
del quarto del loro denaro per la necessità, che hanno di rimetterlo <lb/>
di qua. Venne il secretario dei signori Stati domenica passata <lb/>
a parlarmene, et sue Eccellenze stesse hier mattina<ptr target="#tn2" n="2"/> mi pregorono d[i] <lb/>
tenerci la mano. Io risposi a sue Signorie che non ero informato <lb/>
di questo affare; ma che solo le consideravo come da me, <lb/>
ch’elle erano molto ben conscie, che in tempo di guerra
<pb n="141r" facs="07_141r" rend="0"/>
si trascorre qualche mese; ma resta però ognuno sodisfatto, come <lb/>
non era da dubitare, che questi non lo fossero dalla serenissima Republica <lb/>
et quanto al denaro in banco, o fuor di banco, questo era for-<lb/>
tuna che la moneta, o la valuta fosse a così alto prezzo, et non <lb/>
havevano a dolersi mentre vostra Serenità pagava conforme ai suoi <lb/>
contratti mostrarono di applauder alla risposta, né mi replicorno<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
altro; se non che mi raccomandavano l’affare, perché ne scrivessi. </p>
<p>Io starò in espettatione, et viverò antioso finché vengano li roli <lb/>
delle genti perché ho continuate reiterate instanze da queste <lb/>
Amiralità per haver denari da dar a queste povere donne; <lb/>
et mentre fui mercordì a Roterdam per accompagnare, et <lb/>
servir fin là l’eccellentissimo signor ambasciator Donato fui attorniato da <lb/>
una buona quantità di esse donne, et se non era il Luz, che <lb/>
me ne liberò con darli buone parole haverei havuto, che far assai <lb/>
li signori di Amsterdam sono li più solecitati, et per questo anco mi <lb/>
solecitano instantemente per haver denari. È necessario serenissimo Prin-<lb/>
cipe, ch’ella mi facci rimessa perché vostra Serenità medesima comprende il <lb/>
danno, che riceve nel cambio a pigliarlo di qua, et pur sarò <lb/>
necessitato al farlo, convenendo pagar li viveri, che restano <lb/>
et dar denari a queste genti per li loro mariti, o parenti. </p>
<p>Porterò innanti più che mi sarà possibile; ma la riputatione <lb/>
di vostra Serenità che si è avanzata grandemente alla prontezza <lb/>
delli esborsi passati non comporta, che ricevi alcuna alteratione. </p>
<p>L’interesse che tocca nella borsa, et nella necessità delle povere
<pb n="141v" facs="07_141v" rend="0"/>
genti fa tal volta mormorare, et straparlare, et questo è quello che <lb/>
mi pesa. Io adosso tutto il mancamento ai capitani, come quelli a <lb/>
quali toccava subito fatta mostra ispedir immediate ogni documento <lb/>
necessario; et così faccio forte la mia ragione, che vuol dire quella <lb/>
di vostra Serenità. </p>
<p>Non sento gran cosa de lamenti per arresti di navi; ma capitando <lb/>
ad orrecchio qualche lamentatione risponderò della maniera, <lb/>
che la Serenità vostra mi commanda per render capace ognuno della <lb/>
buona mente di lei. Credo bene, che vi siano ancor di quelli, <lb/>
come gl’interessati del vassello Pavone, et nel Falcon d’oro (se non <lb/>
fallo) che habbino qualche pretensione, et sperino resarci-<lb/>
mento; ma io divertirò sempre ogni speranza quando mi <lb/>
occorri haverne qualche proposito. </p>
<p>Non mancarò destramente anco di considerar quello, che dalla prudenza <lb/>
di lei mi viene espresso toccante il trafico del golfo procurando <lb/>
d’imprimer, che si facci a drittura il viaggio per Venetia <lb/>
per ivi far lo smaltimento de’ sali, et altri carichi, et così <lb/>
frequentar il comercio in quella in piazza colla speranza, <lb/>
che anderò proponendo d’ogni buon trattamento, et commodo <lb/>
a quelli, che lo intraprenderanno. Ritornato il prin-<lb/>
cipe Mauritio gliene parlerò; et in tanto lo imprimerò <lb/>
anco in qualcheduni di questi del Governo. </p>
<p>Quanto l’Eccellenze vostre illustrissime mi hanno significato intorno l’ingegnero <lb/>
Gomorino ho fatto saperlo al Pasini, che tratta la condotta. </p>
<pb n="142r" facs="07_142r" rend="0"/>
<p>Egli aspetta da lui la risposta sopra quello, che già qualche <lb/>
giorni gli scrisse, me la manderà, et sentirò quali siano le sue <lb/>
pretensioni. </p>
<p>Sabbato ricevei (come ho significato alla Serenità vostra) le sue lettere dei 5, <lb/>
et domenica andai a complir al commandamento di lei con il signor ambasciator <lb/>
straordinario di Francia, dovendo sempre ubidir prontamente a’ <lb/>
suoi cenni, et sodisfeci con questo signore di quella maniera, che <lb/>
stimai propria della dignità di quella serenissima Republica, se ben anco <lb/>
prima ero stato a lui coll’occasione della visita, che gli fece l’eccellentissimo signor <lb/>
ambasciator Donato. </p>
<p>Mostrò di vedermi volontieri, et di aggradir il testimonio della devota <lb/>
volontà di lei verso sua Maestà christianissima, et poi fece meco iscusa del non <lb/>
mi haver revisitato, pregandomi creder che ’l fine suo non era stato <lb/>
perché non stimasse la mia persona come ministro di vostra Serenità, ma perché <lb/>
l’animo suo era alienissismo da cerimonie, et che credessi pure ch’<lb/>
egli era uno di quei vecchi servitori della corona di Francia, che <lb/>
poteva attestar al mondo, et a sé medesimo esser stata sempre <lb/>
la serenissima Republica, sola, et constante fra principi nelle prospere, <lb/>
et averse fortune verso il bene del regno di Francia, et però <lb/>
come buon francese si conosceva in obligo d’impiegarsi sempre in <lb/>
servitio di vostra Serenità, che lo adoperassi, che lo haverei veduto in <lb/>
effetto. Io lo ringratiai, et mostrai, che non haverei già mai <lb/>
mancato di complir al mio debito coll’Eccelenza sua, et honorarla <lb/>
come ministro di tanta maestà. Et passamo poi buon pezzo
<pb n="142v" facs="07_142v" rend="0"/>
del tempo in varii discorsi; tra quali parlandosi delle cose d’Italia, <lb/>
et venendo a proposito non tralasciai di considerarle quanto restasse <lb/>
interessata sua Maestà christianissima non effettuandosi da Spagnuoli quanto le <lb/>
havevano promesso nel trattato di pace. Si strinse nelle spalle <lb/>
poi disse, che havevo ragione; ma che poteva far il Re, se quello <lb/>
di Spagna non tiene la parola data. Poi soggiunse il Re mio signore haverà <lb/>
patienza; ma quando vegga incerto conveniente tempo, che non si <lb/>
effettuino le promesse dei Spagnuoli, si risolverà unirsi con la Republica <lb/>
(buone parole se sono vere nel suo vero senso). Io replicai sua Maestà dunque <lb/>
non doverà tardar molto a risolversi, et mostrar qual sia la sua <lb/>
grandezza, et la sua dignità; poiché può esser sicura, che mai <lb/>
Spagnoli se non se li mostra la faccia si risolveranno all’essecutione <lb/>
delle promesse; ripigliò egli habbiamo fresco l’essempio di Vercelli. </p>
<p>Doppo questi discorsi mi licentiai da esso signor di Boisise, che non tralasciò <lb/>
meco alcuna dimostratione di honore nell’incontro, nel tratte-<lb/>
nermi seco, et nell’uscire, honorandomi sempre del luoco, del quale <lb/>
sono in possesso con gl’altri ambasciatori et ministri de’ principi in questa <lb/>
corte, con il principe Mauritio, con tutti della casa di Nassau, et <lb/>
con ogn’altro; tutto per rispetto della Serenità vostra, et poiché cede ad hono-<lb/>
re, et riputatione di lei, et di quella serenissima Republica com’è infetto, <lb/>
non mancarò di conservar questo<ptr target="#tn4" n="4"/> acquisto, che ho fatto <lb/>
con ogni debito, et modesto termine; et se ho tralasciata, o <lb/>
transportata la visita creda la Serenità vostra che non è nato da affetto <lb/>
d’ambitione mia particolare; ma da fine zelante della conservatione
<pb n="144r" facs="07_144r" rend="0"/>
della riputatione di quella serenissima Republica. Io in ogni caso però la prego con-<lb/>
donar al mio mancamento; né per l’avvenire tralascierò di coltivar <lb/>
con questi ministri francesi in particolare ogni più perfetta confidenza; <lb/>
come ho sempre fatto per il passato. </p>
<p>Se l’Eccellenze vostre si compiaceranno potranno intender dall’aggiunto traslato <lb/>
di lettere <hi rend="decoded">scritte</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">da Milano dall’ambasciator della Lueva</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> <hi rend="decoded"><lb/>
come egli detrahi alla serenessima Republica, il <lb/>
Pasini, di giamai ceza di pensar a Serenità. <lb/>
Ha cavato di mano a chi l’haveva, et <lb/>
me lo ha mandato</hi> <lb/>
perché l’invii a vostra Serenità. </p>
<p>In Amsterdam ci è avviso, che la flotta di Spagna, ch’è allo stretto deveva <lb/>
partir di là, et far viaggio; ma non si sapeva per, dove se ben si credeva <lb/>
che dovesse passar a Napoli una buona parte di essa per unirsi <lb/>
con li vasselli di Ossuna, et passar nel golfo di vostra Serenità così viene <lb/>
scritto da qualcheduno; ma ella deve haverne migliori avvisi. </p>
<p>Ho fatte sotto il giorno d’hieri lettere al signor Pietro Evertson dirette alla Serenità vostra <lb/>
per il sesto, et settimo mese fornirà a’ 7 del venturo per il noleggio della <lb/>
nave San Francesco et sono mille novecento vinti ducati per doi mesi. </p>
<p>Finalmente le dieci casse di vetri per inviar in Francia sono arrivate in Amster-<lb/>
dam, et già ho ordinata la subita speditione per Parigi. </p>
<p>Haverà qui aggiunta la replicata delle lettere dei 16 numero 65 colle <lb/>
quali mandai quelle de’ 8 n° 64. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 23 ottobre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="144v" facs="07_144v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="149r" facs="07_149r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="149v" facs="07_149v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 66 sola. </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="047">
<!--
<p n="149vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 ottobre 1618 ricevute a’ primo novembre </p>
<p>Haya. n° 66 <lb/>
sola </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="048" corresp="047" source="143r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="048" corresp="047" >
<!--<p>Allegato I al n. 47 (c. 143r-v; decodifica di c. 144r)</p>-->
<pb n="143r" facs="07_143r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="143v" facs="07_143v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="049" corresp="047" source="145r-v, 148r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="049" corresp="047" >
<!--<p>Allegato II al n. 47 (cc. 145r-v, 148r-v)</p>-->
<pb n="145r" facs="07_145r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya n° 66 de’ 23 ottobre 1618 </p>
<p>Estratto di lettere di monsignor di Langarach <lb/>
scritto di Parigi a’ 27 settembre </p>
<p>Nel medesimo tempo essendo a Lisigni con l’agente d’Inghilterra trovassimo <lb/>
il cardinale della Rosciafocò con il nontio del Papa appresso il signor <lb/>
Luines governator della città di Soisson. Il detto Nontio cercò occasione <lb/>
d’entrar meco in communicatione, et mi disse, et parlò meco di <lb/>
molte cose grandi, et affari pesanti mal proprii da udirsi, <lb/>
et intendersi. Come primieramente improbando grandemente il pre-<lb/>
ceder di vostre Signorie et di sua Eccellenza nell’assopir le differenze, et presenti <lb/>
contrarietà, che sono di là; et per secondo sustenendo, che la <lb/>
prorogatione della tregua era miglior per lo Stato, et conservatione <lb/>
di vostre Signorie che la guerra. Io gli risposi che un tal giudicio, et <lb/>
consiglio era molto sospetto, et di nessuna consideratione <lb/>
al riguardo della sua persona; parlando però sempre con <lb/>
debito rispetto, et discrettione; come parimenti faceva sua Signoria reverendissima <lb/>
verso di me dandomi li debiti titoli, et honori (ancorché quello <lb/>
sia di poco momento) et quello che più è dichiarò, che il Papa <lb/>
suo patrone era riconoscente lo Stato, et Republica di vostre Signorie per un <lb/>
stato sovrano. Il signor di Luines, et altri signori parlano in <lb/>
un istesso tempo con singolar affetto, et buon giudicio <lb/>
in laude, et honore del giusto proceder, et regenza di vostre Signorie <lb/>
come parimente alla giornata io vado giustificando le <lb/>
savie attioni, et governo loro, et trovo, che quasi in <lb/>
ogni luoco benissimo, et debitamente si discorre, si parla, et <lb/>
s’intende da quelli, che non sono appassionati. Il che <lb/>
non ho voluto tralasciar di avvisar a vostre Signorie. </p>
<pb n="145v" facs="07_145v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="148r" facs="07_148r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="148v" facs="07_148v" rend="270"/>
<p>Estratto di lettere di monsignor di <lb/>
Langarach </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="050" corresp="047" source="146r-147v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="050" corresp="047" >
<!--<p>Allegato III al n. 47 (cc. 146r-147v)</p>-->
<pb n="146r" facs="07_146r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere dall’Haya n° 66 di 22 ottobre <lb/>
1618 </p>
<p>Estratto di lettere de’ 29 settembre di Milano </p>
<p>Alcuni mesi sono, che con denari la republica di Venetia ha levato <lb/>
un grosso numero di heretici Grisoni guidati da sette predi-<lb/>
canti parte del Paese, parte levati a posta da Genevra <lb/>
con paga d’or venetiano, perseguitando li catholici, che <lb/>
giudicano, che siano affettionati al servitio di sua maestà del Re <lb/>
mio signore et trattano di distrugger il vescovato di Coira <lb/>
et con l’entrata di esso fondar un collegio di heretici nella <lb/>
Val Telina et stabilir legha con Venetiani; et adesso si <lb/>
trovano in Toscana luogo del paese di Coira, nel qual <lb/>
hanno eletto un tribunale di 36 giudici con assistenza di <lb/>
12 predicanti, che attende alla persecutione de’ catholici <lb/>
con gran crudeltà, et in particolar amazzarono quattro giorni <lb/>
sono a tormenti Nicolao Rusca arciprete di Sondrio, <lb/>
luogo principal di Val Telina. </p>
<p>Dice poi molto della morte di fra Pacifico, che fu decapitato <lb/>
li giorni adietro et abbruciato in Venetia, dice senza <lb/>
esser stato degradato ancorché monsignor Nontio, il Patriarca <lb/>
ne havessero fatto codoglienza<ptr target="#tn7" n="7"/> grande al Senato: con tutto <lb/>
ciò per virtù di un breve che la Republica pretende poter <lb/>
giudicar così religiosi come secolari, non facendo stima <lb/>
di alcuno con grandissimo scandalo; opinion di fra Paulo <lb/>
servita scomunicato da 12 anni et heretico a cui la Republica <lb/>
da grandissima fede. Che sua Santità haveva
<pb n="146v" facs="07_146v" rend="0"/>
concessa la x<hi rend="superscript">ma</hi> del clero, et che se era vero haveva havuta <lb/>
sua Santità la medesima ricompensa dell’altra volta poiché <lb/>
allhora fecero appiccar un prete senza degradarlo; et <lb/>
hora ne ha fatti morir doi cioè fra Pacifico, et arci-<lb/>
prete di Sondrio, che tutto è una cosa. </p>
<pb n="147r" facs="07_147r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="147v" facs="07_147v" rend="270"/>
<p>Estratto di littera de’ 29 di <lb/>
settembre di Milano </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "in."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-n-" corrected above "-i-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; added above the line on "risposero" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "aff" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "scritte … mandato" decoding of the encrypted text can be found on c. 143r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
