<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.022 date 1618-10-30</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 150r-152v, 157r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">150r-152v, 157r-v, 153r-v, 156r-v, 154r-155v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Visited Maurice and shared information he had presented to States General to promote trade and navigations between Venice and the Dutch Republic. Maurice agrees and will discuss the plans with relevant officials. The Dutch consul has raised the issue of prices and delays in the salt trade with Venice and Suriano therefore urges Venice to improve such issues to strengthen trade ties. Mentions there is a dispute between merchants and that the Dutch consul in Venice on one percent fee on shipping in Venice. French ambassadors are frustrated that they can not moderate the stance of the Dutch government. Attached are the request of the Tuscan engineer Gamurrino to enter into Venetian service. Two documents are attached: ’Pretentioni del Gomarrino’, as well as another copy of a letter from Milan dated 29 September (already sent with the letter a week earlier)</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-10-30">30 ottobre 1618</date>
            <num>051, 052, 053</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="051">
<div type="main" facs="main text of letter" n="051">
<!--<p>30 ottobre 1618, L’Aia (cc. 150r-152v, 157r-v)</p>-->
<pb n="150r" facs="07_150r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 67 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non mancai visitar il signor principe Mauritio doppo ’l suo ritorno da Leidem, <lb/>
et Haerlem, et communicando all’Eccellenza sua quanto havevo esposto la passata <lb/>
settimana alli signori Stati Generali, colla medesima occasione trovai proprio di <lb/>
conferirle anco quel tanto, che coll’instruttioni della Serenità vostra, conobbi poter <lb/>
esser ben inteso da lei per il frequentar della navigatione in Venetia, <lb/>
et accrescer ivi il comercio. Mostrò sua Eccellenza sentir bene il concetto, et esser <lb/>
a proposito per l’uno, et l’altro Stato, et disse, che ne voleva parlar <lb/>
con qualcheduno di questi signori a fine che vi applicassero il pensiero <lb/>
et dassero gl’ordini necessarii in questo affare, nel quale consi-<lb/>
derò, che buona sarebbe stata una publicatione generale, ma <lb/>
che vedeva dall’altro canto, che difficilmente vi si poteva venire, <lb/>
mentre anco queste Provincie hanno li loro interessi; che ben in <lb/>
particolare haverebbesi havuto il modo di condur le cose a termine <lb/>
di un reciproco comercio, et massime con quelli avantaggi, <lb/>
che potevano li traficanti promettersi dalla serenissima Republica. <lb/>
Io dissi all’Eccellenza sua che questo era negotio degno appunto della <lb/>
condotta di lei, profitevole a questi popoli, et col quale sareb-<lb/>
bono li patroni de’ vasselli restati liberi d’incontrar delle <lb/>
male venture, come hanno alcuni fatto sin qui, havendo <lb/>
osato traficar nel golfo di Venetia contra gl’ordini et statuti <lb/>
di vostra Serenità. Mi rispose sua Eccellenza io haverò a cuore questo affare, et tro-<lb/>
verò tempo di parlarne al mio ritorno da Roterdam, et <lb/>
Tergou, che sarà presto con quelli, che stimerò a proposito. <lb/>
Fate ancor voi il medesimo con chi vi parerà di questi del Governo. <lb/>
Io risposi all’Eccellenza sua che lo haverei fatto, ma per la stima, che <lb/>
facevo di lei havevo voluto prima conferir seco; ripigliò <lb/>
io non mancarò in qual si sia occasione mostrarmi servitore <lb/>
di sua Serenità, et m’impiegarò sempre per suo servitio. Io non
<pb n="150v" facs="07_150v" rend="0"/>
ho avuto né opportunità né modo di veder alcuno di questi signori par-<lb/>
ticolarmente di quelli, che stimo più proprii a portar gl’affari, perché <lb/>
o sono absenti; o per le cose correnti non si trovano in casa; ma <lb/>
troverò tempo, et con destrezza anderò praticando gl’animi. </p>
<p>Il console di questa Natione, che ancor si trova qui, con occasione di esser <lb/>
venuto in questa casa della Serenità vostra alla messa, discorrendo doppo <lb/>
meco di diverse cose, venne a toccar questo punto di comercio, et <lb/>
particolarmente della condotta de’ sali a Venetia; et per quanto puoti <lb/>
cavare dalle sue parole, parmi, che li mercanti vorrebbono esser <lb/>
aletati con un sicuro prezzo di sali, et qualche vantaggio, con che <lb/>
potessero far il profitto, che fanno altrove, o pretendono di farlo. </p>
<p>A questo è necessario, che vostra Serenità habbi per primo il pensiero, perché <lb/>
con queste genti l’interesse, et la speranza del commodo li farà <lb/>
far ogni partito. Materia di Stato non li muoverà quanto di <lb/>
gran lunga farà l’apparente guadagno; et il buon trattamento <lb/>
li ridurrà a venir a far scala in quella piazza. Io qui atten-<lb/>
derò ad imprimer il certo profitto, et che devono pigliar quel <lb/>
camino per fuggir gl’inconvenienti, et stabilir così maggiore <lb/>
la confidenza tra l’uno, et l’altro Stato. </p>
<p>Con questo non lascierò di aggiunger alla Serenità vostra quello che ho pe-<lb/>
netrato causar in parte l’aversione, che li patroni di nave hanno <lb/>
di passar a far scala a Venetia con sali; et è che quando sono stati <lb/>
là, alcuni non ostante ogni maggior instanza sono stati ben <lb/>
cinque, et sei settimane trattenuti senza poter haver gratia di esser <lb/>
scaricati; anzi che infine hanno convenuto far stradda allo <lb/>
scarico con rilasciarsi di qualche cosa. Me lo ha accennato anco il <lb/>
detto Console, oltre quello, che ne ho inteso per altra via, se ben può <lb/>
esser, che anco detti patroni dei vasselli lo dicano per loro iscusa. </p>
<pb n="151r" facs="07_151r" rend="0"/>
<p>Con tutto ciò il far, che vi siano buoni ordini in questo proposito sarà <lb/>
effetto della prudenza di vostra Serenità per levar anco in questo tutte le <lb/>
occasioni d’iscuse, et di subterfugii, come io li stimo. </p>
<p>Qui si trovano alquanti mercanti di Amsterdam in numero di dieci, o <lb/>
dodici venuti espressamente per rinversar la pretensione, che ’l sudetto Con-<lb/>
sole ha di aver uno per cento di tutti li noli, che si faranno qui, et <lb/>
a Venetia dei vasselli di questo Paese<ptr target="#tn1" n="1"/>, il che è stimato dai mercanti interessati di gravissimo loro <lb/>
interesse, et sono venuti a trovarmi per rappresentarmi, che la con-<lb/>
cessione, che procura esso Console haver dalli Stati Generali cederebbe <lb/>
con detrimento del negotio, et del trafico con Venetia: perché quando <lb/>
si deliberasse, che havessero ad esser sottoposti ad un tal nuovo dan-<lb/>
noso aggravio più tosto piglierebbono altra stradda; et mi <lb/>
hanno pregato di assisterli per servitio, et commodo di vostra Serenità <lb/>
ancora. Io intenderò bene il fatto, et non mancarò di far tutto <lb/>
quello, che stimerò proprio per utile, et beneficio di quella <lb/>
serenissima Republica. </p>
<p>Tenta il medesimo Console ancora colla sponda del borgomastro Pavo-<lb/>
ni di haver da questi signori maggior auttorità, per haver costì appresso <lb/>
la Serenità vostra maggior credito; ma altri gli contrastano come forestiero; <lb/>
et questi mercanti sono assai animati contra di lui; onde credo, <lb/>
che non ritrarà molto frutto dalle sue instanze. </p>
<p>Stano questi signori in espettatione, che ’l signor Principe fornisca l’opera inco-<lb/>
minciata della riforma, colla quale, et colla convocatione del <lb/>
sinodo si promettono di stabilir poi lo Stato in una vera forma di <lb/>
governo, et allhora pensar poi alle cose di fuori, et alla missione <lb/>
di ministro per risieder<ptr target="#tn2" n="2"/> per nome loro costì. </p>
<p>Il borgomastro Pavoni par che habbi fatto disegno, che la carica caschi <lb/>
sopra un suo figliolo console in Aleppo. Non so che huomo egli sia,
<pb n="151v" facs="07_151v" rend="0"/>
so solamente ch’è giovane; ma quell’eccellentissimo Senato ne deve haver havuta <lb/>
qualche relatione professando questi parenti suoi, ch’egli habbi <lb/>
sempre passata buona intelligenza, et corrispondenza con li rappre-<lb/>
sentanti in quelle parti la Serenità vostra. </p>
<p>Essendo già passati doi mesi, che ’l signor Bernvelt è prigione ha egli nell’absenza <lb/>
del signor Principe fatta far instanza di esser chiarito della causa della <lb/>
sua prigionia, facendo dire, che una tanta detentione senza cognitione <lb/>
era<ptr target="#tn3" n="3"/> contra li privilegii, et le leggi del Paese; a che gli è stato fatto <lb/>
risponder, che per le cose, che erano passate si erano trovate le leggi <lb/>
et gl’ordini in tal confusione, et così invilupate, ch’era necessario haver <lb/>
tempo di ridurle nel primo stato; che però havesse patienza ancora <lb/>
un poco, che si attendesse a questo scioglimento, che importa al <lb/>
publico, che poi si haverebbe atteso al suo particolare. Finché sua Eccellenza <lb/>
non ritorni questo è certo, che non si verrà ad alcuna deliberatione <lb/>
in questo particolare; anzi finché non si habbi assodato il tutto<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
forse non si parlerà di lui, né degl’altri prigioni. </p>
<p>Gl’ambasciatori di Francia, et particolarmente monsignor di Boisise si anoia di star <lb/>
qui senza operare; et massime, che non può far di meno, che non gli <lb/>
pervenga ad orrecchio la voce. Che li Francesi hanno che far assai <lb/>
in casa loro, et che non hanno a servir di moderatori in questo Go-<lb/>
verno; et massime in fatto, che non tocca esser difinito dalla Fran-<lb/>
cia; ma dalle generalità di queste Provincie Unite. </p>
<p>Scrive monsignor di Langarach di Francia, che non haveva dal Re quei <lb/>
ricevimenti, né buoni trattamenti soliti, et che ciò comprendeva <lb/>
nascer dalla poca stima, che sua Maestà mostrava d’intender malamente <lb/>
che qui si facesse delli suoi ambasciatori. A che non viene data compita <lb/>
credenza. </p>
<p>Credo bene, che essi ambasciatori rappresentino alla corte, che si tenga poco
<pb n="152r" facs="07_152r" rend="0"/>
conto di loro, et particolarmente ne haveranno preso soggetto dall’essersi ultima-<lb/>
mente naturalizato holandese il signor Francesco Arsen cavallier, che <lb/>
fu in Francia agente, et poi ambasciatore ordinario per questi Stati, <lb/>
del quale ho altre volte scritto riverentemente alla Serenità vostra, che essi am-<lb/>
basciatori fecero instanza, che fosse castigato; il che non solo non fu <lb/>
fatto; ma hanno li signori Stati ricevute, et laudate per buone le <lb/>
sue giustificationi; et parmi d’intender, che presto uscirà <lb/>
decreto, che lo dichiarerà anco nobile del Paese, che sarà <lb/>
un dar nuovo disgusto ad essi ambasciatori per l’apparenza, che vi <lb/>
è che habbi ad esser impiegato nel Governo; cosa, che non po-<lb/>
teva prima farsi senza queste precedenti dichiarationi. </p>
<p>Meno sono stati sodisfatti essi ambasciatori che con il detto Arsen sia stato <lb/>
anco naturalizato holandese monsignor di Marchet valone luoco-<lb/>
tenente general della cavallaria, il quale quando fu ultima-<lb/>
mente in Francia speditovi dal signor principe Mauritio a com-<lb/>
plire, parlò assai chiaro, et contra le massime del signor Bernvelt <lb/>
et suoi adherenti. </p>
<p>Non cessa il pensiero, che monsignor di Boisise in particolare sia per dissimular <lb/>
li disgusti, et continuar a trattenersi qua, et che habbi in petto <lb/>
qualche commissione da sfodrar a tempo, et luoco di proroga-<lb/>
tione di tregua, o altro. </p>
<p>Qui si sentono con non poco gusto le nuove del buon stato d’armi <lb/>
in che si trovano li Bohemi, desiderandosi la conservatione di <lb/>
questi Stati non tanto per la religione, che per lo sminuirsi le <lb/>
forze alla casa d’Austria. Viene detto, che presto potreb-<lb/>
bono esser qui commissarii di essi Bohemi per far di viva voce più <lb/>
caldo ufficio con questi signori, et riportar qualche sicurezza di <lb/>
assistenza in caso della continuatione dei travagli in quella parte. </p>
<pb n="152v" facs="07_152v" rend="0"/>
<p>Alcuni si lasciano intender, che qui stano a sentir il moto de’ serenissimi <lb/>
arciduchi; ma par, che la congiontura de’ presenti tempi non permetti <lb/>
che così bene possino pensar di assister o con genti, o con denari a <lb/>
guerra esterna. </p>
<p>È stato intermesso per qualche giorno il trattar sopra il proposto negotio <lb/>
dell’Indie Occidentali; ma si ripiglia, et di mano in mano si va <lb/>
considerando li più spedienti mezi per venirne a capo con si-<lb/>
curezza di chi farà il viaggio, con profitto della Compagnia, et <lb/>
del Paese, et con riputatione della Generalità. Vi sono deì contra-<lb/>
rii assai, et particolarmente nel trovar il denaro dicendosi, che non vi vorrà <lb/>
manco di cento tonelli di fiorini, ogni tonello è cento milla <lb/>
fiorini<ptr target="#tn5" n="5"/> che fanno quaranta milla ducati; et questo per il principio. </p>
<p>Fu a vedermi lunedì passato uno degl’interessati nell’armi date al signor <lb/>
conte di Levenstein per raccommandarmi di nuovo il suo affare; <lb/>
et io gli significai quanto precedentemente con lettere de’ 5 dello <lb/>
stante (che sono l’ultime ricevute) mi fu commandato dalla Serenità vostra. <lb/>
Restò alquanto sopra di sé, poi mi disse, che da lei non pretendeva <lb/>
alcuna cosa; ma desiderava solo il suo favore, et addito <lb/>
alla giustitia per poter esser egli, et il suo cognato soddisfatti dal Conte <lb/>
sopra le provisioni sue, o sopra le paghe de’ soldati. Io gli re-<lb/>
plicai la ragione di vostra Serenità, et gli riconfermai, che dal canto di <lb/>
lei non se gli sarebbe mancato d’ogni<ptr target="#tn6" n="6"/> honesto favore. </p>
<p>Havevano li sudetti disegno d’ispedir costì persona espressa <lb/>
sopra questo affare; ma havendo inteso da me il senso della Serenità vostra <lb/>
parmi, che habbino mutato proposito, et ne daranno forse qualche <lb/>
carico al Luz, che si va mettendo ad ordine per partire, <lb/>
et venir a’ piedi della Serenità vostra per gl’interessati nella condotta <lb/>
delle genti del detto conte di Levenstein, come riverentemente
<pb n="157r" facs="07_157r" rend="0"/>
scrissi la passata settimana con altro, che haverà qui aggiunto in replica. </p>
<p>Sotto li 28 del presente ho fatte lettere di ducati doi milla ottocento ottanta <lb/>
da contarsi al signor Melchior Noirott per il noleggio del sesto, et settimo <lb/>
mese per la nave San Marco. </p>
<p>Porto<ptr target="#tn7" n="7"/> innanti quanto più posso il dar denari a conto di paghe dei <lb/>
marinari delle dodici navi; ma non veggo di poter mantenermi, et <lb/>
che sarò necessitato a ceder alla instanza delle Amiralità, per <lb/>
il bisogno delle povere donne; et forse per l’importunità dei <lb/>
creditori per<ptr target="#tn8" n="8"/> li restanti viveri. Io mi credevo con l’ultimo ordi-<lb/>
nario ricever qualche avviso in questo proposito. Quello che <lb/>
mi trattiene al non far nuova rimessa, et esborsar denaro è <lb/>
perché non vorrei volontieri darlo per huomini morti, o falliti, <lb/>
over che fosse stato ancor pagato, come potrebbe occorrer non <lb/>
havendo li roli. </p>
<p>Il Pasini ha havute le pretensioni del Gamurini. Mi par, che <lb/>
siano piene di risolutione. Son qui aggiunte; et vostra Serenità potrà <lb/>
colla prudenza sua considerarle; et farmi saper la sua volontà <lb/>
per poter risponder a sua sodisfattione. L’huomo è buono, et <lb/>
di servitio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 30 di ottobre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="157v" facs="07_157v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 67 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="051">
<!--
<p n="157vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>30 ottobre 1618 ricevute a’ 14 novembre </p>
<p>Haia. n° 67 </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="052" corresp="051" source="153r-v, 156r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="052" corresp="051" >
<!--<p>Allegato I al n. 51 (cc. 153r-v, 156r-v)</p>-->
<pb n="153r" facs="07_153r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dall’Haya n° 67 <lb/>
di 30 ottobre 1618 </p>
<p>Pretentioni del Gomarrino </p>
<p>Essendo il signor Gamurrino al servitio della Maestà christianissima con titolo di <lb/>
consigliero di Stato, e con provisione fra soldo, e pensione di ottomila franchi<lb/>
l’anno ben pagati, ben visto, et acarezato da detta Maestà et da tutta quella <lb/>
corte per haverlo conosciuto, e provato per homo valente nella sua professione <lb/>
tanto nella espugnatione di Soissons che nella fortificatione di Chillebuff <lb/>
fortezza in Normandia dove egli fece con 10 milla scudi di spesa quel <lb/>
che altri non haverebbono fatto con 3 e 4 volte tanto poiché il <lb/>
disfarla n’ha costato 14 mila e fra li favoriti del già mariscial <lb/>
d’Ancre stati perseguitati e scacciati, solo egli è restato<ptr target="#tn9" n="9"/> in servitio <lb/>
in tanto che, perché come li altri egli non si fuggisse di Francia sua Maestà <lb/>
lo fece ditenere con guardia, argumento della sua sufficienza. </p>
<p>Non obstante questo egli come italiano, che poco si confà con quella Natione <lb/>
francese amerebbe più tosto servire alcun potentato<ptr target="#tn10" n="10"/> italiano e <lb/>
particolarmente la serenissima Republica veneta come altre volte mentre stava in <lb/>
Fiandra al servitio del re di Spagna lo ha desiderato, parendoli <lb/>
che servendo quella egli resterà sicuro di viver per sempre in suo servitio <lb/>
e di esser impiegato, honorato, et avanzato, e benificiato secondo <lb/>
il buon costume e generosità di essa. </p>
<p>E se di ciò le sarà data intentione, et accordatoli se non tanto quanto ha <lb/>
in Francia al meno scudi due mila d’oro l’anno di provvisione fra <lb/>
soldo etc. Egli volontieri venirà al dette servitio anchorché sia con <lb/>
circa scudi mille l’anno meno di quello gode di presente per dover <lb/>
vivere in Italia, e in servitio, nel quale egli si promette quanto di <lb/>
sopra non obstante ch’egli serva maggior potentato et habbia prima <lb/>
servitone un altro maggiore in questi paesi, et con l’uno, et con l’altro <lb/>
senza superiore nella sua professione, et con vantaggio sopra gli altri <lb/>
tanto di soldo che di pontual pagamento. </p>
<pb n="153v" facs="07_153v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="156r" facs="07_156r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="156v" facs="07_156v" rend="270"/>
<p>Pretensioni del Gomorini </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="053" corresp="051" source="154r-155v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="053" corresp="051" >
<!--<p>Allegato II al n. 51 (cc. 154r-155v; copia di cc. 146r-147v)</p>-->
<pb n="154r" facs="07_154r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dall’Haya n° 67 de’ 30 ottobre 1618 </p>
<p>Translatto di lettere di Milano de’ 29 settembre </p>
<p>Alcuni mesi sono, che con denari la republica di Venetia si è levato <lb/>
un grosso numero di heretici Grisoni guidati da sette predicanti <lb/>
parte del Paese parte levati a posta da Genevra con paga d’or venetiano <lb/>
perseguitando li catholici, che giudicano, che siano affettionati al servitio <lb/>
di sua maestà del Re mio signore et trattano di distrugger il vescovato di Coira <lb/>
et con l’entrata di esso fondar un collegio di heretici nella Valtelina <lb/>
et stabilir lega con Venetiani; et adesso si trovano in Toscana <lb/>
luogo del paese di Coira, nel qual hanno eletto un tribunale di <lb/>
36 giudici con assistenza di 12 predicanti, che attendono <lb/>
alla persecution de’ catholici con gran crudeltà, et in particolar <lb/>
amazzarono 4 giorni sono a tormenti Nicolao Rusca <lb/>
arciprete di Sondrio luogo principal di Valtelina. </p>
<p>Dice molto della morte di fra Pacifico, che fu decapitato li giorni <lb/>
dietro, et abbruciato in Venetia dice senza esser stato degra-<lb/>
dato ancorché monsignor Nontio, et il Patriarca ne havessero <lb/>
fatta condoglienza grande al Senato: con tutto ciò per <lb/>
virtù di un breve, che la serenissima Republica pretende poter <lb/>
giudicar così religiosi, come secolari, non facendo stima <lb/>
di niuno con grandissimo scandalo opinion di fra Paulo servita <lb/>
scomunicato de 12 anni, et heretico a cui la Republica <lb/>
da grandissima fede. Che sua Santità haveva concesso la x<hi rend="superscript">ma</hi> <lb/>
del clero, et che se era vero haveva havuta la Santità sua <lb/>
la medesima ricompensa dell’altra volta poiché allhora <lb/>
fecero appicare un prete senza degradarlo; et hora ne <lb/>
ha fatti morir doi cioè fra Pacifico, et l’arciprete di <lb/>
Sondrio, che tutto è una cosa. </p>
<pb n="154v" facs="07_154v" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="155r" facs="07_155r" rend="0"/>
<p>Blank page</p>
<pb n="155v" facs="07_155v" rend="270"/>
<p>Estratto di lettere de Milano <lb/>
de’ 29 settembre </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "dei … Paese" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-eder" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "er-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "o-" corrected above "h-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "res-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-n-" corrected above "-s-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
