<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.025 date 1618-11-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 178r-181v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">178r-181v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>News of the actions of the Duke of Ossuna reinforce the idea that the Spanish have bad intentions towards the Venetian Republic. He reiterates Maurice’s proposal to keep a company of foreign soldiers at the ready. Seven companies have been send to Rotterdam to act against the Armenians in the city. Oldenbarnevelt is being examined. The States General have confirmed financial support for States of Bohemia. Three commissioners are being sent to England to discuss trade issues with the English. Suriano speculates that these might also try to know more about potential marriage negotiations with Spain. One of these men has requested from Suriano a letter of recommandation for Donato. He has been able to extend the rent of twelve ships. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-11-20">20 novembre 1618</date>
            <num>062</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="062">
<div type="main" facs="main text of letter" n="062">
<!--<p>20 novembre 1618, L’Aia (cc. 178r-181v)</p>-->
<pb n="178r" facs="07_178r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 70 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>conforme alla prudente volontà della Serenità vostra mi servirà di sola infor-<lb/>
matione quel tanto, che ricevo nelle lettere sue de’ 28 del passato, <lb/>
et procurerò con questi avvertimenti, et con quelli, che si compiacerà <lb/>
di susseguitarmi di andar avantaggiando nelle presenti occorrenze <lb/>
il servitio di lei. </p>
<p>Quasi in conformità vengono anco avvisi tra particolari in questa corte <lb/>
delle attioni del duca di Ossuna, et delle gelosie, che va appor-<lb/>
tando a vostra Serenità; et tutti concludono, ch’ella malamente potrà <lb/>
già mai assicurarsi della volontà dei Spagnuoli verso di lei; mentre <lb/>
con mal occhio han veduta sempre la sua grandezza, et riesce loro <lb/>
dispiacevole, ch’ella li facci testa, et servi di diversione ai <lb/>
vasti pensieri, che tengono contra la libertà della provincia <lb/>
d’Italia; che quello che procureranno sarà di condur la Serenità vostra <lb/>
con qualche artificiosa maniera a licentiar et navi, et genti, <lb/>
et particolarmente le forestiere, che tanto le sono costate per li <lb/>
transporti; a fine con nuovi tentativi, et nuove gelosie, <lb/>
darle materia di nuova spesa. Nel qual proposito opinione <lb/>
è del signor principe Mauritio (oltre quello, che riverentemente <lb/>
scrissi la passata settimana con le mie dei 13 che saranno <lb/>
replicate con queste aggiunte anco le replicate dei 6) che <lb/>
se pur vostra Serenità havesse a licentiar qualche numero di genti <lb/>
lo facesse di quelle del Paese, et all’incontro tenesse un buon <lb/>
corpo delle forestiere già accostumate, et assuefatte alla <lb/>
qualità di quell’aria per esser particolarmente ben servita, et evitar <lb/>
le sudette spese. </p>
<p>Qui non si attende con maggior spirito ad altro, che al radrizza-<lb/>
mento dello Stato, et al fermarvi la quiete con pensiero, et <lb/>
desiderio di trovar tal via con che possino nell’occorrenze mostrar
<pb n="178v" facs="07_178v" rend="0"/>
francamente il petto allo Spagnuolo. </p>
<p>Si sono mandate ultimamente in guarnigione a Roterdam (cosa nuova) <lb/>
sette compagnie, che hanno particolar cura di tener in freno quel <lb/>
popolo commosso per esser stato chiamato alli signori Stati uno di <lb/>
quei predicanti del<ptr target="#tn1" n="1"/> dogmo arminiano. Et furono prime le <lb/>
donne a tumultuare, accompagnando esso predicante dalla <lb/>
chiesa alla casa, et fermandovisi, come per guardia, scrivendosi <lb/>
essersi sottoscritti molti, et molti risoluti mantenerlo. Vi vuol <lb/>
flemma, et dolcezza a governar queste genti: viene però <lb/>
stimata la cosa di poco momento. </p>
<p>Hora si essamina monsignor Bernvelt, non intermettendosi giornata. <lb/>
È trattato come criminale, stando a testa scoperta innanti a-<lb/>
gl’assistenti, che sono dieci; et più tre fiscali, et un secretario <lb/>
et (come si suol dire) gli fanno far una confessione generale, <lb/>
cominciando dal principio del governo, nel progresso delle <lb/>
fattioni, et surprese, et sino ai presenti tempi. </p>
<p>Come altre volte so di haver riverentemente scritto alla Serenità vostra parmi, che <lb/>
tra le colpe se gli adossino queste dua, che sia stato contrario <lb/>
alli affari della serenissima Republica, et a quelli di Savoia, et mi è <lb/>
stato accennato da qualcheduno, che se fosse qui monsignor di <lb/>
Monthou forse che per modo di discorso si cercarebbe di <lb/>
cavarne da lui confronto. Come anco non si è fuori <lb/>
d’opinione, che con bella maniera, et sotto altro pretesto portando <lb/>
lontano il concetto si cercarà<ptr target="#tn2" n="2"/> cavar qualche cosa da <lb/>
me. Nel che starò avvertito, et spero che anco li pru-<lb/>
denti avvertimenti della Serenità vostra mi potrebbero capitar in tempo. </p>
<p>Ella sa ciò che scrissi nel primo foglio delle mie lettere n° 61 de’ <lb/>
18 settembre havermi tocco in questo proposito monsignor di Maurier
<pb n="179r" facs="07_179r" rend="0"/>
ambasciator ordinario di Francia, onde bisogna, che vi sia qualche cosa <lb/>
questo, et l’estraordinario ancora stano pur mirando il fine. Maurier <lb/>
scontento della disgratia, quasi dichiarandosi partiale, et l’altro <lb/>
scontentissimo perché non gli è data parte di alcuna cosa, et desidera <lb/>
esser richiamato alla corte: ma fino che dura il Sindaco si tiene per <lb/>
fermo, che starà, per vederne<ptr target="#tn3" n="3"/> l’essito, et ciò che si delibererà <lb/>
dei prigioni, et di monsignor Bernvelt in particolare. </p>
<p>Hanno questi signori presa per mano l’instanza delli signori Stati di <lb/>
Bohemia. È ella di haver seicento milla<ptr target="#tn4" n="4"/> fiorini di Alemagna. <lb/>
Parlano di volerli ad imprestido con cautioni sufficienti <lb/>
della restitutione in certo spatio di tempo, che sarà limitato <lb/>
vi è opinione, che condescenderanno a qualche cosa del <lb/>
proprio: altri tengono altrimenti per l’urgenze presenti <lb/>
del Paese, et per che par, che ’l bisogno di quei Stati non <lb/>
sia così grande; ma che se pur lo faranno sarà per dar <lb/>
eccitamento di principi dell’Unione a sostentar essi Bohemi. <lb/>
Già scrivono, che questi siano entrati con detti principi <lb/>
in colleganza, et che hora tentino tirarvi anco il signor duca di Sassonia; ma <lb/>
vostra Serenità deve haverne più sicuri, et sinceri avvisi. </p>
<p>Solecitano questi signori l’ispeditione dei loro commissarii per Inghilterra et il <lb/>
non haver servito il vento ha data materia che s’è ritardata <lb/>
haveranno in commissione di procurar, che le cose restino in <lb/>
maniera stabilite, che mentre Inglesi vorranno participar del <lb/>
negotio nell’Indie Orientali contribuiscano anc’essi alla spesa <lb/>
in caso di guerra, che fusse da’ Spagnuoli fatta a quei popoli, <lb/>
a’ quali questa Compagnia è a tal effetto obligata per <lb/>
contratto. Inglesi haverebbono ben volontà del farlo, ma <lb/>
vorrebbono, che ’l loro Re contribuisce, come fanno li signori Stati
<pb n="179v" facs="07_179v" rend="0"/>
alla Compagnia della sua Natione. </p>
<p>Doveranno anco trattar di evitar le cause de’ disgusti, che ben spesso <lb/>
succedono tra l’una, et l’altra Natione per la pesca delle balene <lb/>
negotio, che preme grandemente da questa parte per l’utile, et commodo <lb/>
che cava il Paese dalla detta pesca. </p>
<p>Tra li tre commissarii auttorizati dalli signori Stati Generali ve n’è uno <lb/>
di molto spirito, et molto stimato. M’è egli venuto a visitare <lb/>
mostrando desiderio di haver lettere da me per l’eccellentissimo signor ambasciator <lb/>
Donato, accioché in quello che può coadiuvi il servitio di queste <lb/>
Provincie, et l’accommodamento di quelle differenze. Io ad ogni <lb/>
buon fine non negarò all’instanza; ma quell’eccellentissimo signore regolerà <lb/>
li suoi ufficii, conforme alla sua prudenza, come conoscerà <lb/>
esser servitio della serenissima Republica. </p>
<p>Non si è fuori d’opinione, che questi commissarii non habbino a pro-<lb/>
curar di penetrar bene l’intentione del Re, et di quella corte <lb/>
per il matrimonio del Principe con la figlia di Spagna, il qual questi <lb/>
Stati sentirebbono mal volontieri, che proseguisse. </p>
<p>Ben si vorrebbe, che si stringesse quello della sorella del Christianissimo col <lb/>
principe di Piemonte, et si attende con desiderio il successo <lb/>
delle trattationi del signor cardinal di Savoia. </p>
<p>Una nuova si è sparsa da domenica in qua in questa corte, et è, che <lb/>
il signor cardinal di Lerma sia stato disgratiato dal Re si sia <lb/>
ritirato dalla corte, et che sua Maestà catholica rivedeva le scritture <lb/>
di lui. Tutti qui ne parlano; ma si attendono migliori avvisi <lb/>
per certificarsi della sincerità, o vanità del reporto. </p>
<p>Io speravo haver d’Amsterdam qualche nota per il comercio <lb/>
con quella scala; ma non mi è venuta. Ho havuta la supplica <lb/>
che li mercanti presentorono alli signori Stati contra il loro </p>
<pb n="180r" facs="07_180r" rend="0"/>
<p>Console per costì: credendo, che forse non riuscirà discaro ad alcune <lb/>
dell’Eccellenze vostre il vederla la mando alle presenti. </p>
<p>Con doi altre lettere ho compito la sodisfattione del noleggio del <lb/>
sesto, et settimo mese per le dodici navi. Elle sono scritte ai 14 dello <lb/>
stante, l’una è di ducati mille doicento ottanta<ptr target="#tn5" n="5"/> per la nave <lb/>
Il re David pagabile<ptr target="#tn6" n="6"/> al borgomastro Vibram Janson Scram, o <lb/>
a chi ordinerà. Nella forma stessa ho fatta l’altra per la nave <lb/>
Lo specchio per il capitano Proost per ducati mille settecentosessanta. </p>
<p>Et a questo proposito non lascierò di aggiunger alla Serenità vostra quello sono <lb/>
avvisato esser stato discorso in questo particolare et è, che nell’avenire <lb/>
per li pagamenti delle mesate delle navi fosse servita rimetter <lb/>
di qua ogni mese undecimilla ducati, che tanto importano li noli. <lb/>
Che se il cambio verrà più basso delli cinquanta piacchi per <lb/>
ducato questi mercanti si contenteranno di perder il di meno, che <lb/>
sarà, et venendo anco qualche alteratione, che il cambio <lb/>
montasse; il di più delli cinquanta piacchi doverà esser a profitto <lb/>
di quella serenissima Republica. Mi viene considerato, che questo <lb/>
sarebbe di commodo a lei, et agl’interessati, perché ella <lb/>
non haveria a far far tante partite, et servirebbe a profitto di <lb/>
questi partionevoli (senza danno di lei) convenendo al presente <lb/>
pagar una per cento di provisione, et qualche altre spese. Pare a <lb/>
me serenissimo Principe, che questo si potrebbe fare, né veggo, <lb/>
ch’ella habbi a riceverne alcun pregiudicio, et questi havereb-<lb/>
bono la loro sodisfattione. La cosa non è stata risoluta. S’ella la <lb/>
troverà buona me ne potrà avvisar la sua volontà, et ne aspetto la <lb/>
risposta. In tanto scriverò al Calandrini, che bisognerà, che di <lb/>
questo (quando habbi a seguire) faccino una specifica chiara in <lb/>
scrittura. Di quello succederà ne darò riverente parte alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 novembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="180v" facs="07_180v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="181r" facs="07_181r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="181v" facs="07_181v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 70 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="062">
<!--
<p n="181vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20<ptr target="#tn7" n="7"/> novembre 1618 ricevute a’ 5 decembre </p>
<p>Haya. n° 70 <lb/>
sola </p>
<p>Discorsi sopra i negozi correnti et accioni <lb/>
di Ossuna. </p>
<p>Consiglio di Mauritio di tener <lb/>
le genti forastiere assuefatte all’aria <lb/>
e licentiar quelle del Paese. </p>
<p>Attende quei signori al drizamento<ptr target="#tn8" n="8"/> del Stato. </p>
<p>Moto eseguito a Roterdam per occasione <lb/>
di un predicante. </p>
<p>Bernvelt vien essaminato. <lb/>
Se li oppone sia stato contrario <lb/>
ai negozi della Republica e di Savoia. </p>
<p>Et si crede che si procurerà di <lb/>
cavar alcuna cosa da lui, che poi <lb/>
li avertimenti potriano capitarli in tempo. </p>
<p>Ha scritto in tal proposito in lettere <lb/>
n° 61. </p>
<p>Instanza [di]<ptr target="#tn9" n="9"/> Bohemia è di <lb/>
havere documenti ad imprestedo. </p>
<p>Vi è opinione che condescenderanno: <lb/>
altri dicono altrimenti. </p>
<p>Dicesi che Boemi siano in coleganza <lb/>
con principi dell’Unione, e che procurino <lb/>
tirarne Sassonia. </p>
<p>Si solecita l’espeditione di commissarii per Inghilterra <lb/>
sopra il negotio delle Indie. E per la <lb/>
pesca delle balene. </p>
<p>Uno di detti commissarii le ha recercato lettere <lb/>
per il signor ambasciator Donato: non le negherà. </p>
<p>L. SS. </p>
<p n="181vD">———</p>
<p>Si crede procureranno saper della tractatione <lb/>
del matrimonio con Spagna che non vorriano <lb/>
seguisse,<ptr target="#tn10" n="10"/> ma desiderano quello <lb/>
di Francia con Savoia. </p>
<p>Si parla che Lerma sia in disgrazia. </p>
<p>Manda supplica di mercanti data ai <lb/>
Stati contra ’l Console. </p>
<p>Avvisa di lettere di cambio. </p>
<p>Discorso che saria bene <lb/>
rimetter ogni mese ducati 11 mila <lb/>
che tanto importa il nollo <lb/>
delle navi: et vantaggi <lb/>
che vi sarebbono. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "q" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> -"de"- corrected above -"nd-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "ott-" corrected above "quar-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-0" corrected above "-9."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
