<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.026 date 1618-11-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">026</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 182r-184v, 187r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">182r-184v, 187r-v, 185r-186v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Further discussion about the intentions of the Duke of Ossuna and rumours about confrontation between Spanish and Venetian fleet. He has received a letter from Maurice about the retirement of Duke of Lerma which he has translated into Italian. Maurice has enquired whether the Venetian Republic would be interested in investing money into the trade company. The commissioners have been dispatched to see what the intentions are of James I regarding a marriage with Spain, they fear this might endanger their relation with England. One text attached: a letter from Madrid given to Suriano by Prince Maurice</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-11-25">25 novembre 1618</date>
            <num>063, 064</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="063">
<div type="main" facs="main text of letter" n="063">
<!--<p>25 novembre 1618, L’Aia (cc. 182r-184v, 187r-v)</p>-->
<pb n="182r" facs="07_182r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 71 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>so di haver riverentemente scritto alla Serenità vostra esser qui così ben <lb/>
noti gl’artificii dei Spagnuoli, li loro inganni; et quanti si <lb/>
vagliano facilmente de’ pretesti, che non incontro difficoltà, che <lb/>
non siano credute l’attioni del duca d’Ossuna tutte dirette al <lb/>
fine d’inquietar la Serenità vostra, consumar il suo errario, et (dicono <lb/>
qui) con sicurezza dal canto de’ Spagnoli, che poi quant’ella <lb/>
potesse avanzare o per mar, o per terra tutto loro sarebbe <lb/>
restituito per il desiderio, ch’ella ha del proprio riposo, <lb/>
et della quiete universale: in ogni modo ogni avvertimento <lb/>
et filo delle cose che succedono in quella parte d’Italia <lb/>
non può se non giovarmi per il servitio, et per accrescer la <lb/>
riputatione di vostra Serenità. Io essendomi discorso, o venendo <lb/>
con alcuni di questi signori a proposito di quello, che s’è com-<lb/>
piacciuta la Serenità vostra distintamente significarmi nella sua <lb/>
ultima lettera d’avviso delli tre dello stante non mancarò <lb/>
di sostener il suo servitio; et all’incontro mostrar quanto <lb/>
siano captiosi, et pieni d’artificii li concetti, et attioni del <lb/>
duca d’Ossuna. </p>
<p>Tutti questi ultimi giorni s’è andato vociferando per questa <lb/>
corte (non so di onde veniva l’inventione) che l’armata <lb/>
di vostra Serenità s’era incontrata con la spagnola, et che questa <lb/>
haveva riportata la peggio, il che veniva espresso, et <lb/>
inteso con particolar gusto dalla più gran parte; ma come <lb/>
l’avviso non haveva fundamento; così all’incontro ha <lb/>
spiacciuto perché si haverebbe ben voluto, che fosse seguito <lb/>
della maniera raportata. </p>
<p>Hanno tanto desiderio qui, che quell’eccellentissimo Generale, et li capitani <lb/>
del Paese, che sono di là habbino occasione di adoperarsi
<pb n="182v" facs="07_182v" rend="0"/>
in servitio della Serenità vostra a confusione de’ Spagnoli, che ogni <lb/>
avviso della sudetta natura riesce, et fa impressione. Et <lb/>
già s’accorgono (et io lo faccio constare) che non è vostra Serenità che <lb/>
stia sulla difesa; ma che sono Spagnuoli, che non vorrebbono <lb/>
incontrar l’offesa, et che mirano solo a dar gelosia, et con <lb/>
questa porgerle materia di spesa. </p>
<p>Questo mi ha detto anco il signor principe Mauritio hieri che fui a <lb/>
sua visitatione, essendo qualche giorni, che non havevo mostrato <lb/>
questo segno di riverenza trattenuto prima per le gravi occu-<lb/>
pationi, che ha lunghe, et continuate poi per non haver <lb/>
altro soggetto, che di semplice complimento. </p>
<p>Resi gratie all’Eccellenza sua di certa lettera, che mi mandò a vedere <lb/>
scritta di Spagna intorno al retiramento di corte del cardinal <lb/>
di Lerma. La cui disgratia qui con questo avviso viene <lb/>
tenuta per certo: et io se ben sono sicuro, ch’ella ha havuti <lb/>
tutti li particolari, che toccano quel soggetto in ogni modo <lb/>
per quelli dell’Eccellenze vostre, che havessero gusto di veder forse l’<lb/>
affetto di chi scrive, tradotta la lettera dal fiamingo glie-<lb/>
ne mando la copia; et in particolare per quello, che <lb/>
viene toccato in fine di essa intorno l’allarma, [c]he<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
par che habbino Spagnuoli del negotio che si tratta<ptr target="#tn2" n="2"/> qui di <lb/>
metter in piedi di viaggiar nell’Indie Occidentali. </p>
<p>Intorno ’l quale mi ha detto il signor principe Mauritio che <lb/>
ha havuto avviso certo, che a Brusseles vi è stato, et <lb/>
vi è che pensar assai; anzi che habbino fatto doi o <lb/>
tre consigli sopra questo particolare, come interromperlo <lb/>
et fino proposto di romper la tregua per tal effetto; ma <lb/>
forse si sono aveduti, che simil risolutione farebbe devenir
<pb n="183r" facs="07_183r" rend="0"/>
anco a più viva risolutione da questa parte di avanzar l’affare. </p>
<p>Mi aggiunse sua Eccellenza, che questo veniva stimato un vero mezo per dar <lb/>
che travagliar a’ Spagnuoli; et che si era dietro per termi-<lb/>
narlo; et la più gran difficoltà staria al presente in accordar <lb/>
con quelli della Compagnia della Ghinea. Questa è una <lb/>
compagnia separata, che ha il suo banco in Amsterdam, et <lb/>
a Midelburgh. Disse, che questi, che vorrebbono far<ptr target="#tn3" n="3"/> la <lb/>
Compagnia delle Indie Occidentali vorrebbono, che s’incor-<lb/>
porasse quel negotio con questo; ma essi della Ghinea, che <lb/>
già sono incaminati, et fanno conto di ricever un viaggio <lb/>
per l’altro intorno ad un millione, et mezo di fiorini,<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
havendo questo certo in particolare non così facilmente vorrebbono <lb/>
condescender a farlo commune. In cosa che ha da cominciarsi. </p>
<p>Et mi disse sua Eccellenza ben li vostri signori vorranno dar dei quattrini <lb/>
per questa Compagnia? Io risposi, che non sapevo che affare <lb/>
fosse questo, che servitio ne potesse cavar la Republica, come si havesse <lb/>
a caminar in esso; et tanto meno penetrar l’intentione dell’Eccellenze vostre <lb/>
come vi concorressero. Rispose sua Eccellenza sarà ben il dovere, che <lb/>
lo sappino; et credo aggiunse come sentiranno l’utile, che <lb/>
se ne potrà ritrare, et il danno, che si potrà far al commune <lb/>
nemico, che facilmente si conduranno quei signori ad esborsar una <lb/>
qualche summa per esser a parte. </p>
<p>Parmi serenissimo Principe che questo negotio camini innanti <lb/>
et che si vorrebbe, che anco vostra Serenità vi concorresse, essendomene <lb/>
stato ancora parlato, come le scrissi riverentemente in mie <lb/>
dei 16 del passato. Io sempre, che me ne sia trattato starò <lb/>
sopra generali; attenderò quello me ne verrà detto per <lb/>
avvisarlo; et in tanto se si compiacerà potrà dirmene il
<pb n="183v" facs="07_183v" rend="0"/>
il* suo senso, acciò nelle risposte<ptr target="#tn5" n="5"/> a<ptr target="#tn6" n="6"/> qualche instanza, o propo-<lb/>
sitione, che mi fusse fatta possi portar<ptr target="#tn7" n="7"/> coi sensi della Serenità vostra. </p>
<p>Habbi avviso, che li serenissimi arciduchi facevano marchiar verso <lb/>
Lipstat, et Paterborno colla guida del conte Henrico di <lb/>
Bergh qualche mille cavalli; et sua Eccellenza me lo confirmò <lb/>
come anco, che li signori Stati Generali facevano star <lb/>
pronta la sua cavalleria ai confini di Gheldria, et <lb/>
nell’altre parti alle frontiere dell’inimico. Ha consi-<lb/>
derato il signor Principe, che ’l tempo è innanti alla vernata <lb/>
ma che ogni buona guarda contra Spagnuoli è più che <lb/>
necessaria. </p>
<p>Mi ricercò delle cose d’Italia. Le dissi ciò che si faceva nello <lb/>
stato di Milano che in luoco di licentiare si facevano <lb/>
riempir le compagnie; et a Napoli pareva, che si facessero <lb/>
nuove genti; aggiungendo quell’altro di più, che <lb/>
stimai preprio<ptr target="#tn8" n="8"/> d’intelligenza alla curiosità di questo <lb/>
Principe. Fece sembiante di sorriso, et disse sono li soli <lb/>
Spagnuoli, che sanno ingannare, et bisogna procurar <lb/>
che troviamo mezo d’ingannarli loro. </p>
<p>Posso dir essermi assicurato da più d’una parte, che li commissarii <lb/>
per<ptr target="#tn9" n="9"/> Inghilterra haveranno carica di penetrar in <lb/>
quanto potranno, come l’arrivo di quel Re sia inclinato <lb/>
al maritaggio del suo Principe con la figliola di Spagna; <lb/>
anzi che tenteranno, et faranno ogni possibile per sturbarlo. </p>
<p>Si fa reflesso se succedesse, che non potendo esser, che si stringa <lb/>
per un anno ancora o là in circa, in questo tempo si <lb/>
andava avvicinando il finir della tregua, et come il re <lb/>
d’Inghilterra è stato a parte nella trattatione, entrano in sospetto
<pb n="184r" facs="07_184r" rend="0"/>
che dovendosi entrar in nuovo negotio li rispetti della nuova paren-<lb/>
tella non laciarebbono, che quella Maestà caminasse con quell’<lb/>
ardente volontà al vantaggio di queste Provincie, che altrimenti <lb/>
farebbe. L’ha provato vostra Serenità nelli suoi interessi con tante diffi-<lb/>
coltà, che se le sono apposte dalla parte de’ Grisoni. Et qui <lb/>
temono anco del presente governo della Francia. </p>
<p>Mentre sto scrivendo mi capitano lettere di Brusseles con le quali mi <lb/>
avvisa il Pasini, che l’impresa, che vogliono far Spagnoli <lb/>
publicano sia in Barbaria: ma mi aggiunse haver <lb/>
inteso da persona grande, qualificata<ptr target="#tn10" n="10"/>, et che può saper <lb/>
qualche cosa, che ogni cosa mira contra la serenissima Republica <lb/>
usando il duca di Ossuna ogni sorte di diligenza; et <lb/>
dando ad intender cose grandi. Il che vuol inferire, che <lb/>
habbi ancor machinationi in testa. Mi promette di <lb/>
non risparmiar a fatica, né guardar a spesa per saper <lb/>
qualche cosa. Tanto ho stimato proprio ad ogni buon <lb/>
fine di aggiunger alla Serenità vostra. </p>
<p>Ho tuttavia in espettatione dell’ordine di lei per sodisfar all’<lb/>
instanza di questi signori delle Amiralità, et per consequente <lb/>
di queste povere genti. Trovo hor l’una, hor l’altra <lb/>
iscusa per non esborsar denaro se non so in qual maniera <lb/>
ma non veggo, che parole contentino: perché mi si re-<lb/>
plicano le instanze. </p>
<p>Qui aggiunto sarà il duplicato delle mie lettere dei 20. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 novembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="184v" facs="07_184v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="187r" facs="07_187r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="187v" facs="07_187v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 71 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="063">
<!--
<p n="187vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 novembre 1618 ricevute a’ 13 decembre </p>
<p>Haya. n° 71 <lb/>
sola </p>
<p>Accusa la ricevuta delle lettere de’ 3 <lb/>
et esser facile l’imprimere il <lb/>
mal animo, et concetti de’ Spagnoli. </p>
<p>Divulgatione che l’armate veneta<ptr target="#tn11" n="11"/>, e <lb/>
Spagnoli s’erano azzufati, et con gusto <lb/>
inteso, che la spagnola havesse havuta <lb/>
la peggio. </p>
<p>Desiderio che il General et li capitani <lb/>
del Paese faccino alcune fattioni. </p>
<p>Ha rese gratie al Principe d’una <lb/>
copia di lettera, che ha mandato <lb/>
a vedere. </p>
<p>Spagnoli hanno pensiero per il negotio <lb/>
che si tratta di viaggiar nelle <lb/>
Indie Occidentali. </p>
<p>Il Principe dice, esser questo buon mezzo <lb/>
per travagliar i communi nemici <lb/>
et la maggior difficoltà stava <lb/>
in accordar con quelli della Ghinea. </p>
<p>Dimandò il Principe se la Signoria havesse <lb/>
dati denari per questa Compagnia. </p>
<p>Gl’arciduchi facevano marchiar <lb/>
cavalleria verso Lipstat: et li Stati <lb/>
facevano star pronta la sua <lb/>
ai confini di Gheldria. </p>
<p>Ricchiesta del Principe delli affari </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="187vD">———</p>
<p>d’Italia: et dice che li soli <lb/>
Spagnoli sanno ingannare. </p>
<p>Li commissarii per Inghilterra hanno <lb/>
ordine di penetrar, et sturbar <lb/>
il matrimonio di quel Principe <lb/>
con Spagna. </p>
<p>Si considera, che nella <lb/>
rinovatione della tregua <lb/>
che s’avicina al fine <lb/>
Inghilterra ch’è stato a <lb/>
parte della trattatione <lb/>
non procedesse col solito <lb/>
ardire a vantaggio <lb/>
delli Stati. </p>
<p>Il Pasini avisa <lb/>
da Brusseles che <lb/>
se bene Spagnoli div-<lb/>
ulgano impresa <lb/>
in Barbaria la <lb/>
lor mira sia <lb/>
contro<ptr target="#tn12" n="12"/> la Republica. </p>
<p>Fa instanza <lb/>
d’ordine per <lb/>
sodisfar quelli <lb/>
delle Ami-<lb/>
ralità. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="064" corresp="063" source="185r-186v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="064" corresp="063" >
<!--<p>Allegato I al n. 63 (cc. 185r-186v)</p>-->
<pb n="185r" facs="07_185r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Di Madrid alli 29 di ottobre. Scritta da persona <lb/>
di qualità, che serve nella corte </p>
<p>Sua Maestà è andata col Prencipe suo figliolo et con tutti gl’altri signori a nostra Signora <lb/>
di Guadaluppo tenta otto leghe di qua sul camino di Siviglia per complir <lb/>
là a certi voti; ma il cardinale duca di Lerma è andato a Lerma perché <lb/>
sua Maestà l’ha dispiacciuto fuori della corte senza, ch’egli vi possi <lb/>
restar più. Lo ha privato, et gli<ptr target="#tn13" n="13"/> ha<ptr target="#tn14" n="14"/> levate tutte le sue scritture secrete <lb/>
in modo che il Duca non governerà, né commanderà più alla corte, <lb/>
et consequentemente resta privo di tutte<ptr target="#tn15" n="15"/> le<ptr target="#tn16" n="16"/> sue<ptr target="#tn17" n="17"/> dignità, et officii <lb/>
la principal causa di questo è ch’egli s’è comportato male nella sua <lb/>
administratione, dissipate le finanze, et thesori di sua Maestà, applicando la <lb/>
più parte in profitto, et avanzamento delle sue case, in modo che li lamenti<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
dei grandi di Spagna, et in generale di tutta la nobiltà sono stati così <lb/>
grandi che sua Maestà è stata sforzata<ptr target="#tn19" n="19"/> provedervi. Il Governo verrà <lb/>
et sarà dato in mano di altri signori, così come era nel tempo del Re <lb/>
defonto, restando sua Maestà come sopraintendente, et non si potrà far né <lb/>
trattar cosa alcuna salvo che con suo espresso consenso, et parere. </p>
<p>Saranno anco deputati particolari signori per ricercar le finanze, et trovar <lb/>
in che siano stati impiegati trenta sei millioni venuti dall’Indie, <lb/>
et che ancora non si sa, ove siano andati, non si dubita punto che questa <lb/>
riforma sarà effettuata quanto prima, et hora, che sua Maestà cominia<ptr target="#tn20" n="20"/> ad <lb/>
aprir gl’occhi non mancarà mai danaro per far la guerra in Fiandra. <lb/>
In questo negotio hanno fatto molto li signori procuratori de Las Cortes, <lb/>
li quali essendo qui alla corte a nome di tutte li città, provincie <lb/>
et reami hanno fatta una congregatione nel palazzo doi giorni di <lb/>
continuo, et molto seriosamente con gran zelo, et affettione, hanno rimostrato <lb/>
a sua Maestà quant’era necessario il riformar il governo, et che sua Maestà <lb/>
lo doveva intraprender ella senza dipender da altre persone. <lb/>
Li quali non fanno che attender al loro particolare lasciando andar in <lb/>
ruina li negotii delli reami, et governo, et insieme le finanze, et <lb/>
venir a tal perditione, et perché questo dovesse seguire, hanno
<pb n="185v" facs="07_185v" rend="0"/>
presentato a sua Maestà sussidio di dieci milioni a pagar in alcuni anni, et con <lb/>
conditione, che questi si debbano impiegar con loro intellgenza<ptr target="#tn21" n="21"/>, et notitia a <lb/>
beneficio del servitio di sua Maestà, et che si debba ricercar vivamente dove siano <lb/>
restati li detti 36 milioni, che mancano, hanno anco messo ordine, che la <lb/>
casa, et la corte di sua Maestà li officiali et dispense si debbano pagar pontual-<lb/>
mente et a certo tempo, assignando a ciò certo denaro, oltre il soccorso <lb/>
di dieci millioni: in<ptr target="#tn22" n="22"/> modo che si spera, ch’el gran disordine, col quale, <lb/>
la corte fin qui è stata governata causerà<ptr target="#tn23" n="23"/> ordine profittevole; il che <lb/>
in generale qui tra li principi, et signori causa sommo contento, non dubitando <lb/>
punto che tutto anderà bene poiché al presente il Duca cardinale è fuori <lb/>
della corte confinato a Lerma<ptr target="#tn24" n="24"/>, et che li suoi grandi amici, et adherenti anzi <lb/>
li principali di Spagna non hanno potuto vietar questo successo, come <lb/>
bene per lo innanti per il loro gran credito et auttorità molti anni prima <lb/>
haveriano<ptr target="#tn25" n="25"/> fatto; et si tien qui per certo, che sua Maestà accetterà li negotii di <lb/>
governo; et che a tutto sarà rimediato: senza che indubitatamente<ptr target="#tn26" n="26"/> tutti li <lb/>
reami si sarebbono persi, et ruinati a questo ha giovato assai un certo <lb/>
libretto intitulato Trattado de Republiqua y politia christiana para <lb/>
reyes y principes conposto per un religioso et huomo dotto nominato <lb/>
Juan<ptr target="#tn27" n="27"/> de Santa Maria fatto confessor delle infante, qual libretto la Maestà sua <lb/>
ha havuto nelle mani, et letto con gran diligenza, et affettione, poiché <lb/>
in quello si trattavano, manifestavano, et insegnavano tutti gli errori <lb/>
del mal governo, che sin qui era stato in questo Regno, in modo che si <lb/>
poteva toccar a mano et giudicar ciò che haveva causato, che in <lb/>
Spagna le cose fino adesso erano passate così male, et questi libreti <lb/>
erano stati la più parte comprati a fine che niuno venisse nelle <lb/>
mani di sua Maestà né di altri grandi, che desideravano la riformatione <lb/>
de’ negotii, che questo sia stato fatto per ordine del Cardinale, ma, <lb/>
tutto non gioverà niente, perché la grandissima, et urgente necessità <lb/>
causa che sua Maestà si deve cominciar a maneggiare, et governar il suo
<pb n="186r" facs="07_186r" rend="0"/>
per conservatione, et mantenemento della sua monarchia et per il primo <lb/>
coll’aiuto di Dio sarà remediato<ptr target="#tn28" n="28"/> al cancaro di Spagna,<ptr target="#tn29" n="29"/> cioè la <lb/>
moneta di rame, la qual ultimamenti presto si manderebbe in fondo; poi-<lb/>
ché<ptr target="#tn30" n="30"/> il mare si netterà da tutti li pirati per il che sua Maestà comminia a <lb/>
ragunar una grande armata di tutte le nationi per andar per il mar <lb/>
Mediterranio visitando il Turcho, et li pirati, di che da tutti li regni <lb/>
le viene fatta grandissima instanza. Et che a sua Maestà piaccia haver conside-<lb/>
ratione che la tregua di Fiandra va finendo, et però voglia ella <lb/>
pigliar buon ispediente per beneficio, et prosperità di tutti li suoi <lb/>
regni, et principalmente per la conservatione del negotio dell’Indie <lb/>
senza il quale è impossibile, che Spagna si possi mantenere come <lb/>
dipendendo da questo tutta la loro prosperità<ptr target="#tn31" n="31"/>, et navigatione; et <lb/>
esser questa la più secura intrata di sua Maestà. Questa instanza per <lb/>
la conservatione delle Indie fatta a sua Maestà procede<ptr target="#tn32" n="32"/> da<ptr target="#tn33" n="33"/> certi avvisi <lb/>
che habbiamo qui de Brabant, tanto dalla corte, che da particolari <lb/>
mercanti che hanno lor trafico dell’Indie Occidentali, che in <lb/>
Hollanda si tratta di far una general compagnia per le dette Indie <lb/>
Occidentali il che qui causa grandissima alteratione tra questi <lb/>
negotianti, et molti nobili, che da quelli dipendono, poiché tal <lb/>
negotii in questa congiontura<ptr target="#tn34" n="34"/>, et disordini nelli quali si ritrovamo<ptr target="#tn35" n="35"/> <lb/>
non servirebbono<ptr target="#tn36" n="36"/>, ma vi<ptr target="#tn37" n="37"/> doverebbe esser rimediato. Questo è quello <lb/>
che per adesso vi possiamo dar di nuovo da questa corte per il presente <lb/>
corriero, et vanno sotto l’ordinaria sottocoperta. </p>
<pb n="186v" facs="07_186v" rend="270"/>
<p>Lettera di Spagna toccante il <lb/>
cardinal di Lerma, et il <lb/>
negotio dell’Indie Occidentali </p>
<p>nella lettera n° 71 sola </p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of attachment I" n="064" corresp="063" >
<!--
<p n="186vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of attachment I</head>
<p>25 novembre 1618 ricevute a’ 13 decembre </p>
<p>Haya. n° 71 <lb/>
sola<ptr target="#tn38" n="38"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "havendo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by , crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line on "risponder" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer; followed by "dell’" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "Ing(hilter)ra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-r-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-ia-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Second "-ta-" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "-ro-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Followed by "-da" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Second "-o-" corrected above "-u-."</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "-ono" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> "25 … sola" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
