<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.028 date 1618-12-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">028</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 190r-194v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">190r-194v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on new request from Admiralty of Amsterdam to reimburse the widows of the deceased sailors. In response to request from Venice for further details, he explains he will try to stale the matter waiting for the arrival of agent Hamel, but writes this might be a difficult course of action and if necessary he will pay as little as possible to these widows, reassuring them he will do his utmost to save the reputation of the Venetian Republic. Requests the payment of 11000 ducats for rental of ships. He writes that the trade with Indies is going forward and reports on news of a marriage been brokered between France and Savoy. Waiting for further news from Bohemia and that Luz is coming to Venice with letters of credit for Levenstein and to inform them about ship building. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-12-02">2 dicembre 1618</date>
            <num>066</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="066">
<div type="main" facs="main text of letter" n="066">
<!--<p>2 dicembre 1618, L’Aia (cc. 190r-194v)</p>-->
<pb n="190r" facs="07_190r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 72 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>giovedì passato mi venero lettere delli signori dell’amiralità di Amsterdam <lb/>
con nuove efficaci instanze per denari tanto per la sodisfattione <lb/>
delli restanti viveri, che per sollevamento di queste povere donne <lb/>
et famiglie dei matelotti. Non ho loro rescritto volendo prima <lb/>
attender l’ordinario, che hieri a sera mi arrivò con lettere della <lb/>
Serenità vostra dei 15 del passato, che appunto contengono questo <lb/>
particolare. Con esse ho ricevute anco diverse copie di lettere, <lb/>
et scritture per mia informatione, et veggo molto bene, che <lb/>
anco vostra Serenità era in pena di attender dall’armata li particolari <lb/>
documenti, et spetialmente li roli, et la specificatione di quanto <lb/>
si deve esbursar a queste povere genti, ch’è più che <lb/>
necessario. Veggo l’arrivo a piedi di vostra Serenità dell’agente <lb/>
del Kerckoven, et che stava in punto per mettersi in viag-<lb/>
gio per questa volta; et di tutto mi valerò per risponder <lb/>
a’ detti signori. </p>
<p>Ma come per il particolar dei viveri non metto dubio, che divertirò <lb/>
l’instanza, così quanto alle paghe parmi di veder infruttuoso <lb/>
ogni tentativo; perché l’importunità, che quei signori hanno, la <lb/>
povertà delle<ptr target="#tn1" n="1"/> genti<ptr target="#tn2" n="2"/>, et<ptr target="#tn3" n="3"/> la stagione del verno, che le necessità <lb/>
a ricercar denaro per provedersi li farà far nuove instanze <lb/>
ma sia certa la Serenità vostra che ne darò meno, che sarà possibile <lb/>
et se mi sarà possibile il divertir anco questo lo farò di <lb/>
buon cuore: perché è impossibile, che questi signori possino <lb/>
indovinar a dar il denaro a tutti quelli, di chi li ma-<lb/>
riti, o li parenti sono in esser. Se ben li signori di Norholan-<lb/>
dia hanno havuta una lista di quelli, che sono morti
<pb n="190v" facs="07_190v" rend="0"/>
sopra le quattro navi della loro ripartitione. </p>
<p>Io ho considerato riverentemente alla Serenità vostra con altre mie, che l’or-<lb/>
dinario uso di questo Paese è che si assiste da questi signori <lb/>
non riguardando totalmente se in effetto parte delle genti <lb/>
siano o vive o morte; parendo loro di far poca perdita <lb/>
per qualche poco<ptr target="#tn4" n="4"/> denaro che dassero, come si suol dir di paga <lb/>
morta. </p>
<p>Quello che vostra Serenità mi avvertisce di procurar, che ’l denaro almeno <lb/>
che si havesse a dare fosse esborsato un tanto per compagnia <lb/>
o capitano, sì che essi capitani restino obligati a bonificar <lb/>
sopra li sopraviventi (sia detto con ogni humil riverenza) <lb/>
non lo veggo negotio praticabile perché li marinari sopraviventi <lb/>
non vorranno, che sia loro sminuita la paga per quello fosse <lb/>
stato pagato per li morti, o falliti. Sentirò quello, che quei <lb/>
signori mi risponderanno all’instanza, che loro farò di attender <lb/>
l’agente del Kerckoven. Et quando con questo pretesto non <lb/>
possi spuntare, dubito che converrò trasferirmi in <lb/>
Amsterdam per stabilir, et trattar di questo affare alla meglio <lb/>
mi sarà possibile con non lasciar dar denaro che alli più <lb/>
bisognosi, et procurerò tutto il miglior ordine per conservar <lb/>
la riputazione della Serenità vostra: perché questo non esser contentate <lb/>
le donne di detti marinari fa effettivamente sparlare, et <lb/>
dire in generale, che non sono pagati; et quel difetto, et <lb/>
mancamento, ch’è di quei capitani ridonda sopra <lb/>
li ministri di vostra Serenità, et sopra l’istessa serenissima Republica. </p>
<p>Tratterò della paga da farsi tutta di là; ma dubito, che
<pb n="191r" facs="07_191r" rend="0"/>
meno a questo si assenterà: perché qui vogliono queste donne <lb/>
haver denari o pochi o molti tale è l’<ptr target="#tn5" n="5"/>uso. </p>
<p>Io attenderò l’agente sudetto perché forse potrebbe haver tanto <lb/>
in mano onde il denaro non sarebbe mal dispensato; et <lb/>
procurerò, che tutto si facci cautamente, facendo l’esborso <lb/>
alle Amiralità massime a conto di viveri con quella espressa <lb/>
dichiaratione, che mi viene detata da lei. </p>
<p>Né lascierò di riverentemente dirle, che ogni conveniente sodis-<lb/>
fattione che vostra Serenità può far dar particolarmente ai capitani, et <lb/>
alli marinari delle dodici navi per essere state armate coll’<lb/>
assistenza di questi signori, et particolarmente delli signori Stati Generali, <lb/>
che vuol dir delle Provincie tutte non può servir se non <lb/>
a gran capitale di quella serenissima Republica, per haverli pronti <lb/>
in ogn’altra occasione (che Dio benedetto la tenga lontana) <lb/>
a’ suoi servitii, come veramente veggo una<ptr target="#tn6" n="6"/> general dispositione <lb/>
et affetto verso il servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Del negotio del trafico, over dei sali il Calandrini mi ha scritto ulti-<lb/>
mamente che non ha potuto cavar construtto da quei mercanti <lb/>
di Amsterdam; onde mi consiglia per migliore, et più spedita <lb/>
informatione che vostra Serenità facci parlar di là a quei <lb/>
mercanti, o fattori dei mercanti perché sul luoco caverà <lb/>
ella molto meglio di quello si possa far di qua. Io in ogni <lb/>
modo non mancarò di tener a cuore questo negotio per <lb/>
quel di bene, che ne potrò ritrare. </p>
<p>Intorno al pagamento de’ noleggi delle dodici navi, mi viene <lb/>
replicata l’instanza, che scrissi a vostra Serenità con le mie lettere
<pb n="191v" facs="07_191v" rend="0"/>
dei 20 del passato desiderando li portionevoli, che vostra Serenità <lb/>
rimetti li undecimilla ducati, che importano li noleggi <lb/>
ogni mese: perché il meno della rimessa di cinquanta<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
piacchi si contentano sia a loro danno, et il più a profitto <lb/>
di lei. Così resteranno essi sollevati da spese, et ella <lb/>
senza discapito libera dall’importunità di tanti soleci-<lb/>
tanti et sopra questo attendono risposta. </p>
<p>La trattatione del negotio dell’Indie Occidentali va proseguendo <lb/>
et è arrivata tanto innanti, che parmi intendersi si siano <lb/>
mandati li capitoli della concessione, che faranno li signori Stati <lb/>
alla Compagnia a tutte le Provincie per haverne il loro <lb/>
consenso, il che non si dubita, che non habbi a seguire. <lb/>
Nelle mie de’ 25 del passato, che non saranno qui aggiunte <lb/>
replicate, le scrissi ciò che m’haveva detto il signor principe <lb/>
Mauritio quando fui seco. Di quello anderò intendendo <lb/>
di vantaggio vostre Eccellenze saranno avvertite. </p>
<p>Di ministro per residier presso sua Serenità come gl’affari del Paese <lb/>
non sono ancor assodati; così non se ne parla in generale; <lb/>
ma in particolare viene detto, che certo si manderà a vostra Serenità <lb/>
et poi<ptr target="#tn8" n="8"/> forse anco al signor duca di Savoia desiderando <lb/>
questi signori stabilir l’una, et l’altra amicitia più internamente. </p>
<p>Hoggi quarto giorno sono arrivate lettere di Franza a questi <lb/>
signori del suo ambasciatore con avviso, che a’ 12 del passato <lb/>
era stato concluso il maritaggio della sorella di quella <lb/>
Maestà con il signor principe di Piemonte. La nuova è <lb/>
riuscita così cara a tutti questi signori quanto era bramata
<pb n="192r" facs="07_192r" rend="0"/>
et desiderata presupponendo, che questo non possi ridondar ch’è<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
a servitio anco degl’interessi da questa parte. Segue, che <lb/>
Spagnoli a quella corte ne mostravano assai disgusto; ma che si <lb/>
procurava di radolcire il loro mal stomaco con farli appa-<lb/>
rere, che il matrimonio haverebbe servito a non lasciar <lb/>
che ’l Duca fosse così facile a muover l’armi contra lo stato <lb/>
di Milano, come ha fatto lo innanti. De’ quali concetti, et <lb/>
del negotio tutto vostra Serenità ne deve esser anco meglio informata <lb/>
di quello che potessi io dir di vantaggio. </p>
<p>Questi ambasciatori francesi non parlano di questa conclusione; ma dicono <lb/>
solo haver avviso di buona apparenza, che habbi a <lb/>
succeder; così mi disse appunto<ptr target="#tn10" n="10"/> monsignor di Maurier hieri <lb/>
che fu a mia visitatione. Et mentre si tratteneva meco <lb/>
monsignor di Boisise lo mandò a chiamare perché eranno<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
venute lettere espresse di Francia. Né sin qui si è potuto <lb/>
cavar altro. Può<ptr target="#tn12" n="12"/> esser che non vogliano pubblicare se <lb/>
pur hanno qualche cosa in questo proposito, che prima non <lb/>
lo faccino a’ signori Stati, et al signor principe Mauritio. </p>
<p>Nel negotio de’ Bohemi non è stato fatto altro parendo esser bene <lb/>
di star ad aspettar quelli, che pur si tiene, che doveranno <lb/>
venir qui, et allhora devenir a quello che troveranno <lb/>
meglio. Non si sa quando habbino ad esser in<ptr target="#tn13" n="13"/> questo luoco. Io <lb/>
riceverò per gratia dalla Serenità vostra di saper come regolarmi <lb/>
occorrendomi parlar con essi a fine di poter accommodar li <lb/>
miei concetti agl’interessi di vostra Serenità non havendo alcun lume <lb/>
di questo negotio. </p>
<p>Qui si è inteso, che l’armat[a]<ptr target="#tn14" n="14"/> spagnola, che già sei mesi attacò li </p>
<pb n="192v" facs="07_192v" rend="0"/>
<p>Holandesi nell’Indie, nel venirsene a Ternati in quel golfo <lb/>
habbi havuta così gran burasca, che tutta è restata dissi-<lb/>
pata, et fracassata, non essendo restati, che doi, o tre vasselli <lb/>
calmi dalla tempesta, et che la mortalità delli soldati <lb/>
et marinari ascendi sopra mille: et qui si gode grandemente <lb/>
dell’avviso havendolo per buon pronostico a migliori successi <lb/>
contra Spagnoli. </p>
<p>Al figlio di Bernvelt governator di Berghem Opsoon è stata levata <lb/>
la carica, havendosi stimato così bene, che piazza di <lb/>
tanto momento frontiera di Brabant vicina cinque hore <lb/>
ad Anversa non stasse<ptr target="#tn15" n="15"/> in mano di lui sospetto o che <lb/>
disgustato della prigionia del padre potesse devenir a <lb/>
qualche pernitiosa risolutione. </p>
<p>Al signor di Divenvord gentilhuomo principalissimo di questa Provincia <lb/>
sarà dato il sigillo di essa Provincia tenuto già dal detto <lb/>
Bernvelt; et non sono che tre giorni, ch’è stato levato <lb/>
dalla sua casa; nella quale stava sotto custodia del secretario <lb/>
di lui. Questa diminutione di auttorità indica anco <lb/>
pochi buoni segni della sua fortuna. Si continua ancor <lb/>
ad essaminar lui, et gl’altri prigioni. </p>
<p>Parte hoggi per costì il signor Antonio Luz. Haverà mie lettere <lb/>
ad instanza delli mercanti, che lo mandano per la ricupe-<lb/>
ratione dei loro crediti dal signor conte di Levenstein, et questi <lb/>
signori, et sua Eccellenza si promettono, che alla loro instanza vostra Serenità<ptr target="#tn16" n="16"/> procurerà<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
che habbi ogni buona sodisfattione. </p>
<p>Altre lettere haverà anco per lei con le quali accompagno la <lb/>
copia delli conti datimi<ptr target="#tn18" n="18"/> da questi signori delle Amiralità
<pb n="193r" facs="07_193r" rend="0"/>
della dispensa del denaro havuto da loro, et insieme li documenti <lb/>
da’ quali egli farà veder a chi vostra Serenità commanderà il preciso <lb/>
costo delle robbe<ptr target="#tn19" n="19"/> tanto polveri, et altre munitioni, che <lb/>
sartiami, et altri apprestamenti; et le darà anco notitia <lb/>
di quello di più che stimerà proprio per il servitio di quella <lb/>
serenissima Republica. </p>
<p>In oltre porterà con sé una nota, che ho havuta dal provisio-<lb/>
[n]ero<ptr target="#tn20" n="20"/> di Encusen dell’altezza, lunghezza, et larghezza <lb/>
che vogliono esser le navi da guerra ben fabbricate, et <lb/>
proprie a questo servitio, quando ella si risolvesse per <lb/>
minor suo interesse, et maggior sicurezza far una sola <lb/>
spesa coll’ordinar la fabrica di questa sorte de’ vasselli <lb/>
da guerra di qua. Ho stimato proprio che ’l sudetto Luz come <lb/>
informato rappresenti in voce simil affare all’Eccellenze vostre <lb/>
che a mio parere per quello posso discorrer in questa materia <lb/>
riuscirebbe di gran utile, beneficio, et riputatione della <lb/>
Serenità vostra: perché fabricati li vasselli nel condurli costì <lb/>
si potrebbono caricar di munitioni, o biscotti, legnami, <lb/>
pegole, o altro per servitio pubblico; overo sotto altro <lb/>
titolo cavarne il noleggio colla condotta di mercantie <lb/>
fino a Venetia. </p>
<p>Il medesimo Luz s’è sempre meco mostrato zelantissimo verso il <lb/>
servitio di vostra Serenità, et sin dal principio, che venni a questa <lb/>
residenza l’ha fatto. Et fu quello, che il mese di <lb/>
novembre 1616 mi fece scrivere della persona, che <lb/>
sapeva quali fossero gl’andamenti dei Spagnoli
<pb n="193v" facs="07_193v" rend="0"/>
contro il servitio di vostra Serenità, et come si poteva ostarli et hora <lb/>
anco se si compiaceranno lo communicarà a vostre Eccellenze non desi-<lb/>
derando egli cosa maggiormente, che di dichiarirsi anco di <lb/>
presenza servitor devoto, et affettionato di quella serenissima <lb/>
Republica. </p>
<p>Già le ho scritto l’assistenza, che ho havuta da lui nelle <lb/>
passate levate, et particolarmente nell’armamento delle dodici <lb/>
navi, et havendolo sempre adoperato dal p[r]incipio<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
del trattar di detto armamento, che fu sin quando <lb/>
mi venne l’estraordinario le feste di Natale dell’anno <lb/>
passato sino a quest’hora, invierà anco delli commenti <lb/>
della Serenità vostra ho stimato non poter contentarlo con <lb/>
meno che di donativo di cento, et otto ongari havuti <lb/>
in più volte. Et assicuro la Serenità vostra con la solita mia <lb/>
riverente sincerità, che questo è denaro ottimamente <lb/>
impiegato. Et forse ognuna dell’Eccellenze vostre havendo <lb/>
veduti li passi, le fatiche, et li pericoli scorsi haverebbe <lb/>
fatto più; ma saranno sempre a tempo di riconoscerlo <lb/>
perché oltre il resto non ha mai tralasciato di divertir il <lb/>
svantaggio, et procurar il vantaggio publico in tutte le cose. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 2 decembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="194r" facs="07_194r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="194v" facs="07_194v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 72 sola </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="066">
<!--
<p n="194vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 decembre 1618 ricevute a’ 20 detto </p>
<p>Haya. n° 72 </p>
<p>Instanza de’ denari fatta al residente <lb/>
dall’amiralità d’Astradan <lb/>
andasse risservato il più gli sii <lb/>
possibile, et consigliai sodisfar <lb/>
li capitani […]<ptr target="#tn22" n="22"/> e marinari. </p>
<p>Del negotio de’ sali si rimette al di là. </p>
<p>Istanza si rimetti li xi mila ducati che impor-<lb/>
tano li noleggi ogni mese. </p>
<p>La tratatione dell’Indie va inanti. </p>
<p>Di ministro in particolar si pensa <lb/>
e anche in Savoia a stringersi<ptr target="#tn23" n="23"/> </p>
<p>Che Bohemi aspettano avvisi di là. </p>
<p>Luz vien con lettere per crediti del <lb/>
Levestein, et per informar del <lb/>
fabricar le navi. </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Corrected above , .</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "l" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "ci-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "hieri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "v(ostra) S(ereni)tà" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "-no" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Character is difficult to read clearly.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
