<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.029 date 1618-12-08</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">029</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 195r-198v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                in this letter he offers a brief reflection on relaton between France and the United Provinces
            </note>
            <biblScope unit="page">195r-198v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the French ambassador has informed the States General of the news about marriage between France and Savoy. Reports on a visit to Maurice who tells him that Oldenbarnevelt denies everything. One of the French colonels has arrived, presumably to act on behalf of Oldenbarnevelt. Rumours about progress of Berg in direction of Cologne. In Council of State decision has been made that the cavalry should be ready for assitance. He has been assured that the articles for a West India company have been sent to provinces, he will have it translated and reprots that James I will join voluntarily. Negative response in Brussels to this initiative. Luz has left on Sunday. He is awaiting a response from Admiralty of Amsterdam and reports that family members complain about the lack of information. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-12-08">8 dicembre 1618</date>
            <num>067</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="067">
<div type="main" facs="main text of letter" n="067">
<!--<p>8 dicembre 1618, L’Aia (cc. 195r-198v)</p>-->
<pb n="195r" facs="07_195r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 73 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fu il segretario di monsignor di Boisise quello, che hieri otto venne qui <lb/>
espressamente con lettere dalla corte, et l’uno, et l’altro ambasciatore <lb/>
furono lunedì nell’assemblea dando parte a nome di sua Maestà <lb/>
christianissima dell’apertura fatta dal cardinal di Savoia del matri-<lb/>
monio, et dell’apparenza, che vi era della buona conclusione di <lb/>
esso. Non espressero la cosa per fatta, ma la descrissero in <lb/>
termine tale, che si è formato concetto, che lo scritto da <lb/>
monsignor di Langarach si fermasse sopra la certa conclusione <lb/>
et questi signori ne fano consequenza indubitata, perché altri-<lb/>
menti non si sarebbe mosso il Re a far communicar il <lb/>
trattato. </p>
<p>Nell’ufficio procurorono d’imprimere nei signori Stati, che la <lb/>
communicatione, che loro faceva far il Re era perché <lb/>
conosceva concorrer nella perfettione di tal affare anco <lb/>
l’interesse di queste Provincie; et che amandolo sua Maestà <lb/>
a pari del suo Stato voleva usar di questa confidenza <lb/>
con far loro parte delle cose sue, et tenir con essi continuata <lb/>
la buona corrispondenza; promettendosi anco, che dal <lb/>
canto suo haverebbono fatto con lei lo stesso di quello, <lb/>
che passava nell’interno del suo Governo accennando <lb/>
delli affari presenti. Continuando pure a parer loro <lb/>
strano, che non siano fatti partecipi<ptr target="#tn1" n="1"/> di ciò che segue. <lb/>
Con parole generali furono gl’ambasciatori ringratiati della <lb/>
communicatione dell’avviso senza però condescender ad <lb/>
altro particolare. </p>
<p>Monsignor di Boisise (per quanto si sa) ha tentato col mezo del <lb/>
secretario suo di esser richiamato; ma par che ritornato
<pb n="195v" facs="07_195v" rend="0"/>
non habbi ripensato l’effetto del suo desiderio, et egli vorrebbe <lb/>
pur haver havuta licenza di partire per sollevarsi dalla <lb/>
paura, che qualche giorni passati ha havuta da un acci-<lb/>
dente, che gli sopravenne, et lo tenne anco a letto; non <lb/>
gli parendo esser qui nelle congionture presenti necessaria la <lb/>
sua dimora: perché a Dordrechet si lascia, che quel sinodo <lb/>
facci da sé nella materia ecclesiastica, et quanto allo stato politico <lb/>
si apriva da’ signori Stati, et da sua Eccellentia senza alcuna communi-<lb/>
catione. </p>
<p>Avanti hieri, che fui a visita di signor principale mi fu detto che <lb/>
Bernvelt negava tutto sopra che era essaminato, et pareva <lb/>
strano mentre si havevano et lettere, et inditii manifesti contro <lb/>
di lui; ma che hora si attendeva a far come un summario <lb/>
di tutti li più essentiali<ptr target="#tn2" n="2"/> punti per venir a nuova repiti-<lb/>
tione dell’essame, et poi a quella risolutione, che sara sti-<lb/>
mata più propria. </p>
<p>Monsignor di Sciatiglione principal colonello di queste truppe francesi è <lb/>
arrivato qui hoggi terzo giorno, et alcuni affermano <lb/>
che egli habbi havuta commissione dal Re di operar <lb/>
quanto più a servitio di monsignor Bernvelt. Doverà anch’egli <lb/>
regolarsi secondo che vedrà la materia disposta. </p>
<p>Si conosce molto bene nell’animo di questi signori, che non vorrebbono, <lb/>
volontieri dar disgusto alla Francia; ma meno vorrebbono <lb/>
che la Francia s’impedisse in cose, che pretendono esser di <lb/>
particolar consequenza al Governo, et allo Stato. Et sono <lb/>
d’avviso subito, che habbino cavato il veto di quanto <lb/>
ricevano da monsignor Bernvelt, et dagl’altri prigioni
<pb n="196r" facs="07_196r" rend="0"/>
di espedir ambasciator a sua Maestà christianissima per rappresentarle lo stato <lb/>
dell’affare; et esser stati necessitati per il ben publico et<ptr target="#tn3" n="3"/> per <lb/>
la commune quiete di queste Provincie devenir all’essecu-<lb/>
tioni, che sono seguite sin qui. </p>
<p>Come questi signori Stati pensano a tal risolutione; così dispiace loro <lb/>
grandemente per molti rispetti veder la poca buona intelligenza <lb/>
che passa al presente tra la corona di Francia, et d’Inghilterra <lb/>
non si trovando né nell’una, né nell’altra corte ministro <lb/>
di quelle maestà, et stimano non complir ai loro interessi, et al <lb/>
servitio di queste Provincie, che così continui, massime approssi-<lb/>
mandosi il tempo delli dodici anni dello spirar delle tregue, <lb/>
dovendo l’una, et l’altra di quelle maestà esser il diretario<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
di questo negotio, quando doppo li dieci anni, che saranno <lb/>
forniti ad april prossimo dovesse cominciar a trattarsi <lb/>
alcuna cosa come sta nel contratto<ptr target="#tn5" n="5"/>. Et vorrebbono bene, <lb/>
che si trovasse ripiego, et che qualche principe s’interponesse <lb/>
per rimetter la residenza d’ambasciatori tanto dall’una, che <lb/>
dall’altra parte: et senza dubio dal loro canto non inter-<lb/>
metteranno qual si sia ufficio per questo buon effetto. </p>
<p>L’avanzar che fece il conte di Bergh con li mille cavalli che con le mie <lb/>
lettere de’ 25 del passato scrissi riverentemente alla Serenità vostra verso <lb/>
Paterborn<ptr target="#tn6" n="6"/> fu per la voce, che corse, che quel Vescovo fosse <lb/>
in stato moribondo, et per esser pronti ad assister al possesso <lb/>
che voleva prenderne l’arcivescovo elettor di Colonia. M’à detto <lb/>
conte di Bergh ha fatto alto a Rurmonda. Havendo havuto <lb/>
avviso, che ’l Vescovo era tuttavia in vita. </p>
<p>In questo Consiglio di Stato doppo gl’ordini dati alle frontiere </p>
<pb n="196v" facs="07_196v" rend="0"/>
<p>Che la cavallaria dovesse star pronta ad ogni commandamento, si era <lb/>
risoluto, che ’l principe Henrico fratello di sua Eccellenza et generale <lb/>
di essa andasse in persona per assister occorrendo al lantgravio <lb/>
d’Hassia, come uno de’ confederati a queste Provincie tra <lb/>
li principi dell’Unione, et che pretende sopra le terre di quel <lb/>
Vescovato, il qual già s’era mosso. Et se ben non haveva<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
ancor fatta qui instanza di assistenza in ogni modo <lb/>
stimavano che fosse necessario esser pronti parendo che <lb/>
complisce più al servitio loro, che quelle terre […]ssero<ptr target="#tn8" n="8"/> in mano <lb/>
del Lantgravio loro confederato et della stes[sa]<ptr target="#tn9" n="9"/> religione, <lb/>
che nell’elettor di Colonia di diretto loro inimico. L’ordine <lb/>
però alla cavallaria non è ancor levato, et si stavi<ptr target="#tn10" n="10"/> atten-<lb/>
dendo quello ne seguirà. </p>
<p>Sono assicurato, che li capitoli della concessione per la Compagnia dell’<lb/>
Indie Occidentali si sono mandati alle Provincie per vederli, <lb/>
et confirmarli. Io ne ho havuta una copia, che come sarà <lb/>
tradotta nel nostro idioma<ptr target="#tn11" n="11"/> la manderò alla Serenità vostra. </p>
<p>Mi ha detto qualcheduno, che li commissarii, che partirono fin <lb/>
della passata settimana per Inghilterra ne tratteranno, et forse con il <lb/>
Re stesso. Quello a che sia per risolversi quella Maestà vostre Eccellenze <lb/>
l’intenderanno dal proprio luoco. Io da questo Ambasciatore <lb/>
detta Maestà non ho cavato altro se non, ch’ella sentirà <lb/>
volontieri, che si effettui il negotio per il male, che ne possono <lb/>
ricever Spagnoli. Et da altri mi viene persuaso, che quando <lb/>
quella Maestà vi concorri come si crede, darà<ptr target="#tn12" n="12"/> ella<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
il consenso a’ suoi sudditi, et mercanti di esser a parte; <lb/>
ma difficile sarà il cavar denaro per assistenza dalle
<pb n="197r" facs="07_197r" rend="0"/>
mani della Maestà sua per contribuire come faranno questi <lb/>
Stati; et come fanno nel negotio dell’Indie Orientali. Starò <lb/>
attendendo quello verrà scritto dalle Provincie per avvisar il <lb/>
tutto alla Serenità vostra. </p>
<p>Quanto questo negotio disgusti a’ Spagnuoli vostra Serenità già l’haverà inteso <lb/>
dalla stessa corte di Spagna. Di dove dicono, che se non è arrivato <lb/>
deve capitar di breve a Brusseles ma tal don Gio. di Veglia <lb/>
huomo stato altre volte nelle dette Indie Occidentali, ch’è <lb/>
intelligentissimo delli affari<ptr target="#tn14" n="14"/> di là; a fine come informato <lb/>
di servir qui di consiglio ai serenissimi arciduchi per ostar a questo <lb/>
tentativo; ma sarà fatica gettata, quando accordata <lb/>
la concessione dei capitoli si accordi poi la maniera dell’equi-<lb/>
paggio, et il denaro che vi vorrà per mantener la Compa-<lb/>
gnia, et la guerra in quelle parti, che va in necessaria <lb/>
consequenza. </p>
<p>Partì il Luz come ho scritto domenica. Et essendo venuto <lb/>
a mia visitatione il signor principe Henrico martedì passato <lb/>
ho cavato da lui, che haveva data commissione ad esso Luz <lb/>
di attestar in particolare la buona dispositione et devotione sua <lb/>
verso quella serenissima Republica, et che occorrendo, che le cose andassero <lb/>
innanti a maggiori travagli per vostra Serenità haverebbe incon-<lb/>
trata volontieri ogni occasione di servirla. Et come ho detto <lb/>
havendomi accennato questo tanto in passando, io sodisfacendo <lb/>
per complimento con parole generali, et con concetti, che ho <lb/>
stimati proprii, ho procurato, che si conservi in lui la <lb/>
buona volontà, che dimostra, che non mancarò di andar <lb/>
nutrendo ad ogni buon fine: se ben mi giova sperare in </p>
<pb n="197v" facs="07_197v" rend="0"/>
<p>Dio benedetto, che vostra Serenità non habbi ad haver necessità, che se li <lb/>
facci questa offerta; et così ne pregarò di buon cuore là detta <lb/>
Maestà sua. </p>
<p>Sto aspettando di intender la risposta che li signori dell’amiralità <lb/>
d’Amsterdam faranno alla lettera, che loro scrissi. Mi <lb/>
avvisa il Calandrini, che l’agente del Kerckoven <lb/>
ha scritto a’ detti signori della rimessa, che vostra Serenità mi haveva commessa <lb/>
et che non credeva esser così presto qui, onde desideravano <lb/>
haver denari. Io intenderò le<ptr target="#tn15" n="15"/> lettere<ptr target="#tn16" n="16"/> di detti signori, procrasti-<lb/>
nerò (finché vedrò poterlo fare) ad andar in Amsterdam <lb/>
come lo veggo per publico servitio necessario; et in tanto <lb/>
darò ordine al Calandrini, che vadi approntando il denaro. </p>
<p>Non lascierò di aggiunger alla Serenità vostra che sono stato avvertito di <lb/>
qualche lamento, che si fa tra li parenti di questi marinari <lb/>
et soldati perché non ricevono alcuna lettera dalle case loro <lb/>
né meno qui dall’armata, et che pur si sa che gl’uni <lb/>
scrivono agl’altri. Questo causa qui notabilissimo disgusto <lb/>
et ogni buon ordine, che vostra Serenità facesse dare, che non <lb/>
fossero ritenute (come si persuadono questi) le lettere o <lb/>
che vano, o che vengono, sarà proprio della prudenza <lb/>
della Serenità vostra: perché non si puol agl’interessati levar <lb/>
così facilmente l’impressione. </p>
<p>Ancor non è comparso l’ordinario d’Italia, il qual attendo <lb/>
con devotione sperando, che mi possi portar qualche maggior <lb/>
lume toccante questo affar delle navi, et marinari. Et <lb/>
io con questo mando la replicata delle lettere dei doi n° <lb/>
settantadoi. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 8 decembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="198r" facs="07_198r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="198v" facs="07_198v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 73 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="067">
<!--
<p n="198vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>8 decembre 1618 ricevute a’ 27 detto </p>
<p>Haya. n° 73 <lb/>
sola </p>
<p>Gl’ambasciatori di Franza danno conto a nome<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
del Re<ptr target="#tn18" n="18"/> dell’instanza del cadinale di <lb/>
Savoia della<ptr target="#tn19" n="19"/> sorella di sua Maestà per il <lb/>
signor principe di Piemonte. Et <lb/>
si tiene che sia come concluso <lb/>
il matrimonio. </p>
<p>Nel detto ufficio procurarono imprimere <lb/>
concorrer nella perfettione di detto uffitio <lb/>
l’interesse de’ medesimi Stati, <lb/>
et evittorno a corrisponder <lb/>
alla medesima confidenza, in par-<lb/>
ticipar al Re gl’affari anche <lb/>
che passano in Olanda. Hanno <lb/>
però havuta gl’ambasciatori risposta <lb/>
in generale. </p>
<p>L’ambasciator Boisise ha tentato li-<lb/>
cenza, ma non ottenuta. </p>
<p>Signor principale ha detto al secretario <lb/>
che Bernvelt negava ogni <lb/>
cosa. </p>
<p>Monsignor di Sciatiglion collonello <lb/>
delle truppe francesi era <lb/>
arrivato, et a nome del Re <lb/>
haveva commissione di far ogni <lb/>
officio per Bernvelt. </p>
<p>Quei signori vorriano dar gusto <lb/>
al Re. Ma non vedono volentieri <lb/>
che sua Maestà s’intromette nelle cose loro. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="198vD">———</p>
<p>Dispiace ai Stati la poca <lb/>
intelligenza tra Franza et Inghilterra <lb/>
massime essendo al fine <lb/>
la tregua. Ameriano che <lb/>
che* si trovasse ripiego, e <lb/>
s’interponesse alcun principe <lb/>
et faranno essi Stati ogni <lb/>
buon ufficio. </p>
<p>Il conte di Bergh ha fatto <lb/>
alto a Rurmonda havendo <lb/>
havuto aviso, che il Vescovo <lb/>
era tuttavia in vita. </p>
<p>Oltre l’ordine, di far <lb/>
star la cavalleria alle <lb/>
frontiere<ptr target="#tn20" n="20"/>, era<ptr target="#tn21" n="21"/> stato <lb/>
rissoluto nel Consiglio <lb/>
di Stato, che il <lb/>
principe Henrico assi-<lb/>
stesse all’angra-<lb/>
vio<ptr target="#tn22" n="22"/> d’Assia. </p>
<p>Il secretario è assi-<lb/>
curato che li <lb/>
capitoli della <lb/>
Compagnia dell’<lb/>
Indie Occi-<lb/>
dentali si <lb/>
sono mandati <lb/>
alle Provincie <lb/>
per confirmar-<lb/>
li. </p>
<p n="198vA">———</p>
<p>Scrive anco il secretario che li <lb/>
commissarii che partirono per Inghilterra <lb/>
ne tratteranno il Re <lb/>
et si crede, che sentirà <lb/>
volentieri il negotio. </p>
<p>In Spagna riceversene gran <lb/>
dispiacere, et mandar-<lb/>
si alli arciduchi persona pra-<lb/>
tica per consiglio, per di-<lb/>
vertire. </p>
<p>Il Luz ha visitato <lb/>
il secretario e di commissione del <lb/>
principe Henrico ha mostrato <lb/>
il desiderio di esso Principe di <lb/>
servire alla Serenissima. </p>
<p>Aspetta risposta d’Astradan delle <lb/>
lettere scritte. Il Calderini <lb/>
avisa, esser stato scritto della <lb/>
rimessa. Ma dubitando <lb/>
che non fosse<ptr target="#tn23" n="23"/> pronto<ptr target="#tn24" n="24"/> il denaro. <lb/>
Haveria differito l’andar <lb/>
in Astradan. </p>
<p>Avisa l’indolenze che si <lb/>
sentono dal non riceversi<ptr target="#tn25" n="25"/> <lb/>
lettere, et dal capitar <lb/>
male, quelle, che di là scrissono <lb/>
dalli parenti degl’Olandesi <lb/>
che sono nell’armata. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "e-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-tr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-rn" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "ancor" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Second "-l-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "d-" corrected above "p(er)."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "-ra" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "a-" corrected above "l-."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-sse" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "-c-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
