<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.032 date 1618-12-22</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 209r-213v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">209r-213v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has visited the States General as well as Maurice. Maurice floated old ideas for a closer union between the two Republics. Arrival of three companies in The Hague to prohibit the Arminians from preaching. The States General have replied to the proposal of French ambassadors. Continuous news from Bohemia, they have requested monetary help from the States. Someone (unclear who) is leaving for Venice and will bring letters from Pauw to the Venetians. Agent of Kerkhoven has still not arrived, Calandrini has already reimbursed money to Admiralty. Something about transfer of money for ships by Calandrini. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-12-22">22 dicembre 1618</date>
            <num>071</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="071">
<div type="main" facs="main text of letter" n="071">
<!--<p>22 dicembre 1618, L’Aia (cc. 209r-213v)</p>-->
<pb n="209r" facs="07_209r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 76 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sodisfai martedì al commandamento della Serenità vostra rappresentando interamente alli <lb/>
signori Stati quello che mi venne coll’ordinario della passata settimana in lettere <lb/>
sue de’ 24 et 29 del passato, facendo loro quelle considerationi, che da lei <lb/>
mi furono sumministrate; portando l’ufficio con quel termine, che stimai <lb/>
proprio a confirmar in essi et la confidenza, et la buona corrispondenza <lb/>
che vuol haver quella serenissima Republica con queste Provincie. Mi parve <lb/>
scoprir in cadauno dell’assemblea particolar sodisfattione della communi-<lb/>
catione dell’avviso, et il Presidente rispondendo in nome di tutti <lb/>
si estese nel rendimento di gratie. Disse che gl’artificii dei Spagnoli <lb/>
erano grandi, et l’uscir con essi ad un buon fine nelle trattationi era <lb/>
difficile; che desideravano ogni felicità, et ogni sodisfattione alla Republica, <lb/>
et dal canto loro, come conoscevano la confidenza, con che passava <lb/>
con essi; così non haverebbono mancato d’ogni lor dovere in tutte <lb/>
le occasioni di suo servitio. Mi fu ricercata in scritto la sostanza <lb/>
della propositione: a che ho sodisfatto il giorno seguente, secondo il solito. </p>
<p>Al signor principe di Oranges feci anco la stessa espressione dell’affare, il qual <lb/>
mostrò aggradirla, et al punto delle restitutioni dei vasselli, et delle <lb/>
galere disse. é bene chi sarà il primo a restituire? Et continuò <lb/>
si guardi la Republica, perché sarà ingannata. Li Spagnuoli sono <lb/>
fini in questo mestiere, et quanto più si camina con essi con <lb/>
sincerità tanto maggiormente si deve haver l’occhio alle loro promesse <lb/>
et all’assicurarsi dell’effetto, et con simil concetti volse arguire, <lb/>
che difficilmente si poteva creder, che vostra Serenità potesse venir a capo <lb/>
della sua buona volontà, et retta intentione. </p>
<p>Lodai, doppo questo ufficio, li suoi prudenti discorsi, et pareri, et diedi a <lb/>
conoscer all’Eccellenza sua, che erano stimati da vostra Serenità, et ch’ella era cor-<lb/>
risposta con altrettanta benevolenza, et affetto; et rappresentai insieme
<pb n="209v" facs="07_209v" rend="0"/>
il godimento, che provava per il buon incaminamento di questi interni dispareri. </p>
<p>Il signor Principe mi ringratiò, et disse, che si haverebbe sempre confirmato <lb/>
con effetti esser molto interessato nel servitio della serenissima Republica non <lb/>
altrimenti di quello, ch’è con questi Stati. Con quali (disse) non ha dubio <lb/>
alcuno, che l’intendersi bene la Republica, et il tenersi uniti insieme era <lb/>
il vero termine per dar bilancio alla Spagna, et metter freno alla <lb/>
sua ambitione. Questo fu per risposta a quanto io dissi all’Eccellenza sua <lb/>
in conformità delli suoi commandamenti in questo proposito. Et <lb/>
continuò. Da questa parte non si manca, et si attende in quanto <lb/>
si può a procurar di levar tutte le gelosie, et diffidenze particolari <lb/>
et se bene in un stato libero, come è questo, non si può far tutto in una <lb/>
volta: in ogni modo il tempo porterà il rimedio, et la quiete a tutto. <lb/>
Non può esser, che havendosi lasciati passar tanto innanti gl’incon-<lb/>
venienti non l’incontrino delle difficoltà, et se ne siano anco per <lb/>
incontrare; ma saranno tutte superate. Et nel corso del ragio-<lb/>
namento discorrendo in questo proposito replicò il termine di <lb/>
buona corrispondenza che deve esser tra vostra Serenità, et questi Stati <lb/>
per servitio commune, et disse, che trovava gl’animi in universale <lb/>
inclinati a mandar qualcheduno a risieder costì, ma che non era <lb/>
ancor il tempo maturo alla deliberatione per li rispetti publici, <lb/>
et per li particolari affari del Paese, se ben (aggiunse) sono <lb/>
d’avviso, che forse sarebbe seguito sin qui, o seguirebbe ben presto, <lb/>
quando fossero li Stati assicurati, che si havesse a stringer qualche unione <lb/>
et aleanza. Io stimai bene non lasciar di dir a sua Eccellenza, che ogni volta, che <lb/>
questi signori si fossero risoluti di ispedir ministro per resieder costì <lb/>
sarebbe stato il benveduto, come più volte havevano detto a lei, et <lb/>
anco una volta significato<ptr target="#tn1" n="1"/> nell’assemblea dei Stati Generali. Et
<pb n="210r" facs="07_210r" rend="0"/>
quanto ad unione, che ’l tempo haverebbe poi potuto<ptr target="#tn2" n="2"/> far far quella risolutione <lb/>
che fosse stata trovata dall’interesse dell’una, et l’altra Republica la più <lb/>
propria, et più profitevole per il commune servitio, et per la commune <lb/>
difesa della libertà, tenendomi sempre con questo termine generale <lb/>
a che mostrò il signor Principe di applauder, et disse il tempo consiglierà. </p>
<p>Mi par di haver scoperto, che si stia su questo pensiero di mandar <lb/>
ministro appresso vostra Serenità, ma si vorrebbe trovar qualche buona occasione. <lb/>
Questi sono dei vecchi concetti: a’ quali qualcheduno ha aggiunto, che <lb/>
o la serenissima Republica proponesse ella qualche articoli; o facesse dir <lb/>
alli signori Stati, che essi li propongano. Io sto sentendo, et impri-<lb/>
mendo secondo che lo porta l’occasione questo generale della buona corrispondenza, che vuol passar sempre la Serenità vostra con questi <lb/>
Stati. L’Eccellenze vostre come prundentissime dal già scritto da me in più <lb/>
mani di lettere mie in questo proposito, et da quanto è detto com-<lb/>
prenderanno, ove tendino li concetti, et la mira di questi popolii.</p>
<p>Nelli quali anco<ptr target="#tn3" n="3"/> quanto più pare di essi, che si vada astraddando lo stabi-<lb/>
limento, et il farsi maggiore la loro grandezza; tanto più <lb/>
si accresce<ptr target="#tn4" n="4"/> il desiderio di esser tenuti in stima, et honorati <lb/>
di titoli anco nelle persone dei lor ministri alle corti, sopra che mi rimette <lb/>
a quello, che la Serenità vostra può haver dai luochi proprii, ove si pretende quello<ptr target="#tn5" n="5"/> di eccellenza. </p>
<p>Questa mattina ho ricevute le lettere di vostra Serenità del primo, et delli 6 <lb/>
del presente. Di quelle mi valerò per far constare con gl’avvisi <lb/>
tanto maggiormente l’animo, et gl’artificii dei Spagnuoli. Et <lb/>
quanto alle seconde mi regolerò nel proposito di dimanda, che mi <lb/>
potesse esser fatta intorno alla persona del Bernvelt di quella <lb/>
maniera appunto, che dalla prudenza, et dalla<ptr target="#tn6" n="6"/> volontà <lb/>
sua mi viene detato, et ordinato. Non mi è stata ancora fatta
<pb n="210v" facs="07_210v" rend="0"/>
né direttamente, né indirettamente dimanda alcuna. Starò avvertito, et sullo <lb/>
avviso per l’artificio, che si potesse usar in questo proposito. </p>
<p>Si continua a tener stretti li carcerati, et si sono mandati ad Utrechet <lb/>
alcuni commissarii per confronti. Viene detto, che al general dell’ar-<lb/>
tiglieria monsignor de Chessel venuto qui alcuni giorni sono si debba <lb/>
intimar il tenersi in casa. Et questa sera sono arrivate qui tre <lb/>
compagnie non si sa il fine, se non fosse per tener in freno questi <lb/>
borghesi perché domenica passata, come che sono la maggior parte <lb/>
del degno arminiano volsero far predicar in un giardino, come <lb/>
seguì; onde ne furono martedì fatti prigioni doi; ma usciti il <lb/>
seguente giorno fuori per il strepito, che facevano le donne. Si <lb/>
procede però con destrezza per non causar qualche scandalo, o qualche <lb/>
inconveniente. </p>
<p>La risposta delli signori Stati alla espositione delli ambasciatori di Francia non fu riso-<lb/>
luta, che martedì, et mercordì li fu portata in scritto, ch’è stata <lb/>
trovata molto ben posta, et consultata. Si risponde a punto per <lb/>
punto alli tre popositi doppo ringratiato il Re de’ suoi buoni consi-<lb/>
gli, et ufficii. Al primo dei magistrati, che la mutatione era <lb/>
stata conosciuta necessaria senza tener in freno il popolo rilasciato. </p>
<p>Quanto al secondo del sinodo, ch’era stato convocato con gl’ordini pro-<lb/>
prii, et convenienti, et si haverebbe lasciato, che stabilisce quello, <lb/>
che si sentiva; perché poi toccava alli signori Stati ordinar l’essecutione di quello <lb/>
che fosse stato conosciuto di beneficio, et servitio del Paese. Al terzo<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
de’ prigioni ringratiavano sua Maestà del buon consiglio, et avvertimento il qual <lb/>
si conformava appunto con la natura del Paese, ch’è di trattar in <lb/>
questa materia de’ prigioni con placidezza, et moderatione, come <lb/>
haverebbono procurato di fare in quanto havesse comportato
<pb n="211r" facs="07_211r" rend="0"/>
l’equità, et la sicurezza del Paese, dando giudici da bene, et non suspetti: <lb/>
assicurandosi, che sua Maestà approberà per buone le attioni loro, come essi <lb/>
mostreranno sempre aggradir l’affetto, et la buona volontà della <lb/>
Maestà sua verso queste Provincie. Chi li portò la detta risposta <lb/>
ha riferto, che mostrorno di restarne sodisfatti, et l’hanno spedita <lb/>
immediate al Re in diligenza: se ben fin lunedì monsignor di Scia-<lb/>
tiglione fece egli ancora una speditione a sua Maestà sopra questo particolare <lb/>
havendo havuta la sostanza della risolutione, che doveva pren-<lb/>
dersi dai signori Stati così egli mi disse hier mattina, che fu rendermi <lb/>
la visita.</p>
<p>Hanno questi signori continuate novelle d’Alemagna del progresso, che fanno <lb/>
Bohemi, et particolarmente vengono avvisati, che dall’una, et dall’altra <lb/>
parte si faceva unione, et che da quella dei Bohemi si dichiara-<lb/>
vano Moravi, et che mostrasse anco il duca di Sassonia volervi <lb/>
inclinare. Di questo, et altro che passi in quelle parti vostra Serenità ne <lb/>
deve esser informato megli di me. Ciò che dico è per significar alla <lb/>
Serenità vostra il confronto, et che qui sentono volentieri ogni cosa, che offendi <lb/>
la casa d’Austria.</p>
<p>Essendo li signori Stati Generali solecitati per la risposta all’istanza dei <lb/>
Bohemi per li seicento milla fiorini d’imprestido hanno posto questo negotio <lb/>
nelle mani del Consiglio di Stato, dal quale doverà esser discusso, et <lb/>
poi mandato ad ogni Provincia per haverne la risolutione; ma si <lb/>
anderà forse temporreggiando per veder prima, come si avanzino <lb/>
le cose, et sentir ciò, che risolveranno gl’altri principi, et come <lb/>
scrissi riverentemente la passata settimana alla Serenità vostra nelle mie lettere dei <lb/>
15 che sono qui replicate. </p>
<p>Il capitan Frinck di<ptr target="#tn8" n="8"/> questi paesi, et che ha qui una compagnia è quello,
<pb n="211v" facs="07_211v" rend="0"/>
che solecita, et anco procura<ptr target="#tn9" n="9"/> licenza per andar al servitio di essi Bohemi. </p>
<p>Si tiene per fermo, che non sarà negata né a lui, né a qualche altro <lb/>
officiale, come mi disse anco l’Eccellenza sua con disegno di questi di far <lb/>
anco levata a primo tempo in queste parti. </p>
<p>Si trova qui il Chiaus, ch’è stato in Francia, et in Inghilterra per il medesimo <lb/>
ufficio, che ha fatto con quelle corone. Ha questa mattina havuto audienza. <lb/>
Io l’ho visitato né mancarò di ogn’altro ufficio per quel rispetto, che <lb/>
comporta et ricerca il servitio di vostra Serenità di mostrar ogni honore a’ ministri <lb/>
di quella porta.</p>
<p>Gli ambasciatori delli signori Stati, che furono in Danimarca, et nel ritorno <lb/>
visitorono il duca di Bransuich, rappresentorono a quel Principe <lb/>
che sarebbe stato proprio, che tenesse qui un suo ministro, et quello <lb/>
è arrivato tre giorni sono per fermarsi qui di residenza. </p>
<p>Partì domenica passata l’Ouwrix per venir ad essercitar la sua carica <lb/>
di console costì per questa Natione. Porta lettere delli signori Stati per vostra Serenità <lb/>
toccante il suo particolare, le quali sono riformate da quello, che prima <lb/>
erano, stante che quelle lo rendevano di maggior auttorità, et cre-<lb/>
dito appresso l’Eccellenze vostre di quello che comporta il titolo di console. Et si <lb/>
è fatto reflesso, che non conveniva alla riputatione dei Stati, che si <lb/>
credesse, che si volessero valer di lui per ministro di maggior qualità, <lb/>
et non console de’ mercanti. Egli non ha mancato di far (come mi <lb/>
è stato detto) ogni buona relatione delli favori, et gratie ottenute da vostra Serenità. </p>
<p>Oltre le lettere per lui particolari ne ha anco una in raccommandatione del borgomastro <lb/>
di Amsterdam Pavoni, che tuttavia sta ella sua pretensione di <lb/>
rifacimento de’ danni patiti per l’arresto della sua nave. Facile <lb/>
gli è riuscito ottener la detta lettera dalli signori Stati essendo <lb/>
del corpo dell’assemblea generale deputato dalla provincia di Holanda. </p>
<pb n="212r" facs="07_212r" rend="0"/>
<p>Il Console mi disse, che haveva procurato, che non pigliasse dette lettere, ma <lb/>
lasciasse far a lui: perché come fosse costì haverebbe procurato, che <lb/>
la sua nave Pavona fosse presa in servitio in luoco di qualcheduna; che <lb/>
per esser inhabile si dovesse licentiare, et dandoli qualche cosa <lb/>
di più di questa maniera si rifarebbe il danno. Io a questo proposito <lb/>
ho considerato al Console, che non stimano esser bene promuover <lb/>
così una tal offerta, et concetto: perché sarebbe a mio giudicio <lb/>
un divertir ogni pensiero, che la serenissima Republica havesse di pigliar <lb/>
la detta nave in servitio; perché<ptr target="#tn10" n="10"/> tanto <lb/>
era pregiudicarsi direttamente, che<ptr target="#tn11" n="11"/> indirettamente. Ho portato a lui <lb/>
questo per mio senso: vostre Eccellenze illustrissime però considereranno colla loro <lb/>
prudenza quello che stimeranno proprio per acquietar l’animo di <lb/>
quest’huomo, che effettivamente ama il suo interesse, et volen-<lb/>
tieri non sente la perdita ancorché di picciola summa. Egli in <lb/>
questi tempi è di gran auttorità è amato<ptr target="#tn12" n="12"/>, et favorito egli, et <lb/>
tutta la sua casa dal signor principe Mauritio, è come ho detto <lb/>
dell’assemblea de’ Stati Generali. È<ptr target="#tn13" n="13"/> vero che tutte queste con-<lb/>
ditioni di lui, et del figliolo, ch’è pur della medesima assemblea <lb/>
lo rendono degno di rispetto; ma devono servir d’instrumento <lb/>
a pregiudicar al servitio di vostra Serenità: tuttavia (sia detto con <lb/>
ogni humiltà comple alla serenissima Republica haverlo, et conservarlo <lb/>
affettionato agl’interessi di lei. </p>
<p>L’agente del Kerkoven<ptr target="#tn14" n="14"/> ancor<ptr target="#tn15" n="15"/> non compare, onde essendo già arri-<lb/>
vato al fine del termine preso, credo, che il Calandrini haveva sborsata <lb/>
qualche summa di denari alli signori dell’Amiralità di Amsterdam per <lb/>
dar qualche sodisfattione ai creditori dei viveri; et con altri denari <lb/>
poi si andarà complendo al rimanente tanto con quella, che
<pb n="212v" facs="07_212v" rend="0"/>
con le altre Amiralità. </p>
<p>Della scrittura di specifica dagl’interessati nel noleggio dei vasselli di <lb/>
contentarsi della rimessa delli undecimilla ducati, non mi è stata man-<lb/>
data dal Calandrini; et pur haveva detto di farmela havere: di mo-<lb/>
do che attenderò da vostra Serenità quel più, che si compiacerà di dirmi, <lb/>
oltre il scrittomi nelle sue lettere de’ 6 in questo proposito. Nella <lb/>
rimessa del denaro concorro col pensiero prudente di vostra Serenità <lb/>
del rischio; ma dato il denaro in buone dette, et con quella <lb/>
sicurezza, che sa cavar meglio il publico, che un particolare credo, <lb/>
che potrà passar tutto bene: perché questi mercanti che <lb/>
sono troppo fini non vorranno esser sottoposti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya li 22 decembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="213r" facs="07_213r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="213v" facs="07_213v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 76 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="071">
<!--
<p n="213vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>22 decembre 1618 ricevuta a’ 17 gennaro </p>
<p>Haya. n° 76 </p>
<p>Ha fatto l’ufficio commesso a’ 24 et 29 <lb/>
di novembre, et ha havuta risposta <lb/>
d’ogni buona corrispondenza. </p>
<p>Ha passato il medesimo conte Oranges, che <lb/>
ha aggradito. Et loda il secretario il <lb/>
parere d’esso Oranges. </p>
<p>Il medesimo Oranges discorre esser <lb/>
utilissima la buona corrispondenza <lb/>
tra la Republica et i Stati, et l’intentione <lb/>
che vi è d’ispedir ministro ordinario<ptr target="#tn16" n="16"/>. </p>
<p>Aggiunge il secretario, esser vero il detto <lb/>
pensiero, ma voler trovar oppor-<lb/>
tunità d’effettuarlo. </p>
<p>Avuta la ricevuta d’altre lettere <lb/>
de’ primo et 6 decembre quanto a <lb/>
Bernevel essequirà la mente<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
publica. </p>
<p>Si continuan a tener stretti li <lb/>
prigioni. </p>
<p>Li Stati hanno data la risposta <lb/>
alli ambasciatori di Franza. </p>
<p>Avisi del prigione da’ Boemi. </p>
<p>All’instanze de’ Boemi per aiuto <lb/>
si andarà temporeggiando.</p>
<p>Ha complito col Chiaus </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="213vD">———</p>
<p>gl’ambasciatori di Stati in Danimarca <lb/>
hanno moteggiato fosse loro <lb/>
tenere qualche ministro <lb/>
presso li medesimi Stati. </p>
<p>Avisa la partita del Console <lb/>
per Venetia. </p>
<p>Porta anche lettere del bor-<lb/>
gomastro d’Astradam Pavoni <lb/>
per la nave arrestata. </p>
<p>Il Console disse al secretario <lb/>
che non occorrevan dette <lb/>
lettere perchè haverà <lb/>
operato egli, che fosse <lb/>
presa la nave dal <lb/>
servitio in cambio.</p>
<p>L’agente del Kerkoven <lb/>
non compare <lb/>
crede che il Calan-<lb/>
drini haverà <lb/>
sborsata qualche <lb/>
somma. </p>
<p>Non è stata <lb/>
mandata <lb/>
dal Calan[drini]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
la scri[…]<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
de’ Sp[agnoli …]<ptr target="#tn20" n="20"/> <lb/>
della […]<ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/>
dell[…]<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
per […]<ptr target="#tn23" n="23"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "si-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "prudenza" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "volendosi evitar li pregiudicii" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-o" corrected above "–a."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Damaged page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
