<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.033 date 1618-12-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">033</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 214r-216v, 225r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">214r-216v, 225r-v, 217r-218v, 219r-224v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>On the request of Venice he send more information about West India Company, he attaches the translation which he had promised in an earlier letter (link). Related to ’negotio de sali’ he will try to get more information. Discussion about financial aid to Bohemia. Reports on news that one of the Nassaus will serve Spain. Christopher von Dona has prassed through te Republic on his way to the christening of Elizabeth Stuart’s daugther. From Pasini he has received news hat there are new levies being made in Southern Netherlands. Reports on events in Emden, where they have incarcerated the Duke, so unease at the borders of the Republic. The Bishop of Padernborn has died and this includes a lot of speculation about the intention of Landgrave of Hessen. Two documents attached related to the West India Company: one titled "Riccordi per agiustar il privilegio della Compagnia dell’Indie Occidentali et regolarlo" and another one summarised by a secretary as  "Proietto delli articoli per il privilegio alla Compagnia per il viaggio dell’Indie Occidentali."</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1618-12-29">29 dicembre 1618</date>
            <num>072, 073, 074</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="072">
<div type="main" facs="main text of letter" n="072">
<!--<p>29 dicembre 1618, L’Aia (cc. 214r-216v, 225r-v)</p>-->
<pb n="214r" facs="07_214r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 77 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ero sul mettermi a scriver alla Serenità vostra, che mi arrivò il messaggiero <lb/>
colle lettere sue dei 14. Veggo in esse il desiderio, ch’ella ha di ricever <lb/>
ogni più essata informatione intorno al negotio, che si tratta di <lb/>
metter in piedi per il viaggio dell’Indie Occidentali. Egli sta al <lb/>
presente in mano delle Provincie, che lo consultano, et consultano <lb/>
il proietto o gl’articoli del privilegio formato dalli 3 deputati<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
et accordato dalli signori Stati Generali. Io l’hebbi già alcuni giorni, <lb/>
(come riverentemente le scrissi) in lingua fiaminga, et lo feci <lb/>
tradurre; ma credendo di mandarle con esso anco maggior <lb/>
lume mi sono trattenuto, hora stimando che non possi riuscir <lb/>
se non di gusto all’Eccellenze vostre il sentirne il contenuto gliene invio <lb/>
una copia. È possibile che vi sia per entro qualche cosa, che non <lb/>
così facilmente si esprimi: in questo se si compiaceranno potranno <lb/>
farsene far quella dichiaratione, che potesse occorrer dal Luz <lb/>
ch’ è assai informato, et già sarà arrivato a’ piedi di vostra Serenità. </p>
<p>Per quanto si può sin qui vedere per doi fini è stata messa questa <lb/>
propositione di trafico nell’Indie Occidentali l’uno publico, et <lb/>
l’altro particolare: per il particolare vi concorre la speranza del gua-<lb/>
dagno, et dell’utile; per il publico il desiderio d’acquistar <lb/>
anco per di là nuovo Paese; ma più per divertir, et far sforzo <lb/>
che ’l re di Spagna non possi valersi dell’oro, che cava da quella <lb/>
parte; et per questo, et con ogn’altra maniera tenerlo necessitato <lb/>
a spender, et inferirgli quel danno, che più si potrà. Questa <lb/>
è la sostanza. Di quello, che caverò di più o dal signor principe <lb/>
Mauritio o da altri con chi mi occorrerà parlarne ne <lb/>
avviserò la Serenità vostra. </p>
<p>Intorno al negotio de’ sali già vostra Serenità da precedenti lettere mie
<pb n="214v" facs="07_214v" rend="0"/>
haveva inteso quello operato col mezo del Calandrini per <lb/>
cavarne qualche cosa da questi mercanti; ma non hebbi se non <lb/>
ch’ella haverebbe potuto trattar di là con quei mercanti per <lb/>
haver ogni lume. Io però al nuovo commandamento della Serenità vostra <lb/>
non mancarò se sarà possibile procurar alcun buon effetto,<lb/>
et di quello ne ritrarò gliene darò riverente conto. </p>
<p>Delli vasselli trattenuti non ho per anco sentito alcun compianto, et <lb/>
quando mi venga ad orrecchio esponerò la causa delli <lb/>
arresti, et la maniera gratiosa, colla quale la Serenità vostra ha <lb/>
fatti trattar quei marinari. </p>
<p>Scriverò al Calandrini l’esborso, che ella ha fatto fare sopra le <lb/>
lettere mie per il noleggio de’ vasselli; ma posso dirle, che sin qui <lb/>
restano contenti gl’interessati, né si promettono altrimenti <lb/>
per l’avenire. </p>
<p>Già ho cominciate sotto li 24 del presente a far altre lettere per <lb/>
l’ottavo, et nono mese per doi navi San Marco, et San <lb/>
Francesco quella pagabile al signor Melchior Noirott, et l’altra <lb/>
a chi il portionevole haverà ordinato sotto la data delle mie <lb/>
così anderò seguitando per l’altre.</p>
<p>Credo che (per le feste del santissimo Natale) non habbi il Calandrini <lb/>
se non hoggi fatto in Amsterdam esborso di denaro. Sto attendendo <lb/>
l’avviso, et insieme, che siano arrivati li conti dei capitani <lb/>
delle navi con quel loro agente, del quale non è chi ne <lb/>
sappi nuova. </p>
<p>Il negotio de’ Bohemi, che come riverentemente scrissi la passata settimana <lb/>
alla Serenità vostra fu rimesso dagli signori Stati Generali al Consiglio di Stato <lb/>
fu da esso essaminato, et trovato esser bene per servitio commune
<pb n="215r" facs="07_215r" rend="0"/>
et particolare, che si doverebbe assister a quella parte sodisfacendo <lb/>
all’instanza dell’imprestido delli seicento milla fiorini ad un tanto per <lb/>
mese, ma che però li signori Stati doveranno scriver alle Provincie <lb/>
ciascheduno de’ deputati alla sua per intender come, et con <lb/>
qual maniera si potrà haver il modo del farlo per diverse <lb/>
considerationi, che hanno apportato nella relatione, che li deputati <lb/>
del sudetto Consiglio di Stato hanno fatta fare del loro senso: <lb/>
riportandosi insieme a quello che precedentemente hanno li <lb/>
Stati Generali scritto da sé ad essi Bohemi sopra le prime loro <lb/>
lettere scritte qui, havendosi nella risposta mostrato come di <lb/>
non volerli abandonare. </p>
<p>Conosce ognuno, che l’assistenza, et il fomento alli Bohemi non può servir, <lb/>
che bene; ma non sano veder il mezo così facile; non si assicurando <lb/>
che l’armi, che si dà voce volersi levar in Brabante per <lb/>
l’Imperatore ridotte insieme non siano per gettarsi dove più tornerà <lb/>
commodo. </p>
<p>Qui si attende<ptr target="#tn2" n="2"/>, che si sia risoluto di descriver in quello delli serenissimi <lb/>
arciduchi sei milla fanti, et milla cavalli per la condotta della <lb/>
qual militia si sia offerto il conte Gio. di Nassau già al soldo <lb/>
de’ Spagnuoli; mostrando non dubitar di non condurli sicuri <lb/>
al campo imperiale per l’Alemagna; et si attendeva <lb/>
la risposta di Spagna; ma vengo avvisato, che malamente <lb/>
si fideranno di esso Conte per quei rispetti, che possono esser <lb/>
considerati dalla prudenza dell’Eccellenze vostre bastando assai a’ Spa-<lb/>
gnuoli haver staccato questo soggetto dall’adherenza al signor <lb/>
principe Mauritio, et dal servitio di queste Provincie. </p>
<p>È passato per di qua il baron Christofforo di Donà tutto del principe </p>
<pb n="215v" facs="07_215v" rend="0"/>
<p>Christiano di Hanalt, che se ne va in Inghilterra dicono per invitar <lb/>
quella Regina al battesmo della nipote nata ultimamente alla <lb/>
figlia sua principessa d’Heidelbergh; ma che tiene particolar com-<lb/>
missione di raccommandar al Re gl’affari di Bohemia, ecci-<lb/>
tarlo a prenderli a cuore, et operar, che si esprimi a fine <lb/>
d’incoraggiar gl’altri principi. Io ho veduto esso Barone <lb/>
né mi ha in tutto negato l’impiego della sua persona per tal <lb/>
effetto, come quello, ch’è informatissimo delli affari di là, et dell’inten-<lb/>
tione in particolare dei principi dell’Unione. Non si è trattenuto <lb/>
qui, che una giornata col signor principe Mauritio, et avanti <lb/>
hieri partì speditamente verso Roterdam per quivi imbarcarsi <lb/>
alla volta d’Inghilterra. </p>
<p>Mi ha scritto il Pasini, che in corte di Brusseles ci sono lettere di <lb/>
Spagna con avvisi, che si doveva far in quel Regno una gran <lb/>
levata di gente; et che già li serenissimi arciduchi havevano <lb/>
appostati alcuni officiali da servitio per commandar alla <lb/>
detta levata la publicavano al solito per Algieri; ma non <lb/>
par, che si debbi prestar fede a questi sogni. Da altra <lb/>
parte il signor principe Mauritio, et questi signori Stati hanno pur <lb/>
nuove, che si facciano preparationi de’ vasselli alle rive di <lb/>
Spagna; ma non si scopre il disegno. Ciò è stato riferto anco <lb/>
da qualche marinari venuti ultimamente da Lisbona di tutto <lb/>
ciò la Serenità vostra ne deve haver maggiori particolari et più certi <lb/>
avvisi dal proprio luoco. Io in ogni modo non tralascierò <lb/>
studio veruno per penetrar tutto quel più che mi sarà possibile <lb/>
da questa parte.</p>
<p>Quelli di Embdem uniti con li nobili doppo qualche propositione del Conte
<pb n="216r" facs="07_216r" rend="0"/>
lor signore toccante giuridittione, et il sostener certa levata di qualche <lb/>
compagnia da una, et postala<ptr target="#tn3" n="3"/> in un’altra città, lo hanno fermato <lb/>
nel castello della sua habitatione assicurandosi di lui con guarde <lb/>
et protestandogli<ptr target="#tn4" n="4"/>, che non ne sortirebbe, se non havesse ridotte le cose <lb/>
tutte nel primiero stato. L’avviso venuto in diligenza a questi <lb/>
signori ha loro apportato molestia grande per la consequenza, che <lb/>
ne havesse potuta derivare per<ptr target="#tn5" n="5"/> esser quel contado giusto a <lb/>
frontiera della Frisia, et il fratello del Conte al servitio dei serenissimi <lb/>
arciduchi. Hanno per tanto deliberato di espedir commissarii <lb/>
a quella volta, il che è stato anco solecitato dal signor ambasciator d’Inghilterra <lb/>
che ha la protettione del Conte stretto parente della Regina a fine <lb/>
che sia liberato, et acquetate le cose et credo anco l’ambasciator <lb/>
di Svetia per il medesimo rispetto di parentella vi si habbi impiegato. </p>
<p>Finalmente morse il vescovo di Paterborn, et non si sente altrimenti se non che <lb/>
l’arcivescovo di Colonia sia andato al possesso di quel Vescovato senza <lb/>
contrasto come prima pareva, che lo dovesse havere dalla parte <lb/>
del lantgravio di Hassia; ma viene tenuto per fermo, che se ne <lb/>
sia astenuto col consiglio delli principi dell’Unione suoi confederati <lb/>
a fine di non disgustar la casa di Baviera per le cose di Alemagna; <lb/>
correndo qualche voce, che ’l Duca ponghi pensiero alla corona <lb/>
dell’Imperio; se ben il baron di Donà mi disse esser quel Principe <lb/>
troppo freddo; che meno saprebbe come fondatamente, et sicuramente <lb/>
promettersi del fratello elettore sudetto di Colonia, et che queste cose <lb/>
lo faccino star ritenuto<ptr target="#tn6" n="6"/> al non dichiarirsi perché troppo <lb/>
le parerebbe mettersi in compromesso su sole apparenti spe-<lb/>
ranze, che<ptr target="#tn7" n="7"/> cadessero poi con disreputatione di<ptr target="#tn8" n="8"/> lui, et <lb/>
della casa. Qui non ha dubio, che vorrebbono veder<ptr target="#tn9" n="9"/> in quel Principe
<pb n="216v" facs="07_216v" rend="0"/>
o in altro la corona dell’Imperio purché cadesse in testa alla casa d’Austria. <lb/>
Premendo a questi signori che li doi re di Francia, et d’Inghilterra s’intendono bene <lb/>
insieme per gl’interessi che hanno con quelle corone, et dubitando del <lb/>
pregiudicio, che potrebbe derivar a queste Provincia<ptr target="#tn10" n="10"/> da una mala <lb/>
intelligenza hanno scritto a’ loro ambasciatori a quella corte perché non <lb/>
lascino<ptr target="#tn11" n="11"/> l’occasione che se li potesse incontrare d’interporre li loro buoni <lb/>
ufficii, et hanno speranza, che non habbi a durar molto, che non si <lb/>
senti<ptr target="#tn12" n="12"/> rinovata la corrispondenza de’ ministri, et scordato ogni <lb/>
mal sentimento tra quei duoi principi. </p>
<p>Qui aggiunta haverà la Serenità vostra la replicata delle mie lettere di hoggi otto <lb/>
de’ 22 n° 76 sola. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 29 decembre 1618 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="225r" facs="07_225r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="225v" facs="07_225v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 77<ptr target="#tn13" n="13"/> sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="072">
<!--
<p n="225vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>29 decembre 1618 ricevute a’ 17 gennaro </p>
<p>Haya. n° 77 </p>
<p>Avuta la ricevuta di lettere di <lb/>
14, manda l’informatione <lb/>
della Compagnia che s’intende <lb/>
far all’Indie et dice i fini. </p>
<p>Procura nuova informatione <lb/>
in proposito de’ sali. </p>
<p>In proposito de’ vasselli non ha sentito <lb/>
alcun indolenza. </p>
<p>Servirà al Calandrini l’istesso fatto <lb/>
per il nolo. </p>
<p>Già ha comminciato sotto li 24 decembre <lb/>
a far altre letter per l’ottavo, et nono mese. </p>
<p>Chiede per le forze di Natale non habbia <lb/>
se non hoggi fatto esborso di denaro. </p>
<p>Si sente dar aiuto a Boemi, e <lb/>
si è<ptr target="#tn14" n="14"/> scritto<ptr target="#tn15" n="15"/> alle Provincie. </p>
<p>S’intende che se i mille fanti <lb/>
s’hanno da descriver nei stati del <lb/>
Arciduca et s’è offerto il conte Gio. di Nassau. </p>
<p>Il baron di Donà se ne va in <lb/>
Inghilterra ad invitar per il batesimo <lb/>
per la figlia<ptr target="#tn16" n="16"/> nata alla principessa di Neidelbergh. </p>
<p>Il Pasini scrive ch’in Bruselles <lb/>
erano capitati avisi di Spagna sopra de’ presente <lb/>
levate. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="225vD">———</p>
<p>Quelli di Embdem hano fermato <lb/>
in castello il lor signore. </p>
<p>Avisa la morte del vescovo di Paterbon <lb/>
et Collonia è andato al possesso. </p>
<p>Hanno li Stati scritto a’ <lb/>
loro ambasciatori<ptr target="#tn17" n="17"/> in Francia <lb/>
e Inghilterra per il raportamento <lb/>
dell’amicitia. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="073" corresp="072" source="217r-218v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="073" corresp="072" >
<!--<p>Allegato I al n. 72 (cc. 217r-218v)</p>-->
<pb n="217r" facs="07_217r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettera dall’Haya de’ 29 decembre 1618 n° 77 </p>
<p>Riccordi per agiustar il privilegio <lb/>
della Compagnia dell’Indie Occidentali <lb/>
et regolarlo </p>
<p>Stante che nel primo capitolo il tempo del privilegio si desidera, et dimanda <lb/>
per il tempo di 48 anni si deve considerare se il detto tempo si debba <lb/>
diminuir per la metà. </p>
<p>Et così come nello stesso articolo si riserva la libera pesca vicino a Terranova<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
,<ptr target="#tn19" n="19"/> et anco nella Tramontana se anco l’istessa libertà non si deve <lb/>
riservare per le navi, che devriano caricar il sale in quelle parti <lb/>
dell’Indie Occidentali caso in Spagna fosse prohibito, o si potesse prohi-<lb/>
bire, o vero qual altro spediente in questo si potrebbe pigliare. </p>
<p>Ove nello stesso articolo si dice, che le navi navigando in quelle parti senza <lb/>
licenza della Compagnia, o tra li detti limiti debbano esser presi, et <lb/>
tenuti per confiscati si deve gionger le seguenti parole. Ove quelli <lb/>
si potranno trovar; et caso le navi potessero esser vendute o <lb/>
entrati in altri porti il valor di quella sarà essecutibile. </p>
<p>Al 2<hi rend="superscript">do</hi> articolo si deve considerar se non sia necessario, et conveniente, che <lb/>
li principali commandatori di guerra siano eletti dalli signori Stati Generali <lb/>
doppo il precedente avviso o denominatione delli 17 o delle camere, <lb/>
come anco è annotato nel privilegio dell’Indie Orientali. </p>
<p>Al x articolo se non si doverebbe accordar la dimandata franchigia <lb/>
dei datii tanto dell’uscita, che dell’entrata delle robbe per il <lb/>
tempo di quattro anni. </p>
<p>Quanto alla ripartitione dell’undecimo articolo se le provincie di Frisia, <lb/>
della città, et terre di Grunighen dimandano esser admessi nella <lb/>
Compagnia, et che a questo fine loro sarà<ptr target="#tn20" n="20"/> accordata la novesima <lb/>
parte per ambe le province i[n]sieme<ptr target="#tn21" n="21"/> come quelli di Frisia dimen-<lb/>
dano<ptr target="#tn22" n="22"/> o per ognuna di quelle province <lb/>
a parte 1/18 come quelli della città, et terre<ptr target="#tn23" n="23"/> di Gunighem <lb/>
dimandano, con che provedino la lor parte del capitale a <lb/>
proportione. </p>
<p>A questo si aggiunge, che quelli di Dordrecht per la Camera, che si deve
<pb n="217v" facs="07_217v" rend="0"/>
eriger su la Moza per 1/8 conforme l’undecimo articolo lo vogliono havere <lb/>
nella loro città. </p>
<p>in tal caso si potria metter altro ordine sul numero di maggiori, o commissarii <lb/>
come anco nelli 17. </p>
<p>Il 13° capitolo per quello tratta chi deveria metter li commissarii, et <lb/>
quanto essi doveriano<ptr target="#tn24" n="24"/> partecipare nella Compagnia, si potria drizzare, <lb/>
o ordinare secondo la memoria fatta sopra la continuatione della Compagnia <lb/>
dell’Indie Orientali. Cioè che l’elettion nominata del numero dop-<lb/>
pio di principali partecipanti si faccia dalli signori Stati Generali, o dalli <lb/>
stati di ognuna Provincia rispettivamente, o da quelli, che loro Eccellenze <lb/>
illustrissime commetteranno, et che li commissarii doveranno parteciparvi per <lb/>
l’istessa somma di quelle dell’Indie Orientali. </p>
<p>Nel 16° articolo cominciano alcune parole di parola in parola queste <lb/>
però fin alla fine troppo, et per questo si doverà tralasciare, et caso che <lb/>
il conto non si facci nelli 7 anni, che li commissari saranno esclusi <lb/>
et privi della loro provisione. </p>
<p>Nella fine del 19° articolo deve esser aggiunto quello segue. Et se alcune <lb/>
camere facessero contra la risolutione detta saranno li commissarii <lb/>
in obbligo di rifarlo a loro proprie spese, et carico; come anco ognuno de’ <lb/>
commissarii sarà<ptr target="#tn25" n="25"/> obligato di far nel suo particolare quando contravenisse <lb/>
alla risolutione de’ suoi collega. </p>
<p>Nella fine del 24° articolo deve esser corretto, et messo nella forma, che segue <lb/>
che allhora che<ptr target="#tn26" n="26"/> ricercaranno li commissarii della Camera ove saranno arrivate <lb/>
le navi, li<ptr target="#tn27" n="27"/> autoriseranno per commetter alcuni delli loro all’administra-<lb/>
tione di esse. </p>
<p>Al 30° articolo si deve considerare, che tanto delle prese, che delle mercantie <lb/>
non goderanno altro che una per cento di provisione. </p>
<p>Al<ptr target="#tn28" n="28"/> 32°<ptr target="#tn29" n="29"/> articolo si potrebbe variare in conformità del privi-<lb/>
legio dell’Indie Orientali, ove quelli che tengono le scritture,
<pb n="218r" facs="07_218r" rend="0"/>
cassieri, servitori, o messi delle Camere si pagano fuori del salario de’ <lb/>
Commissarii<ptr target="#tn30" n="30"/>. </p>
<p>Et così come alcune Provincie, le quali per rispetto della situazione loro non <lb/>
possono in questa Compagnia haver alcun equipaggio sono inte-<lb/>
ressati nel buon governo, et maneggio di detta<ptr target="#tn31" n="31"/> Compagnia, <lb/>
et impiego de’ denari delli loro sudditi quali in quella herediteranno <lb/>
sarà necessario darli sodisfattione nella nominatione, et commettere <lb/>
delli commissarii, come avanti di questo è seguito nella Compagnia <lb/>
dell’Indie Orientali. </p>
<pb n="218v" facs="07_218v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="074" corresp="072" source="219r-224v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="074" corresp="072" >
<!--<p>Allegato II al n. 72 (cc. 219r-224v)</p>-->
<pb n="219r" facs="07_219r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Li Stati Generali delle Provincie Unite della Germania inferiore a tutti quelli, che ve-<lb/>
dranno le presenti salute. Comprendendo, che il bene di queste Provincie <lb/>
et le fortune degl’habitanti in esse consiste particolarmente nelle navigationi, et <lb/>
nel trafico, in che assai felicemente da molti anni in qua con l’aiuto di Dio si <lb/>
sono essercitati per tutto il mondo; volendo che li detti habitanti continuino <lb/>
secondo il solito non solo le loro navigationi, et trafichi; ma che in essi <lb/>
proseguiscano più liberamente, et quanto più si può felicemente non derogando <lb/>
però all’ordine delle confederationi, oblighi, et conventioni toccanti <lb/>
la navigatione fatte con altri principi, republiche, et nationi, il che <lb/>
intendiamo, che in tutto, et per tutto habbi ad esser osservato, ma <lb/>
(come l’isperienza ha insegnato) non potendosi ciò fare commodamente, <lb/>
né utilmente senza l’aiuto, o il mezo di qualche Compagnia Generale <lb/>
tanto per il rispetto dei pirati, che per l’estorsioni, et cose simili, <lb/>
che in un tal viaggio s’incontrano, et parimente per altre urgentissime <lb/>
ragioni, in fine doppo haver maturamente consigliato habbiamo con-<lb/>
cluso, et stabilito, che si debba essercitar la navigatione, et il comercio nelle <lb/>
parti dell’Indie Occidentali dell’Africa, et delli luochi, che si diranno appresso <lb/>
et non altrimenti, che con il commune, et unanime consenso delli mercanti, et <lb/>
habitanti di queste Provincie; et erigendo per tanto una General Compagnia <lb/>
la quale per ben publico col nostro favore, aiuto, et auttorità confermeremo, <lb/>
et stabiliremo in quanto lo Stato presente, et la conditione di queste <lb/>
Provincie lo comporterà: concedendo per tal rispetto una potestà, et <lb/>
licenza debita con li privilegii, et essentioni sussequenti. </p>
<p>1. Primieramente, che non sarà permesso ad alcuno dei nostri sudditi se non con la per-<lb/>
missione della Compagnia Unita per lo spatio di 48 anni prossimi na-<lb/>
vigar, et negotiar fuori di queste nostre Provincie, o altri luochi, nelle <lb/>
terre dell’Africa, Tropico di Cancro, Capo di Buona Speranza, o nelle <lb/>
terre situate verso il mezo giorno del Tropico di Capricorno, meno nelle <lb/>
terre dell’America, o India Occidentale<ptr target="#tn32" n="32"/>, che s’estende dal stretto di David<ptr target="#tn33" n="33"/> fino <lb/>
allo stretto di Magalanes tanto nel Mar Boreale, che Meridionale
<pb n="219v" facs="07_219v" rend="0"/>
overo ad alcune isole situate da una parte fra l’America, et l’Africa, overo fra l’<lb/>
America, et il meridiano, che si estende nella parte orientale della Nuova <lb/>
Guinea dall’altra parte, riservando la libertà della pescaggione intorno la <lb/>
Terra Nuova, et più verso Tramontana, il che non sarà compreso in questa licenza. <lb/>
Et se alcuno tra li confini<ptr target="#tn34" n="34"/> concessi a questa Compagnia, senza il con-<lb/>
senso della medesima tenterà, o navigarà, o negotierà, resterà privo del vassello <lb/>
et delli comercii, li quali de facto la detta Compagnia potrà vender, et <lb/>
apprehender<ptr target="#tn35" n="35"/>, come confiscati eccettuati però quelli, che innanti questa <lb/>
concessione, da questi, o altri luochi saranno andati nelle dette parti <lb/>
finché fatto essito dei loro effetti ritorneranno in questi paesi; overo <lb/>
se per caso havessero impetrato qualche tempo, et questo fosse già <lb/>
spirato, sia osservato lo stesso. </p>
<p>Non<ptr target="#tn36" n="36"/> sarà lecito a chi si sia mandar alcune navi, né mercantie nei paesi compresi, <lb/>
et espressi nella licenza concessa, ancorché la detta Compagnia non fosse per anco <lb/>
assolutamente stabilita; di maniera che saranno castigati quelli che <lb/>
consapevoli per defraudar a questa nostra constitutione di publica <lb/>
utilità tentassero contravenire. </p>
<p>2.<ptr target="#tn37" n="37"/> Inoltre potrà la detta Compagnia in nostro nome fra li predetti limiti contrahere, <lb/>
obligarsi, far lega con li principi, et naturali delle dette terre; quivi <lb/>
inoltre constituir cittadelle, crear governatori, fermar soldati, elegger <lb/>
administratori della giustitia, et contituir l’osservanza delle altre cose <lb/>
necessarie alla conservatione dei luochi, del buon ordine, della giustitia, et <lb/>
politia, et per l’utilità delli negotii, procurar la populatione delle <lb/>
terre fruttifere, et derelitte, et far tutto quello, che si convenirà al <lb/>
commodo della negotiatione. </p>
<p>3.<ptr target="#tn38" n="38"/> Primieramente li detti governatori, ministri di giustitia, et soldati presteranno a noi <lb/>
il giuramento di fedeltà vicendevolmente, et alla Compagnia, in libertà della
<pb n="220r" facs="07_220r" rend="0"/>
quale sarà privar li detti governatori, et ministri di giustitia, et altri delli suoi <lb/>
officii, et continuar quelli anco nelli medesimi conforme a quello, che comporterà <lb/>
la necessità, et ad essi parerà buono. </p>
<p>4.<ptr target="#tn39" n="39"/> Se per caso detta Compagnia sotto spetie di amicitie fossero in alcuni luochi trattati male <lb/>
overo fidendo il denaro o mercantie saranno ingannati, di maniera che il denaro, o <lb/>
la mercantia fidata non si restituischi, o non si paghi, procurerà rifarsi nella <lb/>
miglior maniera che potrà del danno patito. </p>
<p>5.<ptr target="#tn40" n="40"/> Et ogni volta, che necessariamente sarà bisogno di soldatesca per la fondatione, corrobo-<lb/>
ratione, et manutentione di quest’opera, provederemo alla detta Compagnia <lb/>
di quella qualità de’ soldati, governatori, et munitioni de guerra, che dalla <lb/>
medesima sarà giudicato convenirsi, con conditione però che con li avanzi di essa <lb/>
Compagnia siano intervenuti. </p>
<p>6.<ptr target="#tn41" n="41"/> Oltre il giuramento, che sarà prestato a noi, et a sua Eccellenza debbano quelli, che lo faranno <lb/>
giurar anco di assister in tutto, et<ptr target="#tn42" n="42"/> in quanto potranno alla detta Compagnia. </p>
<p>7.<ptr target="#tn43" n="43"/> Gl’essecutori della detta Compagnia piglieranno, et conduranno nelli<ptr target="#tn44" n="44"/> nostri <lb/>
paesi tutti li marinari, et soldati, che si faranno sottomessi al servitio di <lb/>
essa Compagnia, se ne troveranno alcuni fugitivi. Con questo però, che <lb/>
prima faccino ricorso a quel giudice, et magistrato del luoco, ove li <lb/>
sudetti saranno trovati. </p>
<p>8.<ptr target="#tn45" n="45"/> Non leveremo né navi, né artiglierie, o altre munitioni da guerra a questa <lb/>
Compagnia per valersene a vostro uso se non con il particolar assenso di essa. </p>
<p>9.<ptr target="#tn46" n="46"/> Habbiamo data auttorità, et concesso a detta Compagnia, come anco colle presenti le <lb/>
diamo auttorità,<ptr target="#tn47" n="47"/> et concedemo l’essecutione di tutte le vettovaglie in modo <lb/>
che con le sue navi, et mercantie possino liberamente et senza molestia transitar <lb/>
per ogni luoco di queste Provincie; non ostante che alcuno delli compagni <lb/>
non fosse essente in ogni modo parteciperà del detto commodo. </p>
<p>10. Tutti li beni, che la detta Compagnia in quattro anni prossimi transporterà in <lb/>
India, Africa, et altrove fra li prescritti limiti, overo porteranno di là a <lb/>
qua si intendino essenti tanto nell’andar, che nel ritorno da tutte
<pb n="220v" facs="07_220v" rend="0"/>
impositioni. In oltre meno aggraveremo di vantaggio di quello, che già sono <lb/>
aggravate le mercantie portate qui dalle dette parti, o che di là riposrtassero. </p>
<p>11. Et perché si habbi la detta Compagnia a governar bene, et a commodo di tutti li <lb/>
partecipanti habbiamo stabilito, che questo Governo consisti di quattro camere <lb/>
di aministratori. La prima in Amsterdam, che regerà, et governerà la metà <lb/>
di tutta la Compagnia, l’altra in Zelanda per la quarta parte; la <lb/>
terza alla Moza per l’ottava parte; et l’ultima nella Northolandia <lb/>
per l’ottava parte. </p>
<p>12. La camera di Amsterdam sarà di 30 aministratori, quello di Zelanda di 18 le <lb/>
camera della<ptr target="#tn48" n="48"/> Moza, et Northolandia cadauna di 15: se appresso non si vedesse, che <lb/>
dette camere havessero bisogno di assistenza di più amministratori; nel qual caso <lb/>
col<ptr target="#tn49" n="49"/> consenso<ptr target="#tn50" n="50"/> di 17 et<ptr target="#tn51" n="51"/> nostro buon parere<ptr target="#tn52" n="52"/> si potrà augmentar il numero, et non <lb/>
altrimenti. </p>
<p>13. Li predetti aministratori si eleggeranno da noi, costituito un doppio numero per voti dei <lb/>
partecipanti: con questa conditio[n]e<ptr target="#tn53" n="53"/> però, che niuna per la camera di Amsterdam hab-<lb/>
bia voto, o sia eletto aministratore, che in sua parte nella detta Compagnia non <lb/>
partecipi quattromilla fiorini nelle camere di Zelanda, et della Mosa tremilla; <lb/>
et in quella di Northolandia doi milla. </p>
<p>14. Li primi aministratori continuaranno per sei anni li quali passati, si farà per elettione <lb/>
come prima mutatione della terza parte delli detti aministratori, et così <lb/>
successivamente sempre passati doi anni per la terza parte. Se per morte poi, o <lb/>
per qualche altro accidente non resti il nostro compito del resto del doppio nu-<lb/>
mero dell’ultima elettione sia subrogato un altro in quel luoco. </p>
<p>15. Ogni Camera si eleggerà alcuni certi colleghi, li quali partecipino della predetta <lb/>
quantità. L’ufficio dei quali sarà di pigliar tutti li conti del negotio a nome <lb/>
della Compagnia, riconoscer tutti li officiali, et le loro portioni, con li quali anco <lb/>
li aministratori detti communicaranno tutte le cose difficili. </p>
<p>16. Ogni sei anni si farà un conto generale di tutta la coletta fatta, et mercantie <lb/>
ricevute, del danno così bene come del guadagno della Compagnia uno <lb/>
spettante al negotio; et l’altro concernente la guerra. L’uno separato dall’
<pb n="221r" facs="07_221r" rend="0"/>
altro, et allhora si farà la distributione delle mercantie, se parerà, che si habbi <lb/>
sopra avanzata la decima. Et per proveder a quelli, che ascrivono tutto il gua-<lb/>
dagno alla fortuna, et non al favor di Dio, che troppo presto non siano ingannati <lb/>
a niuno sarà lecito ridomandar la somma capitale posta nella Compagnia; meno <lb/>
saranno ammessi nuovi compagni se non doppo 24 anni quando sarà stato fatto <lb/>
il conto, et la stima delle spese, et di tutte le cose spettanti alla Compagnia. </p>
<p>17. Ogni volta, che sarà necessario ragunar Consiglio generale di tutta la Compagnia debba <lb/>
quello esser di 17 persone otto della camera di Amsterdam, di Zelanda quattro <lb/>
doi della Moza, et doi della Northolandia: intendendo, che ’l decimosettimo habbi <lb/>
ad esser eletto da noi, come presidente. </p>
<p>18. Appresso tutte le dette persone si tratteranno, et determineranno le cause, et li ne-<lb/>
gotii spettanti alla Compagnia con questo però, che concorri il nostro consenso <lb/>
nelle cose pertinenti alla guerra. </p>
<p>19. Il collegio delli presenti 17 si congregarà se nascerà difficoltà intorno all’equipaggio, <lb/>
all’ispeditione delle navi, o altre cose simili, che aspettano alla Compagnia, né <lb/>
sarà lecito ad alcuno delle presenti camere il fare, overo attentar cosa alcuna senza <lb/>
il consenso dell’altre; ma egualmente obediranno alle sententie delli detti 17. </p>
<p>20. Il Consiglio del detto Collegio per li primi sei anni risiederà in Amsterdam, li dui anni prossimi <lb/>
a quelli in Zelanda, et così successivamente di tempo in tempo nell’altre. </p>
<p>21. Alli aministratori spediti in commissione, et che si trasferiranno al detto Collegio o <lb/>
altrove per le spese del viaggio se lì daranno quattro fiorini per giorno eccetto <lb/>
le vetture: quelli poi, che vano da una città all’altra a fine di <lb/>
ritrovarsi solamente con li aministratori, et rettori delle camere non haveranno <lb/>
una simil paga; ma in tutte le camere sarà adiudicata una quantità di <lb/>
denaro per ricompensa di quelle spese; le quali le camere susteniranno. </p>
<p>22. Et se accadesse, che il Collegio delli 17 cadesse in alcune ardue difficoltà le quali <lb/>
non voglino, o ardissero decider per la disparità delle opinioni, overo <lb/>
definire per il pericolo nel raccoglier li voti, doverà sottemetterle alla <lb/>
nostra decisione, et arbitrio, et quello che pare il meglio quello sia essequito. </p>
<p>23. Tutti li habitanti in queste Provincie, et gl’estranei ancora per affissione di
<pb n="221v" facs="07_221v" rend="0"/>
biglietti saranno avvertiti in un mese doppo la data di queste, che nel termine di <lb/>
mesi cinque, che haveranno principio dal *** habbino a portar li <lb/>
denari, che vogliono metter nella Compagnia in quattro partite la prima parte <lb/>
quando saranno spirati li detti cinque mesi, et il resto nelli tre anni sussequenti; <lb/>
se però non paresse alli detti 17 di dover prorogar quel termine, il che doverà <lb/>
esser notificato per biglietti di compartecipi. </p>
<p>24. Le navi che ritorneranno dal viaggio habbino a prender<ptr target="#tn54" n="54"/> porto nel medesimo <lb/>
luoco di onde sono partite, et se<ptr target="#tn55" n="55"/> per caso esse navi per la forza de’ venti, o della tempesta <lb/>
non potessero ritornar nello stesso luoco di dove sono partite<ptr target="#tn56" n="56"/> se qualche <lb/>
nave di Amsterdam, overo di Northolandia capiterà in Zelanda o nella <lb/>
Mosa, o alcune di Zelanda veniranno in Holanda in ogni modo ogni <lb/>
Camera haverà l’aministratione delle loro navi, et mercantie; et similmente <lb/>
potranno condur quelle di dove sono uscite o colle medesime navi, o con <lb/>
l’aiuto di altre navi al suo porto con questa conditione, che gli stessi <lb/>
aministratori realmente venghino a quei luochi, ove haveranno fatta scala <lb/>
le sudette navi, et mercantie; et non che sia lecito mandar quivi alcuno <lb/>
dei suoi. Et se per qualche causa non possono andar là commettino <lb/>
il negotio a quella Camera sotto il cui territorio le predette navi, et <lb/>
mercantie si troveranno. </p>
<p>25. Se alcuna delle camere riceverà alcune mercantie, o ritorno dalle parte <lb/>
comprese nei detti limiti di che le altre habbino mancamento in quanto <lb/>
ricercarà la necessità ne farà parte alle altre camere, che pregassero <lb/>
le quali. </p>
<p>26. Li conti delli equipaggi per le preparationi delle cariche, et cose simili, che <lb/>
aspettano alle navi si faranno per quelli, che saranno eletti per auditori <lb/>
delle camere, li quali conosceranno, et concluderanno nello spatio di <lb/>
tre mesi al più; et essi poi fra lo spatio di un mese prossimo doppo <lb/>
la partenza delle navi manderanno la copia delli detti conti a tutte <lb/>
le camere, et ogni volta, che saranno ricercati daranno anco lo <lb/>
stato delle entrate, et il dupplicato conserveranno per essi; et li predetti
<pb n="222r" facs="07_222r" rend="0"/>
auditori ascolteranno li conti delle predette entrate; ascoltati li concludino. Et li <lb/>
conti generali si doveranno far tutti li sei anni alla presenza di detti auditori <lb/>
et chiamati per questo publicamente tutti per affissione di biglietti. </p>
<p>27. Le predette camere saranno obligate, quando li sarà richiesto dar a <lb/>
tutte le Provincie, e città, li cui habitanti<ptr target="#tn57" n="57"/> partecipino in questa Compagnia <lb/>
cinquanta fiorini, o più lo stato di tutte le cargazoni, et dei denari del <lb/>
tratto delle robbe vendute. </p>
<p>28. Se parerà bene ad alcune Provincie far elettione d’un qualche agente <lb/>
il quale habbi a far la coletta di certo cumulo di denari, et fatta la <lb/>
raccolta contribuirla in qualche camera acciò possino esser fatti parte-<lb/>
cipi del guadagno, sarà in obligo la detta Camera admetter agente <lb/>
di tal qualità, che intenda lo stato delle spese, et del guadagno dei credi-<lb/>
tori, et debitori: con questa conditione però, che tal agente contri-<lb/>
buisca almeno 50<hi rend="superscript">m</hi> fiorini; o si daranno alle medesime Provincie (che <lb/>
verranno contribuire una tale, o maggior summa) mezi tali colli <lb/>
quali si confesseranno sodisfatte: eleggendo però nel numero dei <lb/>
contribuenti di quelle Provincie alcuni de’ principali participanti <lb/>
per auditori dei conti, overo in qualità di altri officiali conforme <lb/>
a quello che ricercarà la loro summa contribuita. </p>
<p>29. Gl’aministratori giureranno solamente, che si comporteranno bene, <lb/>
et fedelmente nelli suoi ufficii, et di render bene, et debitamente li conti <lb/>
della loro administratione, et di procurar la più grande utilità della <lb/>
Compagnia, di evitar in quante potranno ogni danno, et che <lb/>
faranno nella distributione, et riscuoter del denaro<ptr target="#tn58" n="58"/> non altrimenti <lb/>
a favor delli minori, che delli maggiori participanti. </p>
<p>30. Gl’aministratori provisionalmente conseguiranno la centesima parte dei beni <lb/>
che partiranno, et ritorneranno, ma dell’oro, et dell’argento non par-<lb/>
teciperanno, che la ducentesima parte, la quale provisione, che <lb/>
doverà dividersi nelle camere la metà haverà la camera di Amsterdam <lb/>
la quarta parte quella di Zelanda, quella della Mosa, l’ottava; et
<pb n="222v" facs="07_222v" rend="0"/>
così quella della Northolandia l’altra ottava parte; ma non haveranno però <lb/>
essa provisione, che una volta dei beni delle navi, che usciranno. </p>
<p>31. Con questo però, che li detti rettori, o aministratori non non perdino alcuna <lb/>
provisione, o donativo di quello che pigliassero a prestanza per la Compagnia <lb/>
o dalle robbe che si venderanno in danno della detta Compagnia, et <lb/>
meno si darà alcuna cosa ad alcuno per la comprenda di essa, o carico <lb/>
delle navi. </p>
<p>32. Ma li maestri de’ conti, li contatori, il servitor, et nuntio della Camera <lb/>
saranno pagati a carico della Compagnia. </p>
<p>33. Se accadesse, che alcuno delli aministratori non potesse sodisfar al suo officio <lb/>
da che ne potesse succeder qualche danno quello solamente ridonderà a <lb/>
carico di quei soli denari spettanti a quella Camera, non però a danno <lb/>
di tutta la massa, et della Compagnia. Et per tanto per tutto il denaro <lb/>
che haveranno, li aministratori resteranno obligati per le sue aministra-<lb/>
tioni o per robbe compre, o in qual si voglia altro modo saranno <lb/>
debitori alla detta Compagnia. Il che haverà luoco in rispetto di tutti <lb/>
li partecipanti. </p>
<p>34. Gl’aministratori delle dette respettive camere prometteranno per li suoi <lb/>
computisti, et cassieri. </p>
<p>35. Tutte le mercantie di questa Compagnia, che si venderanno a peso do-<lb/>
veranno vendersi in ogni luoco ad un medesimo peso cioè al peso <lb/>
di Amsterdam; et liberamente tali mercantie potranno transportarsi <lb/>
da una in un’altra nave, et similmente da una in un’altra casa, <lb/>
senza paghino le impositioni datii, o danari, che si devono al peso. <lb/>
Con questa conditione però, che doppo che saranno vendute si <lb/>
transportino al luoco, ove ordinariamente si pesano le mercantie prima <lb/>
che si diano alli compratori, dove primieramente pagaranno le <lb/>
impositioni, et carichi statuiti per il peso, et questa tante volte quanto <lb/>
saranno doppo alienate<ptr target="#tn59" n="59"/>, come appunto sono sottoposte alli medesimi <lb/>
carichi le altre mercantie. </p>
<pb n="223r" facs="07_223r" rend="0"/>
<p>36. Non potrà da alcuno esser arrestati, e pignorati li aministratori, o li beni <lb/>
loro sotto titolo, che dimandino l’aministratione dei loro conti; meno per causa di <lb/>
mercede alcuna dovuta a quello che sarà obligato al sevitio della Compagnia, <lb/>
ma quelli, che haveranno una tal pretensione ricorreranno al giudice <lb/>
ordinario o alla corte provinciale di Holandia. </p>
<p>37. Tutte le volte, che saranno ritornate alcune navi li generali o governatori delle navi, o <lb/>
della nave saranno obligati in termine di dieci giorni doppo il ritorno <lb/>
loro significar a noi il successo nel viaggio, et riferirlo anco in scritto se <lb/>
sarà necessario. </p>
<p>38. Succedendo (il che non vorressimo) che qualche Natione, o private persone <lb/>
volessero far danno, o nocumento alla navigatione o ai negotii della detta <lb/>
Compagnia contra il ius commune, et tenor di questa ordinatione, et <lb/>
conventione habbiamo espressamente commesso, et data auttorità come <lb/>
le commettemo, et l’auttorizamo, che non solamente si difendino con qual <lb/>
si sia mezo, et ogni maggior difesa, che potranno; ma alli medesimi faccino <lb/>
danno, li distrughino, et li faccino prigionieri, come nemici. </p>
<p>39. Di più habbiamo promesso, et promettemo con queste di conservar, et <lb/>
difender con mezi publici la detta Compagnia contre qualunque <lb/>
si sia nella navigatione, et negotii suoi con l’ordine però, che si con-<lb/>
viene alle aleanze, et dritto commune di tutte le nationi, <lb/>
et accadendo, che per un grave, et lungo impedimento della navi-<lb/>
gatione si devenga all’armi in alcuni luochi habbiamo promesso, <lb/>
et promettemo con queste a questa Compagnia (comportandolo lo <lb/>
stato delle Provincie) di assisterli di un million di fiorini a pagarsi <lb/>
in cinque anni. </p>
<p>40. Subito poi, che le cose pervenissero ad una publica guerra nelle predette <lb/>
parti soccorreremo la detta Compagnia (se però come è detto di <lb/>
sopra lo comporterà lo stato delle Provincie sedici navi da guerra <lb/>
la minor della quale sarà di 150 lasti et quattro jachten o siano <lb/>
petacchi pronti al viaggiare la più piccola di quaranta lasti
<pb n="223v" facs="07_223v" rend="0"/>
ognuna debitamente provista<ptr target="#tn60" n="60"/> et munita di tutte le cose cioè doppie velle, <lb/>
et doppii cordaggi, doppie ancore, et altri appostamenti necessarii, come <lb/>
è bisogno proveder in una tale speditione. Eccettuato però che la detta <lb/>
Compagnia le provederà di ogni vettovaglia per li marinari, et soldati. <lb/>
Et perché la detta Compagnia sarà obligata aggiunger di più altre sedici <lb/>
navi da guerra, et quattro petacchie provedute, et munite come di sopra <lb/>
a fine che più felicemente possino impiegarsi alla difesa dei negotii et da <lb/>
tutti li tentativi da guerra; così tutte le navi da guerra, et mer-<lb/>
cantili (che nella medesima maniera si provederanno et prepareranno <lb/>
sotto il commando di un amiraglio da esser posto da noi con l’avviso <lb/>
delli 17) seguiranno li nostri commandamenti, et risolutioni vicendevolmente <lb/>
della detta Compagnia, perché più felicemnte in tempo di necessità si <lb/>
adoprino acciò le navi dei mercanti sendo in sicuro non espongano li <lb/>
suoi carichi al pericolo. </p>
<p>41.<ptr target="#tn61" n="61"/> Et avendo, che queste Provincie siano sgravate dai loro gravami, et che <lb/>
questa Compagnia incorri in gravi pesi della guerra habbiamo promesso, <lb/>
et per le presenti promettemo di accrescer la detta annual assistenza <lb/>
di centomilla fiorini a doicento milla in quanto lo permetterà il stato <lb/>
delle Provincie, et lo ricercarà la conditione della detta Compagnia. </p>
<p>42.<ptr target="#tn62" n="62"/> Di più habbiamo stabilito, che venendo la guerra tutte le prede, che si <lb/>
ricoureranno per la Compagnia, o per quelli, che si uniranno ad essa <lb/>
dalli nemici o pirati, fra li limiti prescritti, et anco quei beni, che <lb/>
saranno dal vigore dei nostri placart levati doppo fatto il conto <lb/>
di tutte le spese necessarie, et dei danni sorvenuti nelli acquisti. Sarà <lb/>
la trentesima parte di sua Eccellenza come amiraglio, et la decima sesta alli <lb/>
officiali, marinari et soldati, che haveranno fatta la preda, dipendendo ciò <lb/>
dalla dispositione delli aministratori della detta Compagnia di questo far <lb/>
conto separato, et distinto dai conti delli negotii, et applicar il frutto <lb/>
di essa preda nell’equipaggio delle navi, et pagamento dei soldati <lb/>
delle fortezze, et munitioni, et cose simili da guerra et della difesa
<pb n="224r" facs="07_224r" rend="0"/>
di quelli, che accompagnar anno tanto per mare che per terra, né si farà alcuna <lb/>
distributione, se le medesime rendite non saranno tante, che senza incommodo della <lb/>
difesa doppo pagate le spese della guerra si possi distribuir qualche notabil parte <lb/>
la qual distributione si farà distinta, et separata, et distintamente dalla <lb/>
distributione delle mercantie, et le Provincie<ptr target="#tn63" n="63"/> Unite conseguiranno nella distribu-<lb/>
tione la decima parte, et il resto sarà che de’ partecipanti di questa Compagnia <lb/>
ognuno per la portione del capitale, che haverà impiegato. </p>
<p>43. Eccetto però, che tutte le prede, et beni acquistati per vigor dei nostri placart <lb/>
siano costituiti all’abitrio dei consiglieri di quel luogo nel quale detti beni <lb/>
si transferiranno. L’ufficio de’ quali sarà d giudicare se le prede siano giuste, <lb/>
o ingiuste, restando però fra tanto salva l’aministratione de’ beni acquistati <lb/>
appresso la detta Compagnia, et questo sopra debito di giuramento, reservando <lb/>
la riunione per quelli che si troveranno aggravati della sententia di detti consiglieri. </p>
<p>44. Li qual privilegi, libertà, et essentioni, et insieme le assistenze di sopra espresse in tutti li suoi <lb/>
punti, et articoli habbiamo concesso, promesso, et stabilito, concedemo, promettemo, et <lb/>
stabilimo con queste. Di più promettemo alla medesima Compagnia, che procureremo, <lb/>
et opereremo, che habbino a goder delli medesimi liberamente et quietamente habbiamo anco <lb/>
deliberato che le medesime cose habbino ad esser osservate da tutti li superiori, officiali, <lb/>
et sudditi di queste Provincie Unite non havendo tanto in esse, che fuori di <lb/>
queste Provincie Unite ad attentar alcuna cosa in contrario sotto pena <lb/>
et come perturbatori della publica salute, et come dispreggiatori della <lb/>
nostra ordinatione siano puniti in denari, et nella vita. Promettendo di <lb/>
più che sarà osservato il cnontenuto di questa concessione salvi tutti li contratti di aleanze <lb/>
fatti con li confinanti, di modo che non venga commessa alcuna cosa in danno <lb/>
loro. Facendo intender per ciò, et commandando a tutti li superiori, giudici, <lb/>
officiali, et magistrati, et habitatori delle dette Provincie Unite di mirare, <lb/>
che li aministratori della predetta Compagnia possino goder pacificamente et quietamente l’effetto <lb/>
di queste concessioni, et privilegi senza contradittione, et impedimento alcuno. <lb/>
Et perché non possi alcuno allegar ignoranza vogliamo, che questa concessione, o il par-<lb/>
ticolar contenuto suo in ogni luoco sia promulgato: perché conoscemo, che <lb/>
ciò spetta al servitio di queste Provincie. </p>
<pb n="224v" facs="07_224v" rend="270"/>
<p>Proietto delli <lb/>
articoli per il privilegio alla Compagnia per il <lb/>
viaggio dell’Indie Occidentali </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "atte-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a-" corrected above "-o-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-gli" corrected above "-le."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "h" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "d" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-no" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Is the result of a correction, followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-7" corrected above "-6."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-tto" is the result of a correction, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "per la figlia" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "per il v-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "e per ogni provincia va 1/18 co-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "-r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Corrected above "et", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Followed by "36°" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "3-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Added above the line on "questa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Added above the line on "Orientale" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> "Stretto di David" added above the line on "Damies" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Followed by "conf-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-er" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Precedes "2" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Corrected above "3."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Corrected above "4."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Corrected above "5."</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Corrected above "6."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Corrected above "7."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> Corrected above "8."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> Corrected above "9."</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> Corrected above "10."</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> Followed by "Zelan-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Precedes "nel" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> Followed by "dei" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> "buon parere" Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> Followed by "luo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> Added above the line on "se" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> "h-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> "-n-" corrected above "-l."</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> "-ate" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> "-1" corrected above "-0."</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> "-2" corrected above "-1."</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> "Pr-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
