<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.037 date 1619-01-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 237r-242v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">237r-242v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports before he had an audience with States General on Wednesday morning, he visited Maurice to give him the latest news about Spanish preparations, which he also later shared with States General, including a memorial from Spinelli about someone who is hiring ships in Dutch Republic on behalf of Osuna. With Maurice he discussed the idea again for a closer union between the two republics, which Maurice also proposed in the States General. In his speech to States General Suriano that the Spanish blind the world and that it would be best if the states do not guide themselves by necessity but act before it occurs. With confirmation of Suriano’s news from Dutch ambassador in Paris, the States General have requested that Admiralties present provisions and that more war ships need to be build. Concludes letter with a few other running matters, including the discussion on WIC, the low exchange rate in Amsterdam, visit from Pauw about his ships and new letters from Rotterdam about the treatment of their mariners by Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-01-20">20 gennaio 1619</date>
            <num>078</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="078">
<div type="main" facs="main text of letter" n="078">
<!--<p>20 gennaio 1619, L’Aia (cc. 237r-242v)</p>-->
<pb n="237r" facs="07_237r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 81 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>per communicar alli signori Stati Generali quello che la Serenità vostra mi commandò <lb/>
nelle lettere sue de’ 22 del passato non hebbi audienza, che <lb/>
mercordì mattina, havendomi il Presidente fatto pregar di attender <lb/>
poiché oltre diverse altre occupationi, che li rubbavano il tempo <lb/>
dovevano martedì sentir l’ambasciator d’Inghilterra, che fu per presentar <lb/>
un altro<ptr target="#tn1" n="1"/> theologo della sua Natione spedito qui dal Re per dar <lb/>
piazza ad uno delli quattro venuti per il sinodo<ptr target="#tn2" n="2"/>, che doveva <lb/>
tornarsene non li comportando l’aria di qua. Mi contentai di <lb/>
questa interpositione per haver tempo di trovarmi prima col signor <lb/>
principe Mauritio, come feci, et intenderà la Serenità vostra più a basso. </p>
<p>Portai alli signori Stati la mia espositione con quella pienezza d’affetto; et <lb/>
con quei concetti, che sono espressi nelle sudette lettere sue, non <lb/>
mancando di usar ogni studio: perché questi signori restassero impressi <lb/>
dell’urgenza del negotio, pensassero all’evitar il pericolo <lb/>
iminente, ponderassero la diversità dell’artificiosa maniera <lb/>
del trattar dei Spagnuoli, et in tutto premei per cavar il <lb/>
frutto desiderato. Fui corrisposto d’altrettanta attentione, <lb/>
et con gl’avvisi, che precedentemente havevano havuti da diverse <lb/>
parti delle<ptr target="#tn3" n="3"/> preparationi dei Spagnuoli, che mi furono commu-<lb/>
nicati dal signor Principe; et con quelli, ch’io li diedi in nome <lb/>
di vostra Serenità mi avidi, che restorono molto ben impressi dell’impor-<lb/>
tanza dell’affare, come per nome di tutti mi attestò il Pre-<lb/>
sidente, che mi ringratiò con molto affetto della communicatione, <lb/>
et mi ricercò anco di haver in scritto li particolari espressi da me <lb/>
in voce: perché col conferir insieme restassero meglio informati <lb/>
di quano havevo esposto, et potessero venir a quelle risolutioni <lb/>
che il tempo, l’occasione, et il servitio dell’una, et l’altra <lb/>
Republica comportasse. Confermandomi di più, che per servitio
<pb n="237v" facs="07_237v" rend="0"/>
in particolare di vostra Serenità haverebbono sempre fatto tutto quel più che <lb/>
havessero potuto. Io ringratiati li signori Stati di questo testimonio <lb/>
del loro buon affetto verso quella serenissima Republica, et (replicato qualche <lb/>
altro concetto, che stimai proprio per tanto più eccitarli) li <lb/>
presentai un memoriale, che tenevo presso di me formato sopra <lb/>
un avviso, che havevo ricevuto dalla diligenza del clarissimo signor <lb/>
residente Spinelli, perché fossero avvertite queste Amiralità <lb/>
che un tal Henrico van Dich era in trattatione col duca <lb/>
di Ossuna di farli haver qualche buoni vasselli da questi <lb/>
porti, et uno in particolare caricarlo di moschetti, et munitioni <lb/>
et sotto pretesto di inviarlo a Venetia haverne l’estrattione, <lb/>
et poi uscito di qua farlo capitar a Napoli, mi promisero <lb/>
di scriverne<ptr target="#tn4" n="4"/>, come ho poi saputo, che hanno fatto alle Amiralità <lb/>
perché stiamo avvertite non solo per questo; ma per ogn’altro <lb/>
simil appalto, o noleggo subretitio<ptr target="#tn5" n="5"/>, come pur pregai li medesimi <lb/>
signori Stati, suspettandosi, che<ptr target="#tn6" n="6"/> possino Spagnoli con simili in-<lb/>
ventioni; et<ptr target="#tn7" n="7"/> mezi de’ mercanti (che purché guadagino<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
non mirano ad alcun altra cosa) estraher delle provisioni da <lb/>
questa parte in pregiudicio della serenissima Republica, et mi licentiai. </p>
<p>Havevo, come ho detto, communicato prima che di andar all’audienza <lb/>
gl’avvisi all’Eccellentia sua regolandomi, et nell’espressione, et nelle conside-<lb/>
rationi col senso, et commandamento delle Signorie vostre eccellentissime. Ella <lb/>
quando sentì che ’l negotio della restitutione caminava in <lb/>
Roma con incertezza del buon essito, et più che ’l duca di <lb/>
Ossuna per divertirne l’effetto faceva ogni possibile, fece sembiante <lb/>
di rider, et disse: vi ho più volte detto, che Spagnoli sono <lb/>
fini, bisogna guardarsi dai loro inganni. Et sentendo ciò <lb/>
che le rappresentai de’ preparamenti in Spagna mi confermò
<pb n="238r" facs="07_238r" rend="0"/>
che anco li signori Stati ne havevano havuta notitia; ma di vantaggio, che ’l <lb/>
numero de’ vasselli era di centocinquanta, che però quella stessa mattina <lb/>
di martedì haveva fatto scriver a tutte le Amiralità perché mettes-<lb/>
sero buon ordine, et procurassero per quella via, che loro è più <lb/>
propria di assicurarsi bene di questo preparamento et tanto hanno <lb/>
fatto li signori Stati Generali. Et continuò bisogna creder, che le <lb/>
publicationi de’ Spagnoli habbino diverso il fine, non essendo una <lb/>
tanta flotta necessaria o per Algieri o contra corsari; meno credo <lb/>
che habbino la mira a Cipro o Albania perché possono ben esser certi, <lb/>
che avvisati li Turchi non staranno a dormire, et sano anco, <lb/>
che se vorranno attender all’Albania troveranno l’ostacolo <lb/>
nel golfo della serenissima Republica, et concluse, per me tengo per fermo, <lb/>
che tutte queste preparationi siano per cadere o contra la Republica o<ptr target="#tn9" n="9"/> sopra questi Stati. </p>
<p>Questo m’aprì il campo tanto più largo di far consideratione <lb/>
a sua Eccellenza che o per l’uno, o per l’altro rispetto era necessario, che <lb/>
questi signori eccellentissimi procurassero opportunamente rimedio, che servisse <lb/>
ad evitar il pericolo iminente alla publica quiete, et alla <lb/>
sicurezza, et conservatione di ambedoi le republiche. </p>
<p>Rispose questo è più che necessario, et doveranno li signori Stati pen-<lb/>
sarvi; et io ripigliai a vostra Eccellenza anco che ha così gran parte in <lb/>
questo Governo tocca applicar lo spirito per consultar, et avvisar <lb/>
con questi signori l’oppositione al male, che può avenire mentre <lb/>
vi è il dubio, ove habbino a parar tante forze. Mi rispose <lb/>
io dal canto mio non mancarò di apportare tutto quel più, che <lb/>
stimerò proprio, et di publico servitio, come anco per il <lb/>
particolare della serenissima Republica, che stimo il medesimo che per <lb/>
queste Provincie, et nel corso del ragionamento mi replicò dei <lb/>
concetti dettimi altre volte, ch’era necessaria una più stretta
<pb n="238v" facs="07_238v" rend="0"/>
corrispondenza, et unione tra questi Stati, et la serenissima Republica; che ciò <lb/>
haveva sempre desiderato, et come haveva parlato alli deputati <lb/>
delle Provincie di questo, et di mandar ministro a resieder appresso <lb/>
la Republica haveva trovato che tutte vi concorrevano; ma non <lb/>
sapeva perché finhora non s’era risoluto;<ptr target="#tn10" n="10"/> che credeva però, <lb/>
che in questa nuova riduttione della provincia di Holanda si po-<lb/>
tesse far qualche cosa, poiché pareva che questa fosse la sola <lb/>
che restasse a risolver sopra questo particolare. Io rispondendo <lb/>
coi soliti avvertimenti di vostra Serenità approbai la buona mente che vedevo <lb/>
nell’Eccellenza sua; la quale veramente scuopro sempre più inclinata d’affetto <lb/>
verso quel serenissimo Dominio, et desiderosa d’unir gl’animi, et le <lb/>
volontà con effetti corrispondenti. </p>
<p>Tanto più mi assicuro di questo, quanto che ho saputo che prima <lb/>
dell’andar io all’audienza essendo entrata sua Eccellentia per <lb/>
altri affari nell’assemblea parlò in questi propositi mostrando <lb/>
il bisogno, che potesse haver la Republica di assistenza se si volgessero <lb/>
l’armi de’ Spagnuoli a’ danni di lei, et che non vedeva, che per <lb/>
servitio publico, et per la conservatione dei communi interessi <lb/>
si potesse far di meno di non accorrer al bisogno, essendo facile <lb/>
il farlo, et qui introdusse, che haveva stimato sempre commune <lb/>
servitio, che questi Stati havessero a intendersi bene colla <lb/>
republica di Venetia, et che però sarebbe stato a proposito il <lb/>
far insieme una più propria corrispondenza, et inviar <lb/>
ministro a tal effetto, dicendo, che li Stati haverebbono <lb/>
potuto assister prontamente alla serenissima Republica di una tal quan-<lb/>
tità di vasselli, che fosse bastante al bisogno, et ella dall’altro <lb/>
canto nei bisogni dello Stato soccorrerlo di qualche quantità <lb/>
di denaro. Simil concetti andò proponendo, et trovò nella più
<pb n="239r" facs="07_239r" rend="0"/>
gran parte corrispondenti li pensieri. </p>
<p>Non uscì il signor Principe dell’assemblea; ma si trattené alla mia espositione <lb/>
et doppo che fui partito m’è stato riferto, che replicò dei medesimi <lb/>
concetti, raccommandando anco l’ordine sopra il memoriale, che lasciai <lb/>
alli signori Stati, havendogli io fatta instanza, che lo havesse a cuore. <lb/>
Nel qual proposito mi disse l’Eccellenza sua, che havevano Spagnuoli altra <lb/>
facil<ptr target="#tn11" n="11"/> stradda da cavar armi in particolare, et era per la via <lb/>
di Doncherchen; et io le considerai, che si doveva mirare di non <lb/>
dar da questa parte l’armi in mano all’inimico, ch’è quello, che <lb/>
tocca all’amore, et alla buona volontà di queste Provincie <lb/>
verso la serenissima Republica. </p>
<p>Col signor Principe sudetto<ptr target="#tn12" n="12"/> coll’avvertimento <lb/>
havuto nelle lettere di vostra Serenità delli 22 introdussi il proposito dell’<lb/>
ordine, che si potesse dar a’ vasselli da guerra di questi paesi <lb/>
che sono contra corsari perché li capitani di essi s’intendessero <lb/>
bene colli ministri della Serenità vostra per avanzarsi anco nell’occasione <lb/>
di bisogno verso i suoi mari. Trovò l’Eccellenza sua buono il concetto, disse, <lb/>
che si poteva fare, et che teneva per fermo, che opportunamente <lb/>
non si haverebbe incontrata difficoltà nelli signori Stati Generali della <lb/>
permissione; ma quando le dissi, che pensavo di farne aper-<lb/>
tura ad essi signori Stati; pensò, et poi disse per adesso non ne farei <lb/>
altro staremo a vedere quello che seguirà di queste gran <lb/>
voci, et poi si potrà devenire (intendendosi, che rinforzino <lb/>
Spagnuoli contra la Republica) alla propositione. Io dissi signor eccellentissimo li <lb/>
Spagnuoli acciecano il mondo, et prevengono il tempo, onde <lb/>
sarà bene non si lasciar pressar dalla necessità, et col <lb/>
dire sua Eccellenza<ptr target="#tn13" n="13"/> che si haverebbe potuto<ptr target="#tn14" n="14"/> ispedir l’avviso o per la via di mare, <lb/>
o di terra mostrò di non concorrer per questa instanza per
<pb n="239v" facs="07_239v" rend="0"/>
allhora (non so il rispetto) stimai bene portar qualche giorno innanti <lb/>
onde lasciai di parlarne nell’audienza, in tanto mi arrivorono <lb/>
hieri le lettere della Serenità vostra de’ 4 del presente doppo il desinare, et <lb/>
vedendomi replicato tal ordine da lei, procurai di trovarmi con <lb/>
sua Eccellentia, alla quale rappresentando, che ’l suspetto dell’animo de’ <lb/>
Spagnoli si faceva sempre maggiore, et la maniera del portar <lb/>
l’ufficio, vi assentì; di modo<ptr target="#tn15" n="15"/> che spero o dimani o appresso <lb/>
dimani,<ptr target="#tn16" n="16"/> haver<ptr target="#tn17" n="17"/> addito di poter rappresentar il senso della <lb/>
Serenità vostra alli signori Stati, et in tanto non mancarò di trovarmi con <lb/>
qualcheduno di essi per imprimer quello ch’è stimato da lei di commu-<lb/>
ne servitio, et che può apportar beneficio alla publica tranquilità, <lb/>
et all’Eccellenze sue, come ho fatto al signor principe Mauritio communicar <lb/>
quello di più, che mi commette nelle dette lettere sue dei 4 pregando <lb/>
Iddio sempre, che ogni mio ufficio habbi quel fine ch’è desiderato <lb/>
dalla devota volontà mia verso quella serenissima Republica. </p>
<p>Per la parte, che ha il signor conte Guglielmo in questo Governo entrando <lb/>
nel Consiglio di Stato, et alcune volte nell’assemblea dei Stati <lb/>
Generali, stimai bene communicar anco ad esso la sostanza <lb/>
degl’avvisi, di che mostrò restar molto sodisfatto<ptr target="#tn18" n="18"/> et uscì <lb/>
a dirmi, che potrebbe esser, che Spagnoli havessero dei concetti <lb/>
del già duca Vincenzo di Mantova di far surprese nell’<lb/>
Albania, nella qual impresa voleva anco quel Duca interessar <lb/>
il signor principe Mauritio, che poi non andò avanti, et che per lui <lb/>
credeva certo, che<ptr target="#tn19" n="19"/> Spagnoli mirassero a quella volta <lb/>
se ben non sapeva, come potessero commodamente farlo senza <lb/>
incontrar, come haveva detto sua Eccellenza, l’ostacolo della Republica <lb/>
et mi confirmò, che ’l signor Principe era così inclinato nel servitio <lb/>
di lei, che niente più. </p>
<pb n="240r" facs="07_240r" rend="0"/>
<p>Gl’avvisi delli detti preparamenti de’ Spagnoli, che anco con lettere <lb/>
venute hieri di Francia sono confermati da monsignor di Langarach <lb/>
per la via di Genova ha tanto più posti questi signori in pensiero <lb/>
dell’essito, et oltre l’ordine dato all’Amiralità di procurar di <lb/>
saperne il certo, hanno anco commesso alle medesime, che per li <lb/>
primi di febraro siano qui doi, o tre per ognuno di quei ma-<lb/>
gistrati con li loro provisionieri; portando con essi nota della <lb/>
quantità, et qualità de’ vasselli da guerra, che possono metter <lb/>
prontamente ad ordine. Et sua Eccelenza propose nell’assemblea, che si <lb/>
dovesse commetter anco la fabrica di una buona quantità <lb/>
di detti vasselli da guerra; et con detti deputati consulteranno <lb/>
anco la maniera della difesa in ogni caso. Hanno a cuore <lb/>
questo negotio per l’importanza sua, et parmi che si sia risolu-<lb/>
to di communicar anco quanto ho esposto in questi<ptr target="#tn20" n="20"/> pro-<lb/>
positi alli signori Stati all’assemblea general di Holanda; <lb/>
et io quanto più vedrò che ciò s’imprimi negl’animi, tanto <lb/>
più premerò, et procurerò che pensino ad una buona risolutione. </p>
<p>Della persona del signor principe Henrico non posso dir alcuna cosa a vostre Eccellenze <lb/>
non havendo havuta commodità di cavar li suoi pensieri. Speravo <lb/>
avanti hieri, che mandò a dir, che voleva venir a visitarmi di <lb/>
haver opportunità propria; ma mi successe in contrario essendo <lb/>
venuto accompagnato da doi signori di corte; et con lui bisogna <lb/>
caminar con circonspettione per ogni rispetto. Tenterò la miglior <lb/>
stradda, et di tutto darò riverente conto alla Serenità vostra. </p>
<p>Haverà vostra Serenità sinhora havuta la copia dei capitoli della concessione <lb/>
per l’errettione della Compagnia dell’Indie Occidentali. Quello non <lb/>
è tutto perché stano tuttavia le Provincie discorrendo sopra <lb/>
tal affare, et vuol esser un poco lungo a mio giudicio. Sua Eccellenza
<pb n="240v" facs="07_240v" rend="0"/>
mi disse, che quando si havesse stabilito, io ne sarei stato fatto par-<lb/>
tecipe, che così credeva. </p>
<p>Per il pagamento de’ noleggi già vostra Serenità nelle mie lettere dei 12 dello stante <lb/>
n° 80 aggiunte in replica haverà inteso quello ne scrissi, che <lb/>
conforma col senso di lei, onde anderò facendo le lettere secondo, <lb/>
che ho cominciato. </p>
<p>Dalle mie de’ 8 scritte d’Amsterdam haverà inteso vostra Serenità che sarebbono <lb/>
mancati a far ottanta milla fiorini ancor intorno a otto o <lb/>
nove milla fiorini in circa rispetto alla bassezza del cambio. <lb/>
Hora che veggo il nuovo ordine suo in questo particolare sen-<lb/>
tirò quello mi sarà detto di vantaggio, et mi regolerò sul fatto <lb/>
facendo se sarà bisogno la rimessa per il di più che occorresse <lb/>
per agiustar la summa di ottanta milla fiorini. </p>
<p>È stato prudentissimo l’ordine, che vostra Serenità ha dato in armata per il <lb/>
ricapito delle lettere; mi prometto anco, ch’ella haverà com-<lb/>
messo all’eccellentissimo signor capitano general Veniero l’ordine dell’inviar li <lb/>
roli con la nota dei morti, o fuggiti di quei marinari delle <lb/>
dodici navi, come ho riverentemente scritto esser necessario con <lb/>
nota insieme della quantità del denaro che si doverà dar <lb/>
di qua per li sopra rimanenti. </p>
<p>Non devo manco tacer alla Serenità vostra esser stato riportato alli signori dell’<lb/>
amiralità di Roterdam, che me lo hanno scritto, che alcuni de’ <lb/>
marinari sono mal trattati, castigati con pena alla galera, <lb/>
che se fossero in Turchia non sarebbono peggio, et che sono fatti <lb/>
passar da un vassello all’altro. Li ho risposto che si assicurino <lb/>
che le voci, et le lettere sono false, et inventate o da persone <lb/>
otiose, o maligne; et tanto più me ne confermavo quanto né <lb/>
l’Amiraglio, né li capitani scrivevano simil vanità, ma per me
<pb n="241r" facs="07_241r" rend="0"/>
credo, che siano qualchedune di queste donne, che vorrebbono <lb/>
haver li loro mariti a casa. </p>
<p>Havendo il signor borgomastro Pavoni inteso l’arrivo<ptr target="#tn21" n="21"/> a Venetia della <lb/>
sua nave tornata dal viaggio di Cipro è stato appresso di me <lb/>
per offerirla in servitio della Serenità vostra quando habbi bisogno <lb/>
di valersene, desiderando mostrar con così buon vassello il suo buon <lb/>
affetto verso quella serenissima Republica, et di esser preferito a qualche <lb/>
altra offerta, che fosse fatta,<ptr target="#tn22" n="22"/> sendo sicuro, che haverà <lb/>
per la qualità di esso, et per esser ben armato ogni buon servitio. <lb/>
Io gli resi gratie della sua buona volontà, et le promisi, che <lb/>
haverei significata l’offerta, che ne faceva ma che non sapevo <lb/>
che la Serenità vostra havesse<ptr target="#tn23" n="23"/> bisogno per hora di altri vasselli; <lb/>
tanto dissi anco al signor principe Mauritio, che con molta efficacia <lb/>
mi<ptr target="#tn24" n="24"/> parlò di questo, et mi fece<ptr target="#tn25" n="25"/> instanza di scriverne <lb/>
alla Serenità vostra aggiungendomi, che potrebbe esser, che nel numero <lb/>
o tra li vasselli che sono in servitio ve ne fosse qualcheduno poco <lb/>
atto a continuar la navigatione, et che si potrebbe pigliar questo <lb/>
in suo luogo. Né sua Eccellenza né esso Pavoni hanno tocco cosa alcuna <lb/>
dell’arresto, che già seguì di esso vassello, né di alcuna pretensione<ptr target="#tn26" n="26"/>, <lb/>
onde starà alla prudenza della Serenità vostra il dar sodisfatione a <lb/>
questo soggetto, ch’è di auttorità nei Stati Generali, et favorito da <lb/>
sua Eccellenza, che come ho detto mi ha incaricato di scriverne <lb/>
affettuosamente per suo nome, come le<ptr target="#tn27" n="27"/> promisi di fare. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20<ptr target="#tn28" n="28"/> genaro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="241v" facs="07_241v" rend="270"/>
<p><ptr target="#tn29" n="29"/></p>
<pb n="242r" facs="07_242r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="242v" facs="07_242v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 81 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="078">
<!--
<p n="242vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>20 gennaro 1618 more veneto ricevute a’ 6 febraro </p>
<p>Haya. n° 81 </p>
<p>Espositione fatta a’ signori Stati in conformità <lb/>
delli ordini dati. Sono rimasti là impressi <lb/>
dell’importanza dell’affari nei prepara-<lb/>
menti spagnoli et il Presidente ringratiò <lb/>
della comunicatione affermando doversi far in <lb/>
servitio della Republica quel più si può. </p>
<p>Presentò memoriali di persona che tratta <lb/>
cavar vasselli armi e monitioni sotto <lb/>
pretesto di condurle a Venetia ma per far <lb/>
capitar a Napoli, et ne hanno scritto <lb/>
alle Amiralità perché stiano avertite <lb/>
in ogni simil occasione. </p>
<p>Ha prima comunicato al Principe gli avvisi, che <lb/>
affermò haver ciò prima anco inteso et che <lb/>
il numero di vasselli saria 150 però ha <lb/>
scritto alle Amiralità d’assicurarsi <lb/>
di tal preparatione et discorsi non esser <lb/>
tanta flota per Algieri, né corsari né a Cipro <lb/>
o Albania perché Turchi non <lb/>
starano a dormire et in colfo haveranno <lb/>
l’ostacolo della Republica: ma dubita siano <lb/>
contra di loro: con ciò fa ufficio il secretario <lb/>
a provedervi, et promette il Principe applicarà <lb/>
spirito. </p>
<p>2. Replica Mauritio esser necessaria <lb/>
unione più stretta tra la Republica e quei <lb/>
Stati, che ciò haveva sempre desiderato <lb/>
et havendone parlato trova che in questo, <lb/>
et in corrisponder con ministro residente tutti <lb/>
concorreno et crede in questa nuova <lb/>
ridutione delle provincie di Olanda si possa <lb/>
far qualche cosa restando essa sola <lb/>
a risolver. </p>
<p>Dice haver inteso il Principe haver fatto nell’<lb/>
assemblea ufficio in conformità dicendo che <lb/>
li Stati possonno contribuir di tal quantità <lb/>
di vasselli alla Republica et ella a loro <lb/>
denaro nei bisogni </p>
<p>L. C. R. </p>
<p n="242vD">———</p>
<p>vasselli e navigli per Spagnoli ma dice che <lb/>
ne possono haver per via di Donchercher. </p>
<p>Tratta col Principe dell’ordine si può dar a’ <lb/>
vasselli da guerra di quei paesi <lb/>
contra corsari d’intenderli bene coi <lb/>
ministri della Republica. Loda il concetto <lb/>
ma di farne apertura non aproba <lb/>
per hora ma si porrà qualche giorno <lb/>
avanti. </p>
<p>Acusa ricevuta delle lettere de’ 4 <hi rend="displaced">et</hi><ptr target="#tn30" n="30"/> <hi rend="displaced">di</hi> <lb/>
haver aggionto ufficio in conformità delli <hi rend="displaced">ordini</hi> <lb/>
col detto Principe et anco col conte <hi rend="displaced">Guglielmo</hi> <lb/>
qual dice poter esser che Spagnoli <hi rend="displaced">habbino</hi> <lb/>
dei pensieri del duca Guglielmo di <hi rend="displaced">Mantoa</hi> <lb/>
di surprese nell’Albania <hi rend="displaced">nella qual</hi> <lb/>
voleva interessar Mauritio <hi rend="displaced">et</hi><ptr target="#tn31" n="31"/> <lb/>
che tiene certo habbino Spagnoli <hi rend="displaced">mira a</hi> <lb/>
quella volta, ma che h<hi rend="displaced">averanno</hi> <lb/>
l’ostacolo della Republica. </p>
<p>Avisi di tali preparamenti <hi rend="displaced">di Spagnoli vengono</hi> <lb/>
per via di Genova a mo<hi rend="displaced">nsignor di Langarac</hi> <lb/>
onde hanno i Stati <hi rend="displaced">anco ordinato</hi> <lb/>
alle Amiralità <hi rend="displaced">di mandar doi o 3</hi> <lb/>
dei magistrati per cad<hi rend="displaced">auna</hi> <hi rend="displaced">per far provisione <lb/>
</hi> proponendo quanti <hi rend="displaced">vasselli possono</hi> <lb/>
metter ad ordine. <hi rend="displaced">Et propone il</hi> <lb/>
Principe di fabricar<hi rend="displaced">ne da nuovo buona</hi> <lb/>
quantità et <hi rend="displaced">consulterranno la</hi> <lb/>
difesa in og<hi rend="displaced">ni caso. Et ciò</hi> <lb/>
communichera<hi rend="displaced">nno all’assemblea dei</hi> <lb/>
Stati di Ola<hi rend="displaced">nda</hi>. </p>
<p>Non ha po<hi rend="displaced">tuto trattar col principe</hi> <lb/>
Henrico <hi rend="displaced">ma lo farà. <lb/>
</hi></p>
<p>Ha detto <hi rend="displaced">Mauritio che quando</hi> <lb/>
s’haverà <hi rend="displaced">stabilito circa l’erettione</hi> <lb/>
della Com<hi rend="displaced">pagnia per l’Indie Occidentali</hi> <lb/>
se ne <hi rend="displaced">darà parte alla Republica.</hi> </p>
<p n="242vA">———</p>
<p>3. Nel pagamento di noleggi procederà <lb/>
in far lettere come finhora. </p>
<p>Che se farà bisogno la rimessa <lb/>
per supplir alli 8 mila fiorini scritti di <lb/>
circa otto o 9 mille rispetto alla <lb/>
bassezza del cambio, la farà. </p>
<p>Replica la necessità dei roli di armata. </p>
<p>Condoglienze che siano mal trattati <lb/>
i marinari con metterli alla galea <lb/>
al remo. </p>
<p>Offerta del borgomastro Pavon <lb/>
della sua nave in servitio. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-no-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> -"e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> -"e-" corrected above -"o-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-tio" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "sp-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "o contra la Republica o" added above the line on "o" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes "facile" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "colle lettere di vostra Serenità delli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "sua Eccellenza" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Corrected above "maniera", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "-ò" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "potessero" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by "di C" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> -"e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Corrected above "gli."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> A secretary wrote a part of his summary on this page due to a missing a bottom part of paper on f. 242. The text has been integrated on f. 242v.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> The underlined words are present on f. 241v.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by "teneva" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
