<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.038 date 1619-01-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">038</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 243r-247v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">243r-247v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has communicated further news on Spanish preparations from Venice and States General request further information. The discussion about Dutch mission to Venice is resumed and Aerssen visits Suriano to discuss alliance of mutual defense and possibility that the States would pay for 16 to 20 war ships. Suriano equally discussed this with Carleton. Has received various reports that preparations are for the Gulf and that a lot of troops are being raised in Southern Netherlands to travel to Bohemia </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-01-27">27 gennaio 1619</date>
            <num>079</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="079">
<div type="main" facs="main text of letter" n="079">
<!--<p>27 gennaio 1619, L’Aia (cc. 243r-247v)</p>-->
<pb n="243r" facs="07_243r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 82 fin 83 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fu udito volontieri dalli signori Stati Generali ciò che loro esposi intorno la <lb/>
reconciliatione delli doi re, et li prudenti ufficii<ptr target="#tn1" n="1"/> che vostra Serenità haveva commessi <lb/>
udirono anco attentamente l’espressione di quanto mi commanda di più <lb/>
nelle lettere sue dei quattro. Mi ringratiò il Presidente della commu-<lb/>
nicatione, et con dirmi, che haverebbono posto in consultatione quei <lb/>
particolari, che stimavano degni di esser ben ponderati mi ricercò <lb/>
quello, che in particolar tenevo dalla corte di Spagna di quei gran <lb/>
preparamenti; et il signor principe Mauritio, che era presente mi <lb/>
disse, che non havendo questi signori alcuno a quella corte stimavano <lb/>
ch’io potessi coll’occasione di corrispondenza<ptr target="#tn2" n="2"/> coll’eccellentissimo signor ambasciator della <lb/>
Serenità vostra haver avvisi, che dassero qualche lume di qua per <lb/>
sapersi governare a servitio commune. Io risposi, che non tenevo <lb/>
più di quello le havevo significato; ma tutto che mi fosse per-<lb/>
venuto lo haverei communicato all’Eccellenze loro, et elle me ne fecero <lb/>
nuova instanza. </p>
<p>Sopra la mia propositione ho saputo essersi havuti varii discorsi nelli <lb/>
particolari di commetter alli loro capitani delle navi da guerra <lb/>
d’intendersi bene coi ministri di vostra Serenità, et occorrendo passar appresso <lb/>
di loro; et in quello della mutua corrispondenza di loro ministro: <lb/>
espressi alli signori Stati nel modo appunto, ch’ella mi commanda. </p>
<p>Sopra il primo sono andati discorrendo come si possi fare mentre <lb/>
essi ancora hanno a far colli Spagnuoli, li quali stante la tregua <lb/>
vedendo le forze di questi paesi (destinate ad altro effetto) im-<lb/>
piegarsi contra di essi haverebbono occasione di dolersi; ma consi-<lb/>
derato, che la conservatione della serenissima Republica era loro propria <lb/>
che si trovava anco buono di assisterle occorrendo della maniera <lb/>
proposta o altrimenti: tuttavia non essendo ella collegata con
<pb n="243v" facs="07_243v" rend="0"/>
queste Provincie non si sapeva il modo del dar l’ordine per sperar <lb/>
de’ reciprochi aiuti (ch’è quello che importa), et per haver cosa in <lb/>
mano da poter salvarsi appresso gl’altri principi. Et mi è stato <lb/>
detto, che dovevano esser deputati qualcheduni dei signori Stati per <lb/>
venir a discorrer meco sopra questo punto. Così anco sopra <lb/>
la reciproca corrispondenza di ministro essendone passato il <lb/>
concetto tanto nell’assemblea generale delli signori Stati, che in quella <lb/>
di Holanda, che era conveniente, che si fosse mandato qualcheduno <lb/>
per corrisponder alla mia residenza; ma che questo solo non era <lb/>
sufficiente a dar una vera forma, et un stabil fondamento alla <lb/>
missione; et che desiderandosi di qua passar più avanti, et <lb/>
mostrandone la serenissima Republica buona volontà era necessario inten-<lb/>
dersi bene, et veder quello si potesse fare. </p>
<p>Tutto questo ho cavato da più d’una parte; ma principalmente dal signor <lb/>
cavallier Arsen già stato ambasciator ordinario per questi Stati in <lb/>
Francia, che fui a visitar avanti hieri, il quale lavendo<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
l’orrecchia del signor Principe sono certo, che dall’Eccellenza sua vengono <lb/>
anco questi concetti discorsi col medesimo Arsen, che hora entra <lb/>
nell’assemblea di Holanda nel numero de’ nobili dichiarato <lb/>
ultimamente da essi non ostante l’esser brabantese. Egli è di <lb/>
vivissimo spirito; se bene finhora è stato tenuto indietro da <lb/>
Bernvelt. </p>
<p>Mi ha il medesimo detto di più, che s’era anco discorso (stringendosi la <lb/>
pratica) della qualità dell’assistenza, che nell’occasioni si <lb/>
potesser dar pronta da questi Stati alla serenissima Republica <lb/>
et era di sedici o vinti navi da guerra pagate, et in-<lb/>
tartenute a spese di questi Stati per il tempo, che la Republica
<pb n="244r" facs="07_244r" rend="0"/>
ne haverà bisogno, et ella havesse a dar denaro a proportione <lb/>
nell’occorrenze della guerra a questi Stati, che ciò si trovava <lb/>
per l’una, et per l’altra parte il più proprio modo per formar <lb/>
così un’aleanza, che tendesse alla reciproca difesa: perché <lb/>
dell’offensiva non era così facile il trattarne o cavarne un <lb/>
buon effetto, stante la distanza dei paesi: che però quando <lb/>
si fosse trovato buono anco questo sarebbe stato sempre <lb/>
tempo del farlo; che ’l mandar ministro, et che questo <lb/>
havesse poi a<ptr target="#tn4" n="4"/> servir di mezo per avanzar l’affare non <lb/>
era stimato assolutamente il proprio parendo che già che <lb/>
io mi trovo qui, che ho conosciuto, et posso saper ciò che si <lb/>
può far dalli signori Stati per la serenissima Republica meglio sarebbe stato <lb/>
operare, et dar forma di qua per far più brevemente, con <lb/>
manco strepito, con levar le gelosie, quello che non poteva <lb/>
succeder per molti rispetti, et per molti accidenti collo spiccar <lb/>
uno di qua che nuovo non informato non haverebbe servito <lb/>
che a lunghezza, et fosse senza frutto della commune <lb/>
intentione. Io a questo considerai a detto signore che anzi <lb/>
dalla Serenità vostra era stato stimato sempre per miglior ispediente <lb/>
il cominciar la pratica colla corrispondenza, et poi avanzar <lb/>
il negotio di grado in grado con l’effetto, et con la maniera, <lb/>
che fosse stata stimata da ambe le parti la più propria, <lb/>
et tale era stato sempre il senso di lei. Mi rispose è stato <lb/>
inteso il concetto della serenissima Republica; ma viene trovato più <lb/>
riuscibile della maniera che vi ho detto; et disse forse ve
<pb n="244v" facs="07_244v" rend="0"/>
ne sarà discorso uno di questi giorni per nome dei signori Stati. <lb/>
Ancor non sento, che sia stato deputato alcuno a tal effetto; <lb/>
segno, che la risolutione non sia ancor presa. Quando mi <lb/>
venga proposta alcuna cosa sentirò, et risponderò secondo, che <lb/>
stimerò a proposito, et conformarsi colle ultime, et precedenti <lb/>
commissioni datemi da lei, et le avviserò il seguito. </p>
<p>Essendomi trovato hoggi quarto giorno col signor ambasciator d’Inghilterra ho cavato <lb/>
dal suo discorso haver notitia dei sensi di questi signori in questi <lb/>
particolari perché passa gran confidenza col signor principe Mauri-<lb/>
tio, et di più entra nel Consiglio di Stato come consigliero<ptr target="#tn5" n="5"/>, <lb/>
che era opinione tra detti signori, che la reciproca corrispon-<lb/>
denza di ministro miri dal canto di vostra Serenità solo a voler <lb/>
far un’apparenza al mondo di mantener una stretta intelli-<lb/>
genza con queste Provincie dar martello a’ Spagnuoli; tenir <lb/>
in sospeso li principi di quello habbi ad esser, et servirsi dell’<lb/>
occasione caminando col tempo, et colla cautela per pervenire <lb/>
al fine della quiete nel suo Stato senza obligarsi a mag-<lb/>
giore o più stretta unione. Mi disse, che haveva cavato <lb/>
esser in intentione dell’universale per minor strepito, et mag-<lb/>
gior sicurezza, che qui si trattasse per mandar poi a stabi-<lb/>
lire; et continuò, che mi diceva questo di certo, et che vostra Serenità <lb/>
haveva gran causa di tener sempre per sospette l’armi <lb/>
spagnuole; onde non poteva da lei<ptr target="#tn6" n="6"/> farsi meglio, che procurar di <lb/>
collegarsi con questi Stati perché unite le doi republiche <lb/>
insieme potevano <hi rend="decoded">col</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">suo Re dar legge a chi cerca al presente quanto più può <lb/>
</hi>
<pb n="245r" facs="07_245r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">dar</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">legge a tutti gli altri</hi>. Questo signore ha usata sempre <lb/>
confidenza meco, ne seppi veder qui sotto altro fine; onde <lb/>
mostrando di ascoltar volontieri ciò che diceva lo <lb/>
ringratiai della confidenza, et lodai li suoi prudenti discorsi <lb/>
parlando sempre in generale della sincera, et retta intentione <lb/>
della serenissima Republica. </p>
<p>Vostra Serenità da più mani di lettere mie caverà, che questi si confor-<lb/>
mano con li vecchi concetti, et colli vecchi pensieri, che miri <lb/>
la Serenità vostra solo al fine sudetto. Et poiché continua ancor <lb/>
negl’animi in universale questo concetto, quando ella <lb/>
risolvi di passar avanti in questo negotio, et che così com-<lb/>
portino li suoi interessi per gl’accidenti che col tempo po-<lb/>
tessero succedere di bisogno di assistenza per vostra Serenità o per <lb/>
questi Stati, stimo hora l’opportunità molto propria <lb/>
per caminar ad una buona risolutione, et breve<ptr target="#tn9" n="9"/> conclu-<lb/>
sione mentre massime non si habbi nel punto principale <lb/>
a stabilir altro, che quello, ch’è stato proposto per essen-<lb/>
tia, et fondamento di unione tra vostra Serenità, et questi Stati come <lb/>
mi ha detto l’Arsen. </p>
<p>Ho saputo di certo, che sua Eccellentia ha nell’assemblea dei Stati <lb/>
Generali posto innanti la detta assistenza di navi. Vi <lb/>
concorre ella di tutto spirito, et vorrebbe vederne <lb/>
l’effetto, et credo che premerà quanto potrà perché <lb/>
segui. A me non ha detto espressamente ciò che ha proposto <lb/>
ma discorrendo sopra gl’avvisi di Spagna,<ptr target="#tn10" n="10"/> che <lb/>
si teneva per certo che le preparationi fossero o<ptr target="#tn11" n="11"/> per qua o per
<pb n="245v" facs="07_245v" rend="0"/>
entrar in golfo, tenendosi più tosto questo che l’altro disse <lb/>
sia come si voglia bisogna guardarsi, intendersi bene <lb/>
et con faccia ridente aggiunse bisogna che passiamo un <lb/>
poco più avanti, che del semplice intendersi ben insieme. <lb/>
Io replicai a sua Eccellenza delli concetti altre volte detti, et proprii <lb/>
a questo motivo; et che<ptr target="#tn12" n="12"/> restava però<ptr target="#tn13" n="13"/> a questi signori il deliberare <lb/>
sopra il mezo (stimato dalla serenissima Republica<ptr target="#tn14" n="14"/> proprio) d’una <lb/>
mutua corrispondenza di ministro; et a s[ua]<ptr target="#tn15" n="15"/> Eccellenza cooperar <lb/>
per l’effetto della reciproca buona volontà. Tornò ella a <lb/>
dire bisogna passar più avanti, et far più, entrando in <lb/>
altro discorso. Con poco vuol dire l’Eccellenza sua assai, et vuol che <lb/>
si capisca il suo senso. </p>
<p>Ho stimato proprio significar tutto ciò alla Serenità vostra perché possi pen-<lb/>
sar a quello che mi v[o]rrà<ptr target="#tn16" n="16"/> commetter quando mi sia fatto <lb/>
parlar per nome publico in questo proposito. </p>
<p>La voce commune, et generale in questa corte è che tutte le <lb/>
provisioni dei Spagnuoli mirino a passar nel golfo di vostra Serenità <lb/>
et io per veder pure se potessi cavar qualche particolare <lb/>
che mettesse più in chiaro questi concetti sotto pretesto <lb/>
di complimento fui a visita del signor conte di Egmont, et <lb/>
entrandone seco in discorso non mi confirmò che per<ptr target="#tn17" n="17"/> suo <lb/>
giudicio fosse il fine per Algieri, come si diceva; ma <lb/>
che teneva per fermo, che fosse per condur genti in Bohemia. <lb/>
Io dissi per cavare; ma che hanno a far Spagnoli per dove <lb/>
vogliono condur queste genti, mi disse per il golfo di Venezia. <lb/>
Io ripigliai non credo che sua<ptr target="#tn18" n="18"/> Maestà catholica habbia fine <lb/>
di accrescer gelosie a gelosie: no no soggiunse non sarà così,
<pb n="246r" facs="07_246r" rend="0"/>
si farà prima un buon accordo con questa conditione, che <lb/>
permetti la Republica il passaggio, et non lo negarà andandosi <lb/>
massime contra heretici. Io sorridendo dissi che non credevo <lb/>
che ’l Re havesse di questi pensieri perché il negocio sarebbe <lb/>
stato lungo, et il viaggio difficile, et se voleva assister <lb/>
alla casa d’Austria poteva farlo per altra stradda <lb/>
senza apportar gelosia dove non era necessario. </p>
<p>Vostra Serenità potrà comprender, che li concetti del Conte sudetto, che <lb/>
dipende dai serenissimi arciduchi conformano con quello che <lb/>
scrissi colle mie de’ 15 del passato della risolutione, che <lb/>
fu scritta fin d’allhora esser nei Spagnuoli di voler transito <lb/>
libero dentro ’l golfo per ogni sorte de’ vasselli suoi o che <lb/>
dipendino da loro. </p>
<p>Si hanno avvisi, che in diverse piazze di sue Altezze si facci gran quantità <lb/>
di habiti per soldatesca dicono da spedirsi con mille cinque <lb/>
cento cavalli per Bohemia, et altri avvisi venuti dalla parte <lb/>
di mare portano, che alle rive di Spagna si facevano da <lb/>
ottomilla barille per metter acqua, et vino; il che appor-<lb/>
ta sempre maggior dubio dei fini dei Spagnoli, sendo che <lb/>
questa munitione suol servire per viaggio lontano. Alcuni <lb/>
vogliono sia per l’Indie, et particolarmente come disse il conte di <lb/>
Egmont per assicurarsi dalla parte del Brasil, et prevenir <lb/>
li pensieri di questi signori sopra la nuova propositione <lb/>
della Compagnia dell’Indie Occidentali. </p>
<p>Tante voci et varie di diverse preparationi causano anco <lb/>
l’incertezza del successo; et questi signori vi pensano, et <lb/>
consultano ogni giorno aspettando pur sempre più
<pb n="246v" facs="07_246v" rend="0"/>
certi avvisi, et da me anco li desiderano, ma non essendo <lb/>
ancor arrivato fin giovedì in Anversa il messaggiero or-<lb/>
dinario non so per qual accidente, mi spiace<ptr target="#tn19" n="19"/> per non haver <lb/>
di sodisfarli, et esser anc’io informato per servitio della <lb/>
Serenità vostra la quale haverà qui aggiunta la copia delle mie <lb/>
de’ 20 della passata settimana. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 genaro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="247r" facs="07_247r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="247v" facs="07_247v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 82 fin 83 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="079">
<!--
<p n="247vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 gennaro 1618 ricevute 20 febraro </p>
<p>Aia. n° 82 </p>
<p>Che hanno udito i signori Stati volentieri la <lb/>
comunicatione circa il reconciliar le doi corone. </p>
<p>Dimandano avisi dei preparamenti di Spagna <lb/>
non havendo essi ministro in quella corte<ptr target="#tn20" n="20"/>. </p>
<p>Dice haver saputo essersi fatti varii <lb/>
discorsi circa gl’ordini da darsi ai capitani di <lb/>
navi da guerra d’intendersi coi ministri <lb/>
della Republica stante la tregua con Spagnuoli et <lb/>
non vi esser collegatione colla Republica. Et che <lb/>
deve esser deputato alcuno di quei signori <lb/>
per discorrer col secretario sopra ciò. </p>
<p>Quanto al ministro da Recieder<ptr target="#tn21" n="21"/> esser <lb/>
passato concetto di corrisponder alla <lb/>
sua persona; ma desiderando essi <lb/>
di passar più avanti, esser necessario <lb/>
ben intendersi. </p>
<p>Che questi particolari ha cavato dal cavalier <lb/>
Arsen già stato ambasciator in Francia che <lb/>
entra nell’assemblea, che ha anco <lb/>
detto essersi discorso dell’assistenza <lb/>
da darsi alla Republica nell’occasione: di <lb/>
16 o 20 navi pagate da guerra per <lb/>
il tempo ne havesse bisogno. Et <lb/>
a loro danaro a proportione nell’occorrenze <lb/>
così stringer aleanza a difesa che <lb/>
a offesa non è così facile. </p>
<p>Che ’l mandar ministro a tale effetto non <lb/>
è proprio; meglio sarebbe e con manco <lb/>
strepito si trattasse da lui secretario che <lb/>
è informato. Risponde <lb/>
esser stimato dalla Republica meglio comin-<lb/>
ciar la prattica colla corrispondenza et <lb/>
poi avanzar il negocio. Dice Arsen <lb/>
essersi inteso il concetto della Republica <lb/>
ma stimarsi più riuscibile il modo detto <lb/>
et disse forse ne sarà discorso per nome <lb/>
dei signori Stati. </p>
<p>L. R. </p>
<p n="247vA">———</p>
<p>Dice il secretario non essersi deputato <lb/>
persona segno che la risolutione non è <lb/>
presa: se sarà preposto, risponderà. </p>
<p>Ha cavato dall’ambasciator d’Inghilterra ch’entra <lb/>
in Consiglio tenersi il fine della Republica <lb/>
esser d’apparenza al mondo per dar <lb/>
martello a Spagnoli tener sospesi li paesi <lb/>
per ottener la quiete senza obligarsi <lb/>
a più stretta unione: esservi opinione <lb/>
di tratar di là per manco strepito. </p>
<p>Che sua Serenità ha causa di tener sospetto <lb/>
l’armi spagnoli et però doversi collegar <lb/>
con quei Stati per poter col suo Re <lb/>
insieme dar legge a chi cerca darla. </p>
<p>Ha ringratiato della confidenza, et <lb/>
lodato i discorsi. </p>
<p>Dice esser hora tempo di caminar <lb/>
avanti nel negotio mentre non s’habbi <lb/>
a stabilir altro che quanto è preposto. </p>
<p>Che ha saputo il Principe haver preposto <lb/>
l’assistenza delle navi et premerà <lb/>
perché segua, et discorrendo seco <lb/>
sopra li aparati Spagnuoli ha detto che <lb/>
bisogna passar più avanti che <lb/>
di ben intendersi. </p>
<p>Ricerca ciò che haverà a dir <lb/>
quando sia parlato sopra ciò a nome publico. </p>
<p>La voce generale è che le provisioni spagnuole <lb/>
siano per colfo. </p>
<p>Il conte d’Egmont dipendente da arciduchi <lb/>
ha discorso che li aparati siano per <lb/>
aiuto a’ Bohemi passando per golfo: <lb/>
che facendosi un buon accordo, la <lb/>
Republica non negherà il passo andando <lb/>
contra heretici. </p>
<p>Che in diverse piazze di Fiandra <lb/>
si fano habiti per soldatesca <lb/>
dicono per Bohemia. </p>
<p>Alle rive di Spagna 8000 barille <lb/>
da metter aqua e vino. </p>
<p n="247vB">———</p>
<p>Ciò si fa per viagi lontani, et dicesi <lb/>
per assicurarsi dalla parte di Brasil. </p>
<p>Li Stati consultano ogni giorno <lb/>
et desiderano avisi, anco da lui. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ri-" corrected above -"is-."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> -"o" corrected above -"e."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "da lei" added above the line with a cross-reference mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "col … può" added in the interlinear space below the encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "dar … altri" added above the encrypted text.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "dicendo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "et che" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "p-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "s-" corrected above "v-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
