<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.042 date 1619-02-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">042</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 271ter r-274v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">272r-274v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on conversation with Prince Maurice in which Suriano has sought his support for more than 60 bombardieri and 4 ships. Maurice promises to assist where he can. Maurice is keen to know about the ports in Milan, galleys of Naples and Sicily as he wants to know how many auxiliaries Spain can raise. The president of Gelre has told Suriano to avoid discontent among the sailor </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-02-04">4 febbraio 1619</date>
            <num>088</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="088">
<div type="main" facs="main text of letter" n="088">
<!--<p>4 febbraio 1619, L’Aia (cc. 272r-274v)</p>-->
<pb n="272r" facs="07_272r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 86 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>horra ch’è la seconda della notte me ne vengo dal signor principe <lb/>
Mauritio che prima per le sue occupationi non ho potuto vedere. </p>
<p>Gl’ho data parte del contenuto nelle sue lettere dei 12 del <lb/>
passato, et gli communicai il desiderio di vostra Serenità di haver 60 <lb/>
bombardieri o più, et quattro navi di questi signori. Mi <lb/>
disse che delli bombardieri se ne troveranno, ma non <lb/>
incontrarà che quelli da mare vagliano in terra, né <lb/>
quelli da terra in mare perché ognuno è buono per <lb/>
il suo mestiere: diranno d’esser buoni; ma riuscirà <lb/>
in contrario. Quanto alle navi disse ve ne sono <lb/>
in buon numero, ma non portano che 160 lasti poco <lb/>
più, et meno ancora. Hora sì se ne fabricano di <lb/>
maggior<ptr target="#tn1" n="1"/> portata; ma questi non possono esser <lb/>
ad ordine così tosto. Io non so disse per quello che sono in <lb/>
esser ciò, che potrano<ptr target="#tn2" n="2"/> risolver li signori Stati, credo vorranno <lb/>
prima il parer delle Amiralità, che devono esser qui dimani <lb/>
o l’altra, et io vi prometto di tenervi la mano, di-<lb/>
cendomi, che ne parlassi al Presidente di settimana. </p>
<p>Ringratiai l’Eccellenza sua del buon affetto, che nel corso del <lb/>
ragionamento m’andò dichiarando verso il servitio di <lb/>
quella serenissima Republica, et procurai di sodisfar in quanto <lb/>
puoti alla curiosità di questo Principe di saper come <lb/>
forte si trovi al presente lo stato di Milano, come<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
il regno di Napoli quante fossero le galee tra Napoli, <lb/>
et Cicilia<ptr target="#tn4" n="4"/>, quante ne poteranno haver Spagnoli di aussiliarie <lb/>
et andò discorrendo meco per buon pezzo sopra tali forze <lb/>
et qual fossero li pensieri de’ Spagnoli; et concludendo mi
<pb n="272v" facs="07_272v" rend="0"/>
disse par che tutto tendi dalla parte verso il golfo, o sia <lb/>
per transportar genti per Bohemia, o per far qualche <lb/>
surpresa assolutamente sopra la serenissima Republica, che bisognava <lb/>
star lesti, et ognuno in ogni modo haveva occasione di <lb/>
pensar a’ fatti suoi, et questi Stati lo devono fare perché <lb/>
non possono assicurarsi, che non<ptr target="#tn5" n="5"/> si gettino sopra di essi. </p>
<p>Da questi, et altri discorsi presi materia di tanto più invi-<lb/>
gorir il mio ufficio con l’Eccellenza sua che di nuovo mi promesse che <lb/>
non haverebbe mancato di coadiuvar l’intentione, et desiderio <lb/>
di vostra Serenità. Et nel proposito de’ vasselli partiti di qua <lb/>
con poche parole, ma piene di sostanza mi disse che <lb/>
era bene di tenir cara quella gente, renderla sodisfatta, <lb/>
et che vostra Serenità procurasse che fosse messo buon ordine, et <lb/>
tale, che non capitassero qui compianti, et che ’l mal <lb/>
gusto di quei marinari non partorisce qualche scandalo <lb/>
et<ptr target="#tn6" n="6"/> avenisse qualche accidente dispiacevole a vostra Serenità <lb/>
et di deservitio all’uno<ptr target="#tn7" n="7"/>, et l’altro Stato. </p>
<p>Coi medesimi concetti; ma più chiaramente mi parlò il presidente <lb/>
di Gheldria signore, che mostra esser molto ben affettionato <lb/>
a quel serenissimo Dominio, dicendomi questo in particolare <lb/>
che alla relatione (che ispedii hieri per via d’Amsterdam) <lb/>
fatta da quelli dell’Amiralità, era stato proposto, sentendo <lb/>
li disgusti, le difficoltà et il mal contento dei marinari <lb/>
delle dodici navi, di spedir immedate o con vassello <lb/>
o altrimenti denari per contentar essi marinari; ma <lb/>
fu fatto reflesso, et il timore<ptr target="#tn8" n="8"/> che dovesse riuscir <lb/>
questo di affronto alla serenissima Republica, li ha detenuti
<pb n="273r" facs="07_273r" rend="0"/>
mi disse bisogna far ogni cosa perché non ricevino disgusto. </p>
<p>Spagnoli sano trovar dell’inventioni, che potemo saper <lb/>
noi quello, che possi succeder con gente scontenta; se Spagnoli <lb/>
trovassero addito, et materia disposta quanto danno ne <lb/>
verrebbe a ricever nono solo la serenissima Republica, ma questi Stati, <lb/>
quanta disreputatione all’una, et agl’altri. A dir il vero <lb/>
noi che<ptr target="#tn9" n="9"/> habbiamo provato, et maneggiato per tanto tempo <lb/>
queste sorte di genti ne sappiamo parlare, molte volte <lb/>
habbiamo temuto che o si diano all’inimico, o si separino <lb/>
et retirino dalla nostra obedienza: ma il tener buon ordine, <lb/>
il contentarli, il farli buona ciera, li ha resi fedeli, et <lb/>
obedienti. Disgustati<ptr target="#tn10" n="10"/> non servono di buon animo, et necessa-<lb/>
riamente per consequenza non si può fidar d’essi, ch’è miseria <lb/>
troppo grande et soggiuse<ptr target="#tn11" n="11"/> noi siamo in pena, credo <lb/>
che vostra Signoria habbi scritto, di gratia aggiunga se può nuove <lb/>
preghiere alla serenissima Republica perché punghi pensiero a questo <lb/>
ch’è negotio di grave momento, et tanto più grave, quanto <lb/>
lo fa la congiontura de’ tempi, et l’animo mal intentionanto <lb/>
de’ Spagnoli verso la Republica, et verso di noi. Per quanto <lb/>
potemo havere troviamo per diversi avvisi, che le preparationi <lb/>
non sono per questo Stato, ma che la Republica ne deve <lb/>
temere, et deve prendersi buona guardia. A quanto <lb/>
mi andò dicendo questo signore corrisposi in ogni miglior <lb/>
maniera, sostenendo la riputatione di vostra Serenità, et assi-<lb/>
curandolo, che da lei non si sarebbe mancato di ogni buon <lb/>
ordine, et di ogni buon trattamento; et che talhora li <lb/>
compianti non hanno debito fondamento, et speravo che et
<pb n="273v" facs="07_273v" rend="0"/>
li signori Stati, et ognuno haverebbe havuta sodisfattione <lb/>
del pio, et del retto procieder della serenissima Republica raggiungendo <lb/>
quello di più che stimani proprio. </p>
<p>Nel particolar dell’instanza delle quattro navi, mi disse questa <lb/>
è una mala congiuntura per l’ultime relationi, et per <lb/>
il bisogno, che forse potesse esser trovato haver gli Stati di <lb/>
provedersi, per non esser prevenuti; io in ogni modo non <lb/>
mancarò di quell’ufficio, che comporta il commune interesse. </p>
<p>Havendo et dal signor principe Mauritio, et da questo signore cavato <lb/>
quanto ha inteso la Serenità vostra, comprendendo, che gusterà <lb/>
di qua ogni buon ordine, ch’ella darà perché siano contenti <lb/>
quei capitani, et marini tanto delle dodici navi, che delli<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
altri di questa Natione, ho stimato non dover mancare <lb/>
di aggiunger la presente alle mie de hieri ispedendola <lb/>
espressamente in Amsterdam perché capiti a tempo dell’<lb/>
ordinario per Colonia, parendomi che così comporti il suo<ptr target="#tn13" n="13"/> servitio <lb/>
et esser di mio debito. Credo che dimani haverò audienza <lb/>
col prossimo significarò riverentemente alla Serenità vostra quello haverò, <lb/>
et ciò che potrà sperare. Il tempo è stretto da qui all’<lb/>
aprile, li giacci non lasciamo lavorare, gl’impedimenti <lb/>
dell’acque, et de’ venti contrarii s’incontrano, et altri <lb/>
accidenti supravengono,<ptr target="#tn14" n="14"/> come sa la Serenità vostra essersi <lb/>
incontrati l’anno passato. Dal canto mio non mancarò <lb/>
di usar ogni diligenza, pregano Iddio, che mi assisti, <lb/>
et coadiuvi la devota, et pronta volontà mia nel ben <lb/>
servirla. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 febraro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="274r" facs="07_274r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="274v" facs="07_274v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 86 seguita <lb/>
84 et 85 spedite </p>
<p>La prima per Anversa la 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/>
per Ansterdam a’ 3 febraro </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="088">
<!--
<p n="274vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 febraro 1618 more veneto ricevute a’ 20 </p>
<p>Haya. n° 86 </p>
<p>È stato col principe Mauritio sopra ’l <lb/>
negotio dei bombardieri et delle 4 navi <lb/>
disse che i bombardieri si troveranno <lb/>
ma quelli vagliono in terra non sono <lb/>
buoni in mare, et per il contrario che <lb/>
navi non ci sono se non di 160 lasti <lb/>
hora se ne fabrica doi ma vi vuol <lb/>
tempo: di quelli sono in esser <lb/>
vorranno a il parer dell’Amiralità <lb/>
et promette di aiutar il negotio. </p>
<p>Mostra il Principe desiderio di saper <lb/>
gl’affari d’Italia le ne da il secretario <lb/>
contezza et discorre Mauritio <lb/>
che le armi spagnole siano contra la Republica. </p>
<p>Dice di aiutar l’interessi<ptr target="#tn15" n="15"/> di essa <lb/>
et persuade tener sodisfatte le genti <lb/>
in armata </p>
<p>L. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "grandezza" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-ano" corrected above "-à."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "quello" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Ci-" corrected above "Se-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "qua" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "D-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "che non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "della" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
