<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.043 date 1619-02-10</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">043</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, 275r-279v, 289r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">275r-279v, 289r-v, 280r-281v, 282r-283v, 285r-286v, 284r-v, 287r-288v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The seven provinces sent two men to visit suriano to discuss the issue of helping Venice more in detail. Requests four ships to be considered next week, reports he has already written to Calandrini and spoken to vanderput to get mercantile ships but the timing is difficult. Reports again about potential ships being used by Spanish to transport men from Duinkerke to Cartagena, informed the States General about this as well as other foreign ambassadors (aanvullen) Prince Henry wants to serve in Venetian army but only if rank is superior to general of cavalry. Suriano requests guidance in this matter from Venice. Four documents attached: speech held by the French ambassadors in States General on 28 January 1619; complaints presented by admiralties of Amsterdam and Rotterdam to the States General about the Twelve ships in French and Italian translation; translation of a letter sent by van Kerckhoven from Corfu</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-02-10">10 febbraio 1619</date>
            <num>089, 090, 091, 092, 093</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="089">
<div type="main" facs="main text of letter" n="089">
<!--<p>10 febbraio 1619, L’Aia (cc. 275r-279v, 289r-v)</p>-->
<pb n="275r" facs="07_275r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prime </p>
<p>n° 87 sino<ptr target="#tn1" n="1"/> al n° 88 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>duolmi del ritardo, che li giacci haveranno causato alle mie lettere dei 27 <lb/>
del passato, non essendo per questi arrivate in tempo alla partita <lb/>
dell’ordinario in Anversa venerdì, ancorché spedite la domenica. </p>
<p>Prima dell’arrivo delle presenti haverà inteso ciò che allora scrissi; et <lb/>
fatto riflesso sopra il discorso havuto dal signor cavalier Arsen; sopra quello, che <lb/>
cavai doppo dal signor principe Mauritio, et dal signor ambasciator d’Inghilterra <lb/>
onde da quello, et da quanto le aggiunsi doppo, et scrivo con le presenti <lb/>
haverà campo di pensare, et dar quegl’ordini, che stimerà proprii <lb/>
al beneficio, et servitio delle cose sue tanto per le presenti congionture <lb/>
che per quello può succeder col tempo. </p>
<p>Come riverentemente avvisai dovevano esser deputati qualcheduni dai signori Stati <lb/>
per venir meco in communicatione; così fu fatto. Furono nominati <lb/>
sette uno di cadauna Provincia; ma considerato poi tra questi <lb/>
deputati, che un tanto numero haverebbe missa la curiosità, et dato <lb/>
che dir alla corte, deliberorno commetter la carica a doi, li quali <lb/>
furono mercordi appresso di me in questa casa della Serenità vostra. </p>
<p>Dissero, che la causa della loro venuta a me era per saper come<ptr target="#tn2" n="2"/> convenientemente <lb/>
si potesse far il servitio, er corrisponder alla buona volontà della serenissima <lb/>
Republica; che nella mia espositione havevano notati, doi punti principali; <lb/>
l’uno della commissione, che proponeva sua Serenità da darsi alli loro <lb/>
capitani, che sono contra corsari; l’altro sopra la mutua corrispondenza <lb/>
di ministro stimato da lei proprio per maggior restringimento degl’animi. </p>
<p>Quanto al primo, che non vedevano li signori Stati come potesse esser mandato <lb/>
ad effetto mentre non erano sicuri di quello potesse lor bisognare, <lb/>
poiché nella diversità delli avvisi malamente si poteva penetrar il <lb/>
fine dei Spagnuoli; in oltre, che non sapevano, come o dove potessero <lb/>
far capitare gl’avvisi a’ detti capitani; più che poteva essere, che la <lb/>
più gran parte di essi fusse<ptr target="#tn3" n="3"/> sprovista di munitioni, viveri, et altre cose
<pb n="275v" facs="07_275v" rend="0"/>
necessarie, et massime quelli, che già sette, over otto mesi sono partiti di qua; <lb/>
et era questione, ove si potessero provedere: et aggiunsero per ultimo, che <lb/>
li loro capitani, et marinari sono avezzi ad haver gl’ordini precisi; <lb/>
ma che questi quando si risolvesse qualche cosa sopra il mio avviso non <lb/>
vedevano come potessero darli, che stassero bene; che però desideravano <lb/>
saper da me la maniera colla quale si havessero potuto governare per <lb/>
non levar le forze a sé stessi occorrendo; far servitio alla serenissima Republica; <lb/>
et cavar il frutto, ch’è del commune interesse. Io li risposi, che le <lb/>
preparationi dei Spagnuoli, la manifesta mala volontà, che havevano <lb/>
contra la Republica, molte apparenze, et gl’istessi avvisi, che tenevano <lb/>
li signori Stati per quello, che mi fu detto, davano assai sicurezza, che non da <lb/>
questa parte, ma verso l’Adriatico fossero per caminare li loro disegni; et <lb/>
che però quando li signori Stati havessero trovato buono quello, che la <lb/>
serenissima Republica haveva stimato proprio, sapevo che non haverebbono mancate <lb/>
a sue Eccellentie stradde per far pervenir li suoi commandamenti alle navi da guerra, <lb/>
et io anco le haverei detta un’altra stradda, et qui lor proposi quella <lb/>
di Livorno, et che quando a me fossero state date le replicate delle <lb/>
lettere so che la Serenità vostra haverebbe trovato mezo d’ispedirle sicure <lb/>
da quella parte. Quanto poi alle provisioni di viveri, et di munitio-<lb/>
ni stimano che quei capitani non fossero del tutto sprovisti; ma in caso <lb/>
di qualche mancamento mi potevo assicurare, che quanda<ptr target="#tn4" n="4"/> la Serenità vostra <lb/>
fosse stata avvertita in tempo haverebbe procurato, che ne fosse som-<lb/>
ministrato il conveniente bisogno; et per gl’ordini precisi ai detti capitani <lb/>
stava al’Eccellenze loro darli della maniera, che havessero stimata più <lb/>
propria, et profitevole al commune servitio. </p>
<p>Doppo questo passarono al secondo punto, et dissero, che dalli signori Stati era <lb/>
fatto gran conto della buona corrispondenza,che la Serenità vostra col mezo mio <lb/>
passava con essi, et la stimavano propria per li communi interessi, et
<pb n="276r" facs="07_276r" rend="0"/>
desideravano, che anco di vantaggio ella si restringesse; ma che non <lb/>
intendendosi quello, che colla mia espositione volevo inferire in questo <lb/>
proposito, et se nella Serenità vostra (<ptr target="#tn5" n="5"/>come scoprivano buona volontà vi fosse <lb/>
risolutione di unirsi più strettamente con loro, erano venuti a me per <lb/>
intender se havevo più espresso commandamento di uscir a maggiori <lb/>
particolari, et la dichiaratione sopra questo tanto. Io risposi, che non sapevo <lb/>
come esprimer più chiara la buona volontà della serenissima Republica per <lb/>
questa reciproca più stretta buona intelligenza mentr’ ella la stimava <lb/>
propria all’uno, et all’altro Stato; et che per restringerla maggiormente, et <lb/>
per venir all’effetto della commune intentione era la corrispondenza <lb/>
del ministro stimata da lei la sicura, et facil stradda per via delle <lb/>
trattationi, che potranno caminar da una, et dall’altra parte. </p>
<p>Risposero ne anco questo può sodisfar a quello che si brama: perché si <lb/>
vorrebbe più aperta dichiaratione se la serenissima Republica ha volontà <lb/>
di unirsi con noi. Et qui mi andorono portando delle ragioni tante <lb/>
volte scritte che il mandar o ambasciatore o residente loro appresso vostra Serenità <lb/>
non servirebbe che per semplice cerimonia quando si havesse pensiero <lb/>
di passar più avanti; et che per il semplice complimento non havendosi <lb/>
il fine certo al quale par pur che inclini sua Serenità di unione, et così <lb/>
anco è nell’animo dei signori Stati non pareva, che fosse di riputatione né <lb/>
all’uno, né all’altro Stato; et continuando a discorrer sopra il medesimo particolare <lb/>
entrarono di nuovo a dire, che desideravano haver questa chiarezza, <lb/>
perché qui poi si haverebbe potuto dichiarir il modo, con che si havesse a <lb/>
stringersi, et assistersi l’un l’altro per passar poi a stabilir tutto della <lb/>
maniera, che per hora teneva vostra Serenità la propria, introducendo dei concetti<ptr target="#tn6" n="6"/> dettimi <lb/>
dal cavalier Arsen. Io pur mi fermai sopra quello, che da lei <lb/>
mi è stato commesso di rappresentar come proprio mezo alla perfettione <lb/>
di ciò che era stimato convenire ai communi interessi. Questi sentendo,
<pb n="276v" facs="07_276v" rend="0"/>
che non passavo più avanti mi dissero, che havevano pensato li signori Stati <lb/>
non dando io maggior chiarezza della volontà publica di scriver alla Serenità vostra <lb/>
o risponder alla mia propositione, per esser assicurati da lei del suo real <lb/>
senso, et che habbi a dar ordine di tattare. Perché messa la cosa in stato <lb/>
et in sicurezza con qualche principio di trattatione, allhora si sarebbe deve-<lb/>
nuto al mezo, ch’ella stimava a proposito, et sopra ciò mi dimandarono il <lb/>
mio parere. Io risposi, che a me non toccava dir alli signori Stati ciò che <lb/>
havessero a fare: perché havevo detto il senso publico, et tanto credevo, che <lb/>
bastasse. Con questo partirono da me, dissero, che haverebbono fatta <lb/>
relatione, et poi di quanto fosse stato risoluto mi sarebbe stata data parte. </p>
<p>Ancor non so, che habbino stabilita alcuna cosa in questo, di quello seguirà <lb/>
ne darò riverente conto alla Serenità vostra. In tanto non lascierò di dirle esser-<lb/>
mi stato considerato, come da sé da un signore dell’assemblea dei Stati Ge-<lb/>
nerali, che havendo la serenissima Republica fatta esprimer l’ottima volontà sua <lb/>
di continuar una buona corrispondenza, che ha per consequente il termine <lb/>
di unir con effetti gl’ animi, essendo così interpretata, se si risolvesse man-<lb/>
dar o ambasciatore, o altro ministro senza maggior sicurezza, et che non seguisse <lb/>
alcuna cosa, et tutto passasse in parole non riuscirebbe, che di disgusto all’<lb/>
universale, et non si trarebbe quel fine, ch’è tanto da questa parte, che <lb/>
da quella dell’Eccellenze vostre del bene reciproco, et commune. Tali sono li concetti, <lb/>
che non li saranno nuovi, et elle colla prudenza loro vedranno molto bene <lb/>
non vi esser apaprenza, che facilmente sentino d’altra maniera. Io aspetterò <lb/>
li sapientissimi ordini suoi, et in tanto non lascierò di far il mio debito <lb/>
ufficio di tener nutrite le volontà per il suo servitio. </p>
<p>Per lo scriver ai loro capitani manco hanno presa alcuna risolutione, dovendo questo <lb/>
esser consultato con li collegi delle Amiralità; et per esser qui tutti non mancano <lb/>
che li deputati di Zelanda, essendo stata impedita la loro venuta dai giacci. </p>
<p>Anco l’instanza mia per le quattro navi è stata rimessa a questo congresso, et
<pb n="277r" facs="07_277r" rend="0"/>
doverò esser risoluto per la prossima settimana se si troveranno navi, che siano <lb/>
proprie, et per la quantità, et che non habbi a pregiudicar al servitio del Paese per <lb/>
le sue necessità, credo che potrei esser gratificato; ma per quello mi accennò il signor <lb/>
principe Mauritio, et per quanto ho cavato anco da qualcheduno di questi signori <lb/>
dubito di non incontrar al mio desiderio: io però non ho<ptr target="#tn7" n="7"/> perso tempo, ha-<lb/>
vendo scritto al Calandrini, et parlato qui anco con il Vanderput per navi <lb/>
mercantili, et aspetto per martedì, che venghi per questo a ritrovami esso <lb/>
Calandrini. Egli mi ha scritto, che navi se ne troveranno, ma che vi <lb/>
vorrà tempo ben di un mese, et mezo, et anco doi per metterle ad ordine; <lb/>
et se vostra Serenità le vuol haver di là per li principii di aprile, come mi ha <lb/>
commandato è impossibile. Col consiglio del signor principe Mauritio ho <lb/>
fatta l’instanza di voler haver queste quattro navi per rinforzar la sua <lb/>
armata, perché m’è stato considerato dall’Eccellenza sua, et da altri, che sarebbe <lb/>
stato stimato haver da’ suoi ministri havuto mal consiglio di voler cambiar <lb/>
le picciole, essendo tenuto<ptr target="#tn8" n="8"/> qui migliore, et di maggior servitio, et più atto <lb/>
a tutte le fattioni da mare un picciolo vassello, che un grande. Io ho detto, <lb/>
che non voleva vostra Serenità far licentiar qualchedune di quelle navi per la piccolezza, <lb/>
ma perché si rendevano inhabili alla navigatione. Come si sia hanno qui <lb/>
questo humore, che un vassello picciolo proportionato però vagli più <lb/>
per la guerra, che un grande; ma che è necessario che anco ve ne siano de grandi. </p>
<p>Quando feci l’instanza di haver le quattro navi, rappresentai anco la serie <lb/>
di tutto il seguito con Spagnuoli dal principio de’ motivi fino a questi presenti giorni. <lb/>
Tutti mostrarono di applauder al necessario sospetto della Serenità vostra, et che <lb/>
era somma prudenza la sua di stimar le voci, star sulla veduta, <lb/>
et prepararsi ad ostar a sì potente nemico; et mi disse il Presidente <lb/>
che li signori Stati non haverebbono mancato di haver matura, et essata <lb/>
consideratione sopra li particolari, che havevo espressi, et mi assicu-<lb/>
rava in nome di tutti, che quello, che havesse potuto venir da loro
<pb n="277v" facs="07_277v" rend="0"/>
in beneficio, et servitio di quella serenissima Republica lo haverebbono impiegato di buon cuore <lb/>
conoscendo come havevo loro considerato, che qualche colpo, che cadesse <lb/>
sopra quel serenissimo Dominio sarebbe con pregiudicio di questa parte. </p>
<p>Senza quello, che ho cauto dal discorso havuto con qualcheduno, anco da ciò, che <lb/>
mi è stato riferto cavo sempre più esser ottima la volontà in questi signori <lb/>
che non succedi qualche cosa pregiudiciale a’ suoi interessi, et che faranno <lb/>
ogni dovere, et potendo commodamente darebbono, et navi, et ogn’altra <lb/>
cosa a vostra Serenità; ma vorrebbono esser sicuri di esser corrisposti; a chi me ne ha <lb/>
discorso ho detto, che ’l metter dubio della buona volontà della serenissima Republica <lb/>
verso questi Stati era un far torto a sé stessi, che fossero pur certi; et fosse <lb/>
certo ognuno, che da lei sarebbe stato sempre corrisposto a buon affetto <lb/>
di queste Provincie con altrettanta buona affettione. </p>
<p>Da più d’una parte sono stato avvisato haver il signor principe Mauritio raccom-<lb/>
mandati questi negotii della Serenità vostra con molto amore, et essortato a cami-<lb/>
nar innanti nel proposito della corrispondenza di ministro; ma par che <lb/>
che* l’Eccellenza sua ancora camini colli medesimi sensi di haver qualche cosa in mano <lb/>
prima che di risolvere. </p>
<p>Sono avvisato essersi publicato in Amsterdam per nome dei Spagnuoli partiti assai<lb/>
avantaggiosi per li vasselli, che haveranno a condur le genti d Doncherchen, <lb/>
a Cartagena essendo promesso ai marinari fiorini quaranta per lasto <lb/>
della condotta; ma se staranno le navi ad esser pronte più della fine <lb/>
del mese venturo, ch’è loro per termine stabilito, doverà ribatterseli <lb/>
quindeci fiorini ogni giorno; et arrivati a Cartagena haveranno <lb/>
quindeci giorni per scaricare, et lì di più li saranno pagati a <lb/>
quindeci fiorini per giorno. La metà dei noli si pagarà in contanti <lb/>
et l’altra metà si da buona sicurtà de’ mercanti in Anversa. Tutto <lb/>
è stato per alettar li portionevoli s’è vero un così bel partito. Io <lb/>
subito che n’habbi l’avviso lo feci sapere all’assemblea dei signori Stati
<pb n="278r" facs="07_278r" rend="0"/>
et mi fu poi detto, che già precedentemente erano stati dati buoni ordini, et che <lb/>
non dubitavano, che non fossero stati essequiti. </p>
<p>Non possono far di meno questi signori di non star in dubio del viaggio, che siano per <lb/>
far Spagnoli, et la diversità dell’equipaggio, et delle voci causa questa <lb/>
dubitanza. Adesso si parla delle Indie Occidentali per assicurar quella parte; <lb/>
altri vogliono, che habbino l’occhio sopra Embdem doppo la prigionia del <lb/>
Conte; alcuni che s’intendino Spagnuoli con Danimarca per dar sopra alcuna <lb/>
delle città ansiatiche di concerto; altri mirano a questa parte, ma <lb/>
l’universale ha l’occhio sopra il golfo di Venetia, et sopra il pregiudicio, <lb/>
che Spagnoli cercaranno di tentar al dominio di vostra Serenità, et vorrebbono <lb/>
bene, ch’ella in fine risolvesse non lasciarsi consumare, aprir la fronte, et <lb/>
che tante forze ch’ella ha fossero impiegate. In tanto li signori Stati non <lb/>
lasciano di pensar col<ptr target="#tn9" n="9"/> suo servitio, et sicurezza a quella anco della serenissima Republica. </p>
<p>A questi ambasciatori di Francia, et d’Inghilterra ho communicata la sostanza di quello, che <lb/>
esposi alli signori Stati. Fu aggradita dagl’uni, et dall’altro la confidenza, et <lb/>
cadauno mostrò<ptr target="#tn10" n="10"/> parerli<ptr target="#tn11" n="11"/> molto strano il proceder de’ Spagnoli; et con li <lb/>
Francesi premei maggiormente per farli constar come interessato fosse il Re loro <lb/>
signore in questo negotio, et nella conservatione della libertà d’Italia non lo nego-<lb/>
rono, et dissero, che sua Maestà non haverebbe mancato di poner pensiero che <lb/>
le cose non prendessero quel corso, che forse Spagnuoli s’imaginavano; et con-<lb/>
clusero, che anco a questi signori toccava il ponervi studio per li loro <lb/>
rispetti, et interessi. </p>
<p>A proposito dell’instanza, che ho fatta delli quattro vasselli non devo lasciar <lb/>
di dir una consideratione, ch’è stata fatta<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
, et è che si cerchi da’ Spagnuoli col dar gelosia alla <lb/>
serenissima Republica, et far un rinforzo maggiore, metterla in necessità di rin-<lb/>
forzar anc’ella la sua armata, et così non potendo d’altrove haver <lb/>
vasselli proprii che di qua levando li più buoni far che ne resti
<pb n="278v" facs="07_278v" rend="0"/>
sprovisto il Paese per poter poi essi Spagnuoli se le tornerà commodo vogliersi <lb/>
da quest’altra parte. Così si va discorrendo da ognuno secondo che li detta il <lb/>
pensiero. </p>
<p>Hieri mi fu detto, che li signori Stati hanno deliberato, et risoluto di scriver alli serenissimi <lb/>
arciduchi per la redintegratione di tutti li danni, et interessi, che doppo la <lb/>
tregua hanno ricevuti li loro mercanti o sia per vasselli o per mercantie. Sarà <lb/>
prefisso termine di quattro mesi a questo risarcimento, et quello che porterà <lb/>
le lettere haverà commissione di fermarsi sino a quel tempo; et fornito non <lb/>
havendo havuta intiera, et compita sodisfattione doverà ritornarsene <lb/>
senza attender pur un’hora; perché allhora si verrà in delibera-<lb/>
tione di quello si doverà fare; et già dicono esser fatto il proietto, che <lb/>
non resterà, che l’essequirlo contra Spagnuoli; et, occurrendo, si scriverà <lb/>
anco al re di Spagna nella medesima sostanza; et parmi d’intender <lb/>
che presto sia per farsi questa speditione. </p>
<p>È partito il Chiaus essendosi andato ad imbarcar in un vassello, che lo <lb/>
condurrà ove potrà prender scala sicura per la continuatione <lb/>
del suo viaggio. L’hanno qui presentato di doi vesti una d’oro, et di <lb/>
seta, et l’altra di raso cremesino, et un sacchetto assai grande di taleri <lb/>
di questi paesi, che vale l’uno da cinque lire in circa venetiane. Tre <lb/>
altre vesti di damasco colorato hanno dato a tre del suo seguito, <lb/>
et a questi, et agl’altri qualche taleri della medesima sorte. Pagaranno <lb/>
il transporto, et spese di esso, come hanno fatto anco tutte le altre <lb/>
dall’entrar suo in queste Provincie, star, et partita di esse: et si <lb/>
fa conto che importerà a’ signori Stati questa spesa più di quattor-<lb/>
dici, o quindecimilla fiorini; et tutto va a conto publico. </p>
<p>Dissi di mandar alle Signorie vostre eccellentissime per quelle, che ne potessero haver gusto <lb/>
l’espositione delli ambasciatori di Francia in materia dei prigionii; et <lb/>
sarà ella qui aggiunta in copia: come anco la replicata delle
<pb n="279r" facs="07_279r" rend="0"/>
mie lettere de’ 3 del presente spedite per la via di Anversa; et di <lb/>
altre due spedite per la via di Amsterdam una del medesimo giorno, et <lb/>
l’altra del seguente con le scritture chiamate in esse. </p>
<p>Ho sottrato da uno di questi cavallieri, che sotto pretesto di visita <lb/>
venne a me, che l’intentione del signor principe Henrico in occasione <lb/>
di servir la Serenità vostra sarebbe (come ho altra volta scritto) di haver <lb/>
carica che fosse maggiore della conditione, che ha qui di generale <lb/>
della cavallaria. Mi ha dimandato questo in che termine <lb/>
ella si trovava con don Gio. de’ Medici, che dissi non sapere; et <lb/>
in fine dimandomi<ptr target="#tn13" n="13"/> se la carica, che haveva il signor conte di Vade-<lb/>
mont era ancor vuota, et dicendogli io che credevo che tutta-<lb/>
via fosse vacante, et sapevo esser stata richiesta da alcuni <lb/>
principi della Francia, accennò, che il signor Principe sudetto vi <lb/>
haverebbe aspirato, vedendosi, che occorrendo di haverla a <lb/>
servire non poteva haver men degna carica di questa, et qui <lb/>
mi andò rappresentando le qualità di esso Principe, la dipen-<lb/>
denza del fratello, il seguito che haverebbe havuto per il <lb/>
credito, et per le adherenze, che tiene per l’Eccellenza sua,<ptr target="#tn14" n="14"/> per la casa et <lb/>
per l’officio<ptr target="#tn15" n="15"/>, che ha di general della cavallaria<ptr target="#tn16" n="16"/> dei signori Stati, li quali <lb/>
quando li havessero permesso, che potesse venir a servirla, <lb/>
vi sarebbono anco susseguitate dell’altre consequenze profi-<lb/>
tevoli al servitio di quella serenissima Republica. Et quando havesse <lb/>
havuto a condur una truppa di genti non poteva esser meno di <lb/>
cinque o sei milla fanti. Questo non ho voluto lasciar di significar <lb/>
alla Serenità vostra potendo assicurarmi, che ’l motivo venga o dal proprio <lb/>
Principe<ptr target="#tn17" n="17"/>, o dalla madre, praticando questo soggetto spesso nella <lb/>
casa con l’una, et con l’altro. Io sentirò quello potrò di più <lb/>
in tanto ella potrà far quel reflesso, che stimerà di suo servitio,
<pb n="279v" facs="07_279v" rend="0"/>
et avvisarmi il suo senso; et io non mancarò di significarle<ptr target="#tn18" n="18"/> ri-<lb/>
verentemente quello haverò di più, venendo questa mattina a desinar <lb/>
meco il detto Principe con quattro dei signori Stati, et qualche <lb/>
altri di corte, che ho convitati con fine del servitio, et ripu-<lb/>
tatione della Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 10 febraro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="289r" facs="07_289r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="289v" facs="07_289v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prime </p>
<p>n° 87 fin 88 </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="089">
<!--
<p n="289vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>10 febraro 1619 ricevute a’ 27 detto </p>
<p>Haia. n° 87 </p>
<p>Sopra quanto ha scritto et scrive hora <lb/>
aspetta ordini. </p>
<p>Deputati a trattar seco trattano sopra <lb/>
l’ordine da darsi a’ capitani de’ vasselli <lb/>
et sopra corrispondenza di ministro. </p>
<p>Nel primo non sapendosi i fini dei Spagnuoli non possono <lb/>
saper che possi bisognar loro: che non <lb/>
sano come far capitar gl’avisi a’ capitani <lb/>
et può esser che siano sprovisti di <lb/>
monizioni viveri et altro. Che sono <lb/>
soliti dar gl’ordini precisi, et sopra l’aviso <lb/>
del secretario non sano come darli. </p>
<p>Risponde il secretario a tutti i punti. </p>
<p>Nel secondo capo dicono stimar propria <lb/>
la buona corrispondenza ma non intender <lb/>
quello si voglia inferire colla propositione <lb/>
fatta: che se la serenissima Republica vuol unirsi <lb/>
con loro si dichiari con maggior particolari. </p>
<p>Risponde il secretario non saper come <lb/>
esprimer più chiara la buona <lb/>
volontà per reciproca intelligenza <lb/>
mentre stima la missione di ministro <lb/>
la più facil stradda. </p>
<p>Replicano loro desiderarsi più <lb/>
aperta dechiaratione se si vuol unir <lb/>
portando che ’l Ministro servirà a <lb/>
semplice cerimonia né vi sarà <lb/>
riputatione se non v’è il fine certo <lb/>
di unirsi et insisteno sopra questa chiarezza <lb/>
perché di la si può dechiarir il modo <lb/>
di stringersi et assistersi. Et rispondendo <lb/>
il secretario col medesimo concetto di sopra dissero loro <lb/>
che non havendo altra espressione della volontà <lb/>
publica, deliberavano di scriver </p>
<p>L. C. X. R. </p>
<p n="289vA">———</p>
<p>a sua Serenità et risponder alla propositione <lb/>
per assicurarsi del senso della Republica <lb/>
et perché habbi a dar ordine di trattar <lb/>
che poi principiata la trattatione <lb/>
si saria poi divenuto al mezo <lb/>
che si sa ma a proposito: et <lb/>
dimandano sopra ciò il parer del secretario. </p>
<p>Rispose<ptr target="#tn19" n="19"/> che a lui non tocca <lb/>
dir ai signori Stati ciò che hanno a <lb/>
fare che havendo detto il senso <lb/>
pa[…]<ptr target="#tn20" n="20"/> tanto crede possa bastar <lb/>
con che si discioglie il congresso. <lb/>
Dicendo hariano fatta relatione <lb/>
et del risoluto saria avisato. <lb/>
Dice non saper habbiano stabilito alcuna <lb/>
cosa, di che seguirà darà aviso. <lb/>
Discorso fatto a parte: che <lb/>
mandando persona, a non seguendo <lb/>
alcuna cosa saria di disgusto <lb/>
et non seguirebbe il ben che si <lb/>
pretenda: et dice il segretario <lb/>
non veder speranza che sentino <lb/>
d’altra maniera. </p>
<p>Circa lo scriver a’ capitani dicono <lb/>
aspettar li deputati di Zelanda <lb/>
per risolver. Et così per l’instanza <lb/>
delle 4 navi doverà esser risolto <lb/>
la venente settimana. </p>
<p>Difficoltà diverse in haver le dette 4 navi <lb/>
discorso di Mauritio che siano <lb/>
meglio i vasselli piccoli dei grandi <lb/>
per vona<ptr target="#tn21" n="21"/> volontà di quei signori come <lb/>
interessare nel ben della Republica. <lb/>
Che dariano aiuti ma vorriano <lb/>
esser sicuri d’esser corrisposi <lb/>
Mauritio fa buoni uffici ma <lb/>
essorta haver alcuna cosa prima di resolver </p>
<p n="289vB">———</p>
<p>partiti publici […]<ptr target="#tn22" n="22"/> in Amsterdam fatti <lb/>
da’ Spagnuoli per vasselli da condur genti a <lb/>
Doncherchen. </p>
<p>Pensieri dei Stati per dove <lb/>
s’ habino a volger Spagnuoli. <lb/>
Ufficio fatto con li ambasciatori di Francia e Inghilterra. <lb/>
Discorso di non sfornir quelle <lb/>
parti di vasseli. </p>
<p>Espeditione da farsi alli arciduchi <lb/>
per reintegratione di danni ricevuti dopo <lb/>
la tregua. </p>
<p>Partenza del Chiaus, e doni fattili. <lb/>
Manda espositione di ambasciatori di Francia. <lb/>
Intentione del principe Henrico di <lb/>
haver carica come quella di Vademont. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="090" corresp="089" source="280r-281v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="090" corresp="089" >
<!--<p>Allegato I al n. 89 (cc. 280r-281v)</p>-->
<pb n="280r" facs="07_280r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Espositione delli ambasciatori di Francia fatta alli signori Stati Generali <lb/>
a’ 28 genaro 1619 </p>
<p>Signori <lb/>
noi vi habbiamo questi giorni passati proposto gl’avvisi, et consegli <lb/>
del Re nostro patrone sopra gl’affari presenti del vostro Stato, che <lb/>
noi credemo esser di tanta importanza, che voi li metterete in essecutione <lb/>
allhora che lo troverete più ispediente: ma havendo noi presentito <lb/>
che voi sete in termine di ordinar giudici ai vostri prigionieri, <lb/>
considerando l’importanza del fatto torniamo in quest’assemblea <lb/>
non per persuadervi discorsi, o argumenti, cosa alla quale da <lb/>
voi stessi dovete esser disposti, ma per essortarvi, et avvertirvi <lb/>
in conformità del commandamento che sopra ciò habbiamo havuto <lb/>
dalla Maestà sua di dar ordine, et tenir la mano, che ciò si faccia <lb/>
secondo la legge del vostro Paese, lasciando la conoscenza a <lb/>
cui di dritto ella appartiene, et che li giudici siano in persone <lb/>
così integre, et giuste, che ’l giudicio, che pronuntieranno sia <lb/>
un testimonio, et del giusto, et legitimo vostro governo, <lb/>
più tosto che un atto di possanza sovrana, che potrebbe <lb/>
accrescer il male, et il disordine dentro al vostro Stato. <lb/>
Lasciando adunque alle prudenze vostre di pesar l’altre ra-<lb/>
gioni, et considerationi, che caduno in questo proposito, vi diremo <lb/>
solamente voi havete a far render la giustitia al publico, <lb/>
et primieramente al vostro Stato; poi a quei prigionieri, li quali <lb/>
trovandosi colpevoli di tradimento, o conspiratione contra il <lb/>
Paese, si dice che le pene ordinarie delle leggi non sono sufficienti <lb/>
per punirli; ma se doppo una lunga<ptr target="#tn23" n="23"/> ricerca, et <lb/>
una essatissima inquisitione della loro vita, et attioni non si trovano <lb/>
caricati che de inditii, suspitioni, et presuntioni, non sarebbe <lb/>
ragionevole di leggiermente tirarli in crime di Stato, stante <lb/>
l’attioni humane sono soggette ad esser diversamente interpretate <lb/>
et ben spesso nella peggior parte. Questo fa, che in tal proposito
<pb n="280v" facs="07_280v" rend="0"/>
devono haver luoco l’equità, et la clemenza, le quali in cosa <lb/>
dubia sempre inclinano a favor delli accusati. Il Re nostro signore <lb/>
giudica, che per il bene, ripose, et sicurtà del vostro Stato voi <lb/>
così dobbiate usarne in questa causa, nella quale si tratta della <lb/>
vita, et dell’honore de’ vostri cittadini, et principali officiali <lb/>
del vostro Stato, li quali sempre si sono sempre molto ben compor-<lb/>
tati nelle loro cariche, et vi hanno resi notabili servitii, et delli <lb/>
quali sin qui l’attioni sono state irreprensibili: noi ve ne pre-<lb/>
giamo a nome del Re, per il dritto di aleanza, che voi havete <lb/>
colla Maestà sua, per la gloriosa memoria del fu Re suo padre <lb/>
et per l’affettione, che quel gran Principe ha transmessa per la <lb/>
vostra difesa, et protettione, dalla quale voi havete doppo il suo <lb/>
Regno sentiti li buoni effetti, et che la salvezza di lui pro-<lb/>
mette di continuarveli per lunghi anni. Noi vi pregiamo <lb/>
dico signori per le cose che dovete amare, et respettare di <lb/>
mostrarvi giusti verso questi prisionieri, et moderati all’essempio <lb/>
di quel gran Re vostro benefattore, che basta per infiniti altri <lb/>
nella vita del quale voi trovarete tanti eccelenti tratti di <lb/>
prudenza, dolcezza, et bontà verso li più criminali, et <lb/>
colpevoli, che voi non sapreste appligliarvi alla più sicura <lb/>
guida nella condotta de’ nostri affari<ptr target="#tn24" n="24"/>. Il che facendo voi <lb/>
darete prova a sua Maestà della stima che voi fate della sua amicitia. </p>
<p>Non trovate strano signori che ’l Re nostro patrone vogli entrar <lb/>
così avanti nella cognitione, et nel secro de’ vostri affari: <lb/>
perché non è per intraprender la vostra libertà, né sopra il poter <lb/>
assoluto che voi havete sopra li vostri sudditi, di che voi non havete <lb/>
a render conto a qualsisia, perché sua Maestà vorrebbe più tosto <lb/>
accresser, et augumentar, come<ptr target="#tn25" n="25"/> coll’aiuto et favor
<pb n="281r" facs="07_281r" rend="0"/>
del Re suo padre vi sete acquistati una tal auttorità; ma è <lb/>
per rendervi un officio di aleanza, et amicitia, che voi sapete <lb/>
non esser stata limitata con termini, et conditioni di un trattato <lb/>
ma essersi estesa anco più oltre per il vostro soccorso, et solevo <lb/>
così quando queste turbulenze, et divisioni sono sopravenute <lb/>
in questo Paese sua Maestà ha procurato di divertir gl’inconvenienti <lb/>
col mezo de’ suoi consigli, vi ha fatto propor li mezi di reu-<lb/>
nione, et riconciliatione, et toccan[te]<ptr target="#tn26" n="26"/> li prigionieri vi ha <lb/>
essortati di non permettere, che sia proceduta per violenza, o <lb/>
rigore, a fine di non far qualche gran motivo nel corpo del <lb/>
vostro Stato. Se vi è eccesso in questo, è in miglior parte, et per <lb/>
nostro vantaggio; et non dubitate, che gl’affari del vostro <lb/>
Stato non habbino a portarsi sempre meglio tanto et sì lon-<lb/>
gamente che sua Maestà s’interesserà al governo di esso. Quello che noi <lb/>
vi diciamo non è contrario alla sicurtà del vostro Stato; ma <lb/>
sono li mezi più certi di conservarla, et mantenerla. La <lb/>
sicurtà vostra consiste nell’unione delle vostre Provincie, <lb/>
nella pace, et concordia de’ cittadini, et nella benevolenza, <lb/>
et obedienza de’ sudditi verso li superiori, et magistrati. </p>
<p>Pigliate pensiero che ’l rigor d’una condanna non disunisca la <lb/>
provincia di Holanda, vedendo haver materia di dolersi <lb/>
che si vogli tentar contra li suoi dritti, et prerogative, poiché <lb/>
le<ptr target="#tn27" n="27"/> si levano quelli, che sino a quest’hora la hanno difesa. </p>
<p>La concordia dei cittadini senza dubio alcuno si turberà, et <lb/>
altererà per il resentimento che ne haveranno li parenti, et <lb/>
amici delli condannati; et non vi è cosa, che aliena più la <lb/>
benevolenza dei popoli, che la paura, et l’austerità, della quale <lb/>
la vostra Natione è più difficile a patientare, che qualsisia altra. </p>
<pb n="281v" facs="07_281v" rend="0"/>
<p>Abbracciate adunque signori questi avvisi salutiferi che<ptr target="#tn28" n="28"/> procedano<ptr target="#tn29" n="29"/> dalla <lb/>
pura<ptr target="#tn30" n="30"/>, et buona volontà che ’l Re vi porta, et non per solicita-<lb/>
tioni o importunità di questi prigionieri, meno per fattione, <lb/>
o qualsisia passione, se non per veder il vostro stato in pace, <lb/>
et riposo, et così ben fermato, che niun accidente lo possi <lb/>
scuoter. Il che non la paura, non la prigionia, non l’essecu-<lb/>
tioni sanguinevoli faranno; ma lo faranno gl’effetti tutti <lb/>
contrarii, solleveranno li vostri popoli, reimpiranno lo Stato <lb/>
vostro di confusione, et rinverseranno l’auttorità publica <lb/>
essendo impossibile per natura che una potenza fondata sopra la <lb/>
forza, et<ptr target="#tn31" n="31"/> l’esser astretto possi esser di durata. </p>
<p>Questi consegli vengono di Francia, di dove mai vi è arrivato <lb/>
né male, né danno veruno, ma ogni bene, et ogni felicità, <lb/>
soccorso, et assistenza d’huomini, et di denaro al vostro bisogno, <lb/>
amicitia, buon comercio, et vicinanza, che sua Maestà continuerà volontieri <lb/>
verso di voi, purché voi non lo impedite dalla parte vostra. </p>
<p>Segnata <lb/>
J. de Bumerii du Maurier<ptr target="#tn32" n="32"/> </p>
<p n="281vD">———</p>
<p>Espositione delli ambasciatori di Francia </p>
<p>nella prime<ptr target="#tn33" n="33"/> n° 87 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="091" corresp="089" source="282r-283v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="091" corresp="089" >
<!--<p>Allegato II al n. 89 (cc. 282r-283v; traduzione di cc. 287r-288v)</p>-->
<pb n="282r" facs="07_282r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Memorie dei punti, et compianti rappresentati nell’assemblea <lb/>
delli signori Stati Generali de’ Paesi Bassi uniti a’ 25 del mezo di <lb/>
genaro 1619 dalli deputati delli colleggi delle amiralità di <lb/>
Rotterdam, et Amsterdam a fine che sopra di essi possi esser <lb/>
proveduto, et dato ordine opportune per prevenir, et evitar <lb/>
tutti li disordini, et confusioni, et che la serenissima republica di <lb/>
Venetia possa tirar il sevitio et frutto dalla flotta il <lb/>
quale è aspettato, et desiderato da lei, et sia conservato l’<lb/>
honore, et reputatione delli detti signori Stati, et di questi paesi dati nella <lb/>
mani del signor Suriano residente per nome della detta <lb/>
serenissima Republica appresso li detti signori Stati affine di procurar l’effetto <lb/>
di essi. Questo di tre di febraro mille sei cento et dieci nove. </p>
<p>Priemieramente che li detti signori Stati si compiaciano di avvisare, et dar ordine che ’l <lb/>
amiraglio Kerckhoven, con gl’altri capitani possino trattenersi senza compianti <lb/>
toccante li viveri de’ matelotti, et soldati in conformità del 14<hi rend="superscript">mo</hi> articolo <lb/>
della loro istruttione; per il quale viene ad essi promesso, che quando li <lb/>
loro viveri compri in questi paesi saranno consumati, che haveranno tanto più <lb/>
quanto sarà trovato convenire, il che Suriano li capitani che deve esser per il <lb/>
meno tre o quattro grossi per ciascheduno huomo per giorno a cominciar dal <lb/>
primo di novembre passato. </p>
<p>Parimente che la serenissima Republica facci pigliar deligente cura come noi facciamo <lb/>
qui verso gl’amalati, feriti, et stropiati, et che quelli habbino ad esser trottati <lb/>
et accommodati, di vivande, et altro con ogni discretione, et ragionevolmente <lb/>
poiché è stato bisogno prometterli per atto spetiale primo che si habbino <lb/>
voluto lasciare inbarcare, che si<ptr target="#tn34" n="34"/> lascieranno<ptr target="#tn35" n="35"/> ritornar a casa così tosto <lb/>
che non saranno ben trattati </p>
<pb n="282v" facs="07_282v" rend="0"/>
<p>Et quanto al loro pagamento essendo li colleggi dell’Amiralità solecitati per<ptr target="#tn36" n="36"/> esse <lb/>
per tanto ricercano che habbi ad esser sopra ciò presa, et data tal regula <lb/>
che li capitani et matelotti possino haver il loro bisogno et così anco esser qui <lb/>
contente le loro donne della medesima maniera che si accostuma di fare <lb/>
et uscire con li vasselli di questi paesi per il che è necessario, che si <lb/>
habbino ogni mese o ogni doi mesi li rolli delle mostre. </p>
<p>Et perché si è similmente promossa questione intorno la differenza del prezo <lb/>
et corso del denaro a Venetia et qui; tanto più ha causato il grande <lb/>
alzamento di esso che si vede giornalmente a Venetia è necessario che si habbi <lb/>
risguardo sopra il 15<hi rend="superscript">mo</hi> articolo della loro instruttione che porta che lo <lb/>
scudo sarà contato ad denaro corrente a ragion di cinquanta piacchi di questi <lb/>
paesi. </p>
<p>Di più vi è grande indolgenza perché facendosi li soldati che si mettino sopra <lb/>
li vasselli le loro proprie spese, et che bisogna che li matelotti li provedino <lb/>
di aqua fresca di fuoco, et altre necessità et che li medesimi causano gran <lb/>
fettore, et sporchezzo dentro li vasselli, di modo che l’amiral Kerckhoven <lb/>
con sue lettere di 29 di novembre passato faceva mentione, che si trovavano <lb/>
sopra li lor vasselli da cinquanto amalati, et quelli tanto deboli, che mal <lb/>
commodamente potrebbono governar li vasselli, et che vedevano la ruina loro <lb/>
inanti li occhi se dovessero ritornar nei vasselli a che pareva che il <lb/>
Generale, et il Consiglio inclinasse. </p>
<p>Onde tutti<ptr target="#tn37" n="37"/> insieme pregano instantamente di poter ritornar a casa gl’uni senza <lb/>
eccettione alcuna, et gl’altri se non sarà remediato il tatto come conviene. </p>
<p>Che dove esser anco considerato, et posto ordine per avi[s]are<ptr target="#tn38" n="38"/> a tutte le indolg[enze]<ptr target="#tn39" n="39"/> <lb/>
di qua, et è che li colleggi ognuno per la parte loro possino esser <lb/>
in tempo proveduti di denaro per poter far li pagimenti<ptr target="#tn40" n="40"/> necessarii <lb/>
et che li habbi a restar sempre qualche avanzo per sodisfar a qualche minuto. </p>
<pb n="283r" facs="07_283r" rend="0"/>
<p>Li detti signori Stati Generali raccomandano ancora seriosamente alla serenissima republica <lb/>
di Venetia in conformità di qualche lettere precedente scritte da essi a <lb/>
sua Serenità che Elias Trip, et Louys di Geer habitanti, et mercanti della <lb/>
città di Amsterdam possano esser pagati delle armi che hanno transportati <lb/>
a Venetia in conformità del contratto, che hanno fatto col conte di Levensteyn <lb/>
le quali con saputa di lei sono state di la disimpacchetate<ptr target="#tn41" n="41"/>, et distribuite <lb/>
alli soldati del reggimento del detto signor Conte il quale altrimenti doveva esser <lb/>
armato della detta serenissima Republica. </p>
<p>Di maniera che per questo rispetto ella ha acconsentito, et approbato la detta <lb/>
consegna, et questo tanto maggiormente quanto, che ha havuta conoscenza <lb/>
che le dette arme non erano state pagate. </p>
<p>Medesimamente ancora perché hanno fatto dire ai supplicanti che si ribattevono <lb/>
le dette arme per cadaun mese al loro profito il che ripagna <lb/>
direttamente a quello che la detta Republica sustiene al presente cioè <lb/>
ch’ella habbi pagato la provisione di detti armi al detto signor conte di <lb/>
Levensteyn come anco al loro prima promessa sottenendo di più al <lb/>
presente, che hanno pagato più al detto Conte di quello che se gli <lb/>
doveva et che per tanto il ribatter è stato fatto a suo proprio <lb/>
profito il che non può haver luoco secondo il dritto, et la ragione <lb/>
mostra la detta promessa. </p>
<pb n="283v" facs="07_283v" rend="270"/>
<p>Alcuni punti proposti et raccord-<lb/>
ati dalle Amiralità intorno <lb/>
alle 12 navi </p>
<p>Nel n° 85<ptr target="#tn42" n="42"/> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="092" corresp="089" source="285r-286v, 284r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="092" corresp="089" >
<!--<p>Allegato III al n. 89 (cc. 285r-286v, 284r-v)</p>-->
<pb n="285r" facs="07_285r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Translato di una lettera dall’amiraglio Kerckoven scritta <lb/>
da Corfù a’ 14 novembre 1618 </p>
<p>Fin adesso non ho potuto ottener assignatione del mio soldo o salario <lb/>
manco ricompensa o restauratione delli danni che li capitani et padroni delle navi <lb/>
hanno havuto tanto nell’incontro di Gibilterra come per li calli estremi della <lb/>
strada et per le ultime tormente et fortuna di vento et mare patiti <lb/>
in golfo il mese passato che si dannificò gran quantità di pisse di biscotto <lb/>
et altri viveri, et mi pare che questi signori non determino dar alli capitani un <lb/>
bezzo. </p>
<p>D’avantaggio habbiamo dimandato haver qualche cosa di più sopra ogni marinaro <lb/>
per le spese di bocca per esser li nostri viveri di Hollanda quasi consumati <lb/>
tanto per haver fatte le spese di bocca alli soldati cinque mesi, et alli nostri <lb/>
marinari otto mesi che forneranno<ptr target="#tn43" n="43"/> di hoggi in tre giorni alli sette di questo <lb/>
mese che sono in tutto tredeci mesi dicendo che per otto gazette<ptr target="#tn44" n="44"/> che fanno sei <lb/>
piacchi possiamo ben far le spese et li capitani fanno conto che di hoggi in <lb/>
avanti haveranno bisogno di dodici gazette per l’ordinaria spesa dei marinari </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>cioè di pane una libra al giorno, vual</p></cell>
<cell><p>2 gazette </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>di carne, una libra et meza mancando pisse</p></cell>
<cell><p>3 gazette </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>di vino un bocale per huomo</p></cell>
<cell><p>3 gazette </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>di minestra per huomo</p></cell>
<cell><p>1 gazetta </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>di oglio, et formaggio</p></cell>
<cell><p>1 gazetta<ptr target="#tn45" n="45"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>di sale refriscamenti di naranze verse et<ptr target="#tn46" n="46"/> risi al giorno <lb/>
con altre piccole spese</p></cell>
<cell><p>1 gazetta </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>per<ptr target="#tn47" n="47"/> legnami pignate et calchiere raccomandar <lb/>
delle botte di aqua et altre spese</p></cell>
<cell><p>1 gazetta </p></cell>
</row>
<row>
<cell><p>summa</p></cell>
<cell><p>12 gazette </p></cell>
</row>
</table>
<p>Et quando si mangiasse et non facesse più di spesa di che dieci gazette sono <lb/>
sette piacchi et mezo che haverà il capitano per la sua fatica? Niente? Di sorte <lb/>
che loro scrivano et pregano tutti alli signori dell’Amiralità che li piaccia <lb/>
favorirli con lettere che possono haver avantaggio delle dette spese o altrimenti <lb/>
esser licensiati et ritornare al Paese perché fanno conto che per esser la
<pb n="285v" facs="07_285v" rend="0"/>
moneta montata di prezzio il scudo a otto lire che li fu promesso a cinquanta <lb/>
piacchi che fanno doi fiorini et mezo et adesso val qui doi fiorini va <lb/>
di differemza in cento piacchi vinti di danno che importa il quinto <lb/>
di sorte che in luoco di sei piacchi non haveressimo che quattro piacchi <lb/>
et dodici denari dal passato et perderissimo a vinti per cento, et per <lb/>
l’avenire perderissimo quattro piacchi per testa cosa che non è <lb/>
ragionevole né conveniente servire, et aventurar<ptr target="#tn48" n="48"/> la vita con perdita <lb/>
del suo Vossignoria quanto prima con quelli signori dell’Amiralità scrivino <lb/>
al serenissimo Senato et a questi signori il General da Mar proveditori et <lb/>
rettori dell’armata che raccomandano le cose delli detti capitani, o <lb/>
che licentino li capitani li quali anco murmiranno per haver <lb/>
compro il vino oglio acetto, et biscotto a credito di sue mano <lb/>
dicendo che gli mercadanti per il montare del denaro, et per non <lb/>
haver denari contanti lor stimano la robba di più. Io ho fatto <lb/>
l’ufficio di fedel servitore di San Marco tenendoli in buona <lb/>
devotione con buone parole et dandole speranra di recompenza di <lb/>
tutto, et anco alli marinari che volevano haver denari, del servitio <lb/>
passato et per esser al presente la moneta scarsa o manchante <lb/>
non sia potuto accommodar lor desiderio, et ho tenuto il tutto in <lb/>
ordine fin adesso ma loro fra sé stesse mormorano assai di tanto <lb/>
ho avvisato li signori dell’Amiralità a fin che parlano con vostro Signore, et <lb/>
mettino ordine a tutto scrivendo con instantia al serenissimo Senato <lb/>
per evitar qualche disordine<ptr target="#tn49" n="49"/> o amutinatione<ptr target="#tn50" n="50"/>, interim non <lb/>
mancarò di trattenerli in ufficio come ho fatto fin adesso con il favor <lb/>
divino, et vostro Signore mi perdoni che importuno con queste picciole <lb/>
lamenattione perché non habbiamo altro <lb/>
ricorso che a vostro Signore et <lb/>
a quell’illustrissimi signori dell’Amiralità come nostri patroni, et protettori <lb/>
et come li capitani non intendino la lingua, et per tanto non hanno accesso
<pb n="286r" facs="07_286r" rend="0"/>
et che tutto passa per la mia mano vedo che mi hanno suspetto o almeno <lb/>
pensano che non fo assai il mio dovere di procurare li suoi negotii <lb/>
non considerando che li suoi sono miei<ptr target="#tn51" n="51"/> rispetto che ho una conditione <lb/>
con loro. </p>
<p>Anco piaccerà a vostro Signore con quelli signori dell’Amiralità scriver all’illustrissimo <lb/>
signor General da Mare proveditori, et rappresentanti di sua Serenità che <lb/>
non permettino<ptr target="#tn52" n="52"/> che il signor Colonello con li suoi capitani li paghino, et <lb/>
mettino in conto il ducato di sei lire, et doi gazette, che val <lb/>
quaranta sei piacchi et mezo et adesso è prontato a sette lire, et <lb/>
doi gazette per cinquanto quattro piacchi perché li capitani hanno <lb/>
fatto disconto a fiorini, et trovamo che ’l detto Colonello è debitore <lb/>
di 30139 fiorini delle quali desideramo esser pagata in Hollanda <lb/>
della rimessa fatta col Nicolo Hamel a cinquanta piacchi il <lb/>
scudo in conformità dell’ultimo articolo 16<hi rend="superscript">mo</hi> delle capitolationi <lb/>
o instruttioni nostre perché non è ragione che perdiamo<ptr target="#tn53" n="53"/> a <lb/>
vinti per cento, et qua il detto signor Colonello con li detti capitani <lb/>
resti con li detti guadagni secondo habbiamo scritto alli illustrissimi signori <lb/>
dell’Amiralità con Nicolo Hamel a’ 20 di ottobre. </p>
<p>Toccante li rolli ho parlato con li capitani et mandaranno quanto primo col <lb/>
favor divino io ho dato assignatione di alcuni officiali che sono sopra <lb/>
la mia nave vidi<ptr target="#tn54" n="54"/> supplicando alli signori di voler dare alle loro moglie <lb/>
a chi una a chi doi mesate et tre vostro Signore si serva di permetter che <lb/>
habbino contento. </p>
<p>Siamo qui a Corfù aspettando denari et habbiamo più di quattro cento <lb/>
amalati<ptr target="#tn55" n="55"/> nella nostra armata delle dodici navi ma lodatato<ptr target="#tn56" n="56"/> il <lb/>
Dio beneditto cominciano a guarire a poco a poco se havessimo denari <lb/>
da poterli soccorrer et darli alle volte un scudo per comprar un puoco <lb/>
di rinfriscamento credo che sariano più tosto guariti; per avviso <lb/>
vostra Signoria mi facci favore scriver di nuovo a sua Serenità et al nuovo eletto <lb/>
Generale a fin che mio<ptr target="#tn57" n="57"/> salario sia fatto et assignato secondo il mio fedel servitio
<pb n="286v" facs="07_286v" rend="0"/>
che da huomo de bene dichiaro che merito ben trecento scudi secondo <lb/>
il fastidio et opera che ho con tutti li capitani a governarli con li marinari <lb/>
et a procurar li loro negotii denari vini et altri viveri tutto lo rimetto <lb/>
alla buona volontà di sua Serenità. </p>
<p>Seguita et replica nelle stesse lettere. </p>
<p>Per le mie precedenti ho avisato che il signor Colonello colli suoi capitani <lb/>
determinano pagar a noi altri con ducati che al mese di luglio <lb/>
valevano sei lire et quattro soldi: che facevano quaranta <lb/>
sei piacchi et mezo, et da poi sono montati a sette lire et <lb/>
quattro soldi, che vagliano cinquanta quattro piacchi, che va <lb/>
a dire quendici per cento, et così l’ho fatto metter in conto <lb/>
al commissario generale l’illustrissimo signor Augustin Michiel, che per <lb/>
tanto vostra Signoria con <lb/>
qui signori illustrissimi dell’Amiralità di scriver <lb/>
tanto al serenissimo Senato che al General da Mar gl’illustrissimi <lb/>
signori proveditori, et publici rappresentanti, che sue Signorie non <lb/>
permettano che a noi sia fatto torto noi atri non havemo <lb/>
accordato col signor Colonello né colli suoi capitani ma con vostra Signoria <lb/>
et colli signori dell’Amiralità a sei piacchi per testa, per <lb/>
soldato, et per l’obligatione et questa memoria consta che <lb/>
debiamo havere trenta nove mille cento et trenta nove fiorini <lb/>
et sei piacchi commandi vostra Signoria dar la detta summa a quelli <lb/>
signori dell’Amiralità, che essi faranno disconto con noi, che noi <lb/>
non habbiamo da far con il detto signor Colonello né li suoi capitani <lb/>
ma con vostra Signoria che lo ha promesso in conformità delle nostre <lb/>
capitulationi et instruttioni le qualli fanno mentione che in <lb/>
Hollanda si saranno<ptr target="#tn58" n="58"/> contati i denari a cinquanta piacchi per <lb/>
scudo perché havendo da ricever da moneta al preccio corretto <lb/>
qui perderessimo a vinti per cento, et in luogo di guandangiare<ptr target="#tn59" n="59"/> <lb/>
perdere cosa che non è raggionevole, resta confidato che vostra Serenità <lb/>
come nostro patron, et protettore scriverà in favor nostro affine o <lb/>
che non sia fatto torto alli detti capitani et non servendo etc. </p>
<pb n="284r" facs="07_284r" rend="270"/>
<p>Translato della lettera <lb/>
dell’amiraglio Kerckoven </p>
<p>nel n° 89 </p>
<pb n="284v" facs="07_284v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="IV" n="093" corresp="089" source="287r-288v" >
<div type="main" facs="main text of attachment IV" n="093" corresp="089" >
<!--<p>Allegato IV al n. 89 (cc. 287r-288v; traduzione a cc. 282r-283v; copia di cc. 267r-270v)</p>-->
<pb n="287r" facs="07_287r" rend="0"/>
<head>main text of attachment IV</head>
<p>Memoire des points et plaintes<ptr target="#tn60" n="60"/> <lb/>
remoustrez en l’assemblée de messeigneurs <lb/>
les Estats Generaulx des Pays Bas Uniz <lb/>
le xxv<hi rend="superscript">e</hi> jour du mois de Janvier 1619 par <lb/>
les deputez des collieges des admiraultez <lb/>
de Rotterdam et Amstelredam, à ceste <lb/>
fin que sur iceulx pourroit ester pourveu <lb/>
et donné ordre en temps affin de prevenier <lb/>
et eviter tous disordres et confusions, et <lb/>
que la serenissime republique de Venise <lb/>
puisse tirer la service et fruict de la <lb/>
flotte qu’icelle en attend, et espere, et <lb/>
soit conservé l’honneur, et reputation des dicts <lb/>
seigneurs Estats et de ces pays delibures <lb/>
es mains du seiur Suriano resident prez <lb/>
les dicts seigneurs Estats de la part de <lb/>
la dicte serenissime Republique, affin de <lb/>
moyonner le redres d’iceulx le troisiesme <lb/>
jour du mois de feburier 1619. </p>
<p>Preimierement qu’il plaise ausudits seigneurs Estats adviser, <lb/>
et donner ordre que l’admiral <lb/>
Kerckhoven, avec les aultres <lb/>
capitaines puissent demoeurer sans palintes, touchant le <lb/>
pain de bouche des matolots, et soldats, suivant le quatorsieme <lb/>
article de leur instruction, par le quel il leur est promiz <lb/>
que quant leurs vivres achaptez en ces Pays seront <lb/>
consumez qu’ils auront autant plus que sera trouvé <lb/>
convenir, ce que les capitaines escripvent que doibt <lb/>
estre pour le moins trois à quatre gros pour chascun <lb/>
homme par jour, à commencer de le premier de novembre <lb/>
dernier. </p>
<p>Notammente aussy que la serenissime Republicque face <lb/>
prendre soigneux regard, ainsi que nous faisons ici <lb/>
à l’endroict, les malades, blessez <lb/>
et assoulez, et qu’iceulx <lb/>
puissent estre traictez, et accommodez des viandes, et autrement
<pb n="287v" facs="07_287v" rend="0"/>
avec toute discretion, et raisonnablement d’aultant que l’on leur <lb/>
à fallu promectre par acte special devant qu’ils se sont voulez <lb/>
laisser embarquer. Qu’on les laissera retourner au logys <lb/>
aussy tost qu’ils ne seront bien traictez. </p>
<p>Et touchant leur payement, comme les collieges des <lb/>
Admiraultez se trouvent sollicitez pour jcelluy, si demandent <lb/>
ils qu’il puise la dessus estre prins, et donne tel reglement <lb/>
que les capitaines, et matelots puissent avoir leur besoing, <lb/>
et aussy leurs femmes ny estre contentez tout ainsy que l’on <lb/>
est accoustumé de faire et user à l’endroict les navires de <lb/>
ces Pays, à quelle fin il est necessaire que l’on aye tous <lb/>
les mois ou deux mois les rolles des <lb/>
monstres. </p>
<p>Et d’aultant qu’il est aussy meu question touchant le <lb/>
different pris, et cours de l’argent à Venise, <lb/>
et icy de tant <lb/>
plus, à cause du grand haulsement d’jcelluy qui se voit <lb/>
journellement, à Venise. Il est necessaire qu’il soit prins <lb/>
regard sur le xv article de leur instruction, qui porte que <lb/>
l’escu sera compté argent courant, à raison de cincquante <lb/>
patars de ces pays. </p>
<p>D’avantage l’on se plaint fort de ce<ptr target="#tn61" n="61"/> que les soldats que <lb/>
l’on mect sur les navires font leurs propres despens, et qu’il <lb/>
fault que les matelots les pourvoyent d’eau fraiche, <lb/>
bruslage, et autres necessitez, et qu’iceulx occasionnent <lb/>
grande puanteur, et ordure deans les navires, voires tellement <lb/>
que l’admiral Kerckhoven par ses lettres du xxiiii de <lb/>
novembre dernier faict mencion qu’ilz avoient lors bien <lb/>
cincq cens malades sur leurs navires, et jceulx tant<ptr target="#tn62" n="62"/> <lb/>
foibles, que malaisement ilz pourroient gouverner les <lb/>
navires, et qu’il voioit leur ruine devant les<ptr target="#tn63" n="63"/> <lb/>
yeulx s’ils deburont retourner aux navires, à quoy il <lb/>
sembloit que le General, et Conseil inclinoient. </p>
<pb n="288r" facs="07_288r" rend="0"/>
<p>De maniere, qu’ils prient tous ensemble fort iustamment <lb/>
affin de pouvoir returner au logys <lb/>
les uns sans aulcune <lb/>
exception, et aultres s’il ne<ptr target="#tn64" n="64"/> seroit à tout remedié <lb/>
comme il convient. </p>
<p>Qu’il doibt aussy estre consideré, et donné ordre, affin <lb/>
d’obvier à toutes plaints par de ça, que les collieges <lb/>
respectivement puissent estre à temps pourveuz d’argent, <lb/>
pour pouvoir faire les payements necessaires, et qu’il <lb/>
leur puisse tousiours demoeurer quelque advance pour <lb/>
furnir à quelques minutez. </p>
<p>Les dits seigneurs Estats Generaulx recommandent encore <lb/>
serieusement à la serenissime republicque de Venise, en <lb/>
conformité de quelques precedents lettres par eulx <lb/>
escriptes à sa Serenité, que Elias Trip, et Louys de <lb/>
Geer habitans, et <lb/>
marchants de la ville d’Amsterdam <lb/>
puissent estre payez des armes qu’ils ont transportez <lb/>
à Venise hors du contract qu’ils ont faict avec le conte <lb/>
de Leeveesteyn, les quelles du sceu d’icelle ont esté <lb/>
illecq despacquettez et distribuez aux soldats du <lb/>
regiment du dict seiur <lb/>
Conte, le quel aultrement la <lb/>
dite serenissime <lb/>
Republicque debuoit armer. </p>
<p>De maniere que en ce regard icelle a adboné, et approuvé <lb/>
la dicte livrance, et cela de tant plus qu’icelle a eue <lb/>
cognoissance que les dites armes n’essoyent encore payez. </p>
<p>Mesme aussy parce qu’ilz ont faict dire aux suppliants <lb/>
que l’on rabattoit les dites armes par chasque mois à leur <lb/>
proffyt, ce que repugne directement à ce que la dicte </p>
<pb n="288v" facs="07_288v" rend="0"/>
<p>Republicque soustient maintenat seavoir qu’icelle auroit <lb/>
payé le provenu des dictes armes au dcit seiur conte de Leeuvesteyn <lb/>
comme aussy de mesmes à leur premier promesse soustenaus <lb/>
encore à present qu’ils ont plus payé à icelluy Conte <lb/>
que ne luy competoit, et que partant ils ont faict le <lb/>
rabat à leur propre proffict, ce que ne peut avoir <lb/>
lieu selon droict, et raison contre la dicte promesse. </p>
<p n="288vB">———</p>
<p>Punti proposti e raccordati <lb/>
dalli signori delle Amiralità toccanti <lb/>
le 12 navi. In francese </p>
<p>nel n° 85<ptr target="#tn65" n="65"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Open parenthesis is not followed by a corresponding close parenthesis.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "dei concetti" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "preso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-ò" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by deleted text.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-o-" corrected above -"a-."</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "o-" corrected above "u-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> This "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> First "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Precedes "Lui" crossed out; "R-" corrected above "r-."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Seal.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "inquisitione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Followed by "l’ha aiuta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Ink stain.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Precedes "g"- crossed out; -"e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "-a-" corrected above "-e-; -o" corrected above "-do" crossed out; followed by "con" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Precedes "una" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-e-" corrected from "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> First "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "-a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> Followed by "legiami" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> Followed by "o mutinatione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> "-i-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn54"><p><hi rend="footnote">54</hi> "-d-" corrected from "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn55"><p><hi rend="footnote">55</hi> Precedes "di" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn56"><p><hi rend="footnote">56</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn57"><p><hi rend="footnote">57</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn58"><p><hi rend="footnote">58</hi> "-no" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn59"><p><hi rend="footnote">59</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn60"><p><hi rend="footnote">60</hi> Followed by "remoustrez" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn61"><p><hi rend="footnote">61</hi> Followed by "-s" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn62"><p><hi rend="footnote">62</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn63"><p><hi rend="footnote">63</hi> Followed by "jeulx" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn64"><p><hi rend="footnote">64</hi> Followed by "soit" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn65"><p><hi rend="footnote">65</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
