<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.045 date 1619-02-17</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">045</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 292r-296v, 301r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">292r-296v, 301r-v, 297r-v, 300r-v, 298r-299v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Members of Admiralties have gathered in The Hague, Suriano will informs that the the complaints from the captain of twelve ships is baseless and he is waiting to hear whether he will be allowed to rent four merchant ships. Caladrini is busy speeding up the armament of these ships and waiting for Pach to raise 100 bombardiers. He had conversation with Maurice about further union and has been approached by Adriaan Pauw and more about prince Henry of Nassau’s conditions to serve in Venetian army. Two documents attached: a copy of memorial presented to the States General by Suriano and a copy of a ’biglietto’ send to Suriano about Hendrick of Nassau</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1619-02-17">17 febbraio 1619</date>
            <num>095, 096, 097</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="095">
<div type="main" facs="main text of letter" n="095">
<!--<p>17 febbraio 1619, L’Aia (cc. 292r-296v, 301r-v)</p>-->
<pb n="292r" facs="07_292r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>n° 89 sola </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>opportunamente mi sono pervenute<ptr target="#tn1" n="1"/> le lettere della Serenità vostra del primo <lb/>
del presente coll’informationi dell’illustrissimo signor Capitano delle navi armate <lb/>
taccanti le dodici di questo Paese. Mi valerò di esse di quella <lb/>
maniera, che da lei mi viene commandata, et per assopir anco <lb/>
li lamenti, et le querele, che prima dell’arrivo di queste mie <lb/>
haverà ella inteso haver quei capitani fatti pervenir all’orrec-<lb/>
chie di questi signori con disavantaggio grandissimo del publico. </p>
<p>Sino a quest’hora con doi o tre che ho incontrati non <lb/>
ho mancato di dirne qualche cosa; ma già che si trovano qui <lb/>
al presente li deputati delle Amiralità procurerò esser con <lb/>
quelli delle tre di questa Provincia per renderli capaci <lb/>
del poco fondamento dei compianti di quei capitani, et della <lb/>
realtà, et sincerità, colla quale procederà sempre quella <lb/>
serenissima Republica, et forse non haverò in questo gran fatica <lb/>
poiché mi fu hieri detto da un signore, che<ptr target="#tn2" n="2"/> alli signori di <lb/>
Amsterdam era venuto qualche avviso che conforma<ptr target="#tn3" n="3"/> con <lb/>
quelli della Serenità vostra sopra che mi aggiunse, che coll’occasione <lb/>
di esser stato rescritto all’Amiraglio mandandogli quanto <lb/>
era stato trattato meco per servitio loro, li havevano fatta <lb/>
una gran amonitione scrivendogli, che doppo ricevuti li <lb/>
loro compianti havevano havuti avvisi, che per loro falta <lb/>
succedevano dei disordini nell’armata, et che li stessi loro <lb/>
matelotti si lamentavano del mal trattamento che havevano <lb/>
da essi capitani tanto di viveri, che d’altro. Il che mi farà <lb/>
forte nel mio ufficio: che porterò nondimeno con quel termine <lb/>
che mi viene prescritto da lei, et procurerò che siano rinovati <lb/>
ordini tali ai capitani, che sappino come doveranno governarsi
<pb n="292v" facs="07_292v" rend="0"/>
nell’avenire. Sento ramarico estremo che debba ella sempre provar <lb/>
di simil disturbi da genti, che escono da questo Paese tutto con-<lb/>
trario a quello che mi credevo di quelle dodici navi in particolare <lb/>
et provo grandissimo discontento, che l’illustrisimo signor Capitano mostri restar <lb/>
così mal contento della qualità dei marinari, che mi fa creder <lb/>
che li capitani habbino usata qualche furberia o nell’uscir <lb/>
da questi porti o stando a Plemua in Inghilterra ove si tratte-<lb/>
nero per buon pezzo, perché alla mostra nelle navi non erano <lb/>
tanti giovani certo quanto quell’illustrissimo signore scrive, dicendo <lb/>
haver trovati la metà dai dieci fino alli 18 anni, questo <lb/>
è vero che li signori dell’Amiralità, di quei giovani, che erano <lb/>
lì stimorono per buoni, pronti, et atti al servitio. Nelle <lb/>
quattro navi, che deverò armare non mancarò di haver <lb/>
l’occhio, et poner diligenza a diligenza perché la Serenità vostra <lb/>
non sia defraudata. </p>
<p>L’instanza per queste quattro navi fu rimessa alli signori delle <lb/>
Amiralità. Tutte per dirne il loro parere, tanto anco per <lb/>
l’ordine ai capitani delli loro vasselli da guerra, et <lb/>
perché le dodici navi possino ancor per altri sei mesi esser <lb/>
trattenute in suo<ptr target="#tn4" n="4"/> servitio. </p>
<p>Parmi che per questo non siano per metter difficoltà; quanto <lb/>
all’ordine ai capitani non sano come accommodarsi perché <lb/>
una tal dichiaratione darebbe materia a’ Spagnoli di <lb/>
arrestar quante navi sono in Spagna, et far<ptr target="#tn5" n="5"/> notabil[e]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
pregiudicio al servitio tanto della Serenità vostra; che di questi Stati <lb/>
ommesso il particolar de’ mercanti interessati, et per le quattro <lb/>
navi s’inscuseranno per haverne poche nel Paese, et che per
<pb n="293r" facs="07_293r" rend="0"/>
rinforzar il capitan Quast allo stretto mentre è di ritorno <lb/>
il capitan<ptr target="#tn7" n="7"/> Moy Lambert converranno ispedirne alcune <lb/>
al<ptr target="#tn8" n="8"/> qual proposito mi disse il signor principe Mauritio col quale <lb/>
fui hoggi quarto giorno, che era grandissimo desiderio in tutti <lb/>
questi signori di far servitio alla Serenità vostra et che conoscevano <lb/>
gl’interessi di lei esser uniti con li proprii; ma che li <lb/>
rispetti sudetti li ritenevano per non apportar maggior pre-<lb/>
giudicio di quello si potesse sperar di beneficio: tuttavia <lb/>
che quanto all’ordine per li capitani si haverebbe potuto <lb/>
pensar meglio, et al partir dell’altre navi per andar ad <lb/>
aggiuntarsi col Quast darsi forse qualche ordine, che <lb/>
havesse servito alla commune intentione. Io dissi a sua Eccellenza <lb/>
che quanto era stato avvertito da vostra Serenità, tutto era per <lb/>
commune servitio, et per sostentar li communi interessi, <lb/>
et come scoprivo esser preveduti dalla prudenza di lei; <lb/>
così doveva haver a cuore questa, et ogn’altra cosa che <lb/>
havesse stimata propria, et profittevole per l’uno, et <lb/>
l’altro Stato; et di nuovo le raccommandai questo negotio <lb/>
et ho<ptr target="#tn9" n="9"/> poi saputo, che ne ha discorso con alcuni dell’<lb/>
assemblea, et incaricatoli con affetto di haver a cuore <lb/>
questi affari, et devenirne a<ptr target="#tn10" n="10"/> risolutione<ptr target="#tn11" n="11"/> propria. </p>
<p>Ho cavato che mi sarà permesso prender navi mercantili <lb/>
ma ancor non si è risoluta alcuna cosa con quanto habbi <lb/>
solecitato, et instato tutti questi giorni passati tanto in particolare che<ptr target="#tn12" n="12"/> in <lb/>
publico lasciandone mercordì memoriale, del quale secondo <lb/>
il commandamento di lei ne invio qui la copia, come farò da <lb/>
mo innanti di quello lascierò in scritto se ben può esser
<pb n="293v" facs="07_293v" rend="0"/>
certa che userò in sostanza li medesimi concetti, et le stesse parole <lb/>
che da lei mi saranno detate. Ben riverentemente la prego, <lb/>
che perché io mi conformi in tutto, et per tutto colla sua <lb/>
sapientissima volontà mi commandi distintamente, et precisamente <lb/>
quello che doverò dir in voce, o lasciar in scritto: poiché tutti <lb/>
li ministri che resiedono appresso questi signori sono sottoposti a <lb/>
questo di dar per scritto quanto pronontiano. Et non lo fanno <lb/>
solamente quelli che non hanno la lingua natural del Paese, <lb/>
ma quelli che l’hanno ancora. </p>
<p>Dimani, o appresso dimani spero che faranno risolutione sopra<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
tutti li punti, et mi daranno la risposta; che attendo con <lb/>
una<ptr target="#tn14" n="14"/> impatientia grandissima vedendo che ’l tempo mi vola. </p>
<p>Il Calandrini, che doveva venir martedì non è venuto, essen-<lb/>
doli sopragiunti qualche affari di momento. Mi ha scritto <lb/>
con lettere che ricevei hier mattina, che sarà qui hoggi <lb/>
lo aspetto con desiderio per stabilir, et affrettar l’armamento <lb/>
delle quattro navi al più presto che mi sarà possibile <lb/>
doppo havuta la<ptr target="#tn15" n="15"/> permissione del poterlo fare. </p>
<p>Aspetterò con desiderio l’arrivo del capitan Pach per<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
coadiuvarlo nella levata delli cento bombardieri, che <lb/>
doveranno forse imbarcarsi con queste navi. </p>
<p>Vostra Serenità non mi ha scritto se debbo far provisione di qualche <lb/>
amunitioni di guerra, o viveri, o altre cose di che si <lb/>
possi valer di là, et lo haverei havuto molto caro per <lb/>
sapermi<ptr target="#tn17" n="17"/> regolare forse potrà esser in tempo del darmi <lb/>
l’ordine poiché ancor non ho cominciato a travagliar in <lb/>
questo nuovo armamento se non con lo spirito. </p>
<pb n="294r" facs="07_294r" rend="0"/>
<p>Non è possibile, che non si sappi l’armar di queste quattro navi, et <lb/>
dovendo elle passar lo stretto vorrei volontieri esser avvisato <lb/>
come mi doverò governare se doverò lasciarle a rischio dei <lb/>
mercanti o vorrà la Serenità vostra farne far la sicurtà di là. </p>
<p>Stimo necessariissimo che o in una o nell’altra maniera siano <lb/>
assicurate perché essendo poche in numero potrebbono esser <lb/>
surprese, et correrebbe il rischio tanto dei corpi dei <lb/>
vasselli, che delli viveri, o altre munitioni, che vi potessero <lb/>
esser per dentro, et questi doi<ptr target="#tn18" n="18"/> particolari<ptr target="#tn19" n="19"/>, et qualche arti-<lb/>
glierie, ch’io potessi haver dai signori Stati sarebbono a danno <lb/>
di vostra Serenità, a che deve pensare col suo prudentissimo giudicio <lb/>
stante la qualità de’ tempi, et della congiontura. </p>
<p>Credo, ch’ella vorrà che caminino unite per ogni loro sicu-<lb/>
rezza. Mi sarà caro saper se l’instruttione che doverò <lb/>
dar a quello che haverà la cura di esse haverà ad essser <lb/>
simile a quella dell’amiraglio Kerkoven che mandai con <lb/>
mie lettere de’ 6 di giugno dell’anno passato, et particolarmente <lb/>
nel proposito del combatter se fosser incontrate<ptr target="#tn20" n="20"/> da’ <lb/>
Spagnuoli o al distretto, o altrove come doverà gover-<lb/>
narsi. Così anco incontrando ne’ pirati.<ptr target="#tn21" n="21"/> Devo anco <lb/>
esser avvertito se vorrà che portino bandiera coll’insegna <lb/>
di san Marco, et si compiacerà anco la Serenità vostra pensar <lb/>
a quel di più, che stimerà proprio che ne sia avver-<lb/>
tito per esser in tempo di ordinare, et proveder a tutto. </p>
<p>Doppo che furono meco li doi deputati de’ quali scrissi <lb/>
riverentemente alla Serenità vostra hoggi otto con le mie lettere <lb/>
n° 87 che invio<ptr target="#tn22" n="22"/> in replica qui aggiunte con l’88 non
<pb n="294v" facs="07_294v" rend="0"/>
mi è stato fatto saper altro intorno al particolar negotio della buona <lb/>
corrispondenza, et unione desiderata da questi signori con la Serenità vostra <lb/>
ma credo, che prenderanno per mano tutto insieme, et unitamente <lb/>
risolveranno quello si doverà dirmi. </p>
<p>In tanto mi occorre aggiungerle che havendo col signor principe <lb/>
Mauritio fatto l’ufficio, che la Serenità vostra mi commesse colle sue <lb/>
lettere de’ 25 del passato nel significar all’Eccellenza sua la buona <lb/>
volontà di lei in tal proposito, et espressole il senso di <lb/>
quell’eccellentissimo Senato toccante la persona di ministro per appunto <lb/>
come mi viene espresso nelle medesime lettere mostrò ella di <lb/>
haverne gusto; ma m’interpellò se credevo certo che la <lb/>
serenissima Republica si fosse disposta ad assentir ad un accordo di <lb/>
dar ella denari in occasione di bisogno a questi signori, et li stati <lb/>
assister di navi. Io risposi che questo era negotio che haveva <lb/>
bisogno di trattatione, et che per questa vi cadeva la consequenza <lb/>
del mezo stimato da vostra Serenità il proprio, et essentiale per <lb/>
venir appunto colla trattatione a qualche buon fine. </p>
<p>Sempre più veggo, che et sua Eccellenza et questi signori stano fermi in <lb/>
voler haver sicurezza, che la Serenità vostra vogli unirsi seco; <lb/>
et lo cavai anco hieri dal figliolo del borgomastro Pavoni <lb/>
che vidi per solicitar l’ispeditione della mia instanza, il qual <lb/>
mi disse in proposito d’ambasciata, o residenza, che bisognava <lb/>
cominciar qui a trattar, et metter in piedi qualche cosa <lb/>
per stabilir un fondamento sicuro per inviar poi di là qualcheduno. <lb/>
Già ho scritto tanto, che basta in questo proposito, né mi <lb/>
occorre aggiunger di vantaggio alla prudenza sua; mentre <lb/>
vede ella medesima che vorrebbono questa chiarezza, et sicurezza
<pb n="295r" facs="07_295r" rend="0"/>
prima, che di deliberar la missione di ministro costì vostra Serenità per tanto <lb/>
mi commanderà quello, che stimerà bene per il suo servitio. </p>
<p>Alcuni di questi signori hanno interpretato, che la risolutione presa <lb/>
di scriver alli arciduchi per il risarcimento dei danni patiti da <lb/>
questi mercanti del Paese per mano de’ Spagnoli questi anni <lb/>
a dietro servì per dar gelosia alli medesimi Spagnoli, et per <lb/>
profitar al servitio di vostra Serenità. Al qual so bene che <lb/>
pensano con gran studio, et veggono molto chiaro, che <lb/>
importa troppo ad essi, ch’ella non ricevi alcun pregiudicio <lb/>
et perché veggo passar simil sensi non manco di fomentarli <lb/>
secondo l’occasioni, come farò sempre. </p>
<p>Ancor qui si ha incerto l’essito dei fini dei Spagnoli con queste <lb/>
sue gran preparationi, et sono con li deputati delle <lb/>
Amiralità con li signori del Governo in continue consultationi <lb/>
proponendosi l’armar di quaranta vasselli da guerra <lb/>
ma più tosto la facilità del farlo in occasione di pronta <lb/>
provisione. </p>
<p>Con questo non lasciano ancor di pensar alle cose di fuori. Si <lb/>
conferma, che sia venuta la sospension dell’imbarco <lb/>
delle genti Valone per Cartagena, et che habbino questi <lb/>
con la cavallaria che già si disse, che dovesse apprestarsi <lb/>
doveranno passar in Germania al soccorso dell’Imperatore <lb/>
contra Bohemi, ma li signori Stati, et il signor principe Mauritio <lb/>
non si assicurano, che sotto questo pretesto non si gettino <lb/>
sopra Giuliers. Stano per tanto sull’avviso. Sua Eccellenza mi disse <lb/>
haver questo sospetto; et si mostra ella difficile al permetter <lb/>
licenza a qualche officiali, che la ricercano per loro particolari
<pb n="295v" facs="07_295v" rend="0"/>
affari ancorchè per poco spatio di tempo. La cavalleria dei serenissimi <lb/>
arciduchi resta accresciuta per ogni compagnia dai cento in circa, <lb/>
che erano, fino ai cento venti. Al marchese Spinola sono <lb/>
arrivati per l’avviso, che tiene il signor Principe trecento milla <lb/>
scudi per debito vecchio alla soldatesca; et centotrentamilla <lb/>
per mese per sei mesi in assignamento sulla piazza di Anversa. <lb/>
Stima l’Eccellenza sua la provisione esser assai per dar sospetto da questa <lb/>
parte onde veggo bene che pensano questi signori al loro fatto; ma <lb/>
gettano l’occhio in universale sopra la serenissima Republica, et sopra le <lb/>
preparationi del duca di Ossuna del proceder del quale <lb/>
intorno a quanto mi commanda con le sue<ptr target="#tn23" n="23"/> altre lettere <lb/>
de’ 26 genaro significarò a questi signori quel tanto che <lb/>
espressamente mi commette di dire. </p>
<p>Domenica passata per la compagnia non hebbi campo di poter parlar <lb/>
col signor principe Henrico<ptr target="#tn24" n="24"/>; ma doi giorni doppo, mi venne a <lb/>
trovar lo stesso gentilhuomo che me ne parlò<ptr target="#tn25" n="25"/>, et da lui, et dalla madre del <lb/>
Principe, che visitai ho cavato, che disegna sopra la carica <lb/>
del conte di Vademont con quell’obligo, carico, munità<ptr target="#tn26" n="26"/>, et <lb/>
emolumenti, che la teneva quel Principe.<ptr target="#tn27" n="27"/> Dovendosi <lb/>
però alterar la capitulatione tanto per la Serenità vostra che per lui <lb/>
medesimo secondo, che sarà stimato proprio. Voleva la madre, <lb/>
et il signor Principe, ch’io come da me parlasse al signor conte Guglielmo <lb/>
perché tirasse la volontà del signor principe d’Oranges per l’assenso <lb/>
a questo servitio. Io ho stimato bene per non dar<ptr target="#tn28" n="28"/> soggetto di dir <lb/>
che la Serenità vostra habbi ricercato questo Principe di risponder, ch’era <lb/>
meglio, che essi procurassero di tirar questa volontà: poiché <lb/>
io non dovevo saper se non<ptr target="#tn29" n="29"/> l’intentione del signor principe Henrico
<pb n="296r" facs="07_296r" rend="0"/>
et le sue pretensioni mentre havesse volontà di voler servir la <lb/>
serenissima Republica. Credo che questo sarà trovato buono dalla Serenità vostra <lb/>
tuttavia se parerà a lei, che io procuri di saper da sua Eccellenza la <lb/>
volontà sua in questo proposito me lo commanderà. Credo <lb/>
che la risposta delle presenti non venirà forse a tempo, che <lb/>
si trovi qui il conte Guglielmo, dovendo per quanto intendo passar <lb/>
presto in Frisia. </p>
<p>Feci dir al principe Henrico, che non ero del tutto sicuro, che vostra Serenità <lb/>
fosse per<ptr target="#tn30" n="30"/> proveder della carica del conte di Vademont, che <lb/>
però poteva oltre questa pensar a qualche altra. La <lb/>
risposta è stata, che non sapendo esso Principe quello di che <lb/>
potesse esser honorato conforme alla sua persona, et alle <lb/>
sue qualità, che però si rimetteva a ciò, che havesse <lb/>
pensato la Serenità vostra esser proprio; ma mi fu replicato però <lb/>
che mirasse alla detta carica, come anco lo vedrà dall’ag-<lb/>
giunta copia di un biglietto scrittomi dal sudetto gentilhuo-<lb/>
mo vedrà che mi ricerca copia delle capitulationi di Lorena <lb/>
nel che quando risolvi in questo proposito di passar innanti <lb/>
sarà necessario, ch’io habbi ogni lume per poter far il servitio <lb/>
di vostra Serenità. </p>
<p>S’è inteso qui, che ella sia per voler riformar le compagnie forastiere col <lb/>
metterle a un soldo, et essendone caduto proposito con sua Eccellentia <lb/>
mi disse, che la Republica vadi destramente in questo tempo, che <lb/>
può haver bisogno, perché non succedi qualche inconveniente <lb/>
et deve andarsi in 4° con altrettanta consideratione; quanta <lb/>
grande è<ptr target="#tn31" n="31"/> stata la spesa, che ha fatta nell’haver le genti <lb/>
da questi paesi, et d’altrove potrebbe aspettar più opportuna <lb/>
congiontura. Il che non ha voluto lasciar di significar alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 17 febraro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="296v" facs="07_296v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="301r" facs="07_301r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="301v" facs="07_301v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>n° 89 sola </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="095">
<!--
<p n="301vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>17 febraro 1618 more veneto ricevute a’ 6 marzo 1619 </p>
<p>Haya. n° 89 </p>
<p>Riceve le lettere del primo et le informationi <lb/>
dal Capitano delle navi nel proposi de’ <lb/>
marinari: sarà con le deputati <lb/>
delle Amiralità et farà conoscer <lb/>
le ragioni della Republica et le pache <lb/>
dei capitani et interessati: che è <lb/>
venuto risposta a quelle d’Ansterdam <lb/>
in conformità avisi et che <lb/>
hanno<ptr target="#tn32" n="32"/> fatta amonitione et man-<lb/>
data alle navi che li servirà in <lb/>
aiutar li suoi uffici. </p>
<p>Si meraviglia della qualità della <lb/>
marinarezza: che nelle prime <lb/>
rasegne non si erano tanti giorni <lb/>
et dubita di fraude de’ capitani. </p>
<p>Nelle 4 navi che armerà userà <lb/>
diligenza non ve sia fraude. </p>
<p>L’instanza per le 4 navi per l’ordine <lb/>
ai vasselli da guerra, et <lb/>
per la confirmatione dei vasselli sono <lb/>
al servitio fu rimessa alli signori <lb/>
dell’Amiralità. </p>
<p>Per la confirmatione non meterano <lb/>
dificoltà. </p>
<p>Per l’ordine a’ vasselli portano <lb/>
diverse difficoltà. Il principe Mauritio <lb/>
dice esser quei signori desederosi della <lb/>
sodisfatione della Republica: ma porta li <lb/>
respetti che Spagnoli aresteriano <lb/>
le navi che sono in Spagna et altri </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="301vD">———</p>
<p>tuttavia s’haveria pensato <lb/>
dar qualche ordine che servisse alla <lb/>
comune intentione: preme il <lb/>
secretario nell’ufficio et raccomanda <lb/>
il negotio. </p>
<p>Che ha cavato lascierano prender <lb/>
navi mercantili; manda copia <lb/>
di memoriali dato: et ricerca <lb/>
se li mandi quello doverà dire <lb/>
voce, e dare in scritto. </p>
<p>Aspetta per il giorno dopo <lb/>
risposta sopra tutti i punti <lb/>
et aspetta il Calandrini <hi rend="displaced">per</hi><ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/>
trattar l’armamento delle <hi rend="displaced">4 navi</hi> <lb/>
et il capitano Pac per coadi<hi rend="displaced">uvar la</hi> <lb/>
levata dei bombardieri d<hi rend="displaced">a imbarcar</hi> <lb/>
colle navi. </p>
<p>Dimanda se deve <hi rend="displaced">far provisione</hi> <lb/>
di munizioni da gu<hi rend="displaced">erra sperando</hi> <lb/>
che saranno in te<hi rend="displaced">mpo</hi> <lb/>
se deve far sicu<hi rend="displaced">rtà o</hi> <lb/>
lasciarle a rischi<hi rend="displaced">o de’ mercanti</hi> <lb/>
o si vuole far <hi rend="displaced">sicurtà qui</hi> <lb/>
perché essendo <hi rend="displaced">poche potriamo</hi> <lb/>
esser suppr<hi rend="displaced">esi et il rischio</hi> <lb/>
sarà dei va<hi rend="displaced">sselli dei viveri</hi> <lb/>
e munizioni e<hi rend="displaced">t artiglierie che potesse</hi> <lb/>
haver da’ signori <hi rend="displaced">Stati</hi>. </p>
<p>Se l’instru<hi rend="displaced">ttione doverà esser</hi> <lb/>
simile a <hi rend="displaced">quella del Chercoven</hi> <lb/>
particolare <hi rend="displaced">nel combatter et</hi> <lb/>
incontran<hi rend="displaced">do pirati o Spagnoli</hi> <lb/>
se deven<hi rend="displaced">o ponar bandiera con</hi> <lb/>
san Marco <hi rend="displaced">et altro</hi>. </p>
<p n="301vA">———</p>
<p>Di corrispondenza non se le è <lb/>
fatto saper altro. </p>
<p>Parlando con Mauricio dimanda <lb/>
se la Republica assentirà all’accordo <lb/>
di dar essa<ptr target="#tn34" n="34"/> danari et loro navi: <lb/>
rispose il secretario che v’è bisogno <lb/>
di trattatione et per ciò proprio il Ministro <lb/>
dice perché vorano prima qualche <lb/>
chiarezza. </p>
<p>Che la risolutione presa di scriver <lb/>
alli arciduchi di risarcimento di darvi <lb/>
servi per dar gelosia a’ Spagnoli per <lb/>
il servitio della Republica al qual <lb/>
mirano i signori Stati. </p>
<p>Li fini de’ Spagnoli sono incerti <lb/>
consultano di provisioni er di <lb/>
armar 40 vasselli da guerra <lb/>
hanno havuto nuova della <lb/>
suspensione d’imbarco per Cartagena <lb/>
ma non si fidano e dubitano si <lb/>
vadi sopra Giuliers. Però ricusano <lb/>
le licenze ad officiali che le dimandano <lb/>
per loro affari. </p>
<p>Archiduchi accrescono la cavalleria <lb/>
al Spinola<ptr target="#tn35" n="35"/> giongono danari non <lb/>
mancano sospetti. </p>
<p>Farà li uffici commessi con lettere de’ <lb/>
26 genaro in proposito di Ossuna. </p>
<p>Il principe Henrico disegna sopra <lb/>
la carica stessa di Vademont <lb/>
come ha cavato da quella persona <lb/>
che ha seco tratato et dalla <lb/>
madre di esso Principe la qual <lb/>
voleva il secretario trattasse con </p>
<p n="301vB">———</p>
<p>Mauritio per tirarne la sua volontà <lb/>
ma lui risponde meglio se lo <lb/>
facino loro. Dimanda però <lb/>
ordine se dea farlo. <lb/>
Sopra la poposta della carica di Vademont risponde <lb/>
il secretario non saper se la Republica <lb/>
vorrà disponer di quella carica <lb/>
et loro replicano si pensi a quello <lb/>
può esser proprio alla sua persona <lb/>
et insistono con domandar copia <lb/>
dei capitoli di Lorena. </p>
<p>Sopra la regolatione delle compagnie <lb/>
forastiere nel soldo intesati di lui <lb/>
dice Mauritio si vadi destramente <lb/>
a questi tempi. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="096" corresp="095" source="297r-v, 300r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="096" corresp="095" >
<!--<p>Allegato I al n. 95 (cc. 297r-v, 300r-v)</p>-->
<pb n="297r" facs="07_297r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 17 febraro 1618 more veneto </p>
<p>Memoriale presentato alli signori Stati </p>
<p>Illustrissimi et eccellentissimi signori </p>
<p>la stagione si avanza, et niuna cosa è più profitevole all’inimico <lb/>
che ’l beneficio del tempo. Egli si arma, le sue provisioni di giorno <lb/>
in giorno accrescono giuntando gran forze in Napoli, et altrove. <lb/>
La serenissima Republica è astretta di rinforzar anc’ella di vantaggio <lb/>
la sua armata per esser tanto più forte a resister a qualche <lb/>
tentativo, et deve farlo opportunamente. Per questo vengo di <lb/>
nuovo a pregar vostre Eccellenze della risolutione per la concessione <lb/>
delle quattro navi da guerra delle più grandi (et poderose) <lb/>
che elle habino per suo servitio, come le fu da me esposto la <lb/>
passata settimana; et acciò in ogni caso mi sappi regolare, et <lb/>
non perder il tempo. </p>
<p>Le reiterai anco il pensiero della serenissima Republica che trovassero <lb/>
buono l’Eccellenze vostre per servitio commune di dar ordine ai capitani <lb/>
dei loro vasselli da guerra che sono contra pirati, che s’inten-<lb/>
dessero bene con li ministri di sua Serenità, et occorrendo <lb/>
avanzarsi verso loro. Anco sopra ciò la prego farmi sapere <lb/>
quello, che posso rappresentar a’ miei signori dell’intentione <lb/>
di vostre Eccellenze perché si habbi tempo anco dal canto della serenissima <lb/>
Republica di dar gl’ordini convenienti. </p>
<p>Hora mi resta dirle, che conoscendo elle medesime il bisogno che ha <lb/>
la serenissima Republica di star armata poiché non cessa anzi si <lb/>
accresce dal canto dei Spagnoli il dar gelosia, et sempre <lb/>
più si va augumentando l’apparenza, et il suspetto <lb/>
che voglino attentar qualche cosa in pregiudicio di sua Serenità <lb/>
dentro al golfo per questo adunque a nome di lei vengo <lb/>
a farle instanza, che l’Eccellenze vostre si compiacciano permetter <lb/>
che possi sua Serenità continuar ancora per altri sei mesi
<pb n="297v" facs="07_297v" rend="0"/>
li dodici vasselli in suo servitio nella medesima conditione che sono <lb/>
stati armati, et levati da me, et in conformità di quanto <lb/>
fu deliberato dalle Eccellenze vostre a’ 13 del mese di luglio 1618 <lb/>
sopra la mia instanza fatta a’ 23 di maggio. Il che sarà <lb/>
anco per servitio di questo Stato. </p>
<p>Di tutto attenderò pronta risposta, come le prego affettuosa-<lb/>
mente. </p>
<p>Presentata all’assemblea delli signori Stati Generali delle Provincie <lb/>
Unite de’ Paesi Bassi questo dì 13<ptr target="#tn36" n="36"/> febraro 1619. </p>
<pb n="300r" facs="07_300r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="300v" facs="07_300v" rend="270"/>
<p>Memoriale presentato alli <lb/>
signori Stati </p>
<p>nel n° 89 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="097" corresp="095" source="298r-299v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="097" corresp="095" >
<!--<p>Allegato II al n. 95 (cc. 298r-299v)</p>-->
<pb n="298r" facs="07_298r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 17 febraro 1618 more veneto </p>
<p>Copia del biglietto scrittomi toccante la persona <lb/>
del signor principe Henrico di Nassau </p>
<p>Signore per darvi qualche risposta intorno l’affare del quale <lb/>
questa mattina vi ho parlato io vi dirò, che havendone di <lb/>
nuovo communicato con signor principe Henrico mi ha incaricato <lb/>
di reiterarvi ancora li suoi ringratiamenti per tanti testimonii <lb/>
che vi compiacete rendergli della buona volontà, et affettione <lb/>
vostra, che quanto a ciò, che riguarda alla carica della <lb/>
quale è questione se la serenissima Republica lo vogli stimar degno <lb/>
ch’egli lo stimerà, et riceverà a molto honore, et favore <lb/>
purché ciò sia di contento di sua Eccellenza et delli signori Stati, che per <lb/>
ritrar qual possi esser la loro intentione et volontà in questo <lb/>
proposito poiché vostra Signoria non ha ancor ordine di dichiarirsi più <lb/>
espressamente aspettando che vi ne<ptr target="#tn37" n="37"/> venga uno più espresso <lb/>
se l’occasione si offerirà di poterne far un’apertura <lb/>
a proposito per il mezo de’ suoi amici, che non la lasciarà <lb/>
scapare, et vi farà conoscer come questo affare li è sin-<lb/>
golarmente raccommandato. Ma così anco signore mentre atten-<lb/>
derete de’ più particolari avvisi di Venetia se voi trovaste <lb/>
a proposito de prevenir questo ufficio in vostro nome per molti <lb/>
rispetti voi l’obligarete grandemente di rilevarlo; et se per <lb/>
caso dentro qualche giorno vi ranconstraste insieme <lb/>
egli vi dirà liberamente ciò che egli pensa a fin di avvisar <lb/>
insieme tutto quello, che trovaste il meglio, non havendo per la <lb/>
parte sua altra intentione, che di testificar ad ognuno, et <lb/>
a quella serenissima Republica che mette al alto grado di honore, <lb/>
et di riputatione la stima, che si degna far della persona sua. </p>
<p>Ecco tutto ciò, che ho carica di dirvi per hora a nome suo. </p>
<p>Se voi ci poteste far venir copia del trattato, ch’è stato <lb/>
fatto con la Lorena ciò ci darebbe un gran lume in questa <lb/>
negotiatione se per fortuna ella andasse più avanti. Per il
<pb n="298v" facs="07_298v" rend="0"/>
particolar servitio, che io ho dedicato a quella serenissima Republica et al <lb/>
detto Principe io lo desidero di tutto il cuor mio, et che <lb/>
voi crediate che sono servitor </p>
<pb n="299r" facs="07_299r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="299v" facs="07_299v" rend="270"/>
<p>Copia del biglietto scrittomi <lb/>
toccante la persona del conte <lb/>
Henrico </p>
<p>nel n° 89<ptr target="#tn38" n="38"/> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "così" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-n" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "in … che" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Followed by "risposta" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "saper" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by "in" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Followed by "deb" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Followed by "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Followed by "lettere" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "che … parlò" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "m-" corrected above "et."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Followed by "alter" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> "Se non" added above the line with an insertion mark; followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "dar" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Followed by "la" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Precedes "li" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> The underlined words are present on f. 299v.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> "-l-" corrected above "-q-."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "-3" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> A secretary wrote a part of his summary on this page due to a missing a bottom part of paper on f. 301. The text has been integrated on f. 301v.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
