<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 07.046 date 1619-02-26</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera, Federica</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">07</idno>
                <idno type="letterno">046</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 7, fol 302r-304v, 308r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">302r-304v, 308r-v, 305r-306v, traduzione di c. 307r-v, 307r-307v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In attachment he send the response by States General in Italian translation and elaborates in this letter on a few points. He has been given the permission to rent and arm four commercial ships. The Dutch do not want to give them more ships as they fear Spain might plan an offensive. Venice will be allowed to rent the twelve ships for another six months. Further discussions about the exchange of ambassadors in case of a firmer union. Carleton showed Calandrini a letter he had written for James I to intervene in these matters. Rumours about embarking of troops in Southern Netherlands. Two documents attached: the response by States General in Italian and in French translation</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>Amsterdam</settlement>
            <date when="1619-02-26">26 febbraio 1619</date>
            <num>098, 099, 100</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="098">
<div type="main" facs="main text of letter" n="098">
<!--<p>26 febbraio 1619, Amsterdam (cc. 302r-304v, 308r-v)</p>-->
<pb n="302r" facs="07_302r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>n° 90 fin 91 </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mercordì fu dalli signori Stati risoluta la risposta che attendevo, ch’è sopra <lb/>
tre punti, et qui aggiunta le ne mando la traduttione. Non mi si <lb/>
potendo per le ragioni addotte dar navi del Paese ho permissione <lb/>
di noleggiarne, et armarne quattro mercantili. Intenderà la <lb/>
riserva nel particolar del dar l’ordine ai loro capitani contra corsari <lb/>
fondata sopra rispetti publici, et interessi de’ particolari mercanti<ptr target="#tn1" n="1"/> tocchi da me <lb/>
la passata settimana con lettere de’ 17 qui aggiunte in replica. <lb/>
Et per il terzo punto è concesso a vostra Serenità il tratterner in suo servitio <lb/>
per altri sei mesi ancora li dodici vasselli con le conditioni però, <lb/>
ch’ella intenderà dalla detta risposta. </p>
<p>Prima d’essermi data per scritto<ptr target="#tn2" n="2"/> il signor Magno di Zelanda venne a me, <lb/>
et ben m’avidi, ch’era per ordine publico. Mi disse, che si <lb/>
era fatto tutto quel più, che si era conosciuto possibile ne’ presenti <lb/>
tempi. Iscusò per la penuria de’ vasselli, et più per la necessità <lb/>
che ne potesse haver il Paese, mentre non si può del tutto assicurare <lb/>
che li Spagnuoli non habbino qualche mal talento sopra queste Provincie <lb/>
ag[giu]nse<ptr target="#tn3" n="3"/> che prontamente havevano acconsentito li altri sei mesi per <lb/>
il [servi]tio<ptr target="#tn4" n="4"/> delle dodici navi: et quanto all’ordine ai loro capitani <lb/>
che sono verso lo stretto mi disse lo stesso, che sta espresso nella <lb/>
risposta, et che li rispetti privati, et in particolar li publici, et la <lb/>
ragione di Stato non havevano permessa maggior espressione; ma <lb/>
che potevo assicurarmi, che tutto ’l servitio, che li loro vasselli <lb/>
havessero potuto prestar alla serenissima Republica o col dar gelosia, o <lb/>
altrimenti l’haverebbono fatto, senza però che havessero ad esser <lb/>
commandati o dall’eccellentissimo Generale, o da altri capi di vostra Serenità et non <lb/>
passò a maggior dichiaratione. Io doppo haverlo ringratiato di <lb/>
quanto si era compiacciuto venirmi a communicare, mostrai <lb/>
non saper vedere, come si potesse concertar bene, onde li ministri
<pb n="302v" facs="07_302v" rend="0"/>
della serenissima Republica potessero haver la pronta intelligenza con li <lb/>
sudetti capitani mentre essi non habbino espresso ordine di avanzarsi <lb/>
et far quello, che sarà trovato buono per servitio commune. Rispose <lb/>
non si dice tutto in scritto; ma quello che resta nel petto haverà <lb/>
buona essecutione. Lo scriver ai capitani sarà commesso o alle <lb/>
Amiralità, o a sua Eccellentia secondo che sarà trovato buono, né altro <lb/>
puoti cavare; né ancor era risoluto al partir mio dall’Haya. </p>
<p>Io ne ho parlato all’Eccellenza sua sabbato mattina, che mi disse, che secondo <lb/>
la forma che li signori Stati havessero trovata la migliore<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
si haverebbe scritto; et che haverebbe havuto a cuore il particolar <lb/>
servitio della serenissma Republica et io ringratiai l’Eccellenza sua. Mi aggiun-<lb/>
se, che le Amiralità havevano havuto ordine di armar immediate <lb/>
quattro navi per mandarle a congiongersi col Quast. Saranno <lb/>
armate da questa, et dall’amiralità di Northolandia, et <lb/>
partiranno quanto più presto, et alli capitani di esse si potranno <lb/>
forse dar anco ordini sufficienti. Se ben io credo, che in tanto non <lb/>
tarderanno o le Amiralità; o il signor principe Mauritio [d]i<ptr target="#tn6" n="6"/> scriver al <lb/>
capitano Quast; come<ptr target="#tn7" n="7"/> ritorni all’Haya non mancarò [di]<ptr target="#tn8" n="8"/> cavar ciò <lb/>
che sarà stato stabilito per avvisarlo riverentemente alla Sereni[tà]<ptr target="#tn9" n="9"/> vostra. </p>
<p>Della missione di ministro, come ella intenderà non mi è stato tocco in <lb/>
scritto alcuna cosa. Solo mi disse il detto signor Magno, che già ha-<lb/>
vevo inteso l’intentione dei signori Stati, et uscì anco più avanti <lb/>
che haverebbono aspettato, che la Serenità vostra dichiarasse la sua volontà, <lb/>
per cominciar<ptr target="#tn10" n="10"/> poi<ptr target="#tn11" n="11"/> a trattare dell’unione, et della maniera dell’aiutarsi <lb/>
per deliberar poi la missione reciproca de’ ministri. Et mi andò <lb/>
anco nel discorso detando la forma di una lettera credentiale <lb/>
che vostra Serenità doverebbe scriver a tal effetto. Cioè che havendo l’Eccellenza vostra <lb/>
intesa la buona volontà dei signori Stati di passar una più stretta
<pb n="303r" facs="07_303r" rend="0"/>
amicitia, et unione con la Republica ciò era riuscito di gusto, et che però <lb/>
havevano dato ordine a me di dir all’assemblea questo, et questo, <lb/>
et di trattar de’ reciprochi aiuti per la commune difesa. Il che mi replicò <lb/>
anco doi giorni doppo, che per occorrenza publica fui a sua visitatione <lb/>
replicandomi che questa era stimata la più sicura stradda per il <lb/>
ben commune. Disse, che haverebbe portato la Serenità vostra ricercar ciò <lb/>
che havesse stimato meglio per suo servitio o tanto numero di militie <lb/>
o tante navi<ptr target="#tn12" n="12"/>, overo anco denari in mancamento d’una di queste <lb/>
assistenze; et in bisogno d’una più che dell’altra; et così dall’<lb/>
altro canto vostra Serenità assisterebbe di qua con denari; et ripigliò<ptr target="#tn13" n="13"/> questo <lb/>
è il vero, et certo mezo per cominciare, et poi proseguire. Io lo <lb/>
stetti a sentire, et poi dissi, che mi par che della volontà della <lb/>
serenissima Republica et della buona inclinatione sua a tal unione <lb/>
havevo io sodisfatto a bastanza nell’attestarla; et tuttavia le <lb/>
confermavo il medesimo, et che già che potevano li signori Stati restar <lb/>
sicuri di tal buona volontà, che anco potevano creder che <lb/>
la [r]eciproca<ptr target="#tn14" n="14"/> missione de’ ministri sarebbe stata il mezo proprio <lb/>
per operar conforme alla commune intentione. Tornò a dirmi <lb/>
deg[l’]istessi<ptr target="#tn15" n="15"/> concetti, et concluse, che ’l senso de’ signori Stati, et del <lb/>
Generale era quello, che mi haveva detto, et però si haverebbe <lb/>
atteso ciò che la Serenità vostra mi havesse ordinato per passar avanti <lb/>
havendo essi<ptr target="#tn16" n="16"/> sicurezza, et io commento di cominciar a dar forma al <lb/>
negotio, et cominciar a ordinare, et disponer le cose. Veggo che <lb/>
si camina con simil sensi, et ancorché di nuovo si habbi a ridur <lb/>
la Congregatione di Holanda, che ultimamente si disciolse, in ogni modo <lb/>
non credo, che sia per deliberarsi a tal missione<ptr target="#tn17" n="17"/>. <lb/>
Né<ptr target="#tn18" n="18"/> il signor principe Mauritio con chi mi occorse di <lb/>
discorrer di questo particolare sabbato mattina mi seppe<ptr target="#tn19" n="19"/> affermare
<pb n="303v" facs="07_303v" rend="0"/>
che se ne fosse per hora più trattato in detta Congregatione di Holanda. </p>
<p>Venne a tal proposito dimadandomi se ’l Magno era stato a me, et se <lb/>
me ne haveva parlato, et io gli dissi che sì, et l’Eccellenza sua soggiunse per non <lb/>
far strepito, et non muover humori, et gelosie stimo anc’io che sia <lb/>
bene prima cominciar a metter in piedi<ptr target="#tn20" n="20"/> et<ptr target="#tn21" n="21"/> stabilir quello che <lb/>
si potrà presentemente, et poi incaminata<ptr target="#tn22" n="22"/> la cosa perfettionarla coi <lb/>
reciprochi<ptr target="#tn23" n="23"/> ministri. Io le replicai dei concetti tante volte scritti <lb/>
et ben m’avidi, che sempre più si accresce nell’Eccellenza sua il desiderio di <lb/>
questa congiontione; et non lasciai anco di significarle quello di più, <lb/>
che con l’ultime lettere sue de’ 9 del passato mi commanda. </p>
<p>In questo proposito di<ptr target="#tn24" n="24"/> unione non lascierò di aggiunger alla Serenità <lb/>
vostra quello che mi riferì il signor Calandrini essendosi<ptr target="#tn25" n="25"/> trovato col signor ambasciator <lb/>
d’Inghilterra et è che gli mostrò una lettera che scriveva al marchese<ptr target="#tn26" n="26"/> <lb/>
di Bochingam favorito dal suo Re toccante questo particolare che <lb/>
amando<ptr target="#tn27" n="27"/> egli la conservatione dell’una, et l’altra Republica <lb/>
et<ptr target="#tn28" n="28"/> conoscendo non poter niuna cosa giovar più ai communi <lb/>
interessi, che una più stretta amicitia, et unione tra esse, et <lb/>
parendo, che questo affare non proseguisse per q[ual]che<ptr target="#tn29" n="29"/> preferenza <lb/>
che potesse esser pretesa o dall’una, o dall’altra,<ptr target="#tn30" n="30"/> <lb/>
credendo<ptr target="#tn31" n="31"/> esser necessario un mediatore per rimover queste difficoltà <lb/>
stimava che ’l Re potesse esser il vero mezo, scrivendo o facendo <lb/>
passar ufficio tanto a Venetia, che alli Stati<ptr target="#tn32" n="32"/>, perché si devenisse ad <lb/>
una buona risolutione<ptr target="#tn33" n="33"/>, che scriveva questo a sua<ptr target="#tn34" n="34"/> Signoria perché <lb/>
trovando buona congiontura lo proponesse al Re; et le lettere <lb/>
furono scritte martedì della passata settimana. Com’ho detto <lb/>
il Calandrini me lo rifese,<ptr target="#tn35" n="35"/> essend’io doppo stato doi volte <lb/>
da esso Ambasciatore, non m’ha tocco parola di quanto habbi scritto; <lb/>
né io meno ho promesso, né tocco intorno ciò alcuna cosa;
<pb n="304r" facs="07_304r" rend="0"/>
ma credo bene, che tanto habbi significato al Calandrini pensando <lb/>
forse che me lo potesse riferire, come era alloggiato nella <lb/>
mia casa. Questo è quel tanto, che mi occorre dirle in questo <lb/>
particolare sopra il quale attenderò quelle commissioni, che stimerà <lb/>
proprie per l’incaminamento di esso. </p>
<p>Alli signori Stati, et a sua Eccellenza diedi parte delli avvisi venutimi nelle loro <lb/>
lettere de’ 2 et 9 del presente. Non mostrarono minimo dubio <lb/>
della sincerità della Serenità vostra; come all’incontro meno lo mostrorno <lb/>
delli artificii<ptr target="#tn36" n="36"/> dei Spagnoli, et che se potranno ingannarla lo <lb/>
faranno senza alcun risguardo. </p>
<p>Doppo la communicatione di tali avvisi non mancai di far considerationi <lb/>
proprie ad essi alli signori Stati, che mi risposero, che ogni giorno <lb/>
pensavano, et che havevano già ordinato colli deputati delle <lb/>
Amiralità quello che havevano stimato proprio per armarsi <lb/>
in occasione, che le cose andassero innanti. Così mi disse anco <lb/>
l’Eccellenza sua al qual proposito nel particolar della commisione ai capitani <lb/>
dei<ptr target="#tn37" n="37"/> vasselli di guerra allo stretto ella<ptr target="#tn38" n="38"/> disse bisogna aspettar <lb/>
ancor un poco per veder bene se è possibile di penetrar il <lb/>
certo di questi gran preparamenti. Io replicai quello che <lb/>
altra volta havevo detto all’Eccellenza sua, che l’armarsi per non <lb/>
esser colti era il meglio, et poi si poteva star a vedere. <lb/>
Ripigliò. Vi è opinione di armare non ha dubio; ma con <lb/>
migliori avvisi. Io non so ancorché questi signori né li altri <lb/>
collegi habbino havuto ordine di armar più delle<ptr target="#tn39" n="39"/> dette<ptr target="#tn40" n="40"/> quattro navi, <lb/>
ben<ptr target="#tn41" n="41"/> è vero, che hieri capitorono lettere dall’Haya con <lb/>
che li signori Stati eccitavano questa Amiralità a pensar <lb/>
alle migliori navi, per prontamente metterle ad ordine. </p>
<p>Di Brusseles fu scritto, come riverentemente avvisai alla Serenità vostra che la<ptr target="#tn42" n="42"/>
<pb n="304v" facs="07_304v" rend="0"/>
missione delle genti valone per mare era sospesa; et doppo che del-<lb/>
li patroni dei vasselli erano arrivati alcuni a Brussels di-<lb/>
mandando il suo pagamento, et strepitando per la città a tal <lb/>
effetto; et qui ci è avviso, che questo<ptr target="#tn43" n="43"/> haveva causato, che si <lb/>
haveva rinovato l’ordine dell’imbarco; ma non si ha però <lb/>
del tutto la certezza di questo; come anco di altre publicationi <lb/>
una essendo tal volta contraria all’altra in una stessa <lb/>
voce. Questi giorni passati si è detto che le<ptr target="#tn44" n="44"/> <lb/>
preparationi siano da’ Spagnoli fatte per assicurar l’isola di <lb/>
Sardegna, et quelle di Maiorica, et Minorica da’ corsari. <lb/>
Alcuni ancor rinovellano per impresa nelli paesi del Turco; <lb/>
et appunto sabbato mi addimandò il signor principe Mauritio <lb/>
se tre galere di Napoli havessero presa qualche terra del <lb/>
Turco verso l’arcipelago; non la seppe nominare; et vedendo <lb/>
ch’io non glielo confirmavo stimò, che non fosse vero; se ben <lb/>
disse, che da Napoli medesimo era stato scritto l’avviso. Gratie etc. </p>
<p>Da Amsterdam<ptr target="#tn45" n="45"/> li 26 febraro 1619 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano<ptr target="#tn46" n="46"/> </p>
<pb n="308r" facs="07_308r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="308v" facs="07_308v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p>n° 90 fin 91 </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="098">
<!--
<p n="308vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>26 febraro 1618 ricevute 14 marzo 1619 </p>
<p>Haya. n° 90 prima </p>
<p>Manda risposta dei Stati sopra 3 <lb/>
ponti: al primo delle 4 navi che <lb/>
stante la presente constitutione dei loro <lb/>
affari et non havendo tal proccupatione <lb/>
presentemente de’ vasselli idonei, non <lb/>
possono privar sé stessi, ma <lb/>
lascieranno o comprar, o nolleggiar. </p>
<p>Al secondo dell’intellingenza tra le <lb/>
armate: si contentano passi <lb/>
corrispondenza tra li officiali e ministri <lb/>
dell’una e l’altra ma non che <lb/>
la loro flota s’impieghi a servitio <lb/>
della Republica acciò non causi <lb/>
disordine d’aresti essendosi a <lb/>
fine delle tregue. </p>
<p>Al terzo che restino i vasselli <lb/>
dodici al servitio per sei mesi <lb/>
ancori, dandosi però ordini a che le <lb/>
Amiralità restino libere da <lb/>
lamentazioni. </p>
<p>Discorso fatto col Magno in <lb/>
tali propositi con speranza di <lb/>
qualche miglior essecutione <lb/>
negl’ordini ai loro capitani. <lb/>
Dice Mauritio essersi deliberato <lb/>
armar 4 vasselli da congionger <lb/>
col Quast, a queli si daranno ordini. <lb/>
Di ministro dice il Magno che <lb/>
aspeteranno dichiarazione della volontà </p>
<p>L. R. </p>
<p n="308vD">———</p>
<p>della serenissima Republica per terminar poi <lb/>
a trattar dell’union et d’aiuti <lb/>
et dopo deliberar la missione de’ <lb/>
ministri: e tratta della forma <lb/>
di lettera credentiale da serversi <lb/>
dalla Republica a tal effetto, et <lb/>
insiste nei concetti scritti. <lb/>
Parla Mauritio nel medesimo <lb/>
proposito e si ferma nell’a<hi rend="displaced">zioni.</hi><ptr target="#tn47" n="47"/> <lb/>
Discorso dell’ambasciatore d’Inghilterra <hi rend="displaced">col</hi> <lb/>
Calandrini che ’l Re <hi rend="displaced">fusse</hi> <lb/>
mezo per tal unione: ma <hi rend="displaced">stato</hi> <lb/>
il secretario coll’Ambasciator non <hi rend="displaced">mi fa parola.</hi> <lb/>
Comunica li avvisi a’ <hi rend="displaced">signori Stati</hi> <lb/>
considerationi sopra di e<hi rend="displaced">ssi.</hi> </p>
<p>Mauritio dice doversi <hi rend="displaced">aspetar il</hi> <lb/>
certo dove vadi<hi rend="displaced">no i preparati</hi> <lb/>
de’ Spagnoli. </p>
<p>Incertezza della <hi rend="displaced">sospensione o dell’</hi><lb/>
imbarco sopra l’<hi rend="displaced">armata spagnola.</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="099" corresp="098" source="305r-306v, traduzione di c. 307r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="099" corresp="098" >
<!--<p>Allegato I al n. 98 (cc. 305r-306v, traduzione di c. 307r-v)</p>-->
<pb n="305r" facs="07_305r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="305v" facs="07_305v" rend="270"/>
<p>Risposta delli signori Stati </p>
<p>nella prima n° 90 </p>
<pb n="306r" facs="07_306r" rend="0"/>
<p>Traslatione di risposta delli signori Stati </p>
<p>Li Stati Generali dei Paesi Bassi Uniti havendo maturamente deliberato sopra <lb/>
li tre punti proposti, et richiesti per nome della serenissima republica di <lb/>
Venetia dal signor Christofforo Suriano secretario et residente di essa <lb/>
Republica. Cioè primieramente per esser accommodato de’ <lb/>
quattro delli più grandi, et poderosi vasselli da guerra di <lb/>
questi paesi; per secondo che li vasselli da guerra, che al <lb/>
presente si trovano in mare, o che potrebbero esser di nuovo inviati <lb/>
contra li pirati possino tener buona corrispondenza con li <lb/>
officiali, et ministri della detta serenissima Republica nelle occasioni, <lb/>
et occorrenze; et per terzo, che li 12 vasselli, che la detta <lb/>
serenissima Republica ha presi in suo servitio in questi paesi, essendo <lb/>
stati impiegati un anno in circa nel golfo di Venetia, potranno <lb/>
ancora esser trattenuti per altri sei mesi. Et sopra il tutto <lb/>
essendosi prima havuto l’avviso di sua Eccellentia Amiral generale <lb/>
li medesimi signori Stati dichiarano sopra il sudetto primo punto. Che <lb/>
stante la presente constitutione dei loro affari, et parimente <lb/>
non havendo li collegi delle loro Amiralità presentemente tal pro-<lb/>
visione de’ vasselli idonei, et di tal qualità come convenirebbe <lb/>
non possono privar sé stess[i]<ptr target="#tn48" n="48"/> tanto dei loro vasselli; ma questo <lb/>
però non ostante permettono, et consentono di<ptr target="#tn49" n="49"/> lasciar che la <lb/>
detta serenissima Republica perché resti accommodata oltre li detti dodici <lb/>
vasselli ne habbi ancor altri quattro, li quali potrà ella o comprare, <lb/>
o noleggiare, et prepar ad uso di guerra per esser parimente inviati <lb/>
in golfo con quel miglior ordine che si potrà convenire, et accordare. </p>
<p>Sopra il secondo, che trovano ragionevole, et sono contenti, che la <lb/>
flotta di questi paesi tenga ogni buona corrispondenza con gl’officiali, <lb/>
et ministri di sua Serenità ove questa potesse servire a fin di far che <lb/>
conti il reciproco<ptr target="#tn50" n="50"/> rispetto, accommodamento, et amore, ch’è fra queste
<pb n="306v" facs="07_306v" rend="0"/>
doi Republiche: salvo nondimeno che questa buona intelligenza <lb/>
non potrà estendersi così innanti che la flotta, et vasselli di <lb/>
guerra di questi paesi si habbi ad impiegar al servitio particolar <lb/>
della detta Republica, a fine non arrivi inconveniente, o qualche <lb/>
mal intelligenza per causa della tregua per arredi de <lb/>
persone, vasselli, et beni di quelli di questo Paese; et <lb/>
parimente, che non pari, che si abandonasse il mare a’ pirati. </p>
<p>Et quando al terzo punto accordano li detti signori Stati, che li detti dodici <lb/>
vasselli da guerra potranno continuar ancor in servitio della <lb/>
detta serenissima Republica per altri sei mesi; con questo però che <lb/>
da sua Serenità siano dati ordini per il loro accomodamento, <lb/>
trattamento, et paga necessaria, in conformità del trattato <lb/>
fatto con il commandator Kerkoven, et suoi capitani, officiali <lb/>
et matelotti, a fine che li respettivi collegi dell Amiralità <lb/>
dove l’equipaggio di Venetia è stato procurato possino restar <lb/>
liberi da ogni compianto. </p>
<p>Fatta, et risoluta nell’assemblea delli detti signori Stati Generali all’<lb/>
Haya, a’ 19 di febraro 1619 </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="100" corresp="098" source="307r-307v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="100" corresp="098" >
<!--<p>Allegato II al n. 98 (cc. 307r-307v; traduzione a c. 306r-v)</p>-->
<pb n="307r" facs="07_307r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Risposta delli signori Stati in francese </p>
<p>Les Estats Generaulx des Pais Bas Unis aiants meurement deliberé sur <lb/>
les trois points proposes, et requiz de la part de la serenissime republique <lb/>
de Venise par le seiur Christofforo Suriano secretaire, et resident <lb/>
d’icelle Republique. Scaoir primierement pour estre assisté de <lb/>
quattre des plus grands, et puissants navires de guerre de ces <lb/>
pais; secondement que les navires de guerre qui sont presente-<lb/>
ment en mer, ou y pourront encore estre envoiez contre les <lb/>
pirates puissent tenir bonne correspondence avec les officiers <lb/>
et ministres de la dicte serenissime Republicque aux occasions <lb/>
et occurences; et tiercement que les douze navires qu’icelle <lb/>
Republicque a prins en leur service en ces pays; aiants esté <lb/>
emploies environ le temps d’un an au golfo de Venise,<ptr target="#tn51" n="51"/> <lb/>
pourroint encore estre continues pour aultre six mois. </p>
<p>Et sur le tout prealablement entendu l’advis de son excelente Admiral <lb/>
general declairent iceulx seigneurs Estats sur le dict pri-<lb/>
mier point. Que à cause de la presente constitution de <lb/>
leurs affaires, et mesmes au regard que les colleges de leurs <lb/>
Admiraultes n’ont presentement telle provision de navires <lb/>
idones, et qualifiez qu’il conviendroit, ilz ne se peuvent tant <lb/>
desnuer de leur navires; mais que ce non ostant ilz permettent <lb/>
et consentent de laisser suivre à la dicte serenissime Republicque <lb/>
pour leur accommodement par dessus les dicts douze navires <lb/>
de guerre encore aultre quattre navires les quels ils pourront <lb/>
achapter, ou louer, et equipper en guerre pour estre aussi <lb/>
envoiez au golfo, avec le meilleur ordre qu’il se pourra <lb/>
convenir, et accorder. </p>
<p>Sur le deuxiesme qu’ils trouvent raisonable, et sont contents que la <lb/>
flotte de ce Pays tienne toute bonne correspondence avec les
<pb n="307v" facs="07_307v" rend="0"/>
officiers, et ministers de sa Serenité ou ce la pourroit servir affin <lb/>
de faire paroistre le<ptr target="#tn52" n="52"/> mutuel respect, accommodation, et amitié <lb/>
qu’est entre ces deux republicques. Saulff touctesfois que ceste <lb/>
bonne intelligence ne se pourra extendre si avant que la flotte <lb/>
et navires de guerre de ces pais se debura emploier au service <lb/>
particulier de la dicte Republicque affin qu’il n’en arrive <lb/>
inconvenient, ou aulcuns malentendus à cause de la trefue <lb/>
par arrests des persones, navires, et bien de ceux de ces pais <lb/>
et qu’aussi il ne semble pas que l’on abandonneroit la mer <lb/>
aux pirates. </p>
<p>Et quant au troisieme point, accordent les dicts seigneurs Estats <lb/>
que les dicts douse navires de guerre pourront encore <lb/>
continuer au service de la dicte Republicque pour<ptr target="#tn53" n="53"/> aultre <lb/>
six mois, moienant toutesfois que par sa Serenité sera <lb/>
donné ordre pour leur accomodement, tractement, et <lb/>
paiement necessaire, suivant se traicte faicte avec le com-<lb/>
mandeur Kerckoven, et ses capitaines, officiers, et matelots, <lb/>
affin que les colleges des Admiraultes respectivement, ou que <lb/>
l’equipage de Venise a esté procuré, puissant demeurer <lb/>
inquietes de toutes plaintes. </p>
<p>Faict, et resolu en l’assemblée des dicts seigneurs Estats Generaulx <lb/>
à l’Haye le 19 fevrier 1619. Magnus </p>
<p>Par l’ordonnance des dicts seigneurs Estats <lb/>
Generaulx </p>
<p>Arsen </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "essa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e" corrected above "-i;" followed by "si haverebbe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "p-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Precedes the struck-through words.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Corrected above , .</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Precedes "rep" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "e-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> "M-" corrected above "C-."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "am-" corrected above "ve-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Followed by "desi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> Followed by "dicendo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> "alli Stati" added above the line on "qui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> "-t-" corrected above "-f-."</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> Followed by "er-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn43"><p><hi rend="footnote">43</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn44"><p><hi rend="footnote">44</hi> Followed by "publicationi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn45"><p><hi rend="footnote">45</hi> "Amster-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn46"><p><hi rend="footnote">46</hi> A secretary wrote a part of his summary on this page due to a missing a bottom part of paper on f. 308. The text has been integrated on f. 308v.</p></note>
<note xml:id="tn47"><p><hi rend="footnote">47</hi> The underlined words are present on f. 304v.</p></note>
<note xml:id="tn48"><p><hi rend="footnote">48</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn49"><p><hi rend="footnote">49</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn50"><p><hi rend="footnote">50</hi> "re-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn51"><p><hi rend="footnote">51</hi> Followed by "pou-|rr-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn52"><p><hi rend="footnote">52</hi> Followed by "air" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn53"><p><hi rend="footnote">53</hi> Followed by "p" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
