<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.005 date 1617-03-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">005</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 28r-30v, 33r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">28r-30v, 33r-v, 31r-32v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Rumours that the king of Denmark wants to attack Danzig and as a result the matter of French garrisons have not yet been settled. The French ambassadors are not pleased about this state of affairs. There is a general fear there will be very troops left in the Republic: as some troops have been raised for the Swedes, and John of Nassau is raising troops for the Fench king. More about Levenstein who intenst to travel via River. Frederick of Baden also wants to serve the Venetian Republic. One document attached: deliberation by States General on Levenstein </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-03-11">11 marzo 1617</date>
            <num>010, 011</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="010">
<div type="main" facs="main text of letter" n="010">
<!--<p>11 marzo 1617, L’Aia (cc. 28r-30v, 33r-v)</p>-->
<pb n="028r" facs="04_028r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono questi signori in maggior pensiero che mai di quello habbi da <lb/>
seguir delle levate che si odono all’intorno; ma più di <lb/>
tutti li mette il cervello a partito la provisione, che non solo <lb/>
per terra; ma per mare ancora fa il re di Danimarca <lb/>
havendosi qui avviso, che metti ad ordine da trenta <lb/>
vasselli da guerra. Non sano ove habbi a dare. <lb/>
Viene riportato, che vogli assediar Dancica<ptr target="#tn1" n="1"/>, altri <lb/>
altre città maritime, et altri, che vogli prender domi-<lb/>
nio di certo stretto, tutto sarebbe contro il loro inte-<lb/>
resse per il comercio facendosi conto, che li vasseli di questi <lb/>
paesi, che vanno in Dancica, in Moscovia, et altrove <lb/>
per questi mari, ove potrebbe impedir il transito quel <lb/>
Re, faccino ogn’anno a migliara de’ viaggi. </p>
<p>Questi pensieri, et queste interessate occupationi di mente <lb/>
non li hanno lasciati risolver a licentiar le genti <lb/>
francesi, ancorché gl’ambasciatori di sua Maestà christianissima non habbino <lb/>
cessato di sollecitare, il che però li ha fatti condescender <lb/>
a spedir in Francia con commissione a monsignor di Langa-<lb/>
rac di significar alla Maestà sua qual sia lo stato delle <lb/>
cose, in che sospetto sia il Paese, il pericolo iminente, <lb/>
et vicino, et il sospetto particolarmente dell’armi di Dani-<lb/>
marca, che se movino contra le città ansiatiche, <lb/>
et il pericolo del re di Svetia per Polonia, che pur
<pb n="028v" facs="04_028v" rend="0"/>
s’intende, che arma, et altre simil consideratione per mostrar <lb/>
la causa necessaria, che hanno di non conceder queste sue <lb/>
truppe; ma pur quando si vogli così, non sapranno se non<lb/>
ceder all’instanza di sua Maestà. Questi ambasciatori sono restati <lb/>
discontenti, che prontamente non si habbi voluto dar sodisfattione <lb/>
al Re, et si sia posto tempo di mezo col scriver in Francia <lb/>
se ne sono doluti con alcuni de’ signori Stati, che furono <lb/>
deputati per andar a parlarli, dicendo che haverebbono <lb/>
scritto, che si tiene più conto del re di Svetia, et d’altri <lb/>
amici che dell’amicitia, et del bisogno presentaneo <lb/>
della Francia: aggiungendo, che essi havevano in <lb/>
commissione di dirli, che come questi stati hanno bisogno <lb/>
di esser aiutati dalla Francia; così la Francia poco si <lb/>
curerà di questa amicitia. Tanto mi ha riferto il signor <lb/>
di Rocalaura haver sentito dalla bocca di monsignor Murier. </p>
<p>Tengono alcuni che non si fermi la pretensione de’ Francesi <lb/>
di haver li quattromilla fanti della sua Natione, <lb/>
ma subito, havutili, dimanderanno li cinque milla <lb/>
soldati, che questi signori sono in obligo di dar alla <lb/>
Francia ne’ suoi bisogni in virtù di aleanza, il che <lb/>
non si crede siano per fare, mentr’essi in questi <lb/>
suspetti ne hanno bisogno per sé stessi; onde<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
si tiene, che vi habbi a nascer qualche disgusto. </p>
<pb n="029r" facs="04_029r" rend="0"/>
<p>Quando siano necessitati a dar le sudette genti si è consul-<lb/>
tato perché il Paese non resti vuoto, et per dar anco <lb/>
a conoscer la propria necessità di star pronti alla <lb/>
difesa per ogni accidente, dar commissione alli capitani <lb/>
delle compagnie di rinforzarle dalli 60 alli cento <lb/>
soldati, havendone buon pretesto per le levate, che <lb/>
vano innanti delli arciduchi, havendomi detto il signor <lb/>
Bernvel, che sue Altezze hanno dato per la cavalleria <lb/>
40 filippi per cavallo per far più presto la levata. <lb/>
Et viene scritto qui, che pur si publica, che habbi tanto <lb/>
questa quanto l’infanteria a servir per Italia; ma <lb/>
che Spagnoli sono in pena per dove, et come habbino <lb/>
a passare; et se lo doveranno far in grosso o alla <lb/>
sfillata: tuttavia viene conduto poco; sapendosi <lb/>
bene, ch’essi Spagnoli non fano così impensatamente <lb/>
le cose. </p>
<p>L’ambasciatore di Svetia fece l’instanza di haver levata di mille <lb/>
doicento fanti sotto sei capitani, et di più di trecento <lb/>
marinari. Si crede, che non gli sarà negato perché sono <lb/>
in obligo questi signori di assistergli per aleanza, et egli <lb/>
dimanda l’aiuto per il sospetto di Polonia, che pur <lb/>
si ha avviso, ch’egli ancora armi alla gagliarda, <lb/>
come ho detto. </p>
<pb n="029v" facs="04_029v" rend="0"/>
<p>Non è comparso il conte Gioanni di Nassau per l’instanza delli <lb/>
cento cavalli per il Christianissimo. Ma l’ha fatta far del suo luogo-<lb/>
tenente, il qual presentata la scrittura, et essendogli detto <lb/>
che attendesse qualche giorno per la risolutione, et dal signor principe <lb/>
Mauritio, che non occorreva pensarci, se n’è andato <lb/>
con disegno di far la levata in Alemagna. </p>
<p>Io fui al signor Bernvel domenica, che mi promesse, che have-<lb/>
rebbe procurato, che fosse ispedito l’affare del conte di <lb/>
Levenstein. Et questa mattina il secretario dell’assemblea <lb/>
m’ha portata l’ispeditione in scrittura della quale ne <lb/>
mando la traduttione. Intenderà la Serenità vostra che si <lb/>
vuole, che sia fatta la condotta delle genti per la via <lb/>
delli doi fiumi Veser, o Eems. <lb/>
Io ho pregato il secretario <lb/>
che ringratii questi signori di quanto han fatto in grati-<lb/>
ficatione di vostra Serenità. Non è tutto quello si desiderava <lb/>
ma vi è parte, et parte. Il Schiaveliski disegna <lb/>
partir dimani per andar a trovar il signor conte di <lb/>
Levenstein perché risolvi quanto occorrerà, et mi <lb/>
avviserà; onde tanto più prego la Serenità vostra avvertirmi <lb/>
come mi doverò regolare in questo negotio mentre <lb/>
lontano ha ad esser l’imbarco, come scrissi riverentemente <lb/>
a vostra Serenità nelle mie lettere de’ 18 del passato. </p>
<p>Partì martedì di qua il figliolo del signor marchese di </p>
<pb n="030r" facs="04_030r" rend="0"/>
<p>Bada, il qual fu a prender licenza da me, et mi pregò di <lb/>
nuovo a scriver<ptr target="#tn3" n="3"/> a vostra Serenità ch’egli le vive riverente servitore, et <lb/>
che stimerà a sua gran buona fortuna il poter un giorno<lb/>
mostrarlo per effetti. Io lo ringratiai, et gli promisi di <lb/>
fare l’ufficio, et lo revisitai. </p>
<p>Il suo maggiordomo ancora, che ho conosciuto a Stucart <lb/>
nel passaggio, che feci per di là fece offerta di sé stesso <lb/>
al servitio della serenissima Republica, et me lo ha fatto repli-<lb/>
care dal sudetto Schiaveliski, il qual dovendo <lb/>
ritornar a Venetia per compir all’obligo della <lb/>
sua condotta, haverà carico di rappresentar a lei <lb/>
o all’illustrissimo signor Savio alla scrittura la buona volontà <lb/>
et desiderio di questo soggetto, ch’è buon soldato per <lb/>
l’informatione, che n’hebbi, et è stato capitano alle <lb/>
guerre d’Ongaria, et parla buonissimo italiano. </p>
<p>Prego il signor Dio, che concedi alla Serenità vostra et a cadauna <lb/>
delle Signorie vostre eccellentissime felici le santissime feste di Pasqua; <lb/>
et a quella serenissima Republica augumento di prosperità, <lb/>
et gloriosa vittoria nelle sue honoratissime imprese. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 marzo 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="030v" facs="04_030v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="033r" facs="04_033r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="033v" facs="04_033v" rend="270"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="010">
<!--
<p n="033vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>xi marzo 1617 ricevute 29 detto </p>
<p>Haia. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>1. Levate che si odono<ptr target="#tn4" n="4"/> d’intorno <lb/>
a quelle parti. </p>
<p>Il re di Danimarca mette ad ordine <lb/>
30 vasselli da guerra non si sa per dove. <lb/>
Discorso de’ suoi dissegni pregiudiciali <lb/>
a’ quei signori. </p>
<p>Perciò non hanno mandati li Francesi in Francia. <lb/>
Sospetto che Danimarca si mova contra le città ansiatiche. </p>
<p>Pericolo di Svetia per Polonia che arma. <lb/>
Disgusto delli ambasciatori francesi. </p>
<p>2. Opinione che Francesi doppo havuti li <lb/>
4 mila fanti siano per dimandar li 5 mila fanti, <lb/>
che sono quei signori obligati dar alla Francia et <lb/>
dubbio perciò di disgusto. </p>
<p>Pensiero di accrescer le compagnie. </p>
<p>Alberto ha dato 40 filippi per cavallo <lb/>
per far più presto la levata, che la <lb/>
cavalleria et la fanteria debba esser per l’Italia: <lb/>
difficoltà del passare. </p>
<p>3. Instanza di Svetia per 1200 fanti <lb/>
et di 300 marinari: per sospetto di Polonia. <lb/>
Il conte Gio. di Nassau è andato per levar <lb/>
li cento cavalli in Alemagna. </p>
<p>4. Vogliono che Levestein imbarchi su li <lb/>
due fiumi Veser, o Eems: manda la <lb/>
speditione fatta et richiede ordine, dovendo <lb/>
l’imbarco seguire lontano. </p>
<p>L. C. R. </p>
<p>L. SS. R. </p>
<p n="033vD">———</p>
<p>5. Complimento del figliolo del marchese <lb/>
di Bada. </p>
<p>Offerta del suo maggiordomo. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="011" corresp="010" source="31r-32v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="011" corresp="010" >
<!--<p>Allegato I al n. 10 (cc. 31r-32v)</p>-->
<pb n="031r" facs="04_031r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Deliberatione de’ signori Stati sopra l’instanza del signor conte di Levenstein. </p>
<p>Doppo che li signori Stati Generali de’ Paesi Bassi Uniti hanno <lb/>
maturamente deliberato sopra la propositione fatta nella <lb/>
loro assemblea per parte della serenissima republica di Venetia <lb/>
dal signor Christofforo Suriano residente presso di loro, et <lb/>
secretario di Stato di essa, et secreto in conformità <lb/>
della lettera di essa serenissima Republica scritta alli detti signori <lb/>
Stati a’ 16 decembre passato perché fosse permesso <lb/>
al conte Georgio Lodovico conte di Levenstein signor di <lb/>
Sterpal, et colonello nel servitio di essa libero passo per <lb/>
questi paesi, con una piazza d’armi in essi per tremille <lb/>
soldati da piedi, che deve levar nell’Alemagna, <lb/>
et transportar per mare verso Venetia. A qual <lb/>
fine il detto signor Conte tratterebbe, et accorderebbe con <lb/>
marinari, et altri di questi paesi sopra il nolo de’ <lb/>
vasselli, provisioni de’ viveri, et altre commodità <lb/>
necessarie per il detto transporto, et viaggio a contento <lb/>
di ognuno, in maniera de questo Paese, né alcuno <lb/>
de’ suoi habitanti, non riceverà<ptr target="#tn5" n="5"/> alcun danno, <lb/>
o interesse, li medesimi signori Stati Generali desiderando <lb/>
in ogni modo compiacere alla detta serenissima Republica (per <lb/>
quanto sta in loro et secondo che li affari li <lb/>
permette) hanno dichiarato, et dichiarano con <lb/>
queste, che acconsentono, che ’l detto signor conte <lb/>
di Levenstein (havendo fatta la detta levata di <lb/>
tre milla fanti) li potrà far dessender per il Weser, <lb/>
o Eemse; et non per il Reno, o all’intorno verso <lb/>
questi paesi, per imbarcarli sopra le bocche delle
<pb n="031v" facs="04_031v" rend="0"/>
dette riviere de Weser, o Eemse, et essi signori Stati <lb/>
daranno ordine, che ’l detto signor Conte a questo fine <lb/>
sarà sufficientemente accommodato a suo proprio <lb/>
costo, spese, et<ptr target="#tn6" n="6"/> interesse<ptr target="#tn7" n="7"/> de’ vasselli, <lb/>
viveri, munitioni, et altre commodità, et provisioni <lb/>
necessarie per il detto transporto in questi paesi. </p>
<p>Fatta nell’Haya nell’assemblea de’ signori Stati Generali </p>
<p>li 9 di marzo 1617 </p>
<p>Per ordine de’ detti signori Stati <lb/>
Generali </p>
<p>Arsen secretario </p>
<pb n="032r" facs="04_032r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="032v" facs="04_032v" rend="270"/>
<p>Deliberatione de’ signori Stati sopra la <lb/>
instanza del signor conte di Levenstein </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> First "-c-" corrected above -"s-."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "si" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "Levate … odono" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "r-" corrected above "c-", uncertain, transcribed as it appears; followed by "r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "quanto" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
