<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.008 date 1617-03-18</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">008</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 49r-51v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">49r-51v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>The French ambassadors, particularly Du Maurier, are dissatisfied that there letters have been intercepted and sent to the States General. These letters have not been disclosed publicly but hint at the uncertainty of their request for 4000 infantrymen. The French ambassadors have requested Maurice to halt the levies of cavalry by Colonel Ghent. Reports on levies and other war preparations throughout Europe including Sweden, Poland and the Hanseatic cities. Hope that the princes of the Union will decide at the next diet to assist the duke of Savoy. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-03-18">18 marzo 1617</date>
            <num>017</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="017">
<div type="main" facs="main text of letter" n="017">
<!--<p>18 marzo 1617, L’Aia (cc. 49r-51v)</p>-->
<pb n="049r" facs="04_049r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono state intercette tra Noiù, et Parigi le lettere, che <lb/>
questi ambasciatori di Francia inviavano alla corte, et portate <lb/>
a Soisson. La copia di alcune di esse è stata anco inviata <lb/>
a questi signori, di che sono restati malissimo contenti essi ambasciatori, <lb/>
et particolarmente l’ordinario monsignor di Murier, essendo solito <lb/>
haver tal volta libera la lingua, et più facile la penna. <lb/>
Non si publicano però ancor li particolari di quanto <lb/>
avvisavano; ma in ristretto par che si scuopri, che <lb/>
scrivessero, che non sapevano quello promettersi da questa <lb/>
parte per servitio del Re. </p>
<p>Si sta attendendo la risposta a quanto scrissero questi <lb/>
signori in Francia intorno all’instanza delli 4 mila fanti, et se ben prima, vedendo che altrimenti non sapevano <lb/>
avanzar negotio, dicevano li Francesi, che <lb/>
haverebbono voluto li Francesi, o parte; hora <lb/>
ritornano a dire, che si contentarebbono di haverne <lb/>
parte, et parte, sendo certi, che li più de’ suoi cor-<lb/>
rerebbono al partito de’ principi. </p>
<p>S’intende che ’l colonello Ghent continua la sua levata <lb/>
di seicento cavalli, se bene ha la commissione di altrettanti dal duca Buglione, et la fa in buona <lb/>
parte su quello di Gheldria. Di questo se ne
<pb n="049v" facs="04_049v" rend="0"/>
sono doluti li ambasciatori francesi non in publico; ma in particolare <lb/>
con il signor principe Mauritio, et con altri de’ principali, tentando <lb/>
che si dasse ordine, che gli fosse difeso, come a suddito <lb/>
di non proseguire, anzi di abandonar il partito, come <lb/>
quello, ch’è di diretto contra il Re, dicendo insino, che ’l <lb/>
non provedervi era un dar segno di assenso, et di adherir <lb/>
al pregiudicio del servitio di sua Maestà; gli è stato risposto <lb/>
che ’l colonello, ancorché del Paese, si poteva dir libero <lb/>
patrone del suo, habitando egli in paese neutrale <lb/>
et facendo genti sopra la sua Signoria non<ptr target="#tn1" n="1"/> potevasi <lb/>
difenderglielo. La risposta è dispiacciuta alli <lb/>
ambasciatori, et han proposto, che se li concedi di qua <lb/>
di queste truppe di cavallaria, che haverebbono <lb/>
ben impedito il passaggio; anco a cioè stata <lb/>
contraria la risposta: ma si crede, che si farà <lb/>
ogni sforzo da questi Francesi perché li arciduchi <lb/>
inviino a chiuder il passo, se ben colla celerità, <lb/>
et col valor del cavalliere si crede, che spingerà <lb/>
avanti senza timore. </p>
<p>Non si sente, né si parla d’altro, che di levate da <lb/>
tutte le parti. Vostre Eccellenze le deve intender dalla parte de’ Svizzeri, dell’Halzatia, di Colonia,
<pb n="050r" facs="04_050r" rend="0"/>
et da altra di Germania. Da questa in Brabant si vano <lb/>
amassando le genti tanto da piedi, che da cavallo, et pur <lb/>
corrono dupplicate le voci; altri che<ptr target="#tn2" n="2"/> habbino a passar <lb/>
in Italia, et altri, che habbino a restar per Alemagna. </p>
<p>Al re di Svetia è stata concessa la levata delli milledicento<ptr target="#tn3" n="3"/> fanti <lb/>
la quale farà calar all’imbarco per il Veser come questi <lb/>
signori han consigliato di fare all’Ambasciatore, et al signor conte di Levenstein <lb/>
l’Ambasciatore è andato in Amsterdam per trattar di trovar vasselli <lb/>
et far provisione del denaro necessario per la levata, et per <lb/>
altro. </p>
<p>Le preparationi, che si sentono di Polonia, et quelle, che si con-<lb/>
fermano sempre più di Danimarca han fatto risolver <lb/>
questi signori a procurar, che uno de’ deputati delle <lb/>
città ansiatiche, che si trattiene qui vadi a’ suoi signori <lb/>
li ecciti a pensar a’ fatti loro, et li consigli a fermar <lb/>
un corpo di militia ordinaria per esser preparati alla <lb/>
difesa in ogni evento. Et di qua hanno scritte lettere <lb/>
particolari alle dette città consegnate al medesimo agente. </p>
<p>Temono, che Polonia in Prussia non faccia qualche tentativo <lb/>
et il re di Svetia mostra di temer molto più, che <lb/>
da quella Maestà gli sia intorbidato il suo stato: ma si conclude da molti che la intendono, che questi
<pb n="050v" facs="04_050v" rend="0"/>
sono tutti maneggi spagnuoli per metter lo spirito, et l’animo <lb/>
degl’altri principi in confusione, accioché ognuno stia <lb/>
sulla sua, pensi a’ suoi fatti, né ardisca spogliarsi per <lb/>
dar aiuti, o negandoli farsi nemici gl’amici. </p>
<p>Tanto vogliono, che si prometti il re di Spagna di poter cavar <lb/>
di frutto quando di qua nelle presenti urgenze della <lb/>
Francia non diano questi signori aiuti, per render così mal <lb/>
contenta la Francia, et necessitarla levati questi 4 mila fanti, <lb/>
havendo havuto mal gusto in questa occasione, nelle proprie <lb/>
molestie di questi paesi non darli quell’aiuto <lb/>
che si ricercarebbe. </p>
<p>Vorrebbono pur di qua, che li principi dell’Unione risolvessero <lb/>
a muoversi da dovero, sperano, che lo faranno scossi, <lb/>
et eccitati dall’armi, che si sentono levare, et<ptr target="#tn4" n="4"/> lo sperano <lb/>
nella futura Dieta per prepararsi alla difesa, <lb/>
et ad assister al signor duca di Savoia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 18 marzo 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="051r" facs="04_051r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="051v" facs="04_051v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="017">
<!--
<p n="051vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>18 marzo 1617 ricevute 5 aprile </p>
<p>Aia. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. C<ptr target="#tn5" n="5"/>. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "non" crossed out, uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "non" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-ic-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "spe" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Corrected above "S."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
