<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.010 date 1617-03-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Ruben</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">010</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 56r-59v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">56r-59v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Monthou has visited him before leaving to the Holy Roman Empire. Further speculation about levies in the Habsburg Netherlands, Maurice fears that these troops might be destined for Julich. The levies for Swedish king have been aprroved, but it is not yet clear where these levies should be. Further requests by the French ambassdors for French companies and 3000 soldiers from another nation. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-03-28">28 marzo 1617</date>
            <num>020</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="020">
<div type="main" facs="main text of letter" n="020">
<!--<p>28 marzo 1617, L’Aia (cc. 56r-59v)</p>-->
<pb n="056r" facs="04_056r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>scrissi alla Serenità vostra hoggi otto, et le inviai la risposta,<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
che monsignor de Monthou ha havuta per provisione alla sua <lb/>
instanza. Partì verso Alemagna, et qui è stato spesato <lb/>
a nome publico, et mostratogli ogni termine di buona <lb/>
dispositione verso sua Altezza. Prima di andarsene fu di <lb/>
nuovo a vedermi, et di nuovo mi pregò a tenir vivi <lb/>
gl’animi di questi signori al venir ad una buona risolu-<lb/>
tione per servitio del signor Duca; dicendomi, che ispedito <lb/>
da quella Dieta, sarebbe immediate ritornato qua <lb/>
et mi aggiunse, che nell’ambasciator d’Inghilterra haveva trovata <lb/>
così buona volontà, et prontezza nel servir all’Altezza <lb/>
sua, che se ne contentava, et sperava molto da’ suoi <lb/>
ufficii; ma che delli ambasciatori di Francia non sapeva <lb/>
ciò che potesse promettersi, essendogli parsi li loro <lb/>
concetti, et le loro<ptr target="#tn2" n="2"/> dimande, che nel corso del <lb/>
ragionamento hanno fatte, tutte artificiose; et monsignor <lb/>
di Murier disse a me uno di questi giorni, ch’esso <lb/>
Monthou gl’haveva promesso communicargli la <lb/>
risposta, che havesse havuta; ma che non l’haveva <lb/>
fatto, et me lo replicò: et ben m’avidi n’è restato
<pb n="056v" facs="04_056v" rend="0"/>
poco sodisfatto. Io lo iscusai con dire, che non vi essendo risolu-<lb/>
tione di effetto; ma solo promessa di haver a cuore l’inte-<lb/>
resse del signor Duca, et di risponder coll’avviso delle Provincie <lb/>
haverà stimato superfluo il fargliene communicatione: ripigliò: <lb/>
sì sì gli hanno data una risposta di temporeggiamento <lb/>
horsù aspetteremo quello ne seguirà, et il ritorno <lb/>
di esso Monthou. Io non mancarò in quello che <lb/>
vedrò poter giovar li miei ufficii di adoperarmi. <lb/>
Gl’animi di questi signori mi parono continuar disposti <lb/>
assai, et non possono a mio creder esser alterati, che <lb/>
dalla necessità di difender le cose proprie, come mi <lb/>
ha detto chiaramente il signor principe Mauritio hieri, che <lb/>
fui a visitarlo all’occasione del dargli le buone feste <lb/>
ma in ogni caso si può creder, che faranno qualche <lb/>
cosa per il signor Duca. </p>
<p>Molto bene mi confermai dalle parole dell’Eccellenza sua che qui stano <lb/>
in non poco dubio dell’armi de’ Spagnuoli in questi <lb/>
contorni, et ancorché io le habbi conferito haver <lb/>
nuovi avvisi, che si publica in Brusseles; che le <lb/>
genti passino a Milano, et ella ancora habbi inteso
<pb n="057r" facs="04_057r" rend="0"/>
lo stesso: tuttavia ha mostrato creder altrimenti, et <lb/>
che le pubblicationi siano artificiose parlandosi in <lb/>
diverse maniere. </p>
<p>Si hebbe ultimamente avviso, che alli 19 era arrivato in <lb/>
Brusseles quel barone, che l’Imperatore ha ispedito alla <lb/>
corte di Spagna per trattar il negotio della pace <lb/>
d’Italia; et qui si persuadono, che andando con <lb/>
auttorità imperiale, et del serenissimo Ferdinando <lb/>
per gl’interessi con vostra Serenità possi il negotio accommodarsi <lb/>
et<ptr target="#tn3" n="3"/> tirar o in Germania, o in questi ducati <lb/>
di Cleves, et Giuliers l’armi spagnuole, mentre <lb/>
non sono ancor del tutto certi per dove habbi a <lb/>
marchiare la levata di Brabant. Et sua Eccellenza in oltre <lb/>
mi disse, che si dubita assai, che le genti dell’Arciduca <lb/>
calino tutte a Brem, o in altra di quelle piazze: <lb/>
et aggiunse, et io temo, che voglino assediar<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
Giuliers, havendo avvisi, che in quella piazza <lb/>
vi era la peste;<ptr target="#tn5" n="5"/> il governatore vi era stato amalato, et molti soldati morti da essa, et non cessava<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
l’influsso continuò<ptr target="#tn7" n="7"/> questo accidente potrebbe dar ardire
<pb n="057v" facs="04_057v" rend="0"/>
a’ Spagnuoli di assediar quella piazza, et noi dall’altro canto <lb/>
non sapressimo come poterla soccorrer. Perché non trovares-<lb/>
simo soldati, che volessero entrar dentro per non cader <lb/>
nell’infettione, et ciò proferse con qualche dimostratione <lb/>
d’animo antioso. Mi soggiunse, che in <lb/>
q[u]ella<ptr target="#tn8" n="8"/> parte <lb/>
si erano ben dati buoni ordini, et che non si haverebbe <lb/>
mancato di rinovarli per non esser colti alla sprovista <lb/>
massime sentendosi tante levate da per tutto, sapendosi <lb/>
che anco l’arcivescovo di Colonia fa descriver soldati, <lb/>
et per quanto comprendo vi è in questi signori<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
timor grande, che la guerra habbi a calar di qua <lb/>
da monti, credendosi all’incontro per certo, che in <lb/>
Italia habbino ad accommodarsi tutte le cose: <lb/>
stano per tanto riguardando all’essito, et non cessano <lb/>
di haver mira in particolare alli disegni di Danimarca. </p>
<p>Concessero, come scrissi riverentemente alla Serenità vostra la permissione <lb/>
a Svetia di levar da questi paesi trecento marinari <lb/>
et mille doicento fanti; ma per questi sta ancor <lb/>
irresoluto dove habbi a farsi la levata se in questi <lb/>
contorni, o in Frisia; et li sei capitani eletti vorrebbono
<pb n="058r" facs="04_058r" rend="0"/>
pur poter haver la risolutione, la quale è sollecitata <lb/>
oltre dall’ambasciator di quel Re, da un colonello venuto ulti-<lb/>
mamente qui per questo effetto. </p>
<p>Sono stati gl’ambasciatori di Francia con grande ansietà attendendo <lb/>
risposta alle lettere, che scrissero al Re, et sono vissuti <lb/>
con gran timore, che fossero state intercette. Per quanto <lb/>
si è potuto penetrare hanno ordine di far nuova instanza <lb/>
a questi signori di haver cinquemilla fanti doi mille delle <lb/>
proprie compagnie del Re francesi, et tremille d’altra <lb/>
natione, volendo scieglier tra quelli li più dipendenti <lb/>
da sue maestà, non fidandosi, come altre volte ho <lb/>
scritto riverentemente alla Serenità vostra di haver tutti al <lb/>
suo servitio per il dubio, che si rendino dalla parte <lb/>
de’ principi et pur troppo evidente è la causa del <lb/>
sospetto, poiché sono alcuni capitani, officiali, et anco <lb/>
soldati particolari che parlano liberamente, che non <lb/>
saprebbono tenir il partito della Regina mentr’<lb/>
ella camina con un consiglio contaminato, et non <lb/>
francamente francese, com’è stato per il passato. <lb/>
Doveranno essi ambasciatori fare l’instanza, che hanno
<pb n="058v" facs="04_058v" rend="0"/>
portata innanti rispetto alle feste della Pasqua. Sono però <lb/>
questi signori in pena, come potranno accordar alla richiesta <lb/>
non volendo per li presentanei sospetti spogliarsi delle <lb/>
genti, et massime di quelle d’altra natione, che Francesi. <lb/>
Et sua Eccellenza in particolare parlandone seco per modo [di]<ptr target="#tn10" n="10"/> discorso <lb/>
si strinse nelle spalle, né altro mi rispose, se non che vi <lb/>
sarà delle<ptr target="#tn11" n="11"/> difficoltà, et nel corso del ragionamento <lb/>
disse la Francia ha gran bisogno di esser aiutata. Tutte <lb/>
le cose vano all’armi in quel Regno, et se ben si sono <lb/>
persi alcuni piccioli luochi, che teneva il duca di Nevers <lb/>
non basta, per l’animo che hanno i principi di non <lb/>
abandonar gl’uni gl’altri. Viene scritto che ’l Palatino<ptr target="#tn12" n="12"/> sia per <lb/>
assister ad essi principi grandemente; et che ’l colonello <lb/>
Ghent era per marchiar con la cavalleria, che <lb/>
haveva fatta per li medesimi; ma si credeva, che sarebbe <lb/>
stato necessitato far un gran circuito di camino per <lb/>
evitar l’armi di Spagna, et gl’impedimenti, che <lb/>
già se gli sono preparati alle frontiere di Brabant, <lb/>
di Lieges, et altrove; passerà come ha detto l’Eccellenza sua ma <lb/>
vi sarà perdita di tempo. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 marzo 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="059r" facs="04_059r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="059v" facs="04_059v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="020">
<!--
<p n="059vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 marzo 1617 ricevute 12 aprile </p>
<p>Segretario Surian. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "instan" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "possi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" corrected above -"a-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "non cessava" added above the line on "continuava" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "dubietà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "d-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "che ’l Palatino" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
