<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.012 date 1617-03-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">012</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 63r-64v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">63r-64v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>A brief letter about someone who has come to visit Suriano and claims to know interesting things for the Venetian Republic </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-03-28">28 marzo 1617</date>
            <num>022</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="022">
<div type="main" facs="main text of letter" n="022">
<!--<p>28 marzo 1617, L’Aia (cc. 63r-64v)</p>-->
<pb n="063r" facs="04_063r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>è ritornato quello, che mi haveva proposta la revelatione <lb/>
di importante negotio al servitio della serenissima Republica et sta <lb/>
pur saldo nel voler havere qualche cosa in mano, con <lb/>
che egli si assicuri della publica munificenza. Et mi <lb/>
disse doppo molti discorsi passati seco, et haver io ten-<lb/>
tato di cavar alcun lume, già vostra Serenità sente<ptr target="#tn1" n="1"/> il <lb/>
frutto, che ha cavato la serenissima Republica da quella <lb/>
poca apertura, che le feci li giorni passati, et<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
sua Serenità ha veduto, che non parlavo, che con fondamento <lb/>
ma non ha scoperto quali siano li disegni de’ Spagnoli. <lb/>
Deve ella sapere, et esser sicura, che hora che essi <lb/>
Spagnuoli vedranno che la serenissima Republica si arma per <lb/>
mare a fine di ostarli; tanto più si affreteranno <lb/>
ad accommodar le differenze di lei col serenissimo Ferdi-<lb/>
nando, et l’altre tutte d’Italia per adormentare, et <lb/>
come haveranno fatto tanto che basti per assicu-<lb/>
rarla, et renderla libera da sospetti, allhora <lb/>
faranno il gioco, et prontamente appresteranno lo <lb/>
sforzo perché haveranno modo facile del farlo <lb/>
con varii pretesti, et con l’intelligenze, che hanno <lb/>
in golfo. È vero che Massimiliano, et Ferdinando devono
<pb n="063v" facs="04_063v" rend="0"/>
al presente esser alla corte cesarea per affari dell’Imperio; ma <lb/>
mi credi, che vi sono anco per questo particolare né altro <lb/>
che Dio può evitare, che non succedino li loro disegni, <lb/>
et intrapresa, se non vi si rimedia, et se non vi si contramina <lb/>
et disse, che haveva la maniera, et la poteva mostrar <lb/>
facile alla serenissima Republica non tanto di guardarsi dal pericolo <lb/>
che se le minaccia, quanto di far altrettanto contra <lb/>
la volontà d’essi Spagnuoli con loro danno, et se vorrà <lb/>
senza loro danno ancora. Et replicò la vostra Serenità, voleva <lb/>
poteva, et haveva il modo di servirla, ma era necessario, <lb/>
che havesse cosa di certo in mano, che così l’haveva <lb/>
consigliato il padre, et desiderava, che fosse con <lb/>
annua assignatione oltre quanto ha esposto nelle <lb/>
sue scritture, et<ptr target="#tn3" n="3"/> che fosse propria, et conveniente al <lb/>
servitio, che proponeva che era di momento, et si lasciò intender, che haverebbe voluto una ducale <lb/>
sigillata. Tutto, che ho detto alla Serenità vostra è la <lb/>
sostanza di quanto nel corso del ragionamento sono <lb/>
andato cavando; et havendogli promesso di scrivere <lb/>
m’ha detto, che attenderà la risposta perché le <lb/>
vive tanto devoto, et affettionato, che niente più
<pb n="064r" facs="04_064r" rend="0"/>
ella per tanto mi commanderà quanto le parerà per sua <lb/>
prudenza proprio al servitio di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 marzo 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="064v" facs="04_064v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="022">
<!--
<p n="064vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 marzo 1617 ricevuta 12 aprile </p>
<p>Haya secretario Surian. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
