<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.013 date 1617-03-28</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">013</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 65r-v, 68r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">65r-v, 68r-v, 66r-67v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>In this fourth letter, Suriano sends a copy of the text this person has written and might be beneficial to the Venetian Republic One document attached to this letter: "copia di lettera di persona che vuole proporre un negotio alla Republica"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-03-28">28 marzo 1617</date>
            <num>023, 024</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="023">
<div type="main" facs="main text of letter" n="023">
<!--<p>28 marzo 1617, L’Aia (cc. 65r-v, 68r-v)</p>-->
<pb n="065r" facs="04_065r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>4<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havevo fermata, et servata di già la terza lettera mia <lb/>
quando l’istesso che offerisco rivelar negotio di tanto <lb/>
rilevo a vostra Serenità m’ha mandata una scrittura, della <lb/>
quale le invio qui aggiunta la copia, tenendo appresso di <lb/>
me l’originale per ogni buon rispetto. Con aggiungermi <lb/>
che ’l negotio è maggiore di quello io possi creder, et che <lb/>
l’intelligenze che li Spagnuoli hanno sono in Italia <lb/>
et non dove io le giudicavo, o pensavo; havendogli <lb/>
considerato, che poteva esser con sudditi del signor Turco <lb/>
nel suo Paese, che però vostra Serenità gli credesse, et facesse <lb/>
prontamente il suo servitio. Ho stimato mio debito <lb/>
colla copia della scrittura aggiungerle tutto ciò perché <lb/>
possi ella venir anco a quella più ferma risolu-<lb/>
tione, che stimerà propria, et conforme alla sua <lb/>
singolar prudenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 28 marzo 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="065v" facs="04_065v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="068r" facs="04_068r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="068v" facs="04_068v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>4<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="023">
<!--
<p n="068vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>28 marzo 1617 ricevuta 12 aprile </p>
<p>Segretario Surian. 4<hi rend="superscript">ta</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="024" corresp="023" source="66r-67v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="024" corresp="023" >
<!--<p>Allegato I al n. 23 (cc. 66r-67v)</p>-->
<pb n="066r" facs="04_066r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Copia </p>
<p>Illustre signor mio Principe colendissimo </p>
<p>piacerà a vostre Signorie illustrissime confermar a Venetia a lor Serrenità<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
circa il negotio, che si desidera communicare, et sco-<lb/>
prire, che si lor Serenità desiderano si tiri a fine, come <lb/>
molto a lor importa, et più di quello hora possono <lb/>
giudicare, et come io anco desidero (solo per il zelo, <lb/>
et affettione, che porto alla serenissima Republica che Dio <lb/>
nostro Signore me ne sarà sempre testimonio, ma ogni bene-<lb/>
ficio, et servitio merita suo premio) mandino quanto <lb/>
prima a vostre Signorie illustrissime le mie ultime dimande spedite <lb/>
nell’eccellentissimo Pregadi in conveniente forma, et bollate <lb/>
o sigillate col bollo o sigillo d’oro, o come si fa ordi-<lb/>
nariamente in simili negotii, dicendo nella loro narrati-<lb/>
va che questa mi si dà per fedelissimi, et segnalatissimi ser-<lb/>
vitii fatti alla serenissima Republica et del resto, che dette <lb/>
scritture siano fatte, et spedite in forma conve-<lb/>
niente, et debita, acciò quando vengano qui non <lb/>
vi sia a replicare altro, poiché come io lo fò <lb/>
con tutta sincerità, et candidezza, così mi <lb/>
fido anco, et spero di ricever dalla serenissima Republica <lb/>
come lor solito di fare. Et che si degnano o <lb/>
compiaccino dar ordine i<ptr target="#tn2" n="2"/> vostre Signorie illustrissime mentre lei <lb/>
starà qua me debba ogni mese far il mio <lb/>
pagamento, et anco che alla scoperta del negotio
<pb n="066v" facs="04_066v" rend="0"/>
mi possa o debba far qualche honorevol recognitione <lb/>
a descrettione di lor Serenità per ora, et caparà della <lb/>
lor liberalità, et benevolenza, che lei assicurò esser <lb/>
negotio di tanto rilevo, et a lor importante quanto <lb/>
mai ne sia trattato contra di loro, et non è mai possibile <lb/>
lo possino penetrare, o indovinare, et sopra tutto altro <lb/>
che lor compiaccia dar auttorità a vostre Signorie illustrissime di <lb/>
assicurarmi, che permettendo la mia sanità, che <lb/>
sarà da lor Serenità impiegato col sommo carico <lb/>
sotto il commando però di qualche illustrissimo lor ministro <lb/>
et non d’altro al riparo che si doverà fare contra <lb/>
questo disegno spagnuolo acciò tanto più possino <lb/>
esser sicuri del mio zelo inverso di loro servitio, <lb/>
che spero coll’aiuto di Dio nostro Signore far così segnalato <lb/>
acquisto, et servitio alla serenissima Republica, che se ne <lb/>
haverà perpetua memoria di me, et acquistar una <lb/>
statua nel lor serenissimo palazzo, però che del mio <lb/>
officio tirerò anco soldo, oltre la remuneration <lb/>
che ho trattato, come fanno tutti altri ministri et <lb/>
ufficiali simili. Et potranno poi con verità dire <lb/>
nessuno lor habbi fatto mai maggior servitio <lb/>
di me, né apportato meglior, et più necessario, <lb/>
et felice trattato, et di tanta importanza alla serenissima Republica
<pb n="067r" facs="04_067r" rend="0"/>
che vostre Signorie illustrissime che così non sapendola importerà una <lb/>
gran ruina alla serenissima Republica così scoperta che sarà <lb/>
apporterà un gran danno, et sicurezza perpetua <lb/>
contra tutti. Avvertisca vostre Signorie illustrissime che bisogna <lb/>
mettervi non possano esser mai sequestrati né <lb/>
trattenuti in la mia persona essi denari in <lb/>
Venetia per nessuna causa. </p>
<pb n="067v" facs="04_067v" rend="270"/>
<p>Scrittura della persona che vuol <lb/>
propalar negotio alla serenissima Republica </p>
<p>nella 4<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
