<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.014 date 1617-04-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">014</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 69r-72v, 78r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">69r-72v, 78r-v, 73r-74v, 75r-76v, 77r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he thought captain Mettone had set sail, but he was now visited by his brother to request new cash. He summarises the bad luck this captain has had with various ships. Suriano has given the money (receipts are sent along). Acknowlegdes receipt of letters from Venice from 16 and has given the information to States General about Naples. He informed the general assembly that Venice open to genuine offers of peace but that the current ones are not convincing. Three documents attached: "copia di lettera del capitan Mutonio del 28 marzo 1617"; "copia di ricevuta del capitan Mutonio" and "ricevuta del fratello del capitan Mutonio"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-04">4 aprile 1617</date>
            <num>025, 026, 027, 028</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="025">
<div type="main" facs="main text of letter" n="025">
<!--<p>4 aprile 1617, L’Aia (cc. 69r-72v, 78r-v)</p>-->
<pb n="069r" facs="04_069r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>quando pensavo che già fosse in camino il capitano Mutonis colla <lb/>
sua compagnia, venne mercordì a me un suo fratello con <lb/>
lettere di esso Capitano, instandomi di haver nuovi denari: <lb/>
et nella stessa sostanza, che la Serenità vostra intenderà dalla <lb/>
traduttione delle sue lettere, scrisse anco al signor principe Mau-<lb/>
ritio. Parvemi nuovo l’avviso, et più strano, che non li fosse bastato il sovegno delli 1500 fiorini, et essendomi tro-<lb/>
vato con sua Eccellenza mi considerò, che essendo la compagnia <lb/>
in terra era necessario provederla; ma delli mille fiorini <lb/>
che dimandava, potevo per provisione dargliene fino <lb/>
cinquecento, o seicento al più. Perché non havevo <lb/>
denaro appresso di me, et più per veder di rimediar al <lb/>
mancamento del vassello, risolsi di passarmene in <lb/>
Amsterdam. Feci chiamar il patrone di esso, et mi dolsi <lb/>
vivamente seco perché da lui nascesse un tanto incon-<lb/>
veniente; et egli s’iscuso, affirmandomi, che sino <lb/>
quando mi scrisse a’ 22 del passato c’era partito, et <lb/>
che si meravigliava, che ancor non fosse arrivato: <lb/>
al Tessel, et bisognava, che ’l vento lo havesse impedito. <lb/>
L’obligo suo era d’esser pronto per li 22 del mese <lb/>
in quel giorno fece partir il vassello da Amsterdam
<pb n="069v" facs="04_069v" rend="0"/>
ma non del tutto provisionato; mandando il resto a parte <lb/>
a parte, et il giorno che partii da quella città rivenne <lb/>
a me esso mercante: assicurandomi, ch’era arrivato in <lb/>
Tessel. Il capitano Mutonis è degno di compassione perché <lb/>
è l’unico in tutta la truppa, che habbi patiti infortunii <lb/>
rilevanti. Quel Vassello, che fu astretto a tagliar <lb/>
l’arbore è stato il suo, et è l’istesso, che ha dato <lb/>
nella sabbia, il qual hebbe anco ad abbruciarsi, se rimedio non era pronto, et se<ptr target="#tn1" n="1"/> esso Capitano con la sua diligenza, <lb/>
et vivezza non si gettava al soccorso, et ad estinguer <lb/>
il fuoco, che vi si era acceso; è stato in altre per-<lb/>
seguitato dalla negligenza del mercante, et patrone <lb/>
del vassello: di maniera che per tutti i versi ha havuto <lb/>
dei disastri. Non ho ancor avviso, che sia partito <lb/>
l’aspetto di momento in momento, se ben presupongo <lb/>
di certo, che habbi fatto vela. Diedi al fratello <lb/>
cinquecento fiorini colla ricevuta, che mi fece sopra <lb/>
un foglio mandatomi da esso Capitano sottoscritto di <lb/>
sua mano; et dal medesimo suo fratello ho havuto <lb/>
un’altra quietanza, che inviò alla Serenità vostra ritenendo <lb/>
appresso di me quella del Capitano per ogni buon rispetto. </p>
<pb n="070r" facs="04_070r" rend="0"/>
<p>Tornato all’Haya, che fu il sabbato ricevei poco doppo il <lb/>
mio arrivo le lettere della Serenità vostra de’ 16 del passato con <lb/>
tutti li particolari, et li raporti accusati in esse, et vedendo <lb/>
la commissione dell’Eccellenze vostre di communicar a questi signori <lb/>
gl’avvisi di Napoli in particolare lo feci hiermattina, <lb/>
rappresentando la causa, che ha mossa vostra Serenità a far <lb/>
una provisione gagliarda di vasselli di alto bordo, <lb/>
di galere grosse, et sottili, oltre il numero ordinario che <lb/>
tiene per difesa de’ suoi mari, considerandoli la spesa <lb/>
a che era necessitata soccumber per ostar all’iminente <lb/>
pericolo; che questo non mirava al solo stato della Serenità vostra <lb/>
ma più lontano ancora; che per ciò haveva <lb/>
ella stimato proprio, che gl’avvisi capitassero <lb/>
alle loro orrecchi tanto per segno continuato dell’<lb/>
amorevol sua confidenza; quanto perché li stimava <lb/>
degni della loro matura consideratione, che da <lb/>
questo potevano cavare quanto siano colorate le <lb/>
voci di trattare di pace, o di vicino accomodamento, <lb/>
mostrai che vostra Serenità faceva quanto poteva per la <lb/>
difesa della libertà d’Italia, et non lasciava di <lb/>
sostentar il signor duca di Savoia, il quale ancorché
<pb n="070v" facs="04_070v" rend="0"/>
havesse animo corraggioso<ptr target="#tn2" n="2"/> non bastava, et era necessario che fosse suffragato, et sostentato da altri suoi buoni <lb/>
amici; affermai l’inclinatione di lei alla pace, et che era disposta a quei ragionevol partiti, che si propo-<lb/>
nessero; ma che come sono le offerte spetiose, così <lb/>
non si conosceva in esse fondamento, mentre si veggono <lb/>
Spagnuoli non solo armati; ma che fano preparatione <lb/>
da tutte le parti, et tentano di opprimer il compagno. <lb/>
Questa è la sostanza del mio ufficio portato con quella <lb/>
forma di parole, et di affetto, che per mia debolezza ho <lb/>
stimata propria per eccitar questi signori ad haver in <lb/>
consideratione quanto devono per la conservatione, <lb/>
della propria, e della commune libertà de’ liberi Stati. </p>
<p>Fui ascoltato con attentione, et conforme allo stile ordinario <lb/>
di questo Governo mi fu risposto con parole generali <lb/>
dal signor Bernvel per nome di tutti, che ringratiavano <lb/>
vostra Serenità della communicatione delli avvisi, et delle <lb/>
preparationi, che necessitatamente haveva fatte <lb/>
disse, che non havevano alcun dubio, ch’ella <lb/>
non fosse per far tutto per non mancar a sé stessa <lb/>
et proveder a’ suoi interessi, mentre si vede
<pb n="071r" facs="04_071r" rend="0"/>
lo Spagnuolo tanto arogante, et tanto ardito, et così volon-<lb/>
teroso della monarchia, alla quale per pervenirvi non <lb/>
lascierà cosa intentata, che conoscevano molto bene <lb/>
quanta fosse la prudenza della serenissima Republica, et have-<lb/>
rebbe procurato di molto ben guardarsi dalle insidie, <lb/>
che Spagnuoli vano fabricando, et massime, che sono <lb/>
di natura tale, et tanto aroganti, che anco nelle <lb/>
propositioni di pace, et nelle stesse trattationi si armano con <lb/>
dir, che ciò serve per far una buona pace; ma non <lb/>
lasciano dall’altro canto di fare il fatto loro, et se <lb/>
possono impatronirsi di qualche cosa lo fano non <lb/>
mirando che al proprio interesse, senza riguardo <lb/>
a parola data o a fede promessa, che sapevano, <lb/>
che non haveva la serenissima Republica mancato di assister <lb/>
al signor duca di Savoia, il quale con gran cuore si <lb/>
era sostentato, et difeso, impiegando<ptr target="#tn3" n="3"/> sé stesso, <lb/>
et li figli; et ch’erano anco certi, ch’ella non <lb/>
haverebbe tralasciato di soccorrerlo di vantaggio <lb/>
concludendo, che con quanto havevo espresso in <lb/>
voce, et sopra lo stesso, che lasciai all’uso solito <lb/>
in scrittura haverebbono havuta quella consideratione
<pb n="071v" facs="04_071v" rend="0"/>
che meritava l’importanza de’ correnti affari del mondo. <lb/>
Non so se mi daranno altra risposta perché questa non è <lb/>
che una semplice communicatione. Io stimai con questa <lb/>
occasione a proposito dir quanto ho significato intorno <lb/>
alle voci di pace, perché d’altro non si è discorso questi <lb/>
giorni a dietro, et hora cessano le affermationi di stabili-<lb/>
mento, et si dice solo di trattatione, et da doi, et tre giorni <lb/>
in qua non si parla più tanto della serenissima Republica; ma <lb/>
del solo duca di Savoia, che sia in trattato di accomo-<lb/>
damento, et che ’l Papa si affatichi senza includervi <lb/>
vostra Serenità per operar doppo con maggior facilità. </p>
<p>Non veggio apparenza, che di qua si habbia a prender <lb/>
così tosto risolutione equivalente al bisogno perché la natura <lb/>
de’ popoli, et del Paese, et forse l’interesse di alcuni <lb/>
non lascia ponderar le cose come si doverebbe. Ancorché <lb/>
si scriva, che le genti di Brabant habbino cominciato <lb/>
a caminar verso il Lucemburgh per tirarsi alla volta <lb/>
de’ Svizzeri, et che l’armi per esse si siano aviate <lb/>
verso Basilea per Milano temono assai di qualche <lb/>
sorpresa, et si dano ordini ai confini per star pronti <lb/>
a qualche improviso incidente et anco per la parte
<pb n="072r" facs="04_072r" rend="0"/>
mare si<ptr target="#tn4" n="4"/> sono mandati ordini<ptr target="#tn5" n="5"/> alcuni giorni sono alle amiralità <lb/>
di Amsterdam di Eneusen, di Roterdam, di Zelanda, et altre <lb/>
perché nello spatio<ptr target="#tn6" n="6"/> di una, o dei<ptr target="#tn7" n="7"/> settimane occorrendo <lb/>
possino esser pronte delle navi da guerra, stando tuttavia <lb/>
con timore delle preparationi del re di Danimarca.</p>
<p>Mi fu dall’assemblea dei<ptr target="#tn8" n="8"/> Stati addimandato se sapevo, <lb/>
che le galere di Spagna dovessero passar in Italia <lb/>
risposi che non; et essi mi replicorono, che tenevano <lb/>
avvisi molto buoni, che ’l principe Filiberto haveva <lb/>
havuti ordini espressi di far quel viaggio, et giuntarsi <lb/>
con quelle di Napoli, et altre; ma non si sapeva a <lb/>
qual impresa si mirasse, et mi aggiunsero, che speravano che le genti di questi paesi già saranno <lb/>
poco discosto dal golfo della serenissima Republica; et <lb/>
arriverebbono in tempo per far qualche buon servitio. </p>
<p>Mi communicarono l’avviso, che havevano havuto dell’<lb/>
arrivo del Wassonhoven a Venetia, che sentivano <lb/>
contento, che fosse stato così ben ricevuto da vostra Serenità <lb/>
come veniva scritto, et che poco doveva tardar <lb/>
ad arrivar anco il signor conte Gio. Ernesto; tantoché <lb/>
tutto sarà opportunamente et a punto. Io dissi che
<pb n="072v" facs="04_072v" rend="0"/>
non si poteva dubitare che ’l Wassonhoven non fosse riuscito <lb/>
caro alla serenissima Republica, et che ne havesse a ricever <lb/>
ogni conveniente sodisfattione, come anco il signor conte <lb/>
Gio. Ernesto. Mi fu replicato che n’erano certi; <lb/>
et con altre parole di reciproco complimento mi licentiai. </p>
<p>Non sono stato col signor principe Mauritio perché sta <lb/>
retirato purgandosi, com’è solito ogn’anno in <lb/>
questa stagione; ma lo vedrò quanto più presto <lb/>
mi sarà permesso. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="078r" facs="04_078r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="078v" facs="04_078v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="025">
<!--
<p n="078vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 aprile 1617 ricevute 19 detto </p>
<p>Haia. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="026" corresp="025" source="73r-74v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="026" corresp="025" >
<!--<p>Allegato I al n. 25 (cc. 73r-74v)</p>-->
<pb n="073r" facs="04_073r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Monsignor </p>
<p>doppo l’haver aspettato sei giorni il mio vassello oltre il giorno <lb/>
che ’l pilota mi havea promesso di dover esser qui, et vedendomi <lb/>
in estrema necessità per questa tarda, io non posso differire <lb/>
più per la fede, che devo al servitio della serenissima republica di Venetia <lb/>
senza ch’io non ve ne avvertisca con ogni diligenza <lb/>
col mezo di mio fratello apportator delle presenti, ch’io <lb/>
invio espressamente et per tal effetto, affine per vostra prudenza <lb/>
sia diligentemente provisto se vi piace nel farmi venir il <lb/>
mio vassello, et per l’assistenza nostra ordinaria procurarvi <lb/>
le navi<ptr target="#tn9" n="9"/> per pagar la mia compagnia in servitio <lb/>
di essa serenissima Republica, essendo cinque settimane, ch’io <lb/>
l’ho sopra le braccia appresso tante spese spese* ch’io ho <lb/>
fatte ne’ viaggi, che sono stato constretto di fare all’<lb/>
Haye, et in Amsterdam o per denari<ptr target="#tn10" n="10"/>, o per il vassello, <lb/>
o per le forniture per li miei soldati, che montano a <lb/>
più di mille doicento fiorini, ch’io non so sopra che <lb/>
sia per rifarmene, et se non è da voi provisto prontamente <lb/>
de’ remedii necessarii io temo, et prometto un gran <lb/>
disordine del quale io vi protesto non haverne <lb/>
occasione né causa, havendo per mia giustificatione <lb/>
buonissime testimonianze, et molto certe. Tutti quelli <lb/>
che mi hanno veduto, et veduta la mia compagnia <lb/>
potrano testificar il pensiero, et la pena ch’io ho
<pb n="073v" facs="04_073v" rend="0"/>
presa per farla, et conservarla buona, et posso renderconto <lb/>
fino a cinquecento franchi del denaro, ch’io ho havuto. <lb/>
Io vi dico questo signore a fine di darvi occasione di <lb/>
assistermi tanto più volontieri, poiché sapete che <lb/>
cioè per il servitio della serenissima Republica, et per poca cosa non <lb/>
esser occasione, che una sì bella compagnia come <lb/>
sapete esser la mia venga a dissiparsi per mancamento <lb/>
d’esser pagata; et<ptr target="#tn11" n="11"/> così perder non solamente quello <lb/>
che ella ha costato fino al presente alla serenissima Republica, <lb/>
ma così anco il buon servitio, che tanti bravi huomini <lb/>
possono renderle nell’avenir, da che voi ne <lb/>
potrete ricever una gran parte dell’honore. </p>
<p>Io vi supplico adunque humilmente non solamente come <lb/>
ministro soprano delli miei patroni; ma ancora <lb/>
per farmi hore di procurar d’inviarmi mille <lb/>
fiorini se vi piace per mio fratello, et il più prontamente <lb/>
che si potrà perché ci sono nelle spese, et nelli iscarichi <lb/>
fino di sopra la testa. Li miei servitii, overo <lb/>
pagamento per li alloggiamenti riviene a più di quattro-<lb/>
cento cinquanta fiorini, questo popolo volendo haver <lb/>
da denari avanti tutto il resto, et li miei soldati <lb/>
si sono impegnati chi vinti chi trenta soldati, vi <lb/>
sono mill’altre picciole necessità delle quale non<ptr target="#tn12" n="12"/>
<pb n="074r" facs="04_074r" rend="0"/>
ardisco rompervi il capo, che tutte insieme fano una <lb/>
grossa summa. Perdonate alla mia importunità, ma credete insieme signore che se mi vedete nello stato, che sono <lb/>
voi havereste pietà di me agitato da tutte le parti da <lb/>
ruine, et da persecutioni. Io attendo giovedì mio fratello <lb/>
qui a dieci hore di mattino perché egli sa il mio male <lb/>
et quanto necessario sia il rimedio pronto, che è venuto<lb/>
a ricercar da voi havendogli sopra tutte le cose raccontata <lb/>
la diligenza per il solo bene del servizio della serenissima Republica <lb/>
alla quale io spero di render tanto fidel servitio se Dio <lb/>
mi fa la gratia di arrivar alle terre del suo dominio <lb/>
quanto qual si sia; et a voi signore tutto il tempo di <lb/>
mia vita testimonii che io sono </p>
<p>un humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Mutonis </p>
<p>Di Tessel al martedì 28 marzo </p>
<p>a 10 hore di mattina </p>
<pb n="074v" facs="04_074v" rend="270"/>
<p>Lettera del capitano Mutonis </p>
<p>nella prima </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="027" corresp="025" source="75r-76v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="027" corresp="025" >
<!--<p>Allegato II al n. 25 (cc. 75r-76v)</p>-->
<pb n="075r" facs="04_075r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Je subsigné confesse avoir receu de monseigneur Christofforo Suriano de la serenissima <lb/>
republicque de Venise residant all’Haye la somme di cinq cent florins <lb/>
qui’l me paye pour l’entertenement de ma compagnie prometant de la <lb/>
faire advover par monseigneur le conte S. Jean Ernest de Nassau come les <lb/>
precedants mil cinq cen, ja receu, faict en Amsterdam aux banques <lb/>
ce trentiesme de mars 1617. </p>
<p>P. Mutonis </p>
<pb n="075v" facs="04_075v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="076r" facs="04_076r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="076v" facs="04_076v" rend="270"/>
<p>Copia del ricever del <lb/>
capitan Mutonis de <lb/>
fiorini 100 </p>
<p>nella prima </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="028" corresp="025" source="77r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="028" corresp="025" >
<!--<p>Allegato III al n. 25 (c. 77r-v)</p>-->
<pb n="077r" facs="04_077r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>Je soubsigné confesse avoir receu de monseigneur Cristofforo <lb/>
Suriano pour la serenissime republique de Venize resident <lb/>
à la Haye icy en Amsterdam au banq la somme <lb/>
de cinq cents florins par ordre de mon frere le <lb/>
capitaine Muttoni en ayant donné son acquitt <lb/>
ne servant la presente et la siene que a en <lb/>
effect. En Amsterdam ce 30 de mars 1617. </p>
<p>De Mutonis </p>
<p>Io sottoscritto certifico la presente sottoscrittione <lb/>
esser la mano del fratello del signor capitano Mettoni et haver lui qua riceuto li detti <lb/>
denari di sopra. Datum ut supra. </p>
<p>Filippo Calandrini </p>
<pb n="077v" facs="04_077v" rend="90"/>
<p>3. <lb/>
Ricever del fratello del <lb/>
capitan Mutonis per confermatione <lb/>
della ricevuta de fiorini 100 </p>
<p>nella prima </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "dell" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-e-" corrected from "-o-."</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "di allegarmi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "legati" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "per" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
