<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.015 date 1617-04-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">015</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 79r-80v, 83r-84v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">79r-80v, 83r-84v, 81r-82v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Promises to assist wherever he can to embark Levenstein’s toops. In Amsterdam patrons and merchants hear good things about being employed by the Venetians, reports on the renewed attempt by the French ambassadors to obtain men. After all the rumours, confirmation from Brussels that troops are on their way to Milan. Studder is still in prison and Cairo is not in Brussels by in Grol, Pasini sent a new cost calculation (in attachment) for Pach. One document attached to this letter: "nomi che possono servir a uso di guerra"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-04">4 aprile 1617</date>
            <num>029, 030</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="029">
<div type="main" facs="main text of letter" n="029">
<!--<p>4 aprile 1617, L’Aia (cc. 79r-80v, 83r-84v)</p>-->
<pb n="079r" facs="04_079r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ubidirò prontamente al commandamento delle Signorie vostre eccellentissime nel passar <lb/>
a Brem, o a Embdoem quand’ivi sia pronta, et sicura la <lb/>
commodità dei vasselli per l’imbarco delle genti del <lb/>
conte di Levenstein; al qual imbarco assisterò con ogni <lb/>
più diligente accuratezza, et procurerò, ch’ella resti <lb/>
servita nell’assicurarmi del vero numero delle genti <lb/>
firmandomi nello stesso luogo, ove s’imbarcaranno <lb/>
fino alla partita dei vasselli con esse, et far consape-<lb/>
voli questi signori della causa perché<ptr target="#tn1" n="1"/> doverò star absente come <lb/>
ella mi commanda. Fermerò li roli della maniera, ch’ella mi avertisce, che dovevo far con quelli del <lb/>
signor conte Gio. Ernesto, il che per la distanza del luoco, et per <lb/>
la qualità delle spiaggie non sarebbe stato così facile ad <lb/>
essequire, et perché si sono anco per la lunghezza <lb/>
del tempo fatte spesse mutationi. Quanto all’esborso <lb/>
della metà del denaro non mancarò di metter <lb/>
studio perché vostra Serenità non resti defraudata. </p>
<p>Quando fui in Amsterdam intesi, che li patroni, et mercanti <lb/>
interessati nei vasselli, che sono stati trattenuti <lb/>
da vostra Serenità erano molto ben contenti, che <lb/>
fossero al suo servitio perché la provisione <lb/>
mensuale è tale, che vorrebbero, ch’ella ne
<pb n="079v" facs="04_079v" rend="0"/>
ne* prendesse anco degl’altri, et a questo proposito uno <lb/>
di questi signori del Governo mi disse avanti hieri sera <lb/>
che se non bastavano questi, se ne potevano mandar <lb/>
anco degl’altri. Et il<ptr target="#tn2" n="2"/> signor Bernvel mi disse <lb/>
che gl’interessati erano contentissimi, et che li corrispon-<lb/>
denti di là scrivevano, ch’erano ben stati tratte-<lb/>
nuti; ma che<ptr target="#tn3" n="3"/> ciò era successo col suo buon volere, <lb/>
ch’è contrario a quello, che vostra Serenità benignamente mi <lb/>
avvisa haver essi voluta si metti nelli strumenti di <lb/>
noleggio, et si meravigliò, che ciò havessero fatto. </p>
<p>Li signori ambasciatori di Francia non fecero, che venerdì passato <lb/>
la sua nuova instanza a questi signori di haver <lb/>
genti per servitio del Re, et della Corona, et fu <lb/>
di cinquemilla fanti, proponendo il darli<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
metà del Paese, et la metà Francesi, dovendo <lb/>
quelli, che anderanno in Francia in conformità <lb/>
delle capitulationi esser mantenuti della borsa <lb/>
di questi Stati, et li Francesi, che resteranno <lb/>
qui doveranno esser pagati dal Re, rimettendo <lb/>
intorno ciò alla risolutione, che ne faranno. <lb/>
La risposta non è ancor data, né si crede sarà <lb/>
ancor di otto giorni; aspettandosi il ritorno
<pb n="080r" facs="04_080r" rend="0"/>
delli deputati della provincia di Holanda: in ogni modo <lb/>
restano ancor questi signori sospesi, né veramente sano risolversi <lb/>
perché non vorrebbono disgustar la Francia, né privarsi di <lb/>
questa soldatesca ne’ presenti tempi. Et dall’altro canto <lb/>
riesce alli ambasciatori molesto il vedersi tirar in lungo la risposta <lb/>
et massime l’ambasciator ordinario monsignor di Murier, havendo sin <lb/>
dal principio scritto con asseveranza in Francia, che si <lb/>
heverebbe ottenuto quanto havesse sua Maestà voluto. </p>
<p>Non cessano l’indoglienza di essi ambasciatori per la persona del <lb/>
colonello Ghent, et si sono doluti grandemente del principe <lb/>
di Brandeburgh, che habbi promesso, che nello stato <lb/>
di Cleves si sia levata della cavalleria per servitio dei <lb/>
principi, rimproverando all’agente di Brandeburgh <lb/>
li beneficii, che il Marchese, et il Principe havevano <lb/>
ricevuti dalla Corona ne’ suoi maggiori bisogni; et a <lb/>
me disse lo stesso residente, che sentiva dispiacere <lb/>
che ’l Ghent havesse preso qualche soldato nello stato <lb/>
di sua Altezza. Il conte Reingraff, et qualche <lb/>
altro hanno ordine d’incontrar se potranno esso <lb/>
Ghent, et impedirgli il passaggio; ma essendo forte <lb/>
di mille quattrocento, o cinquecento cavalli, come si <lb/>
dice, si crede, che scaparà, et entrando in Francia
<pb n="080v" facs="04_080v" rend="0"/>
non potrà se non riuscir di pregiudicio al Re, venendo riferto <lb/>
esser la cavalleria formata di gente brava, et di buoni <lb/>
cavalli. </p>
<p>Ho lettere del primo dello stante di Brusseles colla confer-<lb/>
matione della partita di quelle genti verso Milano, et dell’<lb/>
armi per esse. Di più che di Spagna viene scritto a <lb/>
Brusselles, che si facevano cinquanta compagnie per Lombar-<lb/>
dia; et che si parlava di nuove levate in Brabant. <lb/>
Giovedì passato partì per Spagna l’ambasciator di Cesare doppo <lb/>
haversi trattenuto appresso sue Altezze da dodici giorni, non si <lb/>
essendo penetrato, se con esse habbi trattato alcuna cosa <lb/>
di momento. </p>
<p>Mi continua a scriver il Pasini, che ’l Stadler si trovava <lb/>
ancor prigione; ma che di giorno in giorno stava per <lb/>
uscire, et partirebbe immediate alla volta di Venetia. </p>
<p>Quanto al Cairo, et al Cesati non sono a Brusseles ma l’uno <lb/>
a Grol, et l’altro ai confini di Alemagna, ambidoi <lb/>
discosti più di cinquanta leghe; che non sapevo quanto <lb/>
dovessero esser di ritorno alla corte; et che volontieri <lb/>
haverebbe fatto il viaggio se havesse creduto di trovarli <lb/>
et riportarne frutto; ma che tuttavia procurarà <lb/>
di saper se doveranno rivenir presto, me lo scrive[rà]
<pb n="083r" facs="04_083r" rend="0"/>
et farà poi quanto da me gli sarà imposto. </p>
<p>Il capitan Pach, che mi diede la metà di quei cinque vasselli <lb/>
atti per armar ad uso di guerra, mi ha avvertito esserci <lb/>
stato errore nella quantità dei lasti perché quelli che <lb/>
furon messi fuori, erano fiorini dati ai patroni interessati <lb/>
nelle navi per far le provisioni de’ viveri; che haveva <lb/>
ciò fatto per errore; et vedrà la Serenità vostra il vero nell’<lb/>
aggiunto foglio. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="083v" facs="04_083v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="084r" facs="04_084r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="084v" facs="04_084v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="029">
<!--
<p n="084vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 aprile 1617 ricevute a’ 19 detto </p>
<p>Secretario Surian dall’Haya </p>
<p>2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="030" corresp="029" source="81r-82v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="030" corresp="029" >
<!--<p>Allegato I al n. 29 (cc. 81r-82v)</p>-->
<pb n="081r" facs="04_081r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 4 april 1617 </p>
<p>Navi che possono servir ad uso di guerra </p>
<table>
<row role="label">
<cell><p>Nave di</p></cell>
<cell><p>Jan Piettersen d’Encusen</p></cell>
<cell><p>di lasti</p></cell>
<cell><p>150<ptr target="#tn5" n="5"/> </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Cornelis Janssen Leyen d’Encusen</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>250 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Thomas Douvensen van Staveren</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>200 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Rochus Pietersen Doesen de Schiedam</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>170 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Willem Pietersen di Rotterdam</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>90 </p></cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell><p>Claes Jorissen de Rotterdam</p></cell>
<cell></cell>
<cell><p>100 </p></cell>
</row>
</table>
<pb n="081v" facs="04_081v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="082r" facs="04_082r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="082v" facs="04_082v" rend="90"/>
<p>6 vasselli buoni<ptr target="#tn6" n="6"/> da armarsi <lb/>
ad uso di guerra </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the deleted part.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Corrected from "lo"; followed by "stesso" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ch" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "15-" corrected from "22-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the deleted word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
