<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.016 date 1617-04-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">016</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 85r-88v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">85r-88v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on visit by father and brother of John Ernst of Nassau to thank him for supporting this endeavour and the father proposes that John might be at some point a good replacement for JE as he as the first of his house might at some point need to return to the Netherlands. Moreover, his second son is catholic and might raise less suspicions, he speaks Italian as well. Letters have arrived in Amsterdam that the ships have been sighted at Cape St Vincent </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-04">4 aprile 1617</date>
            <num>031</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="031">
<div type="main" facs="main text of letter" n="031">
<!--<p>4 aprile 1617, L’Aia (cc. 85r-88v)</p>-->
<pb n="085r" facs="04_085r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>del conte Guglielmo di Nassau non vi è chi parli alcuna <lb/>
cosa, et pur si trova qui il padre venuto ultimamente <lb/>
col conte Giovanni secondo figlio. Fu egli sabbato passato a <lb/>
visitarmi, et io l’ho revisitato hiermattina, et nell’uno, <lb/>
et nell’altro congresso mi ha ringratiato di quanto ho <lb/>
operato per il figliolo conte Gio. Ernesto, et m’ha pregato di <lb/>
ringratiar vostra Serenità dell’haverlo acettato<ptr target="#tn1" n="1"/> al suo servitio <lb/>
come anco dell’honor, che haveva ricevuto il conte Gu-<lb/>
glielmo; onde né dalla sua bocca, né da altri della <lb/>
sua famiglia, né in corte ho sentita alcuna indoglienza <lb/>
di quanto la malignità, et maldicenza di quel servitore <lb/>
havesse potuto causar mala impressione. Anzi essendo <lb/>
io come ho detto stato a visitar hiermattina esso <lb/>
signor conte Gioanni il padre doppo lungo discorso del suo <lb/>
particolar affetto verso la serenissima Republica, et del gusto, che haveva sentito, che ’l suo figliolo maggiore fosse passato <lb/>
al suo servitio, mi offerse anco il secondogenito <lb/>
perché da vostra Serenità fosse impiegato. Mi disse che quanto <lb/>
al conte Gio. Ernesto non vedeva che potesse continuar <lb/>
sempre a servirla sì per esser obligato a queste <lb/>
Provincie, come anco per esser il primogenito della <lb/>
casa: perché se piacesse a Dio di levar lui da questa <lb/>
vita bisogna, ch’esso conte Gio. Ernesto, come <lb/>
maggiore venisse al governo de’ suoi sudditi; disse
<pb n="085v" facs="04_085v" rend="0"/>
che vi concorreva anco un altro rispetto, et pareva a lui <lb/>
considerabile, et per il quale forse vostra Serenità haverebbe più <lb/>
prontamente condesceso all’offerta, che questo secondo <lb/>
genito è catholico, che non haverebbe così dato sospetto <lb/>
in Italia per li rispetti della religione, et in ogni modo <lb/>
come nipote di sua Eccellenza et amato da’ signori Stati haverebbe <lb/>
havuto in ogni caso le sue corrispondenze quando <lb/>
la serenissima Republica havesse voluto far genti da questa <lb/>
parte; oltre di ciò era conosciuto in Alemagna, in Francia, et a Turino, parlava la lingua italiana <lb/>
onde tutte queste cose unite insieme con gl’adrizzi <lb/>
et istruttioni, che gli haverebbe date teneva per <lb/>
fermo; che vostra Serenità sarebbe stata molto ben <lb/>
servita, formandosi appresso di lei nel regalar la sua <lb/>
militia secondo l’uso, et disciplina di questi paesi <lb/>
per renderla capace, et atta all’essercitio, et alla prova nell’occasione; tanto più che si vede esser di qua il <lb/>
camino lungo, fastidioso, et pieno di mille difficoltà, <lb/>
ch’egli per termine di riverente ossequio verso <lb/>
la serenissima Republica mi faceva con ogni confidenza questa <lb/>
apertura, et offerta del secondo figliolo pregandomi <lb/>
di rappresentarla a vostra Serenità a fine di saper se<ptr target="#tn2" n="2"/> le <lb/>
sarà riuscita cara mentre ella non possi haver sempre al suo servitio il signor conte Gio. Ernesto. Io lo
<pb n="086r" facs="04_086r" rend="0"/>
ascoltai, né ricercando da me altro se non che scrivesse, dicendomi, <lb/>
che in tanto esso suo figliolo sarebbe andato ad essequir <lb/>
la commissione, che haveva di far quei pochi cavalli <lb/>
al Christianissimo. Così disse quasi con spereggio, mostrando restar <lb/>
poco sodisfatto, che a lui fossero stati preferiti il <lb/>
conte Reingraft et un altro Alemano con maggior <lb/>
condotta: aggiungendomi, che vi era per ciò tempo; <lb/>
et replicandomi, che di gratia, ne scrivessi; tanto <lb/>
dissi, che haverei fatto; ringratiandolo però del suo <lb/>
affetto, et buon animo verso la Serenità vostra affermando-<lb/>
gli ch’ella<ptr target="#tn3" n="3"/> ne farà capitale, come poteva esser certo, che <lb/>
sarà tenuta da lei in gran conto la persona del signor conte Gio. <lb/>
Ernesto, et delli altri figlioli; et che vostra Serenità sperava di <lb/>
ricever ogni buon servitio da esso signor conte Gio. Ernesto <lb/>
per la sua intelligenza nella disciplina militare appresa <lb/>
in questi paesi; replicò egli che questo sperava, et ne <lb/>
pregava Iddio per sua maggior consolatione. Et per <lb/>
quanto ho potuto cavare dal discorso di questo <lb/>
cavalliere parmi di poter dire, che ’l fine proprio <lb/>
è che vorrebbe accomodar anco questo secondo <lb/>
figliolo al servitio di vostra Serenità, et che non ne uscisse <lb/>
il primo, come per qui, che si<ptr target="#tn4" n="4"/> habbi questa <lb/>
credenza, che la Serenità vostra lo trattenghi. </p>
<p>Questo signor conte Giovanni<ptr target="#tn5" n="5"/> è venuto qui per stabilir a
<pb n="086v" facs="04_086v" rend="0"/>
nome del lantgravio d’Hassia il matrimonio della figliola <lb/>
con il signor principe Henrico, il quale se ben al novembre <lb/>
passato parve che fosse ridotto in stato di conclusione: <lb/>
il tempo nondimeno ha portato delle alterationi. Vorrebbe <lb/>
il lantgravio, che per la summa delli 40 mila talari, che <lb/>
ordinariamente dà quella casa alle sue figliole per dote, si <lb/>
contentasse il signor principe Henrico dell’effettivo esborso; <lb/>
et per gli altri fino alla summa delli 100 mila si contentasse <lb/>
di rimettersi a quanto faranno, dicendo, che si farà <lb/>
più quello che pensa; ma il signor principe Mauritio, la madre <lb/>
dello stesso principe Henrico, et egli medesimo a chi sono <lb/>
state fatte nel principio della trattatione<ptr target="#tn6" n="6"/> più lar-<lb/>
ghe offerte non vuole se non vede il contante, o in <lb/>
Amsterdam una sicurtà per tutta<ptr target="#tn7" n="7"/> la summa, havendo <lb/>
egli prima che arrivi la sposa a far l’assicuranza <lb/>
per altrettanto. Questa mattina esso conte Gioanni <lb/>
è partito per Breda ad abbonarsi il principe di <lb/>
Oranges per accommodar se si potrà questa differenza <lb/>
che resta, et per la quale espressamente è venuto qui <lb/>
esso conte, come quello, ch’è genero del latgravio <lb/>
havendo per moglie una sua figliola sorella del signor <lb/>
conte Gio. Ernesto. </p>
<p>Mentre stavo scrivendo mi sono venute lettere di <lb/>
Amsterdam, ove intendo esserci nuove, che l’armata
<pb n="087r" facs="04_087r" rend="0"/>
di Spagna era ritornata dentro per mancamento <lb/>
di viveri, et erano state licentiate tutte le genti, <lb/>
et che tre settimane incirca al Capo S. Vincenzo <lb/>
erano state vedute diverse navi fiaminghe, che <lb/>
giudicavano esser quelle con li soldati di vostra Serenità. <lb/>
Di più per altra via intendo che uno de’ xi giorni <lb/>
mancava da Calis haveva riferto, che <lb/>
l’armata<ptr target="#tn8" n="8"/> spagnola era intorno quella <lb/>
spiaggia; et che le navi con li soldati per Venetia <lb/>
erano passate senza ostacolo alcun. Li quali avvisi <lb/>
non ho voluto lasciar di aggiunger quali elli si hanno <lb/>
alla Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="087v" facs="04_087v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="088r" facs="04_088r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="088v" facs="04_088v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="031">
<!--
<p n="088vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 aprile 1617 ricevute 19 detto </p>
<p>Haia. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line on "ricevuto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "ch’ella" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-i" corrected from "-e"; followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
