<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.017 date 1617-04-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">017</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 89r-92v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">89r-92v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Suriano reports he has visited Maurice, communicating same information as he had done to the general assembly and they continue their conversation about the problems in France and matters in Savoy. Maurice wants firmer action to be taken by the princes of the union, and is worried about the delays. Reports about a conversation with Du Maurier on Monthou </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-11">11 aprile 1617</date>
            <num>032</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="032">
<div type="main" facs="main text of letter" n="032">
<!--<p>11 aprile 1617, L’Aia (cc. 89r-92v)</p>-->
<pb n="089r" facs="04_089r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>giovedì passato presi il commando del signor conce<ptr target="#tn1" n="1"/> Mauritio per <lb/>
andar a vederlo. Communicai all’Eccellenza sua quel tanto <lb/>
che habbi in commissione dalla Serenità vostra, et precedentemente <lb/>
espressi alli signori Stati intorno ai pensieri del signor vostro re <lb/>
di Napoli, et delle necessitate preparationi, ch’ella <lb/>
faceva per difesa del suo golfo, et de’ suoi mari; <lb/>
considerandole intorno ciò quello, che stimai proprio. <lb/>
Tutto fu da sua Eccellenza inteso volentieri, et disse, <lb/>
che non sapeva vedere come Spagnuoli volessero <lb/>
intraprender tanto, parendo che voglino metter <lb/>
in sospetto, et in spavento il mondo tutto. Laudò, <lb/>
et le parvero grandi le provisioni, che faceva <lb/>
la Serenità vostra, et con curiosità mi ricercò se le <lb/>
galee grosse erano di quelle, che si chiamavano <lb/>
galeazze, perché intendeva, ch’erano vasselli <lb/>
molto grandi, et con tutto ciò proprii; et pronti a maneggiarsi. Io gli risposi, che sì; et ella <lb/>
ripigliò queste saranno atte molto bene a far
<pb n="089v" facs="04_089v" rend="0"/>
del danno a’ nemici. Mi disse<ptr target="#tn2" n="2"/>, che sperava, che <lb/>
le genti sarebbono arrivate in tempo d’impedir <lb/>
li disegni delli Spagnuoli. Passò poi a discorrer <lb/>
de’ travagli della Francia, et del sospetto, che <lb/>
continuava in questi signori, che Spagnuoli faccino <lb/>
a bella posta sparger avvisi, che le genti Valone <lb/>
passino in Italia; che per questo haveva ispedito <lb/>
tre, o quattro buoni, et pratici cavallieri <lb/>
per osservar li loro andamenti se veramente <lb/>
facessero il viaggio, o non; mi disse, che <lb/>
haveva vedute le patenti date dalli arciduchi <lb/>
che parte de’ capitani dovevano esser pronti <lb/>
con le loro genti, et ragunarsi tra la passata, <lb/>
et la presente settimana a Marsce in Famines <lb/>
et l’altri nel Lucemburgh per passar alla <lb/>
volta de’ Svizzeri; ma come queste doi <lb/>
piazze erano frontiera all’Alamagna, <lb/>
alla Francia, et vicine a questi paesi si
<pb n="090r" facs="04_090r" rend="0"/>
voleva levar il dubio del loro passaggio. Considerò poi, <lb/>
et disse, che le pareva strano, che Spagnuoli si <lb/>
volessero valer di questa gente Valona soldatesca <lb/>
nuova, non ancor avezza, et che meno li doi <lb/>
colonelli Verdugo, et Quin erano huomini di gran <lb/>
nome, et solo si potevano chiamar buoni soldati, <lb/>
et passò poi ad altro, con ringratiarmi di quanto le havevo communicato. </p>
<p>Nel discorso cavai dalle parole del signor Principe <lb/>
che questi signori hanno buona volontà di assister al <lb/>
signor duca di Savoia; ma o che non volse, o che <lb/>
non seppe, come irresoluta, dir la qualità dell’<lb/>
assistenza; ben mi affermò, che dal canto suo <lb/>
haverebbe fatto ogni buon ufficio, mostrando di <lb/>
stimar grandemente il grosso aiuto, che dalla <lb/>
Serenità vostra è stato somministrato, et tuttavia <lb/>
si somministra per parte di lei a sua Altezza, <lb/>
dicendo: vorrei che li principi dell’Unione, che
<pb n="090v" facs="04_090v" rend="0"/>
forse hora sono ridotti, facessero qualche buona, et degna <lb/>
risolutione. Sempre l’Eccellenza sua ha dato segno di sentir <lb/>
con dispiacere la lunghezza, et l’irresolutione di quei <lb/>
principi dichiarandola per pericolosa, et nociva <lb/>
a loro proprii interessi, et massime nelle congiunture <lb/>
de’ presenti tempi diss’ella, che si sa esser ridotti <lb/>
in Praga li arciduchi Massimiliano<ptr target="#tn3" n="3"/> et Ferdinando, <lb/>
che bisogna che vi stiano per gl’affari dell’Imperio <lb/>
o come alcuni scrivono per elettione di re di <lb/>
Bohemia, o d’Ongaria. Et l’ambasciator di Francia <lb/>
monsignor di Murier, venendo a proposito di detti <lb/>
principi mi addimandò se monsignor di Monthon <lb/>
sarebbe tornato qui, et quello poteva sperar <lb/>
da essi principi. Io risposi quanto al ritorno <lb/>
che lo credevo; ma ciò che potesse sperare non lo <lb/>
sapevo; et egli soggiunse il signor Duca poco può <lb/>
promettersi dalli principi d’Alemagna perché si <lb/>
vede esser quel corpo come subdiviso, et essi attender
<pb n="091r" facs="04_091r" rend="0"/>
non ad altro, che a punti di riputatione, et niente alli <lb/>
affari dello Stato: se non sono atti a veder li proprii <lb/>
mali, come potranno veder, et rimediar a quello <lb/>
d’altri?; et per tanto non so quello, disse esso Ambasciatore, <lb/>
possi l’Altezza sua promettersi da quella parte. Et mostrò <lb/>
di creder, che anco di qua non dovesse haver gran <lb/>
sostegno; dicendo, monsignor di Monthon ha havute <lb/>
buone parole (et buone promesse) non so quello seguirà <lb/>
degl’effetti. Da’ quali concetti potrà la Serenità vostra <lb/>
far quel giudicio, ch’è proprio della sua singolar <lb/>
prudenza. </p>
<p>Qui si ha avviso, che al signor duca di Sassonia sia stata <lb/>
destinata dall’Imperatore persona espressa per <lb/>
avvisarlo di ciò che si tratta intorno all’<lb/>
elettione di re di Bohemia; ma qui alcuni <lb/>
tengono per fermo, che sia stato particolarmente per <lb/>
divertirlo dal trovarsi, o mandar per suo <lb/>
nome all’assemblea de’ principi dell’
<pb n="091v" facs="04_091v" rend="0"/>
dell’Unione, come si ha opinione, che possi seguire. Gratie etc.</p>
<p>Dall’Haya a’ 11 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="092r" facs="04_092r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="092v" facs="04_092v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="032">
<!--
<p n="092vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 aprile 1617 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "poi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "Alessandro" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
