<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.018 date 1617-04-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">018</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 93r-96v, 99r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">93r-96v, 99r-v, 97r-98v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the French ambassadors are frustrated about the delay in decisions taken by States General. Speculation about the intentions of the troops of colonel Ghent. Attached to this letter is a letter by captain Mutton explaining his delayed departure. One document attached to this letter: "Copia della lettera del cap. Mutonio del 3 aprile 1617"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-11">11 aprile 1617</date>
            <num>033, 034</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="033">
<div type="main" facs="main text of letter" n="033">
<!--<p>11 aprile 1617, L’Aia (cc. 93r-96v, 99r-v)</p>-->
<pb n="093r" facs="04_093r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ancorché gl’ambasciatori di Francia habbino molto ben veduto <lb/>
che la risposta, che aspettano non sia per darseli, che <lb/>
doppo la nuova riduttione delli deputati di Holanda <lb/>
che si farà questa settimana, non hanno però lasciato <lb/>
di sollecitare, andando al signor principe Mauritio in <lb/>
particolare, il quale non scuoprono di parere a loro <lb/>
gusto. Quanto più si camina innanti a non <lb/>
risponder all’instanza; tanto più perché si neg-<lb/>
ga non haversi qui il solo oggetto di voler prima <lb/>
assicurarsi del passaggio delle genti di Brabant <lb/>
ma di avanzar col beneficio del tempo, et trovar <lb/>
modo di ricusar con maniera plausibile al re <lb/>
quanto ricerca, et vi è ferma opinione, che in <lb/>
fine, necessitati, non siano per conceder se non <lb/>
li quattromilla fanti francesi, non sentendo fra <lb/>
li cinquemilla ricercati di dover inviar de’ suoi <lb/>
ancorché sotto un loro capo, come dalli ambasciatori <lb/>
è stato proposto. </p>
<pb n="093v" facs="04_093v" rend="0"/>
<p>Questi signori stano anco con curiosità attendendo quello <lb/>
a che si risolveranno in tal congiontura quelli <lb/>
della religione nel dichiarirsi più da un partito <lb/>
che dall’altro; et essendo qui corsa qualche <lb/>
voce, che potrebbono forse appigliarse a quello <lb/>
de’ principi par ad alcuni, se così succedesse, <lb/>
che si haverebbe buona occasione di non <lb/>
prestare orrecchio all’instanza, et poco curar <lb/>
le minaccie, et li protesti. </p>
<p>Monsignor della Nua, che fui a visitar uno di questi <lb/>
giorni si dolse della tanta tardanza di risposta <lb/>
ad una propositione, ch’era dipendente da <lb/>
obligatione, et alla quale non doveva farsi diffi-<lb/>
coltà; che qui erano andati portando il <lb/>
tempo innanti, prendendo mille iscuse, <lb/>
le quali non erano equivalenti a complire <lb/>
al bisogno del Re, et all’obligo, che essi <lb/>
hanno di assistergli. Non negano disse di
<pb n="094r" facs="04_094r" rend="0"/>
doverlo fare; ma non sono proprie le ragioni, che <lb/>
vano portando; già si sa che le genti levate in <lb/>
Brabant passano in Italia, né si sente che vi <lb/>
sia altro pensiero ne’ Spagnuoli di muover humori <lb/>
in queste parti; et andò così discorrendo, et <lb/>
avanzando il ragionamento in quanto la passione <lb/>
et la complessione flematica, che tiene esso ambasciator <lb/>
della Nua l’eccitò a dire. Anco in monsignor <lb/>
di Murier sono delli stessi concetti se ben più <lb/>
vivi, come è anco più vivo di spirito. </p>
<p>Si ha qui havuto avviso, dal colonello Ghent colla <lb/>
sua cavalleria forse di quasi doi milla cavalli <lb/>
accompagnato da mille cinquecento moschettieri <lb/>
havendo inteso di poter correr qualche pericolo <lb/>
dalla parte del Lucemburgh, per dove haveva <lb/>
disegnato far il suo transito, haveva passato <lb/>
il Reno dalla parte di Cleves, et andava <lb/>
costeggiando la riva per passar poi dentro
<pb n="094v" facs="04_094v" rend="0"/>
fino a Coblens dell’elettor di Treveri, ove si fa <lb/>
la separatione del Reno, et la Mosela, et di là <lb/>
nello<ptr target="#tn1" n="1"/> spatio di poco più di tre hore tirarsi <lb/>
fuori in salva guardia; et che doveva il signor <lb/>
duca di Buglione mandar a rincontrarlo con<ptr target="#tn2" n="2"/> buon <lb/>
numero di fanteria, et cavalleria per farli scorta. <lb/>
Stano questi ambasciatori francesi attendendo ciò, <lb/>
che sarà seguito, havend’io inteso, che hanno <lb/>
avvisato in Francia, et a Brusseles il pensiero <lb/>
del Ghent, et particolarmente a sua Maestà christianissima il mezo <lb/>
come poteva essergli impedito il passaggio; et <lb/>
era che ’l duca di Ghisa, che in tre, o quattro <lb/>
giorni dal luoco ove si trovava poteva esser <lb/>
pronto ad avanzarsi contra esso Ghent; et che <lb/>
dall’altro canto si facesse efficace ufficio con <lb/>
li arciduchi per lo stesso rispetto, et hanno <lb/>
detto essi ambasciatori che tutto ciò era stato ordi-<lb/>
nato: ma sua Eccellenza mi disse a questo proposi[to]
<pb n="095r" facs="04_095r" rend="0"/>
che non credeva certo, che sue Altezze havessero voluto <lb/>
azardar la sua cavallaria contra quella del <lb/>
Ghent, che s’intendeva esser di brava gente, <lb/>
ben montata, et che correva alla disperata; <lb/>
andava però unita, temendo disunita esser <lb/>
battuta. Et qui vorrebbono pur sentir il <lb/>
transito di detto cavalliere prima di devenir <lb/>
ad alcuna risolutione. </p>
<p>Mercordì il signor Bernvel per confermatione di quanto <lb/>
il giorno innanti io havevo da Amsterdam del <lb/>
passaggio, che havevano fatto le navi di là il <lb/>
distretto, mi mandò a dire per uno de’ suoi <lb/>
che li signori Stati ne havevano havuti avvisi da <lb/>
più d’una parte. Questi doppo si sono andati <lb/>
anco più certificando, et particolarmente da uno <lb/>
Capitano d’una delle navi, che furono arrestate <lb/>
da Spagnuoli, il qual ha riferto, che l’armata <lb/>
spagnuola attendeva senza dubio quella
<pb n="095v" facs="04_095v" rend="0"/>
di vostra Serenità, et che doi o tre giorni innanti, ch’ella <lb/>
passasse erano stati necessitati li piloti a retirarsi <lb/>
da quella guardia poiché li soldati stanchi dal <lb/>
patimento del mare, et vedendosi ridotti al fine delle <lb/>
provisioni cominciarono ad amutinare; onde questa <lb/>
era stata la vera causa del felice passaggio delle <lb/>
genti; così faccia Dio, che habbino havuta felicissima <lb/>
la continuatione del viaggio. </p>
<p>Intenderanno le Signorie vostre eccellentissime dall’aggiunta translatione <lb/>
di lettere del capitan Muthoni de’ 3 dello stante <lb/>
quanti incontri siano successi al ritardo della sua <lb/>
sortita; mi dice, ch’egli, et le genti stavano <lb/>
imbarcate, né altro aspettava, che ’l capitan di Nave <lb/>
il quale anco quando non fosse comparso presto, <lb/>
dissegnava col vento buono far vela senza lui <lb/>
et suo fratello, che fu a me venerdì sera colle dette <lb/>
lettere mi disse, che teneva per certo, che ’l giorno <lb/>
innanti fosse partito, et che fino hoggi otto
<pb n="096r" facs="04_096r" rend="0"/>
da Amsterdam erano andati alla volta del Tessel <lb/>
il detto capitan di Nave, et il capitan Pach. Il mancamento <lb/>
di haver avviso di detta partita, credo, che <lb/>
nasca, che saranno state date le lettere alli de-<lb/>
putati, che dal Tessel devono venir qui alla <lb/>
Congregatione di Holanda, che ancor non sono arri-<lb/>
vati, né saranno, che dimani a sera, o appresso <lb/>
dimani. </p>
<p>Io non lascierò di riverentemente dirle, ch’esso capitan <lb/>
Mestoni non ha imbarcati che centovinti soldati <lb/>
oltre li officiali della compagnia, essendogliene <lb/>
fuggiti alcuni, et alcuni hanno voluto esser <lb/>
licentiati; nel medesimo vassello ve ne sono da vintidoi, o vintiquattro in circa<ptr target="#tn3" n="3"/> <lb/>
delli capitani Vesterbech, et Famars <lb/>
tra questi alcuni soldati, che restorono andati <lb/>
al partir de’ vasselli, et gl’altri levati per <lb/>
riempir le compagnie delli medesimi; et uno de’
<pb n="096v" facs="04_096v" rend="0"/>
sergenti di esso Vesterbech, che restò qui, et è quello <lb/>
che già mi venne a dimandar denari è restato <lb/>
in terra, havendosi mangiati cento fiorini, che ’l <lb/>
sudetto Vesterbech gl’haveva lasciati per far nuova <lb/>
levata di qualche huomini. </p>
<p>Non sento avviso, né nuova alcuna del conte di <lb/>
Levenstein. Dimani saranno otto giorni che gli <lb/>
scrissi quanto havevo havuto in commissione, <lb/>
et hieri anco ho replicato per la sua di Colonia, <lb/>
et vorrei intenderne qualche cosa, il che <lb/>
sto attendendo con desiderio per servitio della <lb/>
Serenità vostra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="099r" facs="04_099r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="099v" facs="04_099v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="033">
<!--
<p n="099vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 aprile 1617 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="034" corresp="033" source="97r-98v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="034" corresp="033" >
<!--<p>Allegato I al n. 33 (cc. 97r-98v)</p>-->
<pb n="097r" facs="04_097r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettera del secretario <lb/>
Surian 2<hi rend="superscript">a</hi> de’ 11 <lb/>
april 1617. <lb/>
Monsignor </p>
<p>Copia della lettera del capitan Mutoni </p>
<p>Io ho ricevuto col mezo di mio fratello li cinquecento fiorini che voi <lb/>
mi havete fatto l’honore di dargli per me, di che ve ne ringracio humilmente <lb/>
ma mi sono riusciti così pochi che sono stato sforzato di far<ptr target="#tn4" n="4"/> un obligo <lb/>
alli borgomastri per doicento et cinquanta fiorini, li<ptr target="#tn5" n="5"/> qualli burgomastri <lb/>
vi supplico humilmente di contentare di quella maniera che sarà stimata <lb/>
dalla vostra prudenza: perché io ho havuta grande assistenza d’essi <lb/>
ma più rigorosamente sono stato trattato dall’habitanti toccante <lb/>
il denaro, il quale è da loro amato sopra tutte le cose del mondo. </p>
<p>E perché la mia compagnia s’imbarcò mentre mio fratello era appresso <lb/>
di voi, mi ritenero nel villaggio con le mie robbe per li pegni, et <lb/>
meza dozina de paesani, non lasciorno di vista la porta del <lb/>
mio allogiamento: ma all’incontro li burgomastri hanno fatto per <lb/>
me tutto quello ch’hanno potuto ancorché per riguardo di queste <lb/>
cose, non hanno gran poter sopra li paesani. Mercordì 29 di <lb/>
marzo a 10 hore di mattina essendo stato avvertito da persone <lb/>
inviate da me espressamente che la notte era arivato il mio vas-<lb/>
sello. Immediate me n’andai<ptr target="#tn6" n="6"/> per metter ordine a fine che la mia <lb/>
compagnia si potesse imbarcare il giorno seguente, come seguì il <lb/>
giovedì a’ 30, un’hora appresso mezo giorno, non ostante <lb/>
il vento ch’era grandissimo fu ciò essequito<ptr target="#tn7" n="7"/> felicisimamente <lb/>
et allegramente per gratia del signor Dio, contra l’opinione de’ molti <lb/>
et di quelli che vi<ptr target="#tn8" n="8"/> hanno detto che io non havevo desiderio di me-<lb/>
narla a Venetia. Io vi assicuro che se non moro in camino <lb/>
doppoi che io sono in vassello io menerò la mia compagnia, et<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
presterò fedelissimo servitio alla serenissima republica di Venetia, essendo questo
<pb n="097v" facs="04_097v" rend="0"/>
uno de’<ptr target="#tn10" n="10"/> più gran desideri che io habbia. Ma è necessario che mi <lb/>
doglia<ptr target="#tn11" n="11"/> con voi della negligentia del patron della nave et del <lb/>
capitano Pack, che non sono ancor qui, et in questo mentre lasciano <lb/>
perder il buon vento, havendo veduto di qua partir<ptr target="#tn12" n="12"/> domenica doi <lb/>
de questo mese 18 vasselli, che è il più grande spiacere, che patiscono <lb/>
li miei compagni oltra l’interessi che m’hanno fatto soffrire in 8 <lb/>
giorni che sono stato a terra con la mia compagnia oltra il tempo <lb/>
che m’havevano promesso di dover esser qui. Di maniera che <lb/>
signore se non vengono io sono risoluto partir senza d’essi, perché ho <lb/>
de’ marinari assai, perché se mi ritardono più così longamente mi faranno <lb/>
perder la stagione di far servitio a sua Serenità et per conseguente ren-<lb/>
deranno inutile del tutto la spesa ch’ella ha fatto per la mia com-<lb/>
pagnia con danno et interesse della medessima Republica aggiongedosi <lb/>
che io sarei molto mal contento che li primi havessero havuto questo <lb/>
vantaggio et questa felicità di<ptr target="#tn13" n="13"/> trovarsi alle buone occasioni <lb/>
senza di me. Io confesso signore che l’assistenza<ptr target="#tn14" n="14"/> che voi mi havete <lb/>
fatta per la mia compagnia è provenuta dalla vostra<ptr target="#tn15" n="15"/> gratia, il che <lb/>
fa che io ve ne resto con<ptr target="#tn16" n="16"/> obligo et ve ne ringrati humilmente; assicurando <lb/>
che non si presenterà mai occasione di contra cambiarla che io non <lb/>
la facci, anco con il pericolo della mia propria vita; et doppo <lb/>
havervi humilmente bacciate le mani io vi supplico di tenermi per <lb/>
sempre. </p>
<p>Vostro humilissimo et obligatissimo </p>
<p>servitore </p>
<p>Muttonis </p>
<p>Dal mio vassello alla spiaggia di Tessel <lb/>
a’ 3 aprile, 1617 </p>
<pb n="098r" facs="04_098r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="098v" facs="04_098v" rend="270"/>
<p>Lettera del capitan Muttoni </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "paese" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "in questi altri" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Is the result of a correction, with "n’" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "fui" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Added above the line on "del" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "dolglia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
