<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.019 date 1617-04-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">019</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 100r-103v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">100r-103v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that John of Nassau has returned from Breda where he encountered some difficulties in marriage negotiations. He has visited Suriano and discussed his religious beliefs and expressed his desire to serve the Venetian Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-11">11 aprile 1617</date>
            <num>035</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="035">
<div type="main" facs="main text of letter" n="035">
<!--<p>11 aprile 1617, L’Aia (cc. 100r-103v)</p>-->
<pb n="100r" facs="04_100r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>è ritornato di Bredà il vecchio conte Gioanni di Nassau. <lb/>
Ha trovato il signor principe di Oranges caminar colli <lb/>
stessi cocetti di sua Eccellenza, et del signor principe Henrico <lb/>
nel negotio del matrimonio. La difficoltà reale, et propria <lb/>
è questa. Monsignor di Brederod, che per questi signori <lb/>
risiede appresso il Palatino<ptr target="#tn1" n="1"/> fu deputato per la conclusione del contratto <lb/>
insieme con uno ispedito di qua dal signor principe Henrico. <lb/>
Fu sottoscritto esso contratto, che conteneva, che il signor <lb/>
Principe dovesse havere, oltre la dote ordinaria, <lb/>
cento milla raistaleri; ma che fosse obligato alla <lb/>
restitutione di essi, et d’altrettanti con la dote in <lb/>
caso di morte della sposa senza figlioli; et per <lb/>
ciò obligasse qui, o altrove tanti de’ suoi beni <lb/>
che servissero all’equivalente; ma la detta <lb/>
summa di cento milla raistaleri non si dovesse <lb/>
esborsare, che in cinque rate; onde veduto <lb/>
da questi signori esser stato dato l’assenso al con-<lb/>
tratto oltre la commissione, scrissero tutti tre li <lb/>
fratelli unitamente al Lantgravio di non poter <lb/>
acconsentir alla conditione troppo dura, et <lb/>
contraria al dovere, et alla commissione data
<pb n="100v" facs="04_100v" rend="0"/>
ma il Lantgravio ha lasciato di risponder, et questi signori <lb/>
si reputano poco stimati, et per consequente offesi; et per <lb/>
tanto il detto signor conte Gioanni ha presa questa carica di <lb/>
far il viaggio, et se ne ritornerà presto per procurar <lb/>
che ’l detto Principe rispondi, volendosi havere questa <lb/>
dimostratione di stima, dichiarandosi quanto all’esborso <lb/>
del denaro, che quello, che si vuol dare si dia tutto <lb/>
in una volta in contanti, o con sicurtà, et non a <lb/>
rate, perché si possi anco da questa parte far <lb/>
l’obligatione, et hipotecar il bene per la sodisfattione <lb/>
conveniente; et io credo, che fra tre, o quattro, <lb/>
giorni il detto signor Conte partitrà alla volta di Cassel <lb/>
residenza del Lantgravio. </p>
<p>Esso signor Conte tornato da Bredà fu hiermattina a riveder-<lb/>
mi. M’addimandò s’havevo scritto quanto mi <lb/>
haveva detto, io gli risposi che sì, et esso mi <lb/>
aggiunse che me ne ringratiava; et che era <lb/>
rivenuto a me espressamente per dirmi, che della <lb/>
proposta fattami ne haveva discorso con il signor prin-<lb/>
cipe Mauritio, il qual trovava in una parte buono <lb/>
il pensiero; ma che però temeva che non apportasse
<pb n="101r" facs="04_101r" rend="0"/>
gelosia al conte Gio. Ernesto per diversi rispetti, o di ricever <lb/>
da ciò pregiudiciò, o altrimenti; ch’egli però gli haveva <lb/>
considerato, che la cosa era in termine, che non indendeva <lb/>
di voler pregiudicar in alcuna parte ad esso conte Gio.<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
Ernesto; et per tanto mi pregava di replicar alla Serenità vostra <lb/>
che ’l suo fine non era per imaginatione di far un minimo <lb/>
pregiudicio al suo figlio maggiore amato grandemente <lb/>
da lui; che parlava solo quando<ptr target="#tn3" n="3"/> egli non <lb/>
havesse potuto continuar il<ptr target="#tn4" n="4"/> suo suo* servitio doppo <lb/>
sodisfatto al contratto della sua obligatione. Che <lb/>
la sua devotione, et il suo affetto verso la Serenità vostra <lb/>
era tanto grande, che se si trovasse in età propria <lb/>
egli stesso volontieri sarebbe venuto a servirla <lb/>
con li figliuoli, et parlò in termine tale, che m’avvidi <lb/>
che sua Eccellenza lo haveva disuaso per il fine, ch’ella <lb/>
ha havuto di accommodar il signor conte Gio. Ernesto <lb/>
al servitio di lei, quando se ne compiaccia non <lb/>
senza intentione, che lo continui. Come mi <lb/>
ha anco accennato l’istesso giovane conte <lb/>
Gioanni, che fu hieri con me, et mi disse, che <lb/>
quanto al servitio che ’l fratello ha con questi </p>
<pb n="101v" facs="04_101v" rend="0"/>
<p>Stati non era catena tale, che lo tenesse stretto; et che <lb/>
suo padre era tanto robusto, che poteva viver ancor, <lb/>
vinti anni; et forse fra questo tempo haverebbe <lb/>
potuto egli medesimo ancora aprir gl’occhi alla verità <lb/>
della religione (che ha portato, disse, per uno de’ <lb/>
rispetti nella mia persona) come poteva succeder <lb/>
al medesimo signor conte Gio. Ernesto, hora che si troverà in luoco <lb/>
dove intenderà quello, che non ha potuto intender in <lb/>
questi paesi, nei quali mai della religione<ptr target="#tn5" n="5"/> ho potuto sentir, che una <lb/>
cosa doppo la sua nascita; aggiunse, che dovevo <lb/>
riconoscer un buon affetto verso la serenissima Republica <lb/>
nel signor suo padre; ma ch’egli non haveva acconsentito <lb/>
alla proposta se non in quanto comportava l’obe-<lb/>
dienza, che gli deveva come a padre, che però <lb/>
come ha sempre havuto desiderio di servir la Serenità <lb/>
così era pronto anco del farlo in ogni tempo, et <lb/>
si haverebbe riputato maggior honore di servir <lb/>
a lei con una picha alla mano, che con qual <lb/>
altro carico principale a qual si sia principe<ptr target="#tn6" n="6"/>, <lb/>
che osservava il suo fratel maggiore, nè haverebbe <lb/>
mai voluto, che prendesse un minimo sospetto
<pb n="102r" facs="04_102r" rend="0"/>
di lui; che la sua professione era di servir nella cavallaria <lb/>
che per l’infanteria, o drizzar soldatesca, quando non <lb/>
fosse stata della stipendiata da lei non li pareva né <lb/>
peso proprio per lui, né carica per la sua riputatione <lb/>
che volontieri si sarebbe contentato per cominciamento <lb/>
di servir anco con doicento cavalli, et meno ancora; <lb/>
che se la commodità de’ cavalli si fosse trovata <lb/>
costì le armi, et li cavallieri si sarebbono potuti <lb/>
ispedir per mare, quando il transito de’ <lb/>
Grisoni non fosse stato aperto; ch’egli doveva <lb/>
andar in Francia a sodisfar alla parola <lb/>
data di condur li cento cavalli, che sua Maestà gli havea <lb/>
ordinato di fare con intentione di maggior com-<lb/>
missione; et che la Serenità vostra haverebbe in tanto <lb/>
presa la risolutione che<ptr target="#tn7" n="7"/> fosse parsa più propria <lb/>
al suo servitio; et io con ringratiarlo del suo <lb/>
buon animo restai con esso di scriver tutto <lb/>
a vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="102v" facs="04_102v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="103r" facs="04_103r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="103v" facs="04_103v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="035">
<!--
<p n="103vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 april 1617 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "il Palatino" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "Ern(est)o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "v(ostra) Ser(eni)tà" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "i-" corrected above "a-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "della religione" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "p-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "li" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
