<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.022 date 1617-04-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">022</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 113r-116v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">113r-116v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the arrival of John Ernst of Nassau in Venice provides consolation to Suriano. This news also pleases the States General and prince Maurice. Reports that he has written to several people to inform them. Levenstein has arrived in The Hague to visit Maurice and the States General to thank them and will leave to the Holy Roman Empire to embark his troops. Princes of Union are still at Heilbronn where Mansfeld is waiting for a decision. Suriano fears that without a firm decision by these princes the States General will not support Savoy. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-04-25">25 aprile 1617</date>
            <num>038</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="038">
<div type="main" facs="main text of letter" n="038">
<!--<p>25 aprile 1617, L’Aia (cc. 113r-116v)</p>-->
<pb n="113r" facs="04_113r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>può bene la Serenità vostra creder<ptr target="#tn1" n="1"/> che l’avviso che ricevo dalla somma <lb/>
benignità sua, che ’l signor conte Gio. Ernesto di Nassau <lb/>
la sera delli 7 che sono scritte le lettere di lei fosse <lb/>
per esser in Venetia, et che col piacer del Signor Dio <lb/>
fosser cominciati ad arrivar li vasselli con le genti di <lb/>
questi paesi, m’habbi apportato somma consolatione <lb/>
et che compensi molto bene il patimento che per tante <lb/>
settimane per rispetto publico ho havuto nell’animo. <lb/>
Spero col prossimo ordinario intender l’arrivo delli <lb/>
restanti: che sua divina Maestà lo voglia. </p>
<p>Qui si è goduto nell’universale, et li signori Stati Generali <lb/>
a’ quali per essecutione del commandamento delle <lb/>
Signorie vostre eccellentissime communicai l’avviso con quell’ufficio, <lb/>
che stimai più poter ad essi aggradire, et <lb/>
conformarsi col senso della Serenità vostra diedero <lb/>
segno di gran contento, et risposero alla mia <lb/>
espositione, che si rallegravano delle buone <lb/>
nuove, che li portavo di così buon principio, <lb/>
et essendo arrivate le navi in così breve <lb/>
spatio di tempo bisognava interpretarlo<ptr target="#tn2" n="2"/>
<pb n="113v" facs="04_113v" rend="0"/>
a felice augurio per la serenissima Republica, et tanto maggiormente <lb/>
quant’io riferivo, che li soldati arrivati erano <lb/>
tutti sani; et mostrorno anco piacere, che ’l signor <lb/>
conte Gio. Ernesto fosse arrivato a Venetia senza <lb/>
haver ricevuto, né incontrato ostacolo alcuno; <lb/>
che si doveva gratie a Dio di così buona <lb/>
condotta, et sperar sempre più felici successi, <lb/>
li quali da queste Provincie Unite sarebbono <lb/>
sempre stati desiderati, et augurati alla serenissima <lb/>
Republica. Replicai con corrisponder all’attestatione <lb/>
della loro buona volontà, affermandoli, che in <lb/>
vostra Serenità haverebbono trovato l’istesso affetto, <lb/>
et zelo verso gl’interessi, et conservatione del <lb/>
libero dominio di questa Republica. </p>
<p>Nell’istesso punto, che hebbi le lettere di vostra Serenità <lb/>
che fu venerdì alla notte, inviai al signor principe <lb/>
Mauritio uno de’ miei per darli conto dell’arrivo <lb/>
in Venetia del signor conte Gio. Ernesto, et di quello <lb/>
delli tre capitani. Mi mandò allhora a <lb/>
ringratiare, et sabbato mattina fece ella
<pb n="114r" facs="04_114r" rend="0"/>
meco lo stesso ufficio, et mostrò, che in lei si accrescesse <lb/>
maggiormente il gusto col sentir il felice passaggio, et senza <lb/>
ostacolo, che haveva fatto il signor conte per il paese <lb/>
de’ signori Grisoni. Et particolamente mi pregò di attestar a <lb/>
vostra Serenità, che sarà a parte dell’obligo per le cortesie, <lb/>
et honori, che haveva ricevuti nello Stato, che io <lb/>
gli rifersi affineché intendesse la stima, che si <lb/>
fa della persona del signor Conte per la dipendenza, <lb/>
che ha con l’Eccellenza sua, per la casa dalla quale nasce, <lb/>
et per il proprio merito del medesimo signore. <lb/>
Rinovò i ringratiamenti, et mi disse, che volentieri <lb/>
si sarebbe sempre impiegato in ogni occorrenza a <lb/>
servitio di vostra Serenità. </p>
<p>Hoggi ho scritto al padre del signor Conte, et al conte <lb/>
Guglielmo di Nassau governator di Frisia, che so, <lb/>
che come stano aspettando l’avviso così li <lb/>
riuscirà caro. </p>
<p>È parso qui<ptr target="#tn3" n="3"/> assai, che le navi non habbino <lb/>
incontrato alcun disturbo mentre si sentivano <lb/>
tante minaccie de’ Spagnuoli, ma non lasciano
<pb n="114v" facs="04_114v" rend="0"/>
però di star perplessi di quello habbino potuto<ptr target="#tn4" n="4"/> succeder <lb/>
all’altre stante l’esser fuori li galeoni di Napoli <lb/>
si attende però con desiderio l’ordinario di questa settimana. </p>
<p>In tanto gl’interessati nell’ispeditione del Wassonhoven <lb/>
hanno ricevuto con molta sodisfatione l’avviso <lb/>
datogli da’ suoi della rimessa delli quattromilla <lb/>
scudi; che vostra Serenità anco mi scrive haver fatta far <lb/>
col mezo dei Vanderput con lettere di cambio. </p>
<p>Il signor conte di Levenstein hieri è arrivato qui. È venuto <lb/>
per procurare l’apprestamento de’ vasselli, et <lb/>
dimani partirà per Amsterdam a fine di farne <lb/>
la pronta provisione. Lascierà persona, che solleciterà <lb/>
il metterli ad ordine, et vettovagliarli, et <lb/>
egli in tanto tornerà in Alemagna per la <lb/>
condotta delle genti all’imbarco, da che <lb/>
m’ha promesso sbrigarsi quanto più presto. <lb/>
Et io come sia avvisato, che li vasselli siano <lb/>
alla vela per uscir da questi porti, imme-<lb/>
diate m’incaminerò alla volta di Brem o Embden<ptr target="#tn5" n="5"/>,
<pb n="115r" facs="04_115r" rend="0"/>
ove sarà stimato più proprio l’imbarco; ma non <lb/>
sarà, che per la metà del mese venturo alla più <lb/>
breve, o qualche giorno di più. </p>
<p>Hieri il signor Conte fece riverenza al signor principe Mauritio <lb/>
che lo raccolse, come mi ha detto humanamente et con gran <lb/>
cortesia; et questa mattina è stato a ringratiar li signori <lb/>
Stati Generali; et io ho stimato bene<ptr target="#tn6" n="6"/> di presentarlo alle <lb/>
loro Signorie per dar occasione che tanto più prontamente <lb/>
favoriscano la sua condotta (et le cose sue) il che è <lb/>
stato aggradito da detti signori con offerte molto piene <lb/>
et<ptr target="#tn7" n="7"/> promesse di fargli lettere per l’amiralità di Amsterdam, per il conte d’Embden, et per il magistrato di <lb/>
Bren in conformità dell’instanza, ch’esso Conte <lb/>
ha fatta; et io ho coadiuvato per nome publico <lb/>
onde resta egli sodisfatto di quanto sin qui ho potuto <lb/>
mostrargli d’affetto; et questa mattina l’ho <lb/>
tenuto a pranso con me per mostrar tanto maggiormente <lb/>
la stima che fa la Serenità vostra di lui. </p>
<p>Già otto giorni stavano ancor ridotti ad Helbrun <lb/>
li principi dell’Unione, et contianuaranno ancor
<pb n="115v" facs="04_115v" rend="0"/>
per qualche giorno. M’ha detto il signor conte di Levenstein <lb/>
che ’l conte di Mansfelt stava attendendo la risolutione di <lb/>
essi principi, et quanto ordineranno: poiché il signor duca <lb/>
di Savoia vorrebbe, che dassero le genti, et le mantenessero <lb/>
il che non haveva esso Levenstein del tutto scoperto <lb/>
esser in animo di quei signori. Et qui si regoleranno<ptr target="#tn8" n="8"/> <lb/>
(per quanto ho potuto cavare dalle parole del signor Bernvel <lb/>
questi giorni passati) coll’essempio, che venirà da quella <lb/>
parte; non<ptr target="#tn9" n="9"/> intendendosi, che ancor habbino fatta <lb/>
risolutione in questo particolare: è vero che le promesse <lb/>
sono state ample, et la dispositione è tuttavia di <lb/>
aiutare; ma temo, che, se esso Monthou<ptr target="#tn10" n="10"/> non <lb/>
porta effettiva risolutione dalla<ptr target="#tn11" n="11"/> parte di Germania <lb/>
malamente<ptr target="#tn12" n="12"/> si sapranno qui condur a far cosa <lb/>
di gran momento: perché caminano con gran circonspe-<lb/>
tione, et riservatezza nei loro affari. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 aprile 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="116r" facs="04_116r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="116v" facs="04_116v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="038">
<!--
<p n="116vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 aprile 1617 ricevute a’ 10 maggio </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "ciò" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "avvisi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "po-" corrected above "sa-."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "o Embden" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out comma.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-u" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-a-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Precedes "che" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
