<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.024 date 1617-05-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">024</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 124r-128v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">124r-128v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that the speech by the French ambassadors has had effect. Hopes that the conflict between French king and princes will soon be settled, but some sensational news has arrived, the Queen Mother has been excluded from government. Maurice informs Suriano that marshal d’Ancre has been killed. Adds that he has never seen Maurice happier than with this change of government. Maurice tells Suriano that the troops can now be sent by States to the Duke of Savoy. He adds to his letter that he has advised Maurice not to wait for a resolution from the princes of the union, but set the example themselves. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-05-02">2 maggio 1617</date>
            <num>041</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="041">
<div type="main" facs="main text of letter" n="041">
<!--<p>2 maggio 1617, L’Aia (cc. 124r-128v)</p>-->
<pb n="124r" facs="04_124r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fu l’ufficio, che li ambasciatori di Francia fecero hieri otto nell’<lb/>
assemblea de’ Stati sì pieno, sì vivo, et risoluto con limitar <lb/>
sino la giornata di mercordì alla risposta, che in fine <lb/>
portato il negotio dall’adrizzo, et condotta del signor Bernvel <lb/>
lo stesso giorno di mercordì si risolse di risponder a <lb/>
compiacenza dell’instanza. Zelanda, et Frisia sono <lb/>
state del tutto contrarie allegando per iscusa, che non <lb/>
havevano ordine da’ suoi capi, che per li soli Francesi <lb/>
li deputati di Grunighen stavano absenti, et quelli <lb/>
di Gheldria ancora. Ourisel<ptr target="#tn1" n="1"/> non dava né la negativa <lb/>
né l’affermativa: con tutto ciò fu fatta passar la <lb/>
risposta, et fu portata alli ambasciatori, che la stessa <lb/>
sera l’ispedirono con persona espressa in Francia. <lb/>
Alcuni volevano, che fosse presente il signor principe <lb/>
Mauritio alla deliberatione, et altri hanno divertito, <lb/>
come che non fosse necessario; ma più tosto perché è stato <lb/>
considerato, che nell’Eccellenza sua non vi fosse quella prontezza <lb/>
che desideravano, onde viene chiamata la risolutione violenta. Già si cominciava a dire, <lb/>
che si sarebbono fatte marchiar vinti compagnie <lb/>
de’ Francesi, et altrettante del Paese, et se ben <lb/>
li Francesi mal volontier per una gran parte si <lb/>
accommodavano a lasciar la comodità, che <lb/>
hanno qui, sicuri di dover incontrar cose di suo
<pb n="124v" facs="04_124v" rend="0"/>
poco gusto andando in Francia: in ogni modo cominciavano <lb/>
a tenersi presti; et dall’altro canto<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
gl’ambasciatori instavano il far tanto più prontamente la ispeditione <lb/>
compensando con la prestezza la dilatione che hanno fraposta <lb/>
al risolver. Sollecitavano, et tentavano a lor potere <lb/>
l’animo del signor principe Henrico<ptr target="#tn3" n="3"/> a dover andar a com-<lb/>
mandar le truppe, et si servivano del mezo della madre <lb/>
per disponerlo. Non negava assolutamente alli ambasciatori; ma <lb/>
diceva, che allhora sarebbe andato quando gli fosse <lb/>
stato commandato. </p>
<p>Mentre si attendeva a queste operationi ecco arrivar <lb/>
di Parigi venerdì verso la sera in diligenza a questi <lb/>
signori il secretario del loro Ambasciatore con avviso della morte <lb/>
del marascial d’Ancre, et del cambiamento di diversi <lb/>
ministri, et conseglieri. L’avviso fu prima dato <lb/>
dal detto secretario al signor principe Mauritio mentre egli era <lb/>
in carrozza di ritorno di Risvich mez’hora discosto <lb/>
di qua, et poi sparso da per tutto. Io non <lb/>
potrei rappresentar alla Serenità vostra il gusto, che mostra <lb/>
l’universale della morte del Marchese<ptr target="#tn4" n="4"/>, et fu tale <lb/>
come se il re di Francia havesse havuta qualche <lb/>
gran vittoria. Gl’ambasciatori furono osservati goder <lb/>
in faccia dell’avviso, credesi perché scoprivano di <lb/>
gustare all’humor populare; ma si vide ben
<pb n="125r" facs="04_125r" rend="0"/>
che nell’interno di monsignor di Murier in particolare vi era qualche <lb/>
sentimento. </p>
<p>Essi ambasciatori mandorono immediate all’Eccellenza sua le lettere del Re <lb/>
havute col mezo del medesimo secretario; et la mattina <lb/>
seguente furono lette nella Congregatione di Holanda, <lb/>
non essendosi tenuta l’assemblea de’ Stati Generali. <lb/>
Ufficio publico non hanno fatto; ma si crede, che potranno <lb/>
forse farlo colla venuta di monsignor Beringam che si sta <lb/>
aspettando con li particolari di quanto sarà successo <lb/>
sopra gl’ordini dati dal Re. In tanto se è dato qui <lb/>
l’avviso perché le truppe non partino; et quando fosser <lb/>
partite si richiamino. Et li ambasciatori dicono questo, che <lb/>
aspettavano nuove commissioni con quanto haverà <lb/>
cavato il Re della volontà dei principi al mettersi <lb/>
nel loro dovere hora, che li è levato dinanti gl’occhi <lb/>
quello, che più li offendeva, et cambiati li ministri, <lb/>
che non aggradivano; et per consequenza tolti tutti <lb/>
i pretesti; ma si crede, che lo dicano per mantenersi <lb/>
in credito doppo haver con tanta diligenza, et <lb/>
con tanto affetto solecitato questo aiuto<ptr target="#tn5" n="5"/>: perché <lb/>
le lettere di monsignor di Langarach scritte a’ signori <lb/>
Stati, et al signor principe Mauritio parlano asso-<lb/>
lutamente, che le truppe restino, et partite si richiamino. <lb/>
Questi del Governo, et deputati delle Provincie
<pb n="125v" facs="04_125v" rend="0"/>
hanno contento grande poiché si veggono liberi dalla spesa <lb/>
alla quale necessariamente convenivano soccumber, et perché <lb/>
vi sarebbono state anco delle difficoltà nelle Provincie <lb/>
all’effettuatione della promessa. </p>
<p>È entrata speranza nel concetto di ognuno, che questo <lb/>
accidente habbi a rimetter le cose della Francia in stato <lb/>
di quiete, riconciliar li principi al Re, et sua Maestà goder <lb/>
dell’auttorità, et maestà reale, che qui dicevano, <lb/>
che le veniva usurpata. </p>
<p>Spera ognuno, che le prime novelle habbino ad esser, che <lb/>
li principi siano corsi alla benignità del Re per levar <lb/>
il sospetto facendo altrimenti, che la loro intentione <lb/>
fosse stata di dominare, et di governar il Regno, et non <lb/>
di sostentar la Corona, nel qual caso, che si mostrino <lb/>
essi principi diversi da quello, che conviene allo stato <lb/>
loro de’ sudditi, levata la causa dei loro disgusti <lb/>
corrono concetti, che prontamente, s’invierà di qua <lb/>
ogni maggior assistenza; ma pare, che nei più <lb/>
sensati non vi sia imaginabil dubio di questo. </p>
<p>L’essersi inteso, che la Regina madre resti esclusa dal <lb/>
governo, et che hora habbi ad esser trattata come <lb/>
madre non come regente fa formar giudicio in <lb/>
molti, che colla quiete del Regno habbi anco a <lb/>
seguir quella dell’Italia, affermandosi, ch’essa Regina
<pb n="126r" facs="04_126r" rend="0"/>
per li suoi fini non haverà discaro, che la guerra continuasse <lb/>
in quella provincia, et vi porgeva la mano a suo potere. </p>
<p>Li concetti, et li discorsi in questo proposito nel fervor dell’avviso <lb/>
sono stati varii, come varii, et diversi sono gl’humori <lb/>
et le passioni; et volontieri alcuni<ptr target="#tn6" n="6"/> sentirebbono, <lb/>
che il Re si disponesse hora ch’è a tempo opportuno <lb/>
di obligar il signor duca di Savoia alla corona con dargli <lb/>
la sua seconda sorella per il Principe suo figliolo et stacar <lb/>
questo, et gl’altri et<ptr target="#tn7" n="7"/> assolutamente la casa tutta dalla corona <lb/>
di Spagna; dandogli di più ogni aiuto, et assistenza <lb/>
hora che lo potrà fare, et non lasciar che sua Altezza faccia <lb/>
la pace; né meno la serenissima Republica se non con lor <lb/>
vantaggio: poiché se tiene per fermo, che hora, che il <lb/>
re di Spagna si vedrà rotte le speranze, che haveva <lb/>
che la guerra si facesse in Francia, et guasti insieme <lb/>
li fomenti, che li servivano a riscaldar le parti per <lb/>
debilitar l’intero corpo della Francia tenterà al certo <lb/>
la pace, et la soleciterà a suo potere. </p>
<p>Del contento, che ha havuto il signor principe Mauritio della <lb/>
morte del Marasciale ne ho havuto qualche segno <lb/>
avanti hieri, che fui all’Eccellenza sua per darli conto del <lb/>
ricevimento fatto dalla Serenità vostra al signor conte Gio. Ernesto <lb/>
mi disse sorridendo da sé, e bene che vi pare doppo <lb/>
che non ci siamo veduti habbiamo havute gran
<pb n="126v" facs="04_126v" rend="0"/>
nuove di Francia, il marascial d’Ancre è morto, et lo <lb/>
stato, et governo della Francia è mutato, ch’è quello, <lb/>
che importa più, che la morte del Marasciale. Per me, <lb/>
(aggiunse) vorrei, che fosse in vita; ma pareva, che senza <lb/>
la morte o esclusione di lui non potesse trovarsi riposo <lb/>
né alcun buon ripiego: hora mi assicuro, che li principi <lb/>
non faranno di meno di non ricorrer al Re; et mostrarsi <lb/>
fedeli, et obedienti, et replicò, non ne dubito punto. <lb/>
Poi mi addimandò quello che credevo che potesse succeder <lb/>
del principe di Condé se dovesse continuar la prigionia, <lb/>
o restar libero<ptr target="#tn8" n="8"/>. Io risposi, che non mi bastava l’animo <lb/>
formar giudicio da me; ma che sentendosi, che ’l Re <lb/>
oltre l’haverli messe altre guardie da quelle, che haveva <lb/>
et fatte usar ad esso Principe molte buone parole, si poteva <lb/>
sperar ogni bene, con tutto ciò concorrevo colla commune <lb/>
opinione che prima non havesse a restar libero, che sua Maestà <lb/>
christianissima non si fosse assicurata bene della volontà delli altri <lb/>
principi<ptr target="#tn9" n="9"/>. Così disse tener l’Eccellenza sua: et in tutto il suo discorso <lb/>
compresi nel volto di lei godimento grande, né mai l’ho <lb/>
veduta così allegra, come si è dimostrata per questa <lb/>
mutatione di governo. Et ho saputo che ha scritto al <lb/>
Christianissimo<ptr target="#tn10" n="10"/>, et inspedito in Francia espressamente uno che si <lb/>
teneva qui per il marascial di Buglione suo cognato <lb/>
dandogli un trombetta, perché passi più sicuramente
<pb n="127r" facs="04_127r" rend="0"/>
et lo ha fatto per<ptr target="#tn11" n="11"/> termine di buon governo per saper <lb/>
la condotta delli affari di là; et credo certo, che particolarmente habbi <lb/>
ispedito al medesimo Buglione perché si mostri pronto a ritornar <lb/>
al Re, et ad eccitar tutti li altri principi al farlo. </p>
<p>Mi disse inoltre l’Eccellenza sua hora stimo le cose della Francia <lb/>
accommodate, et molte genti da guerra ad ordine <lb/>
et particolarmente il colonello Ghent con la sua cavallaria. <lb/>
Farebbono molto bene li Stati inviarla al duca di Savoia. <lb/>
Io mi presi alla parola et dissi vostra Eccellenza ha tanto addito <lb/>
coll’auttorità sua appresso questi signori che impiegandosi <lb/>
per dispor gl’animi non dubito, che ’l suo prudente pensiero <lb/>
non sia per haver ottimo effetto. Lo facci perché acquisterà <lb/>
il merito appresso quel Principe, et coadiuverà agl’interessi <lb/>
non solo dell’Italia; ma di questi paesi ancora; già che <lb/>
vede l’opportunità procuri il soccorso condotto in luoco <lb/>
che è più della metà<ptr target="#tn12" n="12"/> del camino, et che più facilmente <lb/>
può passar alla volta di Piemonte di quello habbi <lb/>
potuto farlo in Francia: et procurai di andarle impri-<lb/>
mendo in quanto puoti questo senso. Rispose che <lb/>
per la parte sua haverebbe fatto quanto gli fosse <lb/>
stato possibile, et mentre havesse trovato qualche <lb/>
buon incontro alla sua opinione non haverebbe <lb/>
mancato di adoperarsi vivamente. S’entrò a parlar <lb/>
del concetto, che vi era di aspettar la risolutione
<pb n="127v" facs="04_127v" rend="0"/>
de’ principi dell’Unione; et io particolarmente gli considerai <lb/>
che l’aspettar l’essempio d’altri non serviva a proposito <lb/>
ne’ correnti tempi, che si tratta della sollevatione di principe <lb/>
così generoso, com’è il signor duca di Savoia; ma meglio <lb/>
era il dar essempio; che se anco la serenissima Republica havesse <lb/>
aspettato la mossa da altra parte, malamente il signor Duca <lb/>
haverebbe potuto fidar sé stesso alla discrettione, et po-<lb/>
vertà del suo stato; dissi che la serenissima Republica contribuiva <lb/>
et contribuiva grossamente non solo d’ordinario; ma di <lb/>
estraordinario ancora; che faceva quanto poteva; ma <lb/>
che haveva anco li proprii pesi come ben si sapeva <lb/>
et passai in somma con questo proposito ufficio molto <lb/>
pieno coll’Eccellenza sua, et doppo anco con chi m’è occorso di <lb/>
discorrer nell’accidente presente<ptr target="#tn13" n="13"/>; che vorrei servisse all’intentione d[ …]. </p>
<p>Qualcheduni amici del colonello Ghent<ptr target="#tn14" n="14"/> sono venuti a me <lb/>
dicendomi esser la presente buonissima occasione di far <lb/>
passar per la via di Piemonte la cavallaria di lui al servitio <lb/>
di vostra Serenità, o almeno una parte essendo forte di doimilla <lb/>
et più cavalli, offerendosi di servirgli se io havessi voluto <lb/>
io li ho rappresentate le difficoltà del transito; a che <lb/>
m’è stato risposto, ch’era tanto forte, et buona <lb/>
essa cavalleria, che se l’haverebbe fatto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 2 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humillissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="128r" facs="04_128r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="128v" facs="04_128v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="041">
<!--
<p n="128vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 maggio 1617 ricevute a’ 17 detto </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "; et dall’altro canto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-nr-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "crede" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "saper" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-he-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
