<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.025 date 1617-05-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia, Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">025</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 129r-130v, 135r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">129r-130v, 135r-v, 131r-132v, 133r-134v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>No further news from the princes, but expectation is that they will offer assistance. Pasini has sollicited the services of an alfier and some Greek bandits migth be willing to enter into Venetian service. Levenstein is in Amsterdam to negotiate about the provisions for the ships, Suriano fears that the mission could be delayed another month. He has already written to Count Enno in Emden. Encloses the letter by James I/VI, which has been printed, for the need of religious settlement Two documents attached: "Lettera del re della Gran Bretagna alli Signori Stati del 20 marzo 1617" and "Copia della lettera mandata ad Antonio Ligori dal Zanthe del 2 maggio 1617"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-05-02">2 maggio 1617</date>
            <num>042, 043, 044</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="042">
<div type="main" facs="main text of letter" n="042">
<!--<p>2 maggio 1617, L’Aia (cc. 129r-130v, 135r-v)</p>-->
<pb n="129r" facs="04_129r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>della risolutione della Dieta de’ principi dell’Unione mi <lb/>
disse il signor principe Mauritio, che non teneva avviso; <lb/>
ma che al certo credeva, che non haveriano fatto di meno <lb/>
di non assister al signor duca di Savoia; che ’l Palatino <lb/>
gli scrisse già alcuni giorni, che in lui era questa <lb/>
risolutione. Tale anco l’haveva scoperta nel mar-<lb/>
chese di Hanspach quando fu seco; et doppo in lettere; <lb/>
et sapeva, che alcuni dei principi stimavano molto <lb/>
proprio l’assister al signor Duca per divertir l’armi <lb/>
della casa d’Austria, et assicurarsi, che non venghino <lb/>
li travagli sopra le loro braccia. Aggiunse, che <lb/>
presto si doveva aspettar la risolutione di detta Dieta. </p>
<p>L’agente del Palatino, che vidi hieri mi disse, che gli <lb/>
veniva scritta da buona mano, che se ben non era <lb/>
ancor publicata la risolutione ella era però in <lb/>
effetto, che li principi vogliono aiutar il signor Duca <lb/>
et assister anco occorrendo alla serenissima Republica. </p>
<p>Delle genti, che vano dai stati del serenissimo Alberto <lb/>
in quello di Milano si conferma, che sempre ne <lb/>
fuggano, et della cavallaria fino a’ 25<ptr target="#tn1" n="1"/> in una <lb/>
volta; et molti più dell’infanteria. </p>
<p>Non era venuto a Lieges il Cairo, come si credeva; <lb/>
ma si aspettava di breve, et scrive il Pasini, <lb/>
che, arrivato, procurarà di far seco il servitio di vostra Serenità. </p>
<pb n="129v" facs="04_129v" rend="0"/>
<p>Mi dice di più haver tanto solecitato l’alfier Lobello da <lb/>
Lecce, che si è risoluto partire con promessa di venir a <lb/>
servir la Serenità vostra, et fa il viaggio con un altro alfiere <lb/>
genovese, che anc’egli viene costì per tal effetto; ma <lb/>
a questo non è stata data parola di alcun stipendio. </p>
<p>Mi scrisse già esso Pasini trovarsi tre o quattro Grechi <lb/>
banditi buoni, et bravi soldati, che volontieri sarebbono <lb/>
andati a servir la Serenità vostra quando fossero stati fatti<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
sicuri. Io tenendo ancor vivi gl’ordini, che hebbi <lb/>
da lei sotto li 8 luglio et in settembre dell’anno <lb/>
passato in proposito de’ sudditi banditi. Ho stimato <lb/>
bene di mandar particolarmente ad Antonio Liguri dal Zant <lb/>
lettere per vostra Serenità del tenore, che sarà aggiunto in copia <lb/>
havendo scritto al Pasini, che li dichi, che si presentino <lb/>
tutti secondo che anderanno uniti o separati all’<lb/>
illustrissimo signor savio di Terraferma alla scrittura. Et tutto <lb/>
ho anco significato con mie particolari lettere a sua Signoria illustrissima. </p>
<p>Il signor conte di Levenstein partì giovedì sera per Amsterdam per <lb/>
far la provisione de’ vasselli. Io aspettavo, che mi <lb/>
dasse qualche avviso di quanto haveva operato, <lb/>
ma sino a quest’hora non veggo lettere sue, il che <lb/>
mi fa temer grandemente, che incontri delle difficoltà <lb/>
et duolmi principalmente per la perdita del tempo: perché <lb/>
quanto più andamo innanti; tanto più si avanza
<pb n="130r" facs="04_130r" rend="0"/>
la stagione alle calme, et dubito assai, che habbi ad andar <lb/>
questa speditione ancor più di un mese in lungo: perché <lb/>
alla condotta delle genti, all’imbarco, et ad altre provisioni <lb/>
vi vuol tempo. Né lascierò a questo proposito di dir <lb/>
riverentemente alla Serenità vostra che per ogni buon rispetto <lb/>
se così ella per sua prudenza<ptr target="#tn3" n="3"/> stimasse a proposito <lb/>
crederei fosse bene, che m’inviasse lettere dirette al signor <lb/>
conte di Embden acciò in ogni caso di bisogno per l’<lb/>
imbarcar delle genti, et per altro io<ptr target="#tn4" n="4"/> fossi tanto più <lb/>
prontamente favorito da lui. Egli si chiama Enno <lb/>
conte della Frisia orientale signor di Esents Stedesdorff <lb/>
Witmundt etc. ma basteria dire conte della Frisia <lb/>
orientale etc. et dall’informationi, che ho potuto <lb/>
havere credo, che servirà il titolo d’illustrissimo. Non è per <lb/>
quanto mi è stato detto principe d’Imperio ha stretta <lb/>
parentella per parte della madre con il re di Svetia <lb/>
et per quella della moglie col duca di Holstain <lb/>
padre di quello, che al presente è al servitio <lb/>
di vostra Serenità. Questi signori gli dano titolo nella lingua <lb/>
del Paese, che significa ben nato signore, et è minor di <lb/>
quello, che dano al principe di Hanault, <lb/>
al quale dicono illustrissimo, et benissimo nato signore. </p>
<p>Se<ptr target="#tn5" n="5"/> alle<ptr target="#tn6" n="6"/> Signorie vostre eccellentissime paresse anco d’inviarmi altre <lb/>
lettere per il magistrato di Brem, ch’è una delle
<pb n="130v" facs="04_130v" rend="0"/>
città ansiatiche, se si dovesse una parte delle genti <lb/>
imbarcar da quella banda, credo che gioverebbe al <lb/>
loro servitio. Tutto però resta alla dispositione del suo<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
prudentissimo volere. </p>
<p>Sarà con queste la traduttione di una lettera, che ’l re della <lb/>
Gran Bertagna ha scritta a questi Stati Generali <lb/>
essortandoli, come ha fatto far col mezo anco dell’<lb/>
Ambasciator suo con ufficio conforme, a trovar ripiego <lb/>
di accordare nel punto delle controversie di religione <lb/>
essa lettera è stata fatta stampare da quelli parti-<lb/>
colarmente di Amsterdam per opporre agl’erminani, che <lb/>
non volevano, che si publicasse. Stano pure le <lb/>
cose indecise, et si crede, che in fine, si riduranno <lb/>
alla convocatione di un sinodo. </p>
<p>Mi sono pervenute le lettere della Serenità vostra de’ 8 et 19 <lb/>
del passato, delle quali mi valerò conforme <lb/>
al suo prudentissimo commandamento per informatione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 2 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="135r" facs="04_135r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="135v" facs="04_135v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="042">
<!--
<p n="135vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>2 maggio 1617 ricevute a’ 17 <lb/>
detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="043" corresp="042" source="131r-132v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="043" corresp="042" >
<!--<p>Allegato I al n. 42 (cc. 131r-132v)</p>-->
<pb n="131r" facs="04_131r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Lettera del re della Gran Bertagna alli signori Stati </p>
<p>Alti, et potenti signori nostri buoni amici, et collegati. Allhora <lb/>
che da principio si potemo avedere dell’infortunio dei <lb/>
scismi, et delle heresie, che andavano cadendo fra voi <lb/>
noi fossimo in maniera tocchi dal zelo che habbiamo <lb/>
verso la Chiesa di Dio, et dalla particolar affettione <lb/>
che portiamo al bene dello Stato vostro; che inconti-<lb/>
nente noi porgessimo la mano per arrestar il <lb/>
corso di questo male; et per officiose lettere nostre <lb/>
facessimo seriosamente intender qual fosse il senso, <lb/>
et il timor che havevamo; pregandovi, et essortan-<lb/>
dovi di avvertir con ogni studio a non lassar <lb/>
prender maggior piedi nel vostro corpo a questa <lb/>
cancrena; ma più tosto di profondarne il <lb/>
seme prima che ella venga a pululare; et doppo <lb/>
havendo saputo, che alcuni dei vostri ministri <lb/>
si davano per curiosità a far la predicatione della <lb/>
predestinatione nello loro catrede, noi vi scrivessimo <lb/>
altre lettere nostre nello stesso soggetto, facendovi <lb/>
apparere il poco frutto che proveniva da tali <lb/>
predicationi, le quali in luoco di edificatione ferma <lb/>
et stabile, ch’elle devono aministrare al vostro <lb/>
popolo, non servono, che a mover, et alterar li
<pb n="131v" facs="04_131v" rend="0"/>
spiriti per i puntigli di questo argomento troppo alto, <lb/>
et oscuro per la capacità del commun popolo: ma <lb/>
non molto doppo essendo stato avvertito, che in luoco <lb/>
del frutto che noi sì promettevamo dai nostri buoni <lb/>
ufficii, et considerationi, l’error, et il male habbi <lb/>
fatto di più forti impressioni tra vostri, et che <lb/>
parimente si vuol, che le dette lettere nostre servino <lb/>
ad auttorizarli; tirandoli in sensi, et consequenze <lb/>
del tutto contrarie all’intentione nostra. Noi siamo <lb/>
in obligo tanto per la gloria di Dio; che per dichiaratione <lb/>
et scarico della conscienza nostra, di rappresentarvi <lb/>
di nuovo vivamente col mezo delle lettere nostre il <lb/>
male, et pericolo iminente, dal quale lo Stato vostro <lb/>
è minacciato per queste infelici divisione, le quali <lb/>
non vedemo preste a cader nel scisma; et <lb/>
et* una formata fattione tra di voi; che sono <lb/>
pesti altrettanto più pericolose, et penitiose al <lb/>
vostro Stato, quanto lo stabilimento di lui<ptr target="#tn8" n="8"/> non è ancora<ptr target="#tn9" n="9"/> che <lb/>
nella<ptr target="#tn10" n="10"/> sua fanciullezza; et che il fondamento <lb/>
della sua fermezza non consiste, che nello star <lb/>
uniti<ptr target="#tn11" n="11"/> principalmente verso Iddio, poi parim <lb/>
tra voi medesimi. Vi pregamo per tanto signori
<pb n="132r" facs="04_132r" rend="0"/>
et vi scongiuramo a nome di quel Dio, che fino al dì d’hoggi <lb/>
vi ha così felicemente mantenuti, di metter a fondo <lb/>
questi errori, et partialità, che ’l diavolo per l’artificio <lb/>
de’ vostri nemici ho<ptr target="#tn12" n="12"/> introdotte, et di già ha in<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/>
maniera auttorizate fra<ptr target="#tn14" n="14"/> di voi, che la ruina <lb/>
dello Stato vostro si vede apparente, et di tutto vicina, <lb/>
quando voi non li apportate pronto rimedio, accom-<lb/>
modandovi interamente, et tenendormi<ptr target="#tn15" n="15"/> fermi alla vera, <lb/>
et antica dottrina, che voi havete sempre professata, <lb/>
et ch’è approbata, et ricevuta dal consenso universale <lb/>
di tutte le Chiese riformate, et nella quale la commune <lb/>
professione è stata come il principal fondamento per <lb/>
stabilire; come anco l’unico, et saldo cemento che <lb/>
ha mantenuta la stretta amicitia, et intelligenza <lb/>
che ha regnato doppo il corso di tant’anni tra le <lb/>
nostri Corone<ptr target="#tn16" n="16"/>, et le vostre Provincie; che se già il <lb/>
male si trova sì gagliardo, et radicato nel vostro <lb/>
popolo, che non possi così prontamente et facilmente esser <lb/>
svelto: vi pregiamo almeno di arrestar il pericolo <lb/>
et col mezo dell’auttorità vostra tener le cose in <lb/>
pace senza permetter che quelli della<ptr target="#tn17" n="17"/> vera, <lb/>
et vecchia professione siano inquietati, sin tanto che
<pb n="132v" facs="04_132v" rend="0"/>
voi possiate di commune consenso convocar un sinodo <lb/>
nationale per decider, et metter fine a queste mal <lb/>
nate differenze, il che è per nostro giudicio il meglior <lb/>
conseglio, et risolutione, che in tal caso voi possiate <lb/>
prender, come quello ch’è l’ordinario rimedio, et il <lb/>
più legitimo mezo, et efficace, al quale in ogni <lb/>
tempo si è nella christianità havuto ricorso massime <lb/>
nell’occorrenza di accidenti tali. Et noi non dubi-<lb/>
tiamo, che concorrendo in tal fatto l’affettione <lb/>
et dispositione che vi si richiede, Dio non sia per <lb/>
benedire il successo all’avanzamento della gloria <lb/>
sua; et alla manutentione, et stabilimento del <lb/>
vostro Stato. Così pregamo Dio alto etc. di tenervi <lb/>
nella sua santa, et degna guardia<ptr target="#tn18" n="18"/>. </p>
<p>Dalla corte nostra a Hinchingbreocke a’ 20 di marzo <lb/>
1617. Sottoscritta vostro buon amico, et collegato <lb/>
et segnata </p>
<p>Giacomo re </p>
<p>a tergo </p>
<p>Alli alti etc. li Stati Generali delle Provincie Unite <lb/>
de’ Paesi Bassi. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="044" corresp="042" source="133r-134v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="044" corresp="042" >
<!--<p>Allegato II al n. 42 (cc. 133r-134v)</p>-->
<pb n="133r" facs="04_133r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Copia </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>monsignor Antonio Liguri dal Zanthe confidato nella benignità <lb/>
singolare della Serenità vostra, et mosso dall’affetto riverente, che <lb/>
ha verso il suo Principe naturale ha risoluto di aban-<lb/>
donar il servitio delli serenissimi arciduchi per venir a spender <lb/>
il sangue, et la vita in servitio di lei. Haverebbe anco <lb/>
prima messa in essecutione la sua buona intentione; <lb/>
ma essendo egli bandito per imputatione di homicidio commesso <lb/>
con archibusata in Bressa non si è saputo assicurar già mai <lb/>
di mettersi in stradda. Pur finalmente fatto ricorso a <lb/>
monsignor Gio. Battista Pasini egli gli ha dato cuore, et a me <lb/>
ha scritto per tal effetto, rappresentandomi esser esso <lb/>
Liguri bravo soldato, che serve in quella cavallaria <lb/>
et del quale vostra Serenità potrà cavar buon servitio. Io <lb/>
per tanto non havendo ordine in contrario da quello, <lb/>
che vostra Serenità mi diede con lettere sue de’ 8 luglio, et <lb/>
15 lettere passato in proposito de’ banditi l’ho fatto <lb/>
essortar al partir immediate inviandogli le <lb/>
presenti affinechè li servino come di sicurtà di <lb/>
poter ricorrer a’ piedi della Serenità vostra. Con esso <lb/>
saranno forse, o lo seguiteranno doi o tre altri <lb/>
buoni soldati grechi candiotti pur banditi, come <lb/>
mi scrive il medesimo Pasini li quali hanno servito anc’essi <lb/>
li serenissimi arciduchi, et ricorrono parimente alla sua<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
benignità per spender sé stessi a servitio di quella serenissima Republica. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 2 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>etc. </p>
<pb n="133v" facs="04_133v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="134r" facs="04_134r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="134v" facs="04_134v" rend="270"/>
<p>Copia della <lb/>
lettera mandata<ptr target="#tn20" n="20"/> a Antonio <lb/>
Liguri dal Zanthe </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-a-" and "-i-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction; followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "a-" corrected above "d-."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "su-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "fanci" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "tra voi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "maggi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "f-" corrected above "t-."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "anti" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Corrected from "gratia."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "alla" corrected from "a V(ostra);" followed by "S(ereni)tà" crossed out; "sua" added.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "m-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
