<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.028 date 1617-05-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">028</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 144r-147v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">144r-147v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has met with Carleton about the details of John Ernst of Nassau’s conflict with Don Giovanni de Medici about the authority of the two commanders in the Venetian army. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-05-16">16 maggio 1617</date>
            <num>047</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="047">
<div type="main" facs="main text of letter" n="047">
<!--<p>16 maggio 1617, L’Aia (cc. 144r-147v)</p>-->
<pb n="144r" facs="04_144r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doi giorni doppo l’ispeditione dell’ultime lettere mie della passata <lb/>
settimana vidi il signor ambasciator d’Inghilterra, il quale mi addimandò se <lb/>
havevo inteso che qui fosse stata scritta qualche cosa del signor <lb/>
conte Gio. Ernesto in proposito del commando per l’auttorità, <lb/>
che tiene nel campo il signor don Gio. de’ Medici. Io con tutto che <lb/>
ne havessi notitia, feci però sembiante, per cavare, di non <lb/>
esserne del tutto avvisato; et egli soggiunse, che si era intesa <lb/>
qualche poca difficoltà; ma che haveva anco penetrato <lb/>
che dal signor principe Mauritio era stata scritta al signor conte <lb/>
Gio. Ernesto una buona lettera. Ch’è quella, che inviai <lb/>
colle mie precedenti, come riverentemente scrissi, la quale <lb/>
m’assicurai dal sottosecretario di sua Eccellenza esser stata nella <lb/>
medesima sostanza, che le significai; et di più, che non <lb/>
dovesse il signor Conte riguardar a certi puntigli per dar <lb/>
sodisfattione, per acquistar la gratia dell’Eccellenze vostre, et per <lb/>
non perder l’occasione, che potesse offerirsi di far qualche <lb/>
buon servitio alla serenissima Republica, et avanzar sé stesso in <lb/>
riputatione. Anco da altra parte mi è stato riferto tale <lb/>
esser stato il concetto. Ma si come prima della venuta <lb/>
dell’ordinario d’Italia questo era alla notitia di <lb/>
pochi, hora si può dir publico ad ognuno, poiché <lb/>
di quelli del seguito del signor Conte, ne hanno scritto qui
<pb n="144v" facs="04_144v" rend="0"/>
et particolarmente il signor Dimer consegliero del signor principe di Oranges mi <lb/>
ha fatte veder le lettere del figliolo suo, ch’è auditor generale <lb/>
delle truppe, et soprintendente della casa del signor conte Gio. Ernesto <lb/>
nelle quali scrive, che già sarebbono al campo, se non <lb/>
fosse stata qualche poca difficoltà, toccante il commando; <lb/>
ma che sperava, che si sarebbe accommodato, affaticando <lb/>
dall’<ptr target="#tn1" n="1"/> un canto l’eccellentissimo Senato per trovar ispediente <lb/>
proprio, et rimettendosi dall’altro il signor Conte (come dice) <lb/>
al ragionevole di esser contento di obedir al signor don <lb/>
Gioanni, mentre il commandamento venga dal Senato, o <lb/>
dal Generalissimo, et di lasciar impiegar cento, doicento <lb/>
quattrocento, et più de’ suoi soldati, et tutto il corpo del <lb/>
suo reggimento secondo le occorrenze, dove vorrà il <lb/>
medesimo signor don Gioanni, et la sua propria persona <lb/>
ancora, purchè gli communichi le imprese. Et questa è <lb/>
la sostanza della lettera. Esso Dimer disse, che voleva <lb/>
communicarla a sua Eccellenza per intender ciò che ne diceva <lb/>
ond’io stimai bene di considerargli quel tanto, che mi fu <lb/>
soministrato dalla mia debolezza, toccante l’importanza <lb/>
di questo affare, come il mal intendersi con<ptr target="#tn2" n="2"/> il signor don Gioanni, <lb/>
che teneva carica così principale nell’armata di vostra Serenità <lb/>
poteva partorir disordine, et disconcio nel servitio di
<pb n="145r" facs="04_145r" rend="0"/>
quel serenissimo Dominio con poco frutto del desiderio, che ha <lb/>
mostrato sempre il signor conte di avanzar la sua riputatione anco <lb/>
in Italia sotto l’insegna della serenissima Republica. Aggiungendo <lb/>
quelle altre considerationi, che mi parvero proprie. </p>
<p>Doppo haver esso Dimer conferito con sua Eccellenza mi venne a <lb/>
riferire, che, come ella haveva mostrato gusto d’intender <lb/>
quanto gli scriveva il figliolo; così gli parve comprender, <lb/>
che haverebbe volontieri inteso, che non fosse seguita alcuna <lb/>
contentione; et che gli aggiunse che haveva scritto in <lb/>
buona forma, et sufficientemente la passata settimana <lb/>
al Conte suo cugino; ma che dovesse egli ancora per suo nome <lb/>
scriver a suo figliolo, che escortasse il Conte ad accommodarsi <lb/>
et a non perder l’occasione, che haveva d’impiegarsi, et di far <lb/>
qualche honorata impresa, et il capitano di guardie dell’Eccellenza sua <lb/>
mi disse, che haveva cavato da lei, che non haveria voluto <lb/>
che ’l signor Conte si fermasse in questa opinione perché haverebbe <lb/>
potuto apportar qualche mal contento alla serenissima Republica <lb/>
con poco o niun suo vantaggio. Intesi tutti questi <lb/>
particolari parvemi bene sotto pretesto di visita, et di <lb/>
communicar a sua Eccellenza quanto dalla Serenità vostra nelle sue lettere <lb/>
de’ 28 del passato mi viene significato in particolar del <lb/>
successo dei galeoni di Napoli, et della loro partita da </p>
<pb n="145v" facs="04_145v" rend="0"/>
<p>Sabioncello di trovarmi seco, come feci hieri, et doppo haverle per <lb/>
termine di confidenza raccontato quanto era successo, feci <lb/>
cader proposito di haver inteso quanto da sua Eccellenza era stato <lb/>
scritto al signor Conte, et la ringratiai, et ella mi rispose, che <lb/>
haveva fatto volontieri l’ufficio, et voleva sperare, che <lb/>
prima che arrivasse tutto sarebbe già passato bene; ma <lb/>
altrimenti si prometteva, che le sue lettere haverebbono giovato <lb/>
all’intentione della serenissima Republica et alla buona condotta dell’affare. <lb/>
Fu bene la risposta; et io anco mi restrinsi nel farle qualche <lb/>
consideratione. </p>
<p>Il signor ambasciator d’Inghilterra discorrendo meco intorno ciò mi disse. Io <lb/>
dirò a vostra Serenità con ogni confidenza, temo grandemente degl’ordi-<lb/>
narii artificii de’ Spagnuoli più praticabili in Italia con <lb/>
gente non accostumata, che altrove, et temo che l’ambasciator di <lb/>
Francia monsignor di Lione molto intrinseco di quello di <lb/>
Spagna non habbi adoperato qualche mezo per far <lb/>
soffiar nell’orecchio al signor Conte, et metterli in testa il <lb/>
punto di riputatione, et cose simili che sono proprie in casi <lb/>
tali. Anco il sudetto capitan di guardie del signor principe <lb/>
Mauritio mi disse, che temeva certo che ’l signor Conte havesse appresso <lb/>
di lui qualche mal consultore, il qual per avanzarsi, o <lb/>
per qualche altro disegno li andasse mettendo in capo
<pb n="146r" facs="04_146r" rend="0"/>
sensi poco praticabili nelle presenti congionture, et proprii per <lb/>
divertir l’animo col quale il signor Conte ha intrapresa la carica <lb/>
et è passato in Italia; che ’l Conte era d’una buonissima natura; <lb/>
ma di facile dura impressione: se ben praticata, et temporeg-<lb/>
giata con flemma, et con dolcezza era anco facile ad esser <lb/>
maneggiato, et condursi ad ogni buon termine; et che mi <lb/>
diceva questo perché conosceva molto bene la natura di <lb/>
lui, havendolo praticato molti anni; et aggiunse che <lb/>
era sicuro, che non haverebbe fatto né più né meno <lb/>
di quello, che l’Eccellenza sua li haveva scritto. Onde mi giova <lb/>
sperare, che quanto prima non sia restato accommodato <lb/>
il negotio le lettere di sua Eccellenza arriveranno in tempo per <lb/>
darli l’ultima mano, o almeno serviranno per <lb/>
qualche altro accidente, che potesse avvenire. Et <lb/>
sentirò con gusto che qualche mio ufficio fatto in questo <lb/>
proposito habbi giovato al servitio, et intentione di <lb/>
vostra Serenità. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 16 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="146v" facs="04_146v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="147r" facs="04_147r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="147v" facs="04_147v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="047">
<!--
<p n="147vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 maggio 1617 ricevute a’ 31 detto </p>
<p>Secretario Suria[no]<ptr target="#tn3" n="3"/> dall’Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "unto" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Ink stain.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
