<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.030 date 1617-05-16</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">030</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 154r-157v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">154r-157v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Du Maurier has come to see him to discuss the recent political events in France. The French ambassadors equally provide updates to States General on the situation. To solve religious dispute, James I has proposed the idea of a general synod </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-05-16">16 maggio 1617</date>
            <num>050</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="050">
<div type="main" facs="main text of letter" n="050">
<!--<p>16 maggio 1617, L’Aia (cc. 154r-157v)</p>-->
<pb n="154r" facs="04_154r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non venero a questi ambasciatori di Francia lettere dalla corte, <lb/>
che domenica passata con tutti li particolari delle cose successe <lb/>
doppo la morte del marascial d’Ancre, del ritorno <lb/>
della maggior parte dei principi alla corte, della mutatione <lb/>
del governo della partenza della Regina madre per <lb/>
Blois, et di molti altri particolari prima noti alle Signorie vostre <lb/>
eccellentissime che a me, de’ quali tutti monsignor di Murier venne <lb/>
hieri a farmene communicatione, rallegrandosi meco <lb/>
(come disse) che hora potevano sperar li buoni amici <lb/>
et vecchi collegati della Corona, come in particolar era <lb/>
la serenissima Republica di haver nelle sue occasioni ad haver <lb/>
sempre pronta l’assistenza del Re, difondendosi in <lb/>
questo proposito con pienezza di parole. Al qual <lb/>
ufficio io procurai di corrisponder con dimostratione <lb/>
di affetto molto contento di sentir così buone nuove <lb/>
et che la Francia pur respirasse da’ passati travagli <lb/>
dicendo, che<ptr target="#tn1" n="1"/> potevo assicurare, che la serenissima Republica <lb/>
haverà ricevuto gran contento di così buon avenimento <lb/>
usando intorno ciò di quei altri concetti, che <lb/>
stimai più proprii per confermar ad esso Ambasciatore <lb/>
il particolar desiderio ch’ò nelle Signorie vostre eccellentissime della
<pb n="154v" facs="04_154v" rend="0"/>
conservatione della Francia, della sua quiete, et del felice <lb/>
governo di sua Maestà. Tanto ho detto hoggi anco all’<lb/>
ambasciator della Nua, ch’è venuto a licentiarsi da me, dovendo <lb/>
partir per Francia, come mi ha detto fra doi giorni. Et resterà <lb/>
qui monsignor di Murier, il quale mi disse, che sperava, che <lb/>
sua Maestà li accordasse di poter far il viaggo in Francia <lb/>
che tanto tempo è ch’aspetta per riveder le cose sue <lb/>
et per tornar poi qui alla sua residenza. Ma si è tuttavia <lb/>
qui nell’opinione, ch’egli non habbi a fermarvisi <lb/>
lungamente massime tornando monsignor di Buglione alla <lb/>
corte il quale havendo auttorità appresso il Re, si crede <lb/>
che senza dubio tenterà, che sia rimosso da questa <lb/>
carica, non essendo amato da esso Buglione; anzi odiato <lb/>
et chiamato da lui, come dicono, il mio picciolo traditore. </p>
<p>Hieri mattina furono essi ambasciatori nell’assemblea dei <lb/>
signori Stati per dar conto in generale delle cose passate <lb/>
et monsignor della Nua in un medesimo tempo si licentiò. <lb/>
Non hanno fatto alcun ufficio nel proposito dell’<lb/>
assistenza deliberata di dar alla Maestà christianissima perché <lb/>
ella aspettava, che monsignor di Langarach facesse <lb/>
l’ufficio a nome de’ suoi signori in questo particolare
<pb n="155r" facs="04_155r" rend="0"/>
et toccarà a monsignor di Murier essequir la commissione <lb/>
che sta attendendo di giorno in giorno. </p>
<p>La contentezza della mutatione del governo si conferma <lb/>
in ognuno, et ognuno sente piacere dell’intender <lb/>
il pronto ritorno de’ principi in corte. Del duca di <lb/>
Buglione s’iscusa qui la dilatione colla necessità, che ha <lb/>
di trovar rimedio al sodisfar le<ptr target="#tn2" n="2"/> genti<ptr target="#tn3" n="3"/> del colonnello Ghent<ptr target="#tn4" n="4"/> che <lb/>
stavano alle frontiere della Francia, se ben sperava <lb/>
che ’l Re havesse contribuito a questa spesa, et monsignor di <lb/>
Murier mi disse, che al duca di Ghisa era stato ordi-<lb/>
nato di passar alle frontiere per tagliar in pezzi (così <lb/>
parlò) essa cavallaria se havesse voluto entrar in <lb/>
Francia. </p>
<p>Della detta cavallaria viene scritto qui, che molti desideravano <lb/>
d’indur il Christianissimo a mandarla o<ptr target="#tn5" n="5"/> tutta, o una <lb/>
buona parte al signor duca di Savoia, et che il signor marascial <lb/>
di Buglione in particolare l’haveva fatto proporre al <lb/>
Re il che inteso da monsignor di Monthou, che hieri <lb/>
verso la notte fu qui di ritorno, et saputo da me <lb/>
che andai a vederlo (havendomi fatto intender<ptr target="#tn6" n="6"/> il suo <lb/>
arrivo) che continuava tuttavia in molti la buona
<pb n="155v" facs="04_155v" rend="0"/>
dispositione che si debba far assistenza a sua Altezza, hoggi essendo <lb/>
venuto a trovarmi mi ha conferito, che havendogli sua Eccellenza <lb/>
detto qualche cosa di detta cavalleria, che sarebbe bene <lb/>
che ne procurasse una parte da questi signori, egli le havea <lb/>
risposto, che havendo inteso, che se ne era trattato in <lb/>
Franza voleva lasciar la carica agl’altri, et attender <lb/>
a sollecitar altri aiuti perché troppo tempo si perderebbe <lb/>
nell’inviar al Ghent, et aspettar risposte, et l’Eccellenza sua <lb/>
haveva laudato il suo senso. </p>
<p>Mi disse nel proposito della risolutione de’ principi dell’Unione <lb/>
quello appunto, che scrissi la passata settimana, che erano <lb/>
risoluti; ma del quanto né del come non vi era la<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
dichiaratione, et volevano attender a questo per <lb/>
poter veder il fondo di quanto havevano per saper <lb/>
come potevano assister al signor Duca, dicendo che <lb/>
non stimavano proprio servitio di sua Altezza né loro <lb/>
riputatione l’imbarcarla con speranze; che <lb/>
quanto alli deputati delle città non si poteva dir <lb/>
che non havessero acconsentito; ma solo si erano <lb/>
riserbati di parlarne alli loro superiori, havendo <lb/>
una constitutione di non volersi tener con altri, che con
<pb n="156r" facs="04_156r" rend="0"/>
li principi di Germania, senza mescularsi in cose de’ principi <lb/>
stranieri; et mal volontieri col signor duca di Savoia in <lb/>
questi tempi per esser città imperiali, né haverebbono <lb/>
caro dichiarirsi così espressamente contra la casa d’Austria <lb/>
ma li principi che non possono far gran cosa senza <lb/>
l’aiuto<ptr target="#tn8" n="8"/> di esse haverebbono procurato, <lb/>
che le dette città dessero, et se lo promettevano; ma <lb/>
che elle però per non interromper il suo ordine, et per <lb/>
il proprio rispetto daranno il denaro ai principi <lb/>
sotto titolo d’imprestido. Io gli communicai quanto <lb/>
era passato sin qua doppo la sua partenza, <lb/>
et li concetti che erano corsi, et egli mostrò di <lb/>
havermene molto grado; né io mancarò di essequir <lb/>
nel coadiuvar le cose sue a servitio di sua Altezza li commandamenti <lb/>
che precedentemente ho havuti dalla Serenità vostra. </p>
<p>Quanto più si va protrahendo il rimedio al trovar un <lb/>
buon accordo alle differenze di religione tanto si accresce <lb/>
nei petti delli appassionati l’imbecilità del non conoscer <lb/>
il proprio male, et il pericolo iminente della dilatione <lb/>
et il popolo in particolare che tiene la parte gomorista <lb/>
par che si lasci intender di non voler più soffrire. Li
<pb n="156v" facs="04_156v" rend="0"/>
deputati ogni dì sono insieme; par che alcuni concorrino <lb/>
all’opinione del re della Gran Bertagna di convocar <lb/>
un sinodo; ma di quelli, che non vorrebbono aprir questa <lb/>
stradda alli spirituali sono alcuni, che tirano indietro. <lb/>
Ultimamente fu proposto di chiamar di Francia, d’Inghilterra, <lb/>
del Palatinato, et di Svizzeri, et Grisoni quattro per <lb/>
cadauna parte de’ più proveti theologi per consultar, et <lb/>
deliberar con altri del Paese sopra questa<ptr target="#tn9" n="9"/> materia non si <lb/>
sa quello succederà. Sua Eccellenza pensava di far un poco <lb/>
di viaggio per riveder in qualche parte le militie <lb/>
del Paese; ma non vuol partire, perché teme che non <lb/>
succedi alcun scandoloso accidente, sentendosi sino alcu-<lb/>
ni di quelli della vecchia<ptr target="#tn10" n="10"/> religione, che dicono queste <lb/>
formali parole possibile, che non troveremo un giorno <lb/>
da disfarsi d’un altro marascial d’Ancre. Applican-<lb/>
dosi le parole per quanto si scuopre da discorsi, al signor <lb/>
Bernvel: ma egli dall’un canto camina con gran <lb/>
prudenza in procurar di divertir li mali sensi; <lb/>
et dall’altro sua Eccellenza colla sua auttorità tiene in freno <lb/>
et la lingua, et la passione de’ mal intentionati. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 16 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="157r" facs="04_157r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="157v" facs="04_157v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="050">
<!--
<p n="157vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16 maggio 1617 ricevute detto 27 </p>
<p>Haia. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "altro o" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line on "saper" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "risolu-|tione" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "di queste" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
