<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.032 date 1617-05-23</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">032</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 165r-167v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">165r-167v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has informed Maurice about the news he has received from Venice, they discussed the conflict between Don Giovanni de Medici and John Ernst of Nassau in the Venetian army. Suriano clarifies that he did not enter into a long debate as he did not have any particular instructions on the matter. Six warships are being prepared for Sweden. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-05-23">23 maggio 1617</date>
            <num>053</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="053">
<div type="main" facs="main text of letter" n="053">
<!--<p>23 maggio 1617, L’Aia (cc. 165r-167v)</p>-->
<pb n="165r" facs="04_165r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con occasione, che vedei sua Eccellentia per raccomandarle gl’affari del signor <lb/>
duca di Savoia, et la pronta buona ispeditione all’instanza del <lb/>
signor di Monthou, come ho scritto nelle altre mie, ella mi addimandò <lb/>
quello, che tenevo di Venetia, le dissi quanto la Serenità vostra mi <lb/>
avvisa nelle sue lettere de’ 5 che la sua armata doveva <lb/>
seguitar li vasselli del vostro re di Napoli, et quanto mi scrive <lb/>
delli Uscochi, et di Gradisca. Doppo mi disse, che haveva <lb/>
ricevute lettere del signor conte Gio. Ernesto, che le scriveva <lb/>
di haver presa licenza per andar verso il campo, et a trovar <lb/>
le sue genti in Istria. Io risposi che tenevo il medesimo avviso <lb/>
in qualche lettera particolare, et speravo, che ’l signor Conte haverebbe <lb/>
fatto buon servitio a sua Serenità. Ripigliò sua Eccellentia, et io ancora <lb/>
lo spero, et so che ha l’animo dal farlo, et lo ho evitato, né <lb/>
dubito, che non sia per dar sodisfattione alla serenissima Republica <lb/>
et poi soggiunse di gratia in che consiste il punto della <lb/>
difficoltà toccante il commando, non veggo quale ella si ha <lb/>
perché se si vuole che<ptr target="#tn1" n="1"/> il signor don Gioanni ricerchi qualche numero <lb/>
o altri officiali<ptr target="#tn2" n="2"/> senza ch’egli lo sappi, questa non è <lb/>
maniera accostumata in questi paesi. Io essercitando la <lb/>
carica di generale mai piglierò soldatesca di alcuna banda <lb/>
di militia, che non la mandi a dimandar al capo di essa, et in <lb/>
absenza d’un colonello la dimanderò al luogotenente o <lb/>
sargente maggiore, et non ad un particolar capitano. Risposi <lb/>
ch’io non credevo che in questo consistesse la difficoltà
<pb n="165v" facs="04_165v" rend="0"/>
che se ben dalla Serenità vostra non ero informato per quanto nondimeno, <lb/>
havevo potuto intender mi pareva, che tutto consistesse nel commando <lb/>
del signor conte Giovanni al qual pareva, che ’l signor conte Gio. Ernesto non volesse <lb/>
accommodarsi; ma volendo valersi di sue genti intendeva, che <lb/>
da lui gli fosser communicate tutte l’intraprese, ripigliò, che in certe <lb/>
occasioni non li pareva fosse necessario; ma che in certe altre si poteva <lb/>
ben farlo poiché tutti erano al medesimo fine, et mi replicò quello <lb/>
che scrissi con le precedenti mie, che si prometteva, che le sue lettere <lb/>
haverebbono apportato giovamento al negotio. Io non passai a <lb/>
lungo discorso sopra questo particolare perché non ho alcuna instrutione <lb/>
da vostra Serenità di quello ne debbo dire ben non lasciai di pregar <lb/>
l’Eccellenza sua che nell’occasioni non lasciasse di essortar, et consigliar il signor <lb/>
Conte a quello ch’era proprio per il servitio della serenissima Republica <lb/>
aggiungendo, che sapevo, che don Gioanni commandava a tutti <lb/>
et era necessario che vi fosse un capo primario: perché <lb/>
altrimenti essendovi doi capi principali nel campo, che <lb/>
commandino non era possibile far bene, et la cosa era <lb/>
incompatibile. Rispose questo è vero, et d’altra maniera <lb/>
genererebbe confusione, so che mio cugino si rimetterà <lb/>
al dovere, quando il fatto non sia d’altra natur;, et così <lb/>
terminò<ptr target="#tn3" n="3"/> il parlar di questo. <lb/>
Il signor ambasciator Ilton non scrive qui al signor Carleton nello stesso proposito <lb/>
del commando; che ’l signor conte Gio. Ernesto si era ridotto a <lb/>
dire che si contentava di obedir a don Gioanni purchè <lb/>
li ordini o espressi in voce, o mandati in scritto fosser
<pb n="166r" facs="04_166r" rend="0"/>
in forma tale, che paresse che venissero o dal Senato, o dal Generalissimo <lb/>
et che egli non voleva far poi inquisitione se così fosse; ma che <lb/>
però ancor non era accordata alcuna cosa. Mi ha il medesimo <lb/>
signor Carleton interpretato il capitolo delle lettere scritte in inglese. </p>
<p>È stato scritto qui a diversi intorno all’ispeditione del signor Coner, <lb/>
et al suo trattamento, et delli officiali quanto a quello del signor <lb/>
Conte più d’uno mi ha riferto, et particolarmente il capitano delle guardie <lb/>
di sua Eccellenza che par ad alcuni che possi star in qualche parte con-<lb/>
tento; ma che sia poco quello per li officiali maggiori; massi-<lb/>
me per quelli, che in questo Paese havevano cariche: perché <lb/>
se bene li è riservato il luoco non li corre però lo stipendio <lb/>
per il tempo, che staranno fuori et l’auditor general Dimer <lb/>
coll’occasione del dricciarmi lettere sue per il padre mi accenna <lb/>
non esser alcuno troppo contento, et che si aspettava altro <lb/>
trattamento tanto per li officiali maggiori delle truppe; quanto per il signor Conte, et ch’esso fosse stato rimborsato di <lb/>
tante spese straordinarie, che sapevo, che haveva fatte. <lb/>
Questa è la sostanza della lettera, alla qual non ho <lb/>
rescritto, ben ho stimato ma debito darne riverente parte <lb/>
alla Serenità vostra affinché ella sappi tutto ordini a quello che <lb/>
comporta l’affare, et come io possi confutar qualche cosa <lb/>
onde stimo molto a proposito esser informato per non <lb/>
lasciar che seminandosi di questi concetti ne nasca <lb/>
qualche mal impressione, che in questi principii potesse <lb/>
apportar alcun<ptr target="#tn4" n="4"/> mal effetto per gl’interessi di vostra Serenità. </p>
<pb n="166v" facs="04_166v" rend="0"/>
<p>Né io in tanto lascierò di applicar ogni spirito per andar rimovendo <lb/>
ogni cosa, che mi paresse poter apportar pregiudicio. </p>
<p>Sono stati messi in ordine sei vasselli di guerra per inviar in aiuto <lb/>
di Svetia affine di difender quei porti di mare della giuriditione <lb/>
di quel Re perché quando cadessero sotto la ditione di altro <lb/>
principe sarebbe con gran disavantaggio del trafico di questi <lb/>
mercanti, et saranno questi mantenuti dalli signori Stati per soccorso <lb/>
in virtù dell’alenza con detto Re. </p>
<p>Il Colonello, che venne qui per l’ispeditione delli mille doicento fanti <lb/>
è stato richiamato con lettere da quel Re, perché se ne <lb/>
ritornasse immediate in Svetia havendosi bisogno della persona <lb/>
sua, stante che il re di Polonia haveva cominciato invano <lb/>
nello stato di Svetia dalla parte della Lituania, se bene <lb/>
riferisce l’avviso. Egli è partito, et le genti levate lo <lb/>
seguiteranno. </p>
<p>Del signor conte di Levenstein hebbi domenica avviso da persona, che <lb/>
venne d’Amsterdam, ch’egli non si trovava in quella città <lb/>
si diceva, che fosse passato a Embden per il negotio de’ vasselli <lb/>
et qualche altro ha detto, che sia andato al conte di Oldenburgh <lb/>
suo parente credesi per haver qualche assistenza <lb/>
et ognhora attendo avvisi di lui. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 23 maggio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="167r" facs="04_167r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="167v" facs="04_167v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Trace of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="053">
<!--
<p n="167vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>23 maggio 1617 ricevute 7 giugno </p>
<p>secretario Suriano dall’Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "ch-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Added above the line on "qualche" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
