<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.034 date 1617-06-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">034</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 174r-177v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">174r-177v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has presented the response from Venice the States General. There is resolution to aid the Duke of Savoy, news that colonel Ghent will enter into service of the Duke of Savoy. Maurice explains to Monthou why they have taken the decision. Letters by Pasini confirm that troops by Vandenbergh will fight those of Ghent. German princes have not decided anything yet. Deputies from Gelre, Frisia and Groningen want to know more Villafrance and its capacity. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-06">6 giugno 1617</date>
            <num>056</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="056">
<div type="main" facs="main text of letter" n="056">
<!--<p>6 giugno 1617, L’Aia (cc. 174r-177v)</p>-->
<pb n="174r" facs="04_174r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>nel presentar hieri a’ signori Stati Generali la risposta di vostra Serenità <lb/>
alle loro lettere scritte nella partenza di qua del signor conte Gio. Ernesto <lb/>
regolai l’ufficio mio conforme alla copia di esse, il quale <lb/>
fu aggradito col solito testimonio di particolar affettione <lb/>
verso gl’interessi della Serenità vostra, dicendomi in generale <lb/>
che speravano che vostre Eccellenze et dal signor Conte et dalle sue truppe <lb/>
haverebbono ricevuto buon servitio, et con altro gratioso <lb/>
complemento ringratiorono di quanto havevano fatto <lb/>
per li marinari, se ben per questi mandarono doppo <lb/>
il secretario a far l’ufficio, ch’elle intenderanno dalle mie <lb/>
sussequenti. </p>
<p>Seppe monsignor di Monthou, che dovevo trovarmi nell’assemblea <lb/>
et mi fece instanza, ch’io, in conformità delle mie <lb/>
commissioni, toccassi qualche cosa del suo negotio, per dar <lb/>
tanto maggior eccitamento alla pronta risolutione <lb/>
mentre massime l’affare di sua altezza di Savoia <lb/>
era stato il sabbato passato preso per mano; et tanto <lb/>
esseguii con quella forma di parole, et pienezze de’ <lb/>
concetti, che la mia debolezza puote portare a <lb/>
beneficio dell’Altezza sua; et più a sodisfattione <lb/>
de’ commandamenti delle Signorie vostre eccellentissime rappresentando spetialmente, <lb/>
oltre tutte le altre considerationi le gravi spese, et <lb/>
interessi che al presente sostengono; et per mare, et
<pb n="174v" facs="04_174v" rend="0"/>
per terra contra li tentativi, et atti di hostilità de’ galeoni <lb/>
di Napoli, contra arciducali, et nel tenir presidiate le <lb/>
fortezze del suo dominio; aggiungendo quello di più, che <lb/>
stimai proprio per far apparere, ch’elle in ogni modo <lb/>
erano pronte nel mantener il signor duca di Savoia; et così <lb/>
eccitar essi signori al venir ad una buona, et ispedita <lb/>
risolutione. Mi fu risposto in sostanza, che haveva <lb/>
la serenissima Republica fatto prudentemente a provedersi contro <lb/>
li tentativi del vostro re di Napoli: perchè Spagnoli non <lb/>
sono abandonati già mai dai suoi soliti artificii, et disegni <lb/>
con quali procurano ingannar il compagno, et chiaramente <lb/>
si conosceva, che l’arciduca Ferdinando era mosso da <lb/>
essi; che il duca di Savoia meritava esser sostentato <lb/>
che per lui si farà tutto quello si potrà, che l’affare <lb/>
si era preso per mano per venir a quella miglior risolutione <lb/>
che le forze di questi stati havessero potuto comportare <lb/>
non ostante che fosser caricati d’interessi, et di spese <lb/>
tanto per li soccorsi, et aiuti esterni quanto<ptr target="#tn1" n="1"/> per tener in <lb/>
sicurezza il Paese. Io replicai degl’istessi concetti <lb/>
di prima, et delle istesse considerationi ancor più vivamente <lb/>
mi licentiai. </p>
<p>Mentre m’era stata deputata l’audienza, et già ero <lb/>
uscito di casa per sodisfar alla mia commissione
<pb n="175r" facs="04_175r" rend="0"/>
venero al signor di Monthou lettere de’ 6 del passato del signor Duca <lb/>
ispeditegli con messaggiero espresso da monsignor di San Martino <lb/>
che partito di Sedan, ove haveva lasciato il conte <lb/>
Taffino ha seguitato il colonello Ghent con ordine di <lb/>
accordarlo al servitio, et farlo passar immediate in Savoia <lb/>
con promessa di doi mesi di paga uno sulla mano, et <lb/>
l’altro nell’entrar in Savoia. Le lettere contenevano <lb/>
il procurar assistenza al detto Ghent perché possi far <lb/>
il viaggio sicuro. Per questo doppo uscit’io dall’<lb/>
assemblea vi fu egli introdotto, et ha fatta instanza <lb/>
che questi signori essortino il Ghent ad accettar il partito <lb/>
poiché pareva, che si rendesse difficile per non esser <lb/>
stato pagato dal signor duca di Buglione; che gli diano <lb/>
scorta per il passaggio fuori de’ luochi pericolosi; et che <lb/>
li permettino piazza sicura finché resti stabilito il negotio. <lb/>
Esso signor di Monthou haveva di questo parlato prima <lb/>
col signor Bernvel, et con sua Eccellenza, la quale sentì gusto della <lb/>
risolutione del signor Duca, et disse, che facesse l’instanza <lb/>
perché egli non haverebbe mancato di coadiuvarla <lb/>
et quando gli fosse stato fatto qualche rifiuto si have-<lb/>
rebbe trovato mezo di fargli far scorta sottomano <lb/>
ma che non dicesse alcuna cosa; considerò, che questi <lb/>
signori haverebbono potuto metter qualche difficoltà per timor
<pb n="175v" facs="04_175v" rend="0"/>
di non romper per qualche accidente la tregua et haveva <lb/>
detto a questo proposito sorridendo, io vorrei, che fosse <lb/>
più tosto hoggi, che dimani. </p>
<p>Hanno li Stati sopra l’instanza di esso Monthou consigliato <lb/>
con sua Eccellenza, et stabilito l’ispedir doi commissarii al colonello <lb/>
Ghent uno perchè resti appresso di lui, et operi quanto <lb/>
ha ricercato il signor di Monthou, et l’altro, che immediate <lb/>
ritorni col rapporto se haverà accordato con monsignor di San <lb/>
Martino, et come potranno marchiar le genti senza <lb/>
pericolo. Partirono li commissarii hieri a sera <lb/>
et saranno credesi dimani appresso il Colonnello. </p>
<p>Il signor principe Mauritio mandò a chiamar monsignor di <lb/>
Monthou, et li diede parte di questa risolutione; et <lb/>
egli cavò dalle parole di sua Eccellenza che li Stati haverebbono <lb/>
pagata la detta cavalleria al signor Duca, se non tutti li <lb/>
doi mille cavalli, mille almeno; et tanto ha cavato <lb/>
anco da uno de’ deputati di Gheldria, et io ne <lb/>
ho havuto il rincontro dal residente Stich, che <lb/>
mi venne a trovar per questo effetto, et per darmi quella <lb/>
nuova. Si attenderà la risposta per terminar <lb/>
quanto occorrerà in questo negotio. Si è pregato di <lb/>
secretezza affinché non venga ad orrecchio de’ Spagnoli <lb/>
perché sapendosi, che queste genti havessero servir sua Altezza
<pb n="176r" facs="04_176r" rend="0"/>
procurerebbono di seguitarle, et come nemiche, se potessero, <lb/>
trattarle male. Monsignor di San Martino scrive, che a’ confini <lb/>
dell’Arciduca vi erano tre milla fanti, et mille doi cento <lb/>
cavalli, et il medesimo rancontro ho io havuto dal Pasini, et <lb/>
che erano guidati dal conte Henrico di Vandembergh per <lb/>
batter esso Ghent; et si credeva, che lo Spinola havesse fatto <lb/>
il viaggio in queste parti di qua per tal effetto. </p>
<p>Avanti che venisse l’avviso sudetto a monsignor di Munchen si <lb/>
era cominciato a prender per mano la negotiatione; et se ben <lb/>
hora sta pendente per attender quanto venirà io medesimo per <lb/>
intelligenza delle Signorie vostre eccellentissime le dirò li concetti che erano corsi. </p>
<p>Parve strano veder nelle lettere de’ principi, et signori dell’Unione <lb/>
ricevute ultimamente che non havessero stabilita alcuna <lb/>
cosa, ma che solo scrivessero star risoluti di aiutar <lb/>
sua Altezza, et non lasciarla perder, et che haverebbono <lb/>
voluto saper ciò che facesse l’Inghilterra et questi signori per <lb/>
non s’imbarcar soli in negotio di tanto rilevo concetti <lb/>
stimati non proprii alla qualità dell’affare, et al bisogno <lb/>
di sua Altezza; et capendosi, che malamente si può <lb/>
prometter, che ’l re della Gran Bertagna secondo <lb/>
come si ricercarebbe havendo pochi denari tanto <lb/>
maggiormente concorsero i pareri a far le cose con <lb/>
stabil fondamento. Corse l’opinione di alcuni
<pb n="176v" facs="04_176v" rend="0"/>
che si habbi, continuando la guerra, a stabilir una unione <lb/>
reciproca coll’inclusione di vostra Serenità per interessarla mag-<lb/>
giormente all’assistenza. </p>
<p>Si mostrò di mirar tuttavia al voler dimandar Villa Franca <lb/>
per porto di sicurtà alle sue navi. Qualcheduni promossero <lb/>
nei privati discorsi con monsignor di Monthou alcuna cosa <lb/>
di Nizza; ma si è levato il pensiero dal medesimo Monthou. </p>
<p>Li deputati di Gheldria, Frisia, et Grumighen in particolare <lb/>
hanno voluto esser informati del sito de’ porti, della <lb/>
capacità loro, et della qualità delle spiaggie attinenti <lb/>
alla giuridittione del signor Duca per quella risolutione <lb/>
che si potesse far un giorno d’inviar vasselli da <lb/>
guerra; che come cosa, che ricercava tempo si <lb/>
sarebbe lasciato a più opportuna deliberatione <lb/>
dovendosi far per provisione quello, che fosse stimato <lb/>
più proprio, et più conveniente al bisogno, et alla <lb/>
possibilità di questi Stati: così dicono; ch’è il più, <lb/>
che per hora mi occorre riferirle riverentemente in <lb/>
questo proposito. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 6 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="177r" facs="04_177r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="177v" facs="04_177v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="056">
<!--
<p n="177vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 giugno 1617 ricevute 21 detto da </p>
<p>Haya. Prime </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
