<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.035 date 1617-06-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">035</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 178r-182v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">178r-182v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on his conversation with Maurice about the decision to attack Gradisca and to satisfy Maurice’s interest in the logistics, Suriano requests further information from Venice. The Dutch consul in Venice and several merchants have written about the behaviour of Wassenhoven and want reassurances that they would be compensated. Addresses the arrangements for levies of Levenstein and emphasizes the need to coordinate with authorities in Emden. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-06">6 giugno 1617</date>
            <num>057</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="057">
<div type="main" facs="main text of letter" n="057">
<!--<p>6 giugno 1617, L’Aia (cc. 178r-182v)</p>-->
<pb n="178r" facs="04_178r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>havendo presentate al signor principe Mauritio le lettere di vostra Serenità <lb/>
et complito seco, mi ringratiò dell’honore, che la Serenità vostra <lb/>
gli faceva, et dell’amore, che dimostrava alla persona <lb/>
del signor conte Gio. Ernesto. Poi mi addimandò se sapevo <lb/>
che le differenze si fossero accommodate, io risposi che <lb/>
havevo inteso che sì, et egli replicò,m’è caro, et non <lb/>
havevo dubio, che mio cugino non si fosse messo al dovere <lb/>
disse doppo. Io mi meraviglio, che da quelli, che gover-<lb/>
nano nel campo della serenissima Republica si sia risoluto <lb/>
di attender all’acquisto di Gradisca, che per quanto <lb/>
ho veduto dal disegno, che mi havete fatto havere <lb/>
da una parte può haver il soccorso senza, che se <lb/>
gli possi far ostacolo: questo non è termine di ben <lb/>
guerreggiare. Vi è la larghezza del fiume Lisonzo, <lb/>
vi è l’altezza delle diche, come chiamano qui <lb/>
o argini, vi è la difesa sopra esse con le trincee, <lb/>
et vi è la commodità del soccorrerla. Io mi <lb/>
sono trovato in questi paesi a qualche assedio <lb/>
et con<ptr target="#tn1" n="1"/> quattro mille fanti ho difeso <lb/>
Ostendem contra quasi tutto l’essercito spagnuolo <lb/>
doi anni continui, non è praticabile, né riuscibile <lb/>
il voler mantenersi in opinione di prender una <lb/>
piazza, che habbi difesa, o commodità d’introdutione
<pb n="178v" facs="04_178v" rend="0"/>
da qualche parte, et mostrò gran desiderio di esser fatto <lb/>
capace di questo, delle distanze delli luochi di vostra Serenità dalla <lb/>
parte di mare fino Gradisca, se di là possi esser impe-<lb/>
dito il soccorso, et altri curiosi particolari, ad alcuni de’ <lb/>
quali più per relatione d’altri, che per propria cognitione <lb/>
non essendo stato mai in quelle parti diedi qualche <lb/>
sodisfattione: ma se si compiacesse vostra Serenità, ch’io havessi <lb/>
una particolar instruttione di quel tanto, che le paresse <lb/>
proprio per sodisfar alla curiosità di questo Principe <lb/>
lo stimerei bene, perché potrebbe anco giovar al <lb/>
servitio publico qualche raccordo che potesse dar <lb/>
sua Eccellenza come esperimentata, et che fornerà giudicio <lb/>
anco lontano di quanto si possi apparentemente operare. </p>
<p>Vostra Serenità haverà inteso dalle mie lettere de’ 23 del passato <lb/>
quanto si era detto intorno allo stipendio del signor conte <lb/>
Gio. Ernesto non ne sento a dir altro, et credo che <lb/>
meno se ne discuterà d’avantaggio. Io però avviserò <lb/>
et risponderò sopra quanto sentissi conforme al com-<lb/>
mandamento della Serenità vostra. <lb/>
Dalle pretensioni del<ptr target="#tn2" n="2"/> Wassonhoven che si sodisfi il <lb/>
nolo de’ vasselli, et cominci la paga alle sue genti dal <lb/>
giorno della rasegna in questi paesi. Vostra Serenità haverà <lb/>
potuto molto ben comprender, che questo tentativo
<pb n="179r" facs="04_179r" rend="0"/>
della rasegna ha dipendenza dall’ansia, che si mostrò, come <lb/>
scrissi nelle mie lettere de’ 21 dicembre, ch’io andassi a veder <lb/>
la sua soldatesca, il che ricusai, perché m’avidi, che si faceva <lb/>
con fine di valersi del testimonio nelle sue pretensioni. </p>
<p>Il residente Stich fratello di quello, ch’è luogotenente di esso <lb/>
Wassonhoven danna grandemente quanto pretende havendolo <lb/>
inteso da lettere, che sono state scritte da Venetia, dicendo <lb/>
che non può, né deve farlo con suo honore, ben se dalla <lb/>
Serenità vostra poteva haver qualche cosa, questa per cortesia <lb/>
la doveva riconoscer, et non per obligo; che haveva <lb/>
scritto a suo fratello, che si regolasse nel suo particolare <lb/>
di questa maniera, né passasse i limiti del dovere. </p>
<p>Mi disse, et l’ho saputo anco da altra parte, che ’l console <lb/>
di questa Natione, che resiede in Venetia ha scritto <lb/>
alli Stati Generali nel particolare del Wassonhoven, che non <lb/>
poteva stare, ch’egli non fosse licentiato da vostra Serenità, <lb/>
et proveduta la piazza, dando la carica allo Stich <lb/>
sudetta suo luogotenente, et questo per la poca riputatione <lb/>
che esso Wassonhoven si haveva acquistata appresso vostra Serenità <lb/>
et mostrò il detto residente di dover, come si sia <lb/>
haver gran obligo a vostra Serenità della sua buona volontà <lb/>
verso il fratello. </p>
<p>Viene anco scritto a’ mercanti dal signor Henrico Perez, et mi
<pb n="179v" facs="04_179v" rend="0"/>
hanno fatte veder le lettere, che la Serenità vostra haveva fatta <lb/>
offerta per termine di cortesia al Wassonhoven di dieci, <lb/>
o dodici milla scudi, et ch’egli li habbi ricusati; onde si <lb/>
condanna l’inocentia del soggetto aggiunto l’haver negato <lb/>
di ricever qui da me avanti il partir suo la meza <lb/>
paga che gli offersi. Sono per ciò in pena li patroni, <lb/>
et interessati nei vasselli, et hier mattina ricorsero a me <lb/>
perché li suffragassi, et consigliassi di quello dovevano <lb/>
fare, o che scrivessi a vostra Serenità, che trovasse ispediente <lb/>
perché non restassero al di sotto, ma fossero sodisfatti di <lb/>
quanto vano creditori. Io risposi che non sapevo quello <lb/>
potessi dirli perché ero più che certo, che la Serenità vostra <lb/>
haveva esborsato quello, che dovevo. Et essi replicorno <lb/>
che lo sapevano; ma che almeno vorrebbono, che fosse <lb/>
trattenuto da vostra Serenità, quanto essi pretendevano nelle <lb/>
paghe al detto Colonello. Io dissi che questa instanza <lb/>
non toccava a me del farla, né alla serenissima Republica esser in <lb/>
questo laberinto, che facessero pur capo al Colonello; essi <lb/>
ripigliorono, che non haverebbono potuto far di meno <lb/>
di ordinar commesso a Venetia: perché supplicasse a vostra Serenità <lb/>
che restasse interdetta la parte del pagamento finchè <lb/>
essi fossero rimborsati di quanto andavano creditori <lb/>
et mi hanno accennato di voler dar l’ordine al detto </p>
<pb n="180r" facs="04_180r" rend="0"/>
<p>Perez. Doppo partiti da me sono ricorsi ad alcuni de’ <lb/>
signori Stati per far far* meco ufficio nel medesimo proposito, <lb/>
il che hanno ottenuto. Nell’audienza non mi hanno <lb/>
detta alcuna cosa; ma mandarono a me il secretario dell’<lb/>
assemblea, che mi parlò quasi colli stessi concetti de’ <lb/>
mercanti dicendomi particolarmente, che ’l fine delle lettere <lb/>
scritte da questi signori alla Serenità vostra era stato perché mirasse <lb/>
ella principalmente a questo pagamento de’ vasselli <lb/>
perché l’interesse de’ mercanti è gravissimo non<ptr target="#tn3" n="3"/> essendo partiti <lb/>
di qua per condur le genti del Wassonhoven semplicemente <lb/>
ma con fine di proseguir altrove il suo viaggio, et far <lb/>
altro guadagno; ch’erano ben certi, che vostra Serenità haveva <lb/>
contato il danaro dovuto al Wassonhoven; ma che <lb/>
speravano ch’ella non gli havesse data alcuna <lb/>
cosa, se prima non fosse stata certa della sodisfattione <lb/>
a’ marinari; che per tanto mi pregava a nome <lb/>
de’ signori Stati a tener la mano a questo affare <lb/>
et pregar instantemente vostra Serenità di haverlo a <lb/>
cuore; et trovar qualche ispediente perché fossero <lb/>
contentati: perché in altra occasione corressero colla <lb/>
stessa prontezza a servirla. </p>
<p>Io risposi, che sentivo dispiacer grandissimo, che ’l Wassonhoven <lb/>
porgesse materia di compianto, quello, che non mi
<pb n="180v" facs="04_180v" rend="0"/>
sarei persuaso, sapendo, che vostra Serenità haveva sodisfatto piena-<lb/>
mente al suo contratto; et che potevo dire, che ’l manca-<lb/>
mento sia nato dagl’interessati stessi, perché doi di essi mi <lb/>
dissero, che havevano mandato a Venetia al Wassonhoven <lb/>
una persona espressa per ricever il denaro, et oltre <lb/>
di questo erano venute qui lettere di quattromilla <lb/>
scudi per li borgomastri di Roterdam nei Vanderput <lb/>
gli dissi dell’offerta, che mi era stato riferto essersi <lb/>
fatta al Wassonhoven, et quel di più che mi parve a <lb/>
proposito per renderlo sodisfatto promettendoli anco <lb/>
di scriver; et havendomi ricercato di dirle il conte-<lb/>
nuto della sua capitulatione anco in questo lo <lb/>
sodisfeci; onde stringendosi nelle spalle, et dando <lb/>
titolo di poco savio al Wassonhoven, non seppe se non <lb/>
confessare, che vostra Serenità era dal canto della ragione, <lb/>
et che quanto poteva pretender era dalla pura <lb/>
et mera benignità di vostra Serenità; ma che per nome <lb/>
de’ suoi signori mi pregava di nuovo haver a cuore <lb/>
questo negotio perché li mercanti, et marinari fossero in <lb/>
qualche maniera sollevati, et potessero andar <lb/>
al loro viaggio, et al fine di renderli per altre occasioni <lb/>
altrettanto pronti; et io replicai, che haverei <lb/>
scritto. Doi o tre sono le navi, che
<pb n="181r" facs="04_181r" rend="0"/>
restano ad esser compitamente sodisfatte. Il patrone <lb/>
di quella, che ha condotto il luogotenente Stich con li suoi <lb/>
trecento fanti non pretende alcuna cosa, come <lb/>
mi disse il residente Stich, il quale ha mostrato <lb/>
meco grandissimo dispiacere, che vostra Serenità sia molestata <lb/>
per questo rispetto. </p>
<p>Questo mi par un essempio non molto a proposito per la condotta <lb/>
del signor conte di Levenstein si per li marinari per il dubio, che haveranno nel pagamento, come per lui nelle pretensioni, <lb/>
che potesse havere, fomentate anco da quanto haveranno <lb/>
l’Eccellenze vostre illustrissime inteso dalle mie lettere di hoggi otto, et dal <lb/>
capitolo di quella scritta a Stuart, che lo eccita con una <lb/>
certa tal qual speranza, che si farà più del capitulato. <lb/>
Non ho avvisi da lui, oltre quelli che hebbi con l’ultime <lb/>
lettere, che le mandai a vostra Serenità. Il Calandrini <lb/>
mercante in Amsterdam mi avvisò sabbato passato <lb/>
che le navi appostate erano dieci in circa et pagava <lb/>
19, 20, 21 fin 24 fiorini per testa per il trasporto <lb/>
et sette o otto piachi se non più per testa per il vito <lb/>
ch’era assai; et haverebbe a bastanza trovato <lb/>
il suo compimento; ma che non potevano esser pronte <lb/>
et ad ordine di quello faceva bisogno, che in cinque <lb/>
over sei settimane, per uscir dei<ptr target="#tn4" n="4"/> porti, andar
<pb n="181v" facs="04_181v" rend="0"/>
a Embden, et per venir le genti all’imbarco vi vuol tempo, onde <lb/>
temo, che la Serenità vostra non sia per ricever da questa condotta tuta quel <lb/>
servitio, che si ricercarebbe perché necessariamente doverà arrivar <lb/>
tarda, dovendo cominciar a viaggiar nel mese di<ptr target="#tn5" n="5"/> luglio <lb/>
ch’è nella stagione sulla quale caminano ordinariamente le calme <lb/>
et me ne duole per il publico servitio. Il credito del Conte <lb/>
non è tanto che basti in queste genti, et più volontieri <lb/>
haverebbono voluto da me si può dir una picciola sicurtà, <lb/>
che da lui ogni maggiore. Io attenderò quello ne <lb/>
seguirà per avvisarne la Serenità vostra. </p>
<p>Ho ricevute con le lettere delli avvisi quelle anco per il signor conte <lb/>
di Embden, et per la città di Brem, et me ne valerò secondo <lb/>
che ricercarà il bisogno: ma perché ho havuta informatione <lb/>
che li consoli, et magistrato di Embden hanno la sua giurid[itione]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
nella città, et a loro si ricorre per quelle cose, che <lb/>
aspettano alla politia, et al governo della città stessa <lb/>
essendo l’auttorità del Conte nel territorio; et di più <lb/>
havendo anco questi Stati promesso di scriver alli medesimi <lb/>
borgomastri, et magistrato di Embden in raccomandatione del signor conte <lb/>
di Levenstein, stimo bene, et sia detto con la mia solita <lb/>
humiltà di haver lettere nella stessa sostanza di quelle <lb/>
mandatemi per la città di Brem; et questo per ogni buon rispetto <lb/>
et per mostrar di tener conto anco di quei popoli. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 6 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="182r" facs="04_182r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="182v" facs="04_182v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="057">
<!--
<p n="182vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 giugno 1617 ricevute 21 detto </p>
<p>secretario Surian dall’Haia </p>
<p>2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "qualche" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "Wa-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "bei" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "maggio" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
