<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.036 date 1617-06-06</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Cristina</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">036</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 183r-185v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">183r-185v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>He has written to Pasini to offer a commission to Baldassini to serve in the Venetian army. Belgioioso wants the negotiations to go via abbot Moronato. His brother will also pass through Low Countries on his way to England and also wants to serve the Venetian Republic. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-06">6 giugno 1617</date>
            <num>058</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="058">
<div type="main" facs="main text of letter" n="058">
<!--<p>6 giugno 1617, L’Aia (cc. 183r-185v)</p>-->
<pb n="183r" facs="04_183r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>al Pasini ho scritto sabbato passato del capitano Gio. Francesco Baldassini <lb/>
quanto la Serenità vostra mi commanda nelle sue de’ 19 del passato per <lb/>
fermarlo al servitio, dandoli commissione, che stabilisca la <lb/>
condotta in ducati trenta per mese. Starò attendendo la <lb/>
risposta, che mi potrà venir ben presto, et se non si contenterà <lb/>
mi lascierò condur alli quattrocento ducati all’anno, come <lb/>
ella mi commette. </p>
<p>Mi avvisò esso Pasini con sue lettere ricevute doppo l’ispeditione <lb/>
dell’ultime mie, che ’l conte Gio. Giacomo Belgioioso si haveva <lb/>
lasciato intender, che vostra Serenità dasse ordine al signor abbate Moronato <lb/>
di trattar seco perché havendo con lui gran confidenza <lb/>
gli haverebbe conferito quanto fosse stato di sua intentione; <lb/>
volendo, che ’l negotio dipendi da esso come da persona <lb/>
con chi ha antica amicitia, et che ha altre volte trattato. <lb/>
Mi avvertì in oltre, che ’l conte Galeotto fratello del detto conte <lb/>
Gio. Giacomo era per passar in Inghilterra et tenir il camino <lb/>
per questa banda. Feci osservare tanto che seppi <lb/>
il suo arrivo qui, et havendogli fatto destramente <lb/>
intender, che desideravo vederlo venne a ritrovarmi <lb/>
et mi disse gl’istessi concetti, che haveva prima detti <lb/>
al Pasini, et di più aggiunse, che la volontà del Conte <lb/>
suo fratello, di lui, et della sua casa era stata
<pb n="183v" facs="04_183v" rend="0"/>
sempre inclinata verso il servitio della serenissima Republica; che non sapeva <lb/>
assolutamente quello a che potesse stabilmente risolvere il conte <lb/>
Gio. Giacomo allegando come da sé molte difficoltà; ch’egli <lb/>
era si poteva dir stroppiato dalla gotta; ma anco con <lb/>
questo impedimento posto a cavallo sarebbe stato un giorno <lb/>
di lungo, patendo più tosto il dolor del male, che per-<lb/>
metter per suo difetto qualche mancamento nell’armata <lb/>
che commandasse; ch’egli haveva, che perder assai posse-<lb/>
dendo per più di dieci, et dodici milla scudi di rendita, <lb/>
che senza altro poteva dir che fosse persi quando passasse <lb/>
al servitio di altro principe contra la volontà del Re <lb/>
catholico; che per tanto era necessario il dimandar la licenza, <lb/>
che questa haverebbe potuta dimandarla alli serenissimi <lb/>
arciduchi; ma non sapeva se, non assentendo il Catholico <lb/>
ch’è il loro direttorio, gliel’havessero concessa; che non <lb/>
vedeva qual carica; né che grado potesse haver dalla <lb/>
serenissima Republica l’andar per star sotto al conte di Gio. de’ <lb/>
Medici non l’haverebbe fatto, poiché era stato general <lb/>
dell’Imperatore; l’esser general della cavalleria non compliva <lb/>
per lui; che non poteva presumer né anco per imagina[r]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
un titolo di general da terra, et da mare; perché in <lb/>
mare sapeva benissimo, che l’uso ordinario della serenissima Republica
<pb n="184r" facs="04_184r" rend="0"/>
era di dar la carica ad un suo principe al senatore; onde non si <lb/>
vedeva ciò, che si potesse stabilire in questo proposito: con tutto ciò <lb/>
si poteva dar ordine all’abbate Moronato, o ch’io pigliassi <lb/>
la posta, et andassi a trovar esso Conte perché col parlare, et <lb/>
col trattare si trova de’ mezi, et in fine disse, che tutto <lb/>
diceva da sé: perché non sapeva quello, che havesse fatto il <lb/>
fratello. Poi fece offerte grandissime di sé stesso; affermandomi <lb/>
esser pronto a spendersi in servitio della serenissima Republica <lb/>
quando occorresse. Io lo ringratiai della buona volontà <lb/>
et gli dimandai, se haverebbe bastato, che ’l Pasini havesse <lb/>
trattato questo affare. Disse sarebbe buono; ma come <lb/>
ho detto la confidenza vecchia che ha con l’abbate <lb/>
servirà molto bene. Partì egli immediate per il suo viaggio <lb/>
non essendosi trattenuto qui, che la notte, che arrivò <lb/>
et la mattina sino al mezo giorno. </p>
<p>Poiché udii, che tanto inclinava il conte Gio. Giacomo a <lb/>
voler trattar coll’abbate Moronato, et a me non era <lb/>
permesso partimi di qua, ho stimato bene, non ostante <lb/>
tutte le difficoltà promesse dal fratello di scriver in <lb/>
questo proposito alli eccellentissimi signori ambasciatori Francia sabbato <lb/>
passato, et hoggi anco ho replicato, perché faccino <lb/>
promuover l’affare; et vostra Serenità potrà aggiunger a quei
<pb n="184v" facs="04_184v" rend="0"/>
signori eccellentissimi quello di più, che stimeranno a proposito, et di suo <lb/>
servitio, quando siano risoluta di haver questo cavalliere <lb/>
che si obligarà anco di condur sei milla fanti valloni <lb/>
o ligiesi bravi soldati<ptr target="#tn2" n="2"/>, et buon numero di cavallaria <lb/>
quando vi sia passo, come mi ha detto il fratello, et mi ha <lb/>
scritto il Pasini, che mi replica esser bene batter il ferro, <lb/>
mentre è caldo: perché sperava buon essito; né ho lasciato <lb/>
di scrivergli, che vegga se trovasse congiuntura, che <lb/>
servisse alla più presta essecutione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 6 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="185r" facs="04_185r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="185v" facs="04_185v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="058">
<!--
<p n="185vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>6 giugno 1617 ricevute 21 detto </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "soldati" crossed out.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
