<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.037 date 1617-06-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">037</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 186r-190v, 193r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">186r-190v, 193r-v, 191r-192v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Ghent has moved to Sedan. question whether the cavalry in Cleves, Emerich, Arhnem and Nijmegen will go to Savoy. The States are eager to heard from Langerack about the decision of French king regarding Asti. He has received further news from Du Maurier. The six ships to assist Sweden against Poland have not yet set sail. both the States General and Maurice are not happy with the prince of Brandenburg’s decision to leave Cleves. Pasini has offered commission to Baldasini of 30 ducats per month. Translated letter of Levenstein in attachment. Reports that a child of Maurice of Nassau, also named Maurice, has passed away. One document attached to this letter ""Traduzione della lettera del conte di Levenstein"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-13">13 giugno 1617</date>
            <num>059, 060</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="059">
<div type="main" facs="main text of letter" n="059">
<!--<p>13 giugno 1617, L’Aia (cc. 186r-190v, 193r-v)</p>-->
<pb n="186r" facs="04_186r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li doi che furono ispediti dal signor principe Mauritio coll’assenso <lb/>
de’ signori Stati verso il colonello Ghent arrivorono solamente <lb/>
intorno ad Arnem, havendo inteso, ch’ egli era passato a <lb/>
Sedan per haver dal signor marascial di Buglione il pagamento <lb/>
del denaro dovutogli per le truppe. Tornati sono stati <lb/>
spediti doi altri per procurar, che la cavallaria di esso <lb/>
Ghent fosse alloggiata parte nel ducato di Cleves, et <lb/>
Giuliers, et parte in alcuna delle piazze di questi signori <lb/>
fermandosi in luoco, che non travagliasse, et mal trattasse <lb/>
l’uno, o l’altro Paese. In tanto si è saputo, che ’l <lb/>
conte Henrico di Bergh si era avanzato colla sua cavalleria <lb/>
et infanteria in maniera, che se havesse havuto in <lb/>
animo di batter quella del Ghent l’haverebbe potuto <lb/>
fare; poiché stava disordinata, quando se gli è avi-<lb/>
cinato; ma che se ne era astenuto, havendo havuta <lb/>
sicurtà, ch’ella non haverebbe fatto danno sopra le terre <lb/>
di sue Altezze, né del duca di Naiburgh; et il Conte <lb/>
per questo haveva all’incontro assicurati li cavallieri, <lb/>
che non sarebbono stati tocchi; et si erano dati ostaggi <lb/>
per l’una et per l’altra parte. Qui venero doi <lb/>
capitani della detta cavallaria per avvisar l’andata <lb/>
del Ghent a Sedan, et pregar la detta assistenza
<pb n="186v" facs="04_186v" rend="0"/>
di piazze sicure. Ancorché non habbino confessato, che <lb/>
stassero alla venuta del conte di Bergh mal provisti <lb/>
ella però essendone stata, come ho detto prima <lb/>
informata li ha rimproverati assai, et chiamatili <lb/>
con titolo di da poco per haversi lasciato venir così <lb/>
adosso il Conte sudetto; et che non dovevano fidarsi di parole <lb/>
date, perché potevano esser ingannati; ma ben <lb/>
dovevano creder alle lettere, che haveva anticipatamente <lb/>
scritte con ordine a qualche compagnia di cavalleria, <lb/>
et infanteria a quelle frontiere di assisterli sotto mano <lb/>
quand’essi havessero havuta occasione di esser surpresi, o <lb/>
di dar dentro; ma essi si sono iscusati di non haver <lb/>
saputo di dette lettere. La detta cavallaria si <lb/>
trova al presente alloggiata<ptr target="#tn1" n="1"/> a Cleves, ad Emerich <lb/>
ad Arnem, a Nimeghen, et in altre piazze del marchese <lb/>
di Brandemburgh, et di questi signori. Hora si attende<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
avviso del ritorno del colonello Ghent, se haverà <lb/>
piacer di andar in Savoia, et se tale sarà il gusto <lb/>
anco delle sue truppe (quali si dice essersi lasciate inten-<lb/>
der, che anderanno volontieri se saranno sicure del <lb/>
suo pagamento) per venir a risolutione di quanto <lb/>
qui si vorrà fare o per una maniera; o per l’altra
<pb n="187r" facs="04_187r" rend="0"/>
et per quanto si è inteso viene affermato esser il pensiero <lb/>
di pagar al signor duca di Savoia la detta cavalleria; et <lb/>
io parlando avanti hieri col signor Magno presidente di <lb/>
Zelanda ho cavato, che si è calculata la spesa, che la <lb/>
detta cavallaria potrà importare<ptr target="#tn3" n="3"/> per mantenerla, et si <lb/>
è trovato, che ascenderà alla summa di sessanta milla <lb/>
fiorini in ragione di mese corrente, dove qui si pagano <lb/>
ordinariamente per quaranta doi giorni per mese et il<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
concetto<ptr target="#tn5" n="5"/> è che si habbi a contribuir a questa <lb/>
spesa per alquanti mesi in servitio di sua Altezza; et <lb/>
per tanto si era da cadauno delli deputati data <lb/>
parte alle loro Provincie di questo pensiero<ptr target="#tn6" n="6"/>, et haven-<lb/>
dolo fatto con messaggieri espressi se ne aspettava anco <lb/>
presto la risolutione. Se ben il signor di Monthou vorrebbe <lb/>
che presentemente si dichiarissero ad altro più pronto aiuto <lb/>
per attender poi a questo<ptr target="#tn7" n="7"/> colla detta risolutione <lb/>
de’ Stati. </p>
<p>Hebbero questi signori gusto grande di sentir<ptr target="#tn8" n="8"/> da lettere di <lb/>
monsignor di Langarach, che ’l Christianissimo havesse fatto <lb/>
intender all’ambasciator di Spagna residente appresso di <lb/>
lui, che la Maestà Catholica si risolvi di tener l’accordato <lb/>
ad Asti, come la Serenità vostra haverà inteso dal luoco proprio
<pb n="187v" facs="04_187v" rend="0"/>
et tanto più ha aggradito quello, che ha confermato monsignor <lb/>
di Murier ambasciator del Christianissimo, che si trattenne hieri per <lb/>
buon spatio della giornata con sua Eccellentia, et col signor <lb/>
Bernvel, dando loro parte della nuova commissione, che <lb/>
sua Maestà haveva ispedita al suo ambasciator in Spagna in tal <lb/>
proposito; pregando l’una, et l’altro in particolare a far per <lb/>
la parte sua a favor, et servitio del signor Duca tutto quel <lb/>
più, che si potesse per dar tanto maggior calore alla <lb/>
buona intentione del Re. Et a me che andai<ptr target="#tn9" n="9"/>, <lb/>
a<ptr target="#tn10" n="10"/> sua visitatione communicò et la detta commissione, <lb/>
et le lettere, che haveva havute in questo particolare, che <lb/>
come cosa, che sarà pervenuta alla Serenità vostra dalla mano <lb/>
dalli eccellentissimi signori ambasciatori non riferirò per non attediarla; havendom[i]<ptr target="#tn11" n="11"/> <lb/>
anco affermato esso Murier, che monsignor di Lione haverà <lb/>
havuto ordine di dar conto di tutto all’Eccellenze vostre. Nelle <lb/>
lettere del Re al suo ambasciator in Spagna non è nominato <lb/>
se non il signor duca di Savoia senza toccar punto del <lb/>
negotio di vostra Serenità; et il detto Ambasciatore si sforzò farmi <lb/>
creder, che se bene nella commissione della Maestà sua non è <lb/>
espresso, in ogni modo le lettere a parte di monsignor di <lb/>
Villeroi scritte di commandamento della Maestà sua parlavano <lb/>
chiaramente anco per li affari della Serenità vostra con l’arciduca </p>
<pb n="188r" facs="04_188r" rend="0"/>
<p>Ferdinando; et che tanto veniva scritto a lui ancora. </p>
<p>Di tale risolutione del Re, ne ha data questa mattina <lb/>
parte al signor di Monthou, rallegrandosi seco della buona <lb/>
piega, che apparentemente si vedeva, che fossero per haver li negotii del signor Duca; aggiunto, come disse, il libero <lb/>
assenso dato da sua Maestà di levate, et d’ogni altra assistenza <lb/>
de’ suoi sudditi all’Altezza sua et di haver commandato, che <lb/>
s’inviino genti alli<ptr target="#tn12" n="12"/> confini per esser pronte al bisogno <lb/>
che s’è così vostra Serenità già l’haverà inteso. Ancorché <lb/>
mostrino alcuni dubitar, che queste nuove di Francia <lb/>
possino far sopraseder l’effetto della buona intentione <lb/>
dichiarata sin qui da questi signori verso sua Altezza. Con tutto ciò <lb/>
monsignor di Monthou non teme; anzi crede, che ciò sia per <lb/>
servirle a maggior stimolo, mentre par che habbino caminato <lb/>
assai innanti nel dimostrar di voler venir ad effetti; sollecita però in quanto gli par conveniente. </p>
<p>Fra otto o dieci giorni si valerà l’ambasciator della licenza, che <lb/>
il Re gli ha data di poter transferirsi a Parigi. Egli afferma, che non starà, che tre mesi absente da questa <lb/>
residenza: con tutto ciò si vive nell’opinione di prima <lb/>
che non habbi più a ritornarsi. </p>
<p>Le sei navi destinate per assister al re di Svetia contro Polonia
<pb n="188v" facs="04_188v" rend="0"/>
non sono ancor del tutto pronte, per difetto di chi le patroneggia <lb/>
che non hanno ancor fatte le necessarie provisioni havendo mal <lb/>
intesi li primi ordini: onde si differirà sino alla fine della prossima <lb/>
settimana a darli mostra, et partire. Saranno commandate <lb/>
dall’amiral di Holanda, havendo questi signori voluto valersi di <lb/>
questo principal soggetto, et Ministro per esser la prima <lb/>
volta che mandano fuori sue navi in soccorso di Principe. <lb/>
Hanno ispedite lettere al re di Danimarca perché lasci <lb/>
liberamente transitar le dette navi per lo stretto del Zont <lb/>
che così chiamano; ma ciò hanno fatto più tosto per dar <lb/>
a conoscer la stima, che fano di lui, che perché habbino <lb/>
alcun rispetto di passar in quei mari a loro piacere. </p>
<p>L’ambasciator del medesimo re di Svetia mi disse, che già haveva <lb/>
havute nuove, che le genti levate qui erano arrivate <lb/>
in quel Regno, et che sarebbono state a tempo per <lb/>
soccorrer il suo Principe. Questo Ministro, come con <lb/>
tutti gl’ambasciatori<ptr target="#tn13" n="13"/>, et altri ministri de’ principi, che sono qui, <lb/>
accostuma vederli di rado, non venne che avanti <lb/>
hieri a mia visitatione iscusandosi di esser stato<ptr target="#tn14" n="14"/> o fuor dell’Haya, o <lb/>
occupato per il suo Re, et mi disse, che quel Principe <lb/>
haveva mostrato già lungo tempo desiderio d’inviar <lb/>
una persona espressa per ambasciatore a vostra Serenità, et l’istessa
<pb n="189r" facs="04_189r" rend="0"/>
passasse poi a Costantinopoli; ma che la irresolutione <lb/>
era nata dall’inquietezza d’animo, et dal convenir <lb/>
haver pensiero al stabilirsi, et conservarsi in Stato <lb/>
nel che la difficoltà non li era stata poca: et io ringra-<lb/>
tiandolo della visita, et facendoli buone le iscuse gli <lb/>
dissi, che non dubitavo, che dalla Serenità vostra non fosse stato <lb/>
aggradito sempre l’affetto del suo signore. </p>
<p>Ha risoluto il signor principe di Brandemburgh ritirarsi da <lb/>
Cleves a Berlin, et condurvi la Principessa sua <lb/>
moglie, perché quivi si sgravi dal parto del quale <lb/>
sta ben vicino il tempo; ma questi signori, et sua Eccellenza in <lb/>
particolare non sentono volontieri, che abandoni Cleves <lb/>
egli nondimeno si serve del pretesto sudetto, dicendo <lb/>
esser sollecitato dalla Principessa sua madre, et per <lb/>
il sospetto che regna della contagione, se ben hora <lb/>
non è con gran vehemenza in quei contorni. </p>
<p>Il Pasini essequendo con il solito del suo devoto affetto <lb/>
verso il publico la commissione, che gli diedi d’indur <lb/>
il capitan Gio. Francesco Baldasini a contentarsi dello <lb/>
stipendio di trenta ducati per mese, ha saputo così <lb/>
ben operare, che oltre le mie lettere, lo ha persuaso<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
et esso Baldasini mi ha scritto haver acettato il partito
<pb n="189v" facs="04_189v" rend="0"/>
et che si sarebbe messo in viaggio per venir a’ piedi della Serenità vostra <lb/>
hoggi otto over<ptr target="#tn16" n="16"/> dimani otto, richiedendomi lettere per lei, che gli <lb/>
mandai sabbato passato insieme con una diretta all’<lb/>
illustrissimo signor savio di Terraferma alla scrittura, al quale per <lb/>
minor tedio della Serenità vostra ho inviata anco copia della <lb/>
lettera di esso Baldasini. La condotta doverà esser <lb/>
di cinque anni, come egli si lasciò meco intender, et <lb/>
conforme all’uso, et a quello, che la Serenità vostra accostuma <lb/>
con altri soggetti militari, che sono condoti alli suoi stipendii<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
et io pregarò Iddio, ch’ella ricevi quel servitio, che <lb/>
mi prometto dalla qualità del soggetto: al merito del <lb/>
quale sarà proprio della prudenza di lei compartir <lb/>
quella gratia, che si conviene alla prontezza di lui <lb/>
et al desiderio, che per quanto si può scoprire, ha <lb/>
nel suo interno grandissimo di spendersi volontieri a <lb/>
servitio di quella serenissima Republica. </p>
<p>Quanto che ho dell’operato dal signor conte di Levenstein fin <lb/>
domenica passata vostra Serenità lo intenderà dall’aggiunta <lb/>
traduttione di lettere di lui<ptr target="#tn18" n="18"/> ricevute in diversi tempi. <lb/>
Io non ho mancato di andarlo sollecitando; fancendolo <lb/>
però con destra maniera affine di non dargli materia <lb/>
di qualche pretensione. Si scuopre in lui generosità
<pb n="190r" facs="04_190r" rend="0"/>
d’animo, et mostra di seguitar l’impresa lontano dal fine <lb/>
dell’interesse: con tutto ciò non so quello si debbi prometter <lb/>
poiché le spese, alle quali converrà soccumber saranno grandi; <lb/>
et quelle, che sin qui ha fatte solamente all’hosteria in <lb/>
Amsterdam, mi ha affermato il signor Calandrini mercante in <lb/>
quella città, che tiene per fermo, che non potrà sodisfarle <lb/>
con meno di cinque mille fiorini, se non saranno più. </p>
<p>È morto la settimana passata un figliolo a sua Eccellenza chiamavasi <lb/>
anc’egli Mauritio, et era amato grandemente da lei <lb/>
per questo, et per essergli primogenito di tre, che ha havuti <lb/>
di una dama di nobilissima casa in questa provincia <lb/>
la quale ha sempre preteso haver havuta qualche <lb/>
parola di sposarla; ma è parso all’incontro, che li <lb/>
signori Stati non habbino mai voluto acconsentirlo. Egli<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/>
et nella somiglianza delle fatezze, et nelli portamenti <lb/>
della persona rasomigliava grandemente al padre <lb/>
et la speramza, che haveva concetto ognuno di lui <lb/>
era grande. Gli faceva il signor Principe portar <lb/>
l’abito di paggio, come<ptr target="#tn20" n="20"/> al<ptr target="#tn21" n="21"/> secondo fratello <lb/>
et lo teniva molto basso. Doppo la morte ha fatte <lb/>
metter l’armi della casa di Nassau sopra la porta <lb/>
dell’habitatione della madre con chi stava; ma con un<ptr target="#tn22" n="22"/> filo
<pb n="190v" facs="04_190v" rend="0"/>
nero per traverso che serve di sbarra, et indica la naturalità<ptr target="#tn23" n="23"/> <lb/>
cosa, che ha data gran mortificatione alla povera signora. </p>
<p>Non ha l’Eccellenza sua ricevuto alcun complimento di condoglienza <lb/>
si sa bene, che ha sentito dolor grande; ma non l’ha in <lb/>
apparenza mostrato; ben ha havuto gusto, che sia <lb/>
stata honorata la sepoltura, che si fece venerdì, da’ <lb/>
principali signori del Paese da’ colonelli, et altri capit da guerra, <lb/>
et ella ha mandata anco tutta la sua guarda armata <lb/>
la sua famiglia, et quella del principe Henrico per fargli <lb/>
maggior honore, essendo portato il corpo dalli alabardieri <lb/>
dell’Eccelenza sua. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 13 giungo 1617 </p>
<p>della Serenità<ptr target="#tn24" n="24"/> vostra </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="193r" facs="04_193r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="193v" facs="04_193v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="059">
<!--
<p n="193vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>13 zugno 1617 ricevute 28 detto </p>
<p>Haya </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="060" corresp="059" source="191r-192v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="060" corresp="059" >
<!--<p>Allegato I al n. 59 (cc. 191r-192v)</p>-->
<pb n="191r" facs="04_191r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>Traduttioni di lettere del signor conte di Levenstein </p>
<p>di Amsterdam a’ 5 giungo </p>
<p>Havendomi l’apportator delle presenti significato, che voi desideravate <lb/>
sapere come io andavo preseguendo qui l’affare con li vasselli, io <lb/>
non ho voluto mancare di avvertirvene. Per gratia di Dio <lb/>
a quest’hora noi concludemo li punti dell’accordo insieme <lb/>
nel che passeranno ancora doi, o tre giorni: doppo li quali <lb/>
io penso ritornarmene all’Haya per metter una volta <lb/>
fine all’opera. Io non lascio di usar ogni diligenza <lb/>
possibile: perché io non desidero cosa alcuna tanto<ptr target="#tn25" n="25"/> quanto <lb/>
l’avanzamento di questo affare (come quello, che m’importa <lb/>
il più) tuttavia, come voi sapete tutte le cose ricercano <lb/>
tempo: in tanto io farò fine raccomandandomi etc. </p>
<p>A’ 8 detto </p>
<p>Essendo stato avvertito dal signor Calandrini, che se ne passava <lb/>
per qualche giorno all’Haya, io non ho voluto mancare <lb/>
d’incaricarlo di questa picciola lettera, la quale contiene <lb/>
che come io con l’ultima mia promettevo di scriver di <lb/>
haver ispedito, et concluso con li vasselli; così è successo, <lb/>
che havendo cominciato a trattar l’accordo io ho trovato <lb/>
tante difficoltà, et nuove pontualità molto più difficili ad <lb/>
accordare, che quelle del conte Gio. di Nassau; le quali <lb/>
nel principio io non havevo per trovare, et fermar li vasselli. <lb/>
Il che è causa, ch’io non ho ancor fornito, né operato ancorché <lb/>
con mio grandissimo dispiacere; come quello, che sopra tutte <lb/>
le cose del mondo non penso ad altro, che a metter fine
<pb n="191v" facs="04_191v" rend="0"/>
a questo affare: del che con questa occasione non ho voluto lasciar di <lb/>
avvertirvi restando etc. </p>
<p>D’Amsterdam a’ 11 giugno </p>
<p>Io ho ricevuto la vostra ultima lettera, nella quale veggo il <lb/>
dispiacere, che havete che ’l tempo passi, et ch’io non sia ancor a <lb/>
fine della provisione de’ vasselli, desiderando che vi scrivessi, come <lb/>
l’affare passava per haver qualche da scriver martedì a Venetia. </p>
<p>Sopra di che io vi faccio sapere, che doppo hier l’altro ho <lb/>
accordato con alcuni vasselli, che potranno commodamente portar <lb/>
doimilla cento soldati, et spero haver fornito quanto più presto <lb/>
con gli altri. È impossibile poter sollecitar con queste genti perché <lb/>
sono sì disgustate del proceder de’ soldati, che a gran pena <lb/>
pagandoli anco quasi il doppio si lasciano persuader a voler <lb/>
intraprender il viaggio; di maniera che bisogna trattar a loro <lb/>
fantasia: perché volendoli affrettar troppo et presare<ptr target="#tn26" n="26"/> sarebbe <lb/>
sempre un ricominciare, et non haver già mai fatto. Tuttavia <lb/>
ancorché in questo vi sia la perdita del tempo, et maggiore di <lb/>
quella non si vorrebbe; spero nondimeno ispedir l’affare <lb/>
di maniera tale (ancorché ciò sia, come egli è a mia <lb/>
grandissima spesa) che servirà a mio honore, et a contento <lb/>
della Signoria, et haverò gloria di mostrare la gran mia buona <lb/>
volontà. Io con poca spesa di lei haverò può<ptr target="#tn27" n="27"/> esser ispedito <lb/>
meglio il disegno mio, che quelli, che costano a sua Serenità <lb/>
molto. Ecco signore perché io la supplico di creder, come io
<pb n="192r" facs="04_192r" rend="0"/>
solamente cerco l’honore, et non il profitto; come ciascheduno sa; et a <lb/>
me parimente non duole cosa alcuna più, che ’l tempo, che necessariamente <lb/>
bisogna impiegar, et frametter. Quanto più presto io haverò <lb/>
ispedito con il resto non lascierò di avvertirvene, et di transfe-<lb/>
rirmi in persona all’Haya. In questo mentre io vi resterò. Etc. </p>
<pb n="192v" facs="04_192v" rend="270"/>
<p>Traduttione di lettere del conte <lb/>
di Levenstein </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "sopra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Added above the line on "andare" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Corrected above "si."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Precedes "pensava" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Corrected above "Provincie", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line on "intender" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Precedes "andai" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "di … stato" added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-aso" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-u-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Followed by "era" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Followed by "ad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Corrected from "un"; followed by "altro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-alità" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "della Serenità" corrected above "dall’Haya."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> "tan-" corrected above "più."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> second "-r-" corrected above "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> "-ò" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
