<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.038 date 1617-06-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">038</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 194r-198v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">194r-198v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he, together with Maurice, looked into an atlas to see where Gradisca is located and where the Venetian army has constructed a brigde. They have a conversation about the troops, Maurice advises to keep companies after the war ends, but Suriano explains that this is not a custom in Venice. Suriano also informs Maurice of actions of Venetian army against the Neapolitan gallyes. Du Maurier is going to Paris, still no resolution for the Duke of Savoy. Suriano has another meeting with president from Gelre who propes a closer union. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-20">20 giugno 1617</date>
            <num>061</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="061">
<div type="main" facs="main text of letter" n="061">
<!--<p>20 giugno 1617, L’Aia (cc. 194r-198v)</p>-->
<pb n="194r" facs="04_194r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>all’ufficio, che feci col signor principe Mauritio a nome della Serenità vostra <lb/>
et di rendimento di gratie, et di confermatione della stima, <lb/>
che fa del signor conte Gio. Ernesto in conformità di quanto mi <lb/>
commette nelle sue lettere de’ 2 dello stante, rispose egli <lb/>
con parole molto cortesi, et con attestatione del desiderio <lb/>
che ha di farsele conoscer in tutti i tempi grandemente <lb/>
devoto; ch’era sicuro che le sue lettere dovevano <lb/>
giovare, et che secondo, che si fosse offerta l’occasione <lb/>
non haverebbe mancato di tener avvisato il Conte di <lb/>
governarsi prudentemente, et a sodisfattione della <lb/>
Serenità vostra a che corrisporsi con nuove gratie. Havendo <lb/>
l’Eccellenza sua intese da lettere, che ha havute dal signor Conte et dal <lb/>
colonello Rocalaura, che le genti dovevano passar <lb/>
il Lisonzo si fece portar un libro di cosmograffia <lb/>
et volse, che vedessimo insieme, ove stava situata <lb/>
Gradisca, dove si fosse fabricato il ponte, consi-<lb/>
derò come si potevano accampare; mi dimandò <lb/>
se poteva la serenissima Republica dall’Istria inviar <lb/>
genti per terra senza esser obligata da quella
<pb n="194v" facs="04_194v" rend="0"/>
parte far ascender la riviera, et in questo particolare <lb/>
mostrò una curiosità grande, et io le andai dicendo <lb/>
tutti li luochi, che erano del dominio della Serenità vostra et le <lb/>
parve distanza assai dalla parte dell’Istria a <lb/>
Gradisca per poter approssimarsi alla piazza facilmente <lb/>
onde disse, che bisognerà, che all’assedio formato vi <lb/>
corri tempo per andar facendo li avicinamenti necessarii. <lb/>
Poi mi disse la serenissima Republica haverà bisogno di mantener <lb/>
le compagnie, ch’è per consequenza di genti perché <lb/>
quelle che vi<ptr target="#tn1" n="1"/> sono anderanno et per la stagione, et per <lb/>
li accidenti mancando; et io, per veder quello, che <lb/>
voleva inferire, risposi, che era vero; ma che la <lb/>
difficoltà stava nel saper come rimetterne prontamente <lb/>
rispose il miglior consiglio, che io possi dare è che <lb/>
sua Serenità faccia passar alla fila per il paese de’ Grisoni <lb/>
delle genti siano di che natione si voglia, et queste <lb/>
farle<ptr target="#tn2" n="2"/> metter nelle truppe perché così la Republica haverà <lb/>
sempre il suo numero compito, et servirà molto <lb/>
bene; così si fa disse anco nelle nostre truppe
<pb n="195r" facs="04_195r" rend="0"/>
et massime in tempo di bisogno per haver continuamente <lb/>
le compagnie formate. Io a questo proposito non <lb/>
lascierò di dir riverentemente alla Serenità vostra quello che ho <lb/>
osservato, et inteso essersi accostumato in questi paesi <lb/>
et è, che quando il signor Principe ha havuto a far <lb/>
di haver un corpo d’infanteria scielta, si ha <lb/>
preso per ogni compagnia quindeci, o vinti soldati <lb/>
dei migliori, et in suo luoco se ne<ptr target="#tn3" n="3"/> sono messi altrettanti <lb/>
li quali ancorché nuovi, et inesperti framessi però <lb/>
nelle file imparando dalli altri proveti in pochi <lb/>
giorni riuscivano<ptr target="#tn4" n="4"/> così buoni come quelli. Io accennai <lb/>
questo a sua Eccellenza che me lo confermò, et disse, che <lb/>
questo era un ordine accostumato da lei nelle <lb/>
passate guerre, et che si osserva tuttavia secondo le <lb/>
occasioni, che si appresentano. </p>
<p>Nel discorso ch’ella hebbe meco scopersi molto bene, che <lb/>
haveva un desiderio grandissimo, che le cose di là passassero<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
a contentamento, et sodisfattione della Serenità vostra, et havendo <lb/>
anco cavato, che forse haverebbe scritto al Conte, le
<pb n="195v" facs="04_195v" rend="0"/>
toccai, che mi sarebbe parso a proposito, che havesse nelle <lb/>
sue lettere framessi alcuni dei concetti, de’ quali si è <lb/>
veduto haver il signor conte Gio. Ernesto fatta gran stima <lb/>
et che havevano dall’altro canto profitato al publico <lb/>
servitio, mi promise del farlo; io però non lasciai anco <lb/>
di farglielo risovenire col mezo di uno de’ sottoecreta-<lb/>
rii, che venne a me per haver la lista de’ nomi de’ patroni <lb/>
de’ vasselli per scriver anco ad essi, come intenderà la Serenità vostra. </p>
<p>Diedi parte a sua Eccellenza di quanto le Signorie vostre eccellentissime mi scrivono <lb/>
in altre lettere pur delli 2 del passato intorno la <lb/>
sua armata contra li galeoni di Napoli, et perché <lb/>
compresi esser in lei tanta continuata buona volontà, <lb/>
et vidi l’opportunità l’abbracciai, toccandole <lb/>
qualche cosa dei capitani de’ vasselli intorno a <lb/>
quanto elle mi scrivono nelle sudette lettere sue <lb/>
mi disse, che haverebbe bisognato parlar con li <lb/>
deputati delle città, delle quali sono detti capitani; ma <lb/>
che credeva, che tutti fossero partiti per le case loro, <lb/>
ch’ella però haverebbe scritto in particolare perché si
<pb n="196r" facs="04_196r" rend="0"/>
contenessero in officio, et sapeva, che haverebbono fatto <lb/>
capitale delle sue lettere, et io spero ch’elle siano per <lb/>
servir molto bene all’intentione della Serenità vostra. Saranno <lb/>
qui aggiunte, et con esse la traduttione in copia, et ella <lb/>
potrà farle capitar alli patroni de’ vasselli; come anco <lb/>
far haver al signor conte Gio. Ernesto le aggiunte<ptr target="#tn6" n="6"/> lettere, che sua Eccellenza gli <lb/>
scrive, che per quanto ho potuto cavare sono tutte <lb/>
essortationi a comportarsi bene. Scrive anco al colonello <lb/>
Rocalaura, et haverà la Serenità vostra alligata la lettera, <lb/>
nella quale lo avvertisce particolarmente a far la parte sua <lb/>
nel ben servire, et ad essortar il Conte, che si oblighi <lb/>
la Republica con incontrar le sodisfattioni di lei. </p>
<p>Piaccia a Dio, che giovino et quelle, et queste a <lb/>
publico profitto, et vaglino a sgravar le Signorie vostre eccellentissime <lb/>
et levarle di moltestie. Io non tralascierò occasione, <lb/>
che vegga a proposito<ptr target="#tn7" n="7"/> per il servitio, et anderò vedendo <lb/>
destramente o col Dimer, o con altri, che stimerò <lb/>
proprii<ptr target="#tn8" n="8"/> di far far ufficii in confor-<lb/>
mità valendomi dell’opportunità, et del tempo. </p>
<pb n="196v" facs="04_196v" rend="0"/>
<p>Questa mattina sono stato a dir a Dio all’ambasciator di Francia <lb/>
monsignor di Murier, che prima fu a licentiarsi da me. <lb/>
Dimani, o appresso dimani si metterà in camino per Parigi. <lb/>
Venerdì passato prese licenza nell’assemblea generale <lb/>
et con tal occasione fece ufficio per gl’interessi del signor <lb/>
duca di Savoia. Et mi disse, che se bene di questo <lb/>
non haveva havuta espressa commissione di parlarne <lb/>
se non a sua Eccellenza, al signor Bernvel, et a qualche altri <lb/>
particolari; in ogni modo sapendo, che non sarebbe <lb/>
se non riuscito caro a sua Maestà l’ufficio, lo haveva <lb/>
fatto di buon cuore. Doppo haver dato conto a <lb/>
questi signori di quanto il Re<ptr target="#tn9" n="9"/> si era lasciato intender <lb/>
con l’Ambasciator spagnuolo, ch’era appresso di lui, et <lb/>
dell’ordine commesso al suo ambasciator in Spagna ha <lb/>
essortato ad haver in raccommandatione gl’affari di <lb/>
sua Altezza, et a far una buona risolutione per la <lb/>
manutentione di lei, publicando da per tutto <lb/>
che sua Maestà facci calar a furia cavallaria, et infan-<lb/>
teria alle frontiere non ostanti l’indoglienze
<pb n="197r" facs="04_197r" rend="0"/>
dell’Ambasciator spagnuolo. </p>
<p>Qui pendono ancor gl’animi alla risolutione, et al dichiarir <lb/>
l’aiuto al signor Duca, et si va procrastinando, ancorché <lb/>
da alcuni si sia detto, che hoggi o dimani<ptr target="#tn10" n="10"/> sarebbe <lb/>
stata data la risposta, aspettano pure quello, che <lb/>
vorrà far il Ghent, del<ptr target="#tn11" n="11"/> quale mi disse sua Eccellenza, che haveva <lb/>
havuto dal marascial di Buglione una paga, et ne <lb/>
stava attendendo un’altra; che intanto trattava <lb/>
col conte Camillo Taffino; ma non si sapeva ancora <lb/>
se vi era accordo. Per l’inclinationi del Generale <lb/>
di questi Stati non vi è dubio, ma la lunghezza in questo <lb/>
Governo nelle risolutioni come è ordinario; così si fa <lb/>
anco maggiore in questa benedetta congiontura o con-<lb/>
trasto di religione. </p>
<p>Uno di questi passati giorni<ptr target="#tn12" n="12"/> per termine di complimento <lb/>
fui col presidente di Gheldria. Egli mi rinovò de-<lb/>
gl’istessi concetti di unione in terzo; disse che prima <lb/>
però volevano prontamente assister; ma per la <lb/>
continuatione volevano assicurarsi del Duca; replicò
<pb n="197v" facs="04_197v" rend="0"/>
che haverebbono ricercata sua Altezza del porto di Villafranca <lb/>
et aggiunse, che come da questi Stati si potevano mandar <lb/>
quivi delle navi; così vostra Serenità haverebbe potuto mandar <lb/>
a sua Altezza<ptr target="#tn13" n="13"/> un numero di dieci, o dodici galere, et mi ricercò <lb/>
quello, che me ne pareva. Io risposi, che questo non era <lb/>
praticato, che la serenissima Republica facesse navigar sue galere <lb/>
nel Mediteraneo, et però non sapevo quello che vostra Serenità <lb/>
fosse per far in cosa tale per mille difficoltà, et mille <lb/>
rispetti, che erano notissimi a lei; non replicò altro <lb/>
se non che a lui pareva, che sarebbe stato assai facile. </p>
<p>Dal parlar di questo, et da quello, che ho inteso anco <lb/>
d’altrove, veggo che si è discorso intorno questo concetto <lb/>
ma più certo intorno colleganza ancora; ch’è a<ptr target="#tn14" n="14"/> fine di <lb/>
rendersi tanto più sicuri di sua Altezza coll’interessar la Serenità vostra <lb/>
et alcuni anco vi vorrebbono li principi dell’Unione <lb/>
di Alemagna. È possibile che col tempo me ne <lb/>
possi esser fatta qualche apertura; se sarà, sentirò <lb/>
et avviserò riverentemente; attendendo il suo prudentissimo <lb/>
senso, per regolarmi, occorrendo, et nel risponder <lb/>
et nell’operare conforme alla mente di lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="198r" facs="04_198r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="198v" facs="04_198v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="061">
<!--
<p n="198vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1617 20 giugno ricevute a’ 5 luglio </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Corrected above "se", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "fra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-v-" corrected "su -r-; -o" corrected "su -no."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-osito" corrected above "-rio."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Precedes "a proposito" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out comma.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "col" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Added above the line with insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
