<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.039 date 1617-06-20</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">039</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 199r-201v, 204r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">199r-201v, 204r-v, 202r-203v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has not received other lettes by Levenstein from Amsterdam, he did receive one from Calandrini, which he encloses. Baldassini will travel tomorrow to Venice, Pasini is still waiting for a response from Belgioiso. Studder wants to go to Venice but lacks money to do so, he is also imprisoned. The archdukes are reorganising the army, rumour in Brussels that they will attempt something against Wesel or France. He thanks Venetian government on behalf of Pasini for the gift. One text attached: "Capitolo di lettere del 19 giugno del Calandrini di Amsterdam"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-20">20 giugno 1617</date>
            <num>062, 063</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="062">
<div type="main" facs="main text of letter" n="062">
<!--<p>20 giugno 1617, L’Aia (cc. 199r-201v, 204r-v)</p>-->
<pb n="199r" facs="04_199r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>non ho havute altre lettere dal signor conte di Levenstein da quelle <lb/>
che inviai a vostra Serenità la passata settimana. Il Calandrini <lb/>
che è stato solito avvisarmi alcune volte le trattationi <lb/>
di questo cavalliere mi scrive quanto vedrà dall’aggiunto <lb/>
capitolo<ptr target="#tn1" n="1"/> di sue lettere del giorno di hieri; et il <lb/>
capitan Mario, che<ptr target="#tn2" n="2"/> tornò qui sabbato a sera non mi <lb/>
riportò cosa d’avantaggio; onde sto con ansietà <lb/>
aspettando il fine di questa intrapresa del signor Conte. <lb/>
In questo negotio mi regolerò conforme alle commissioni <lb/>
che vostra Serenità mi ha precedentemente date, et il contento <lb/>
che provo è di essermi conformato col senso di lei <lb/>
nel risponder al detto capitan Mario. </p>
<p>Questo mi ha detto, che vedendo, che va tanto alla lunga <lb/>
la cosa, si sarebbe forse risoluto di passarsene a <lb/>
Venetia ad offerirsi a vostra Serenità o perché impieghi la sua <lb/>
persona; o gli dia qualche commissione di levata di <lb/>
genti di qua. È bravo soldato, et esperimentato in <lb/>
questi paesi se si risolverà a partire l’accompagnerò <lb/>
con mie lettere per la Serenità vostra, et intenderò le <lb/>
sue pretensioni, perché sappi ella regolarsi anticipa-<lb/>
tamente nelle instanze. </p>
<p>Del capitan Baldassini bastarà quanto riverentemente scrissi
<pb n="199v" facs="04_199v" rend="0"/>
alla Serenità vostra la passata settimana perché resta condotto al servitio <lb/>
con li 30 ducati al mese. Et per lettere del Pasini ho, che <lb/>
haveva deliberato<ptr target="#tn3" n="3"/> far dimani la sua partenza per costì. </p>
<p>Quanto al signor conte Gio. Giacomo Belgioioso anco di questo ella <lb/>
haverà già inteso, ciò che hebbi dal fratello; et il detto <lb/>
Pasini mi scrive haverli fatto con lettere intender quanto <lb/>
occorre, et aspettava la risposta. </p>
<p>La pratica per li doi strenui Luca Cayro<ptr target="#tn4" n="4"/>, et Gio. Cesati <lb/>
non è andata avanti: poiché pare, che voglino viver <lb/>
nel servitio che prestano alli serenissimi arciduchi. </p>
<p>Al Pasini ho scritto nel particolar di quelli capitani che sono venuti <lb/>
di Francia per saper come condurrebbono genti sotto de <lb/>
titolo, et stipendio, et per ogn’altro particolare. </p>
<p>Ha sempre il cavallier Studler mostrato buon animo <lb/>
di far il viaggio; ma l’impedimento è nato sempre <lb/>
dal mancamento di denaro, et dall’esser stato <lb/>
prigioniero, et ultimamente intendo esser stato <lb/>
fatto trattenere dall’agente d’Inghilterra appresso li serenissimi <lb/>
arciduchi per voler haver sodisfattione di alcune <lb/>
parole ingiuriose contra di lui. Io già, ricevuto il <lb/>
commento dell’Eccellenze vostre intorno alla persona di esso<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
cavalliere, havevo dato ordine al Pasini, che li
<pb n="200r" facs="04_200r" rend="0"/>
facesse offerta, et li dasse denari per aiutarsi nel viaggio <lb/>
caminando però cautamente; onde hoggi scrivo di nuovo <lb/>
al Pasini, che procuri di far sicure le cose, et fermarsi <lb/>
bene, che sia per passar a Venetia. </p>
<p>Li serenissimi arciduchi diedero commissione li giorni passati <lb/>
che fosse riformato il numero de’ cavalli, et de’ carri <lb/>
trattenuti per servitio dell’artiglieria; ma, non essequita <lb/>
ancora del tutto la riforma, hanno la settimana <lb/>
passata rinovati gl’ordini in contrario<ptr target="#tn6" n="6"/>. Scrivono, <lb/>
che a Brusseles si parlava diversamente. Alcuni <lb/>
dicevano, che questi signori Stati volevano tentar <lb/>
qualche cosa sopra Vesel; altri che sia per dar <lb/>
gelosia alla Francia; ma che li più sensati presta-<lb/>
vano molto poco credito a questi concetti. Si aggiun-<lb/>
ge, che monsignor Vingarda luocotenente general dell’<lb/>
artiglieria nei stati di sue Altezze andava visitando <lb/>
tutte le artiglierie delle fortezze frontiere; et <lb/>
che il marchese Spinola venerdì passato era<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
partito di Brusseles con gran celerità per Marimont <lb/>
il che dava anco maggior occasione di parlare <lb/>
intendendosi appresso, che come per il passato non <lb/>
volevano asentar piazza ad alcuna natione, se non con
<pb n="200v" facs="04_200v" rend="0"/>
grandissima<ptr target="#tn8" n="8"/> fatica per via di memoriali decretati dal serenissimo <lb/>
Alberto hora a più potere quanti ne vengono si per <lb/>
cavallaria, come per infanteria sono aggregati; et mi <lb/>
scrive il Pasini; che questo gli dispiaceva grandemente <lb/>
perché molti, che haverebbono potuto passar al servitio di <lb/>
vostra Serenità forse con questa occasione si appiglieranno al più <lb/>
vicino partito. </p>
<p>A nome del medesimo Pasini rendo a vostra Serenità humilissime, et <lb/>
riverentissime gratie<ptr target="#tn9" n="9"/> del donativo che per parte di lei gli <lb/>
ho fatto, ch’è stato aggradito da lui con testimonio di <lb/>
gran riverenza, et di gran obligo, offerendo il sangue, <lb/>
la vita, et quanto ha al mondo per servitio di vostra Serenità verso <lb/>
la quale mi dice che non mancarà di diportarsi con <lb/>
ogni fedeltà, et sincerità in tutte le cose che si vorrà <lb/>
valere, et servir di lui, et che alleverà i figlioli <lb/>
col medesimo humil devoto affetto, et certo dalle parole <lb/>
delle sue lettere si scuopre una consolatione estraordinaria <lb/>
di esser stato favorito, et honorato dal suo Principe. <lb/>
Io trovata buona congiontura, gli feci haver cento <lb/>
scudi, se bene rispetto al cambio delle monete sarà <lb/>
qualche cosetta di più. Havendo l’Eccellenze vostre per loro <lb/>
benignità rimesso a me il dargli quanto mi pareva
<pb n="201r" facs="04_201r" rend="0"/>
ho stimato non poter far meno, et per hora bastar tanto per <lb/>
dargli cuor di servire, et farlo sperare, che<ptr target="#tn10" n="10"/> saranno <lb/>
ancora riconosciute le sue fatiche, et il suo buon servitio <lb/>
il che mi prometto che da vostra Serenità sarà trovato buono, <lb/>
et si compiacerà, che col tempo usi verso di lui qualche <lb/>
altro segno della publica gratitudine, et munificenza <lb/>
verso chi fedelmente la serve. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 20 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="201v" facs="04_201v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="204r" facs="04_204r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="204v" facs="04_204v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="062">
<!--
<p n="204vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1617 20 giugno ricevute 5 luglio </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="063" corresp="062" source="202r-203v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="063" corresp="062" >
<!--<p>Allegato I al n. 62 (cc. 202r-203v)</p>-->
<pb n="202r" facs="04_202r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere 2<hi rend="superscript">e</hi> del secretario Surian dall’<lb/>
Haya de’ 20 giugno 1617 </p>
<p>Capitolo di lettere de’ 19<ptr target="#tn11" n="11"/> giugno del Calandrini di <lb/>
Amsterdam. </p>
<p>Il signor conte di Levenstein si ritrova qua tuttavia ha <lb/>
assai difficoltà, et per parlarne chiaro faccio gran <lb/>
dubio, che stenterà assai a uscire di questo <lb/>
intrigo. Non avanza niente, restando su certi <lb/>
termini di non voler dar a’ marinari quel do-<lb/>
mandano, et pure volendo haverli bisognerà, <lb/>
che passi per là. Non mancarò haver mira a quello <lb/>
anderà passando facendoli parte del successo, et <lb/>
baciando etc. </p>
<pb n="202v" facs="04_202v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="203r" facs="04_203r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="203v" facs="04_203v" rend="270"/>
<p>Capitolo di lettere del Calan-<lb/>
drini di Amsterdam </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Precedes "di un" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "tor-" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-o" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-o" corrected above "-j."</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "-n" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "esser" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Corrected above "7."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
