<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.040 date 1617-06-27</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Vera</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">040</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 205r-208v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">205r-208v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Monthou finds the offer of colonel Ghent to serve the duke of Savoy excessive ((3000 ducats per company of 100 men, 12 000 ducats for the journey) and has discussed this with Oldenbarnevelt, Maurice and assembly of States General to find a resolution. Acknowlegdes receipt of letters which he used in his speech to the assembly to highlight the strategic implications of Spain’s conduct and the news that Osuna was inciting the Ottomans to attack Venetian territory. Reports he has shared this information with Maurice, Oldenbarnevelt and Carleton as well. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-06-27">27 giugno 1617</date>
            <num>064</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="064">
<div type="main" facs="main text of letter" n="064">
<!--<p>27 giugno 1617, L’Aia (cc. 205r-208v)</p>-->
<pb n="205r" facs="04_205r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>venero mercordì lettere a monsignor di Monthou scrittegli dal conte <lb/>
Camillo Taffino con l’avviso di haver accordato col colonello Ghent <lb/>
la condotta della sua cavallaria al servitio del signor duca di Savoia <lb/>
con conditione di dargli tre mille ducati per ogni compagnia di <lb/>
cento cavalli, che sarà come per la levata, dodicimilla per far <lb/>
il viaggio, et condursi in Savoia un mese di paga al rolar <lb/>
delle genti, et tre mesi di servitio facciasi, o non la guerra, et di <lb/>
questi voleva haver sicurtà. Quest’ultima conditione <lb/>
è riuscita a monsignor di Monthou molto dura per la riputatione <lb/>
di sua Altezza, et al signor Bernvel in particolare a cui diede <lb/>
parte dell’avviso parve troppo il denaro, che si era <lb/>
accordato. Communicò anco il tutto al signor principe Mau-<lb/>
ritio, et venerdì fu nell’assemblea dei signori Stati a darle <lb/>
conto di questo affare per evitarli a far qualche cosa <lb/>
o in questo, o perché più tosto l’aiuto fosse in denari. </p>
<p>Arrivorono poi a me la sera<ptr target="#tn1" n="1"/> stessa di venerdì le lettere <lb/>
della Serenità vostra tanto in tempo, che puoti la mattina <lb/>
seguente essequir li suoi commenti venutimi nelle lettere <lb/>
de’ 9 dando parte a questi signori del contenuto di quelle <lb/>
de’ 8 et dell’altre d’avvisi pur de’ 9. L’espresso <lb/>
ordine, ch’ella mi da di dover immediate essequire <lb/>
mi fece far instanza dell’udienza; et havendo anco <lb/>
prima communicata<ptr target="#tn2" n="2"/> al signor di Monthou la commissione <lb/>
che tenevo per gl’interessi del Duca suo signore gli par[ve]<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="205v" facs="04_205v" rend="0"/>
l’opportunità molto buona per dar calore alla sua instanza del <lb/>
giorno innanti, onde mi pregò a far ufficio proprio al <lb/>
bisogno. La<ptr target="#tn4" n="4"/> espositione di quanto è framesso nelle lettere <lb/>
di vostra Serenità fu longa havendo procurato non tralasciar cosa alcuna <lb/>
et delle parole, et del senso facendo tutte quelle considerationi, <lb/>
che mi parvero poter conformare con la volontà di lei <lb/>
per scuoter l’animo di questi signori, et ridurli a ben ponderare <lb/>
la materia, et la maniera, con la quale hanno Spagnoli trattato <lb/>
et come han rotto negotio tanto profitevole per la publica <lb/>
tranquilità: et particolarmente imorai nel considerar a detti signori <lb/>
il titolo dato alle genti di questi paesi, che sono al servitio di <lb/>
vostra Serenità, et sopra gl’ufficii<ptr target="#tn5" n="5"/> de’ loro ministri con Turchi. Li concetti <lb/>
espressi da me con efficacia, et secondo, che la qualità loro <lb/>
comportava<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
furono intesi con grandissima attentione. Ma come nelli detti <lb/>
doi particolari fecero sembiante di ridersi del primo; così nell’<lb/>
altro mostrorono et meraviglia, et stupore con qualche segno <lb/>
di sentimento, che si trattasse di tal maniera, et si tentasse <lb/>
con termine così indegno del nome christiano a promover <lb/>
Turchi a’ danni di vostra Serenità. Parve a loro ancora <lb/>
la materia degna di consideratione, et di ponderatione <lb/>
la quale mi promessero dell’haverla; et insieme di haver <lb/>
a cuore la ispeditione all’instanza per il signor duca di <lb/>
Savoia, che feci efficacissima; mi<ptr target="#tn7" n="7"/> ringratiorono con parole
<pb n="206r" facs="04_206r" rend="0"/>
generali della confidenza con che la Serenità vostra trattava con essi <lb/>
et le faceva intender le cose, che correvano; et mi pregorono <lb/>
che secondo il solito potessero haver per scritto quanto <lb/>
havevo proferito. Non havend’io per la brevità del <lb/>
tempo havuto modo di darglielo allhora glielo mandai <lb/>
doppo in lingua francese per minor perdita di tempo <lb/>
et hier mattina fu letto alla detta assemblea. </p>
<p>Prima della riduttione parlai al Presidente di settimana <lb/>
rinovando seco gl’ufficii in quella parte che stimai più <lb/>
essentiale perché restasse maggiormente informato del negotio; <lb/>
della mente publica, et del pensiero, che per commune <lb/>
servitio la Serenità vostra mette alli affari nella congiontura <lb/>
de’ presenti tempi; replicando anco l’instanza per il <lb/>
signor duca di Savoia. Mi promise far quanto havesse potuto <lb/>
per servitio del signor Duca, et di procurar, ch’io havessi poi la <lb/>
risposta; la quale da quanto ho potuto cavare non <lb/>
sarà prima, che non habbino risoluto qualche cosa per <lb/>
sua Altezza, sopra che pende pure l’effetto nascendo <lb/>
ciò dalla diversità de’ pareri: tuttavia ha ognuno <lb/>
data speranza a monsignor di Monthou, et a me <lb/>
che questa settimana si stabilirà qualche cosa. Vor-<lb/>
rebono pur mandar le genti del Ghent. Monsignor di <lb/>
Monthou non nega, né abbraccia il partito; ma non <lb/>
havendosi lettere di esso Ghent sollecita l’aiuto addimandato
<pb n="206v" facs="04_206v" rend="0"/>
di denari, et di nuovo ha mandato questa mattina memoriale <lb/>
all’assemblea; a che par, che s’inclini. </p>
<p>Al signor principe Mauritio communicai anco l’affare, che l’udì <lb/>
attentamente, et disse, che da’ Spagnoli non si poteva, né <lb/>
si doveva aspettar altro, essendo avezzi a trattar di questa <lb/>
maniera, et il signor Bernvel col quale fui anco in particolare tanto <lb/>
più ch’egli non era stato la mattina nell’assemblea, mi disse <lb/>
quasi lo stesso concetto, et che si poteva molto ben comprender <lb/>
la falsità loro, la loro ambitione, et quali siano li disegni, <lb/>
et mire, che tengono fisse alla distruttione di cadauno, et <lb/>
al solo avanzo di sé stessi. Nel particolar della parola <lb/>
de’ ribelli et sua Eccellenza, et il medesimo signor Bernvel fecero segno di parerle <lb/>
proprie le considerationi, che gli feci della consequenza <lb/>
et mostrorono, che questi Stati non si meravigliavano di <lb/>
simil titoli: poiché sanno bene esser usitati nella bocca de’ <lb/>
Spagnuoli, come (disse anco il signor Magno di Zelanda) è usitato <lb/>
tra noi il dir alli Spagnuoli tiranni. Io mi sono aveduto <lb/>
che<ptr target="#tn8" n="8"/> in qualcheduno ha fatto impressione questo concetto; ma <lb/>
per non dar a creder, che se ne facci stima, si mostra <lb/>
in apparenza generalmente il contrario. Sì come ho pregata <lb/>
sua Eccellenza et altri con chi m’è occorso sin qui discorrerne ad<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
havervi la necessaria consideratione; così non tralascierò <lb/>
secondo che mi occorrerà venir a conferenza<ptr target="#tn10" n="10"/> con <lb/>
altri di far di qui gl’ufficii che possono servire a
<pb n="207r" facs="04_207r" rend="0"/>
profitto particolare di vostra Serenità. </p>
<p>Al signor ambasciator d’Inghilterra communicai la sostanza degl’avvisi, come <lb/>
la Serenità vostra mi ha commandato, pregandolo a far con la <lb/>
maestà del suo Re ufficio proprio in negotio di tanto momento <lb/>
et quelle considerationi che stimava necessarie alla qualità di <lb/>
esso, et anco all’interessata riputatione di sua Maestà per il trattato <lb/>
d’Asti. Egli mostrando termine molto riverente verso <lb/>
la Serenità vostra mi ringratiò con parole di gran devotione, <lb/>
et disse che vostra Serenità non s’inganava punto mentre faceva <lb/>
usar seco col mezo mio una tanta confidenza perché <lb/>
professava devotione, et obligo a quella serenissima Republica <lb/>
et per consequente non haverebbe mancato di servirla. <lb/>
Ch’io opportunamente havevo fatto l’ufficio<ptr target="#tn11" n="11"/>, poiché <lb/>
haveva modo d’ispedirlo il giorno seguente al suo Re, <lb/>
dovendo partir per Scotia il colonello Broch, onde <lb/>
se non vi sarà arrivato ancora il signor secretario Lionello le <lb/>
lettere, che haverebbe scritte a sua Maestà gli haverebbono <lb/>
servito a trovar la materia disposta; et se prima fosse <lb/>
egli giunto era sicuro, che le sue lettere haverebbono <lb/>
fatto frutto, et tanto più confermata la buona mente che sapeva esser nel Re verso il servitio della serenissima <lb/>
Republica, et gl’interessi communi. Ha scritto, et hieri <lb/>
a tre hore doppo ’l mezo giorno partì il detto <lb/>
Colonello per Edemburgh alla corte in Scotia
<pb n="207v" facs="04_207v" rend="0"/>
ove sperava trovarsi nel termine di quattro giorni in circa. </p>
<p>Io ho ringratiato esso Ambasciatore, et continuerò seco la confi-<lb/>
denza solita, come ho fatto sin qui. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 27 giugno 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="208r" facs="04_208r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="208v" facs="04_208v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="064">
<!--
<p n="208vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>27 giugno 1617 ricevute a’ 12 luglio </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-a" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Gap in the outer margin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Precedes "l-" an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "gl’ufficii" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by deleted words.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> second "-e-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "u-" corrected above "a-."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
