<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.044 date 1617-07-04</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">044</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 238r-241v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">238r-241v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Glad that Mettoni and his soldiers have managed to escape a Spanish attack. Reports of a ship that has been taken by Spanish, act is considered as an act of hostility against friendship agreed upon in the Truce and want revenge. Carleton, who is often well informed according to Suriano, has reports of an encounter of Venetian and Neapolitan ships with festivities in Venice. Awaiting Gelre’s approval on aid for Savoy. Suriano has informed Maurice on battle near Rubia. From Pasini report that Sinigaglia has left and rumours in Brussels of new levies. Reports on actions by Danish king and Poland is preparing as well. Concludes that the general atmosphere is quite fearful due to all these rumours </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-04">4 luglio 1617</date>
            <num>072</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="072">
<div type="main" facs="main text of letter" n="072">
<!--<p>4 luglio 1617, L’Aia (cc. 238r-241v)</p>-->
<pb n="238r" facs="04_238r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>furono mossi per quanto puoti avedermi questi signori et da quello, <lb/>
che intesi doppo, dalla propositione, che li feci la passata settimana <lb/>
ma maggiore è stato il sentimento, che hanno ricevuto nell’<lb/>
ultima espressione, che li ho fatta di quanto è successo al capitano <lb/>
Mettoni, et intorno al vassello, et marinari, et per la con-<lb/>
tinuatione delle attioni de’ Spagnuoli, che ben hanno dichiarito<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
covar<ptr target="#tn2" n="2"/> nei loro petti pensieri in tutto contrarii al ben publico, <lb/>
diretti all’insidie, et a tentar novità, et inganni. Hanno <lb/>
ricevuto contento per una parte, che ’l Capitano colla sua solda-<lb/>
tesca habbia fuggito l’infortunio, et che habbino ricevuto <lb/>
altrettanta cortesia dagl’inimici del nome christiano quanta <lb/>
discortesia da’ Ragusei; per l’altra, che ’l vassello sia <lb/>
capitato in mano dei Spagnoli, et lo habbino usurpato con <lb/>
violenza, questa mi sono aveduto esser stata notata <lb/>
per attione hostile, et contraria all’amicitia, che durante questa <lb/>
tregua si professa dalla parte di Spagna con questi Stati; <lb/>
et essendo venute altre lettere un giorno doppo le mie <lb/>
si sono intesi altri particolari che hanno acceso maggiormente <lb/>
gl’animi, che ’l patrone del vassello sia stato impiccato <lb/>
et posti alla catena li marinari, et quelli di Amsterdam <lb/>
in particolare di dove era il patrone, et gl’interessati <lb/>
spetialmente nel vassello, et in qualche mercantia, che <lb/>
vi era dentro sgridano contra Spagnoli, et si dichiarano
<pb n="238v" facs="04_238v" rend="0"/>
di volerne la vendetta, et mi è stato riferto, che questi signori <lb/>
habbino risoluto di farne grave querela colli serenissimi arciduchi. </p>
<p>Per triplicata mano questo signor ambasciator di Inghilterra ha un rancontro <lb/>
che haveva fatta l’armata di vostra Serenità con quella di Napoli <lb/>
che a questa erano erano state gettate a fondo doi galere <lb/>
et doi galeoni erano stati presi, che l’avviso era venuto <lb/>
a Venetia alle 23 hore delli 16 del passato, che se <lb/>
ne faceva allegrezza<ptr target="#tn3" n="3"/> per tutta la città, et l’ambasciator di <lb/>
Spagna era stato necessitato retirarsi speditamente <lb/>
a casa all’arrivo dell’avviso per tema di qualche male <lb/>
che li potesse succeder, et altre cose simili. Ha publicati <lb/>
questi particolari, et ognuno dimanda a me il vero; <lb/>
io che non lo so godo col godimento dell’universale <lb/>
et prego Iddio che per servitio di vostra Serenità mi venga <lb/>
la confermatione di questo, et di più gloriose imprese <lb/>
a confusione de’ suoi nemici. </p>
<p>Al medesimo signor ambasciator Carleton viene scritto in sostanza tutto quello <lb/>
appunto che ricevo da lei nelle sue lettere dei 16 <lb/>
del passato dell’ordine dato del signor Turco a’ suoi ministri <lb/>
et per terra et per mare, et degl’avvisi che questi hanno <lb/>
dato a’ rappresenti di lei, et insieme, che quella Maestà <lb/>
habbi scritte lettere particolari in questo proposito. Io lo <lb/>
ringratiai della communicatione, che mi fece, et dissi
<pb n="239r" facs="04_239r" rend="0"/>
in conformità del commandamento che mi dà la Serenità vostra in questo <lb/>
particolare, che speravo, che ella fosse per haver forze suffi-<lb/>
cienti per difendersi da sé, senza haver bisogno di valersi di <lb/>
quelle del signor Turco, non mostrandoci nel resto haver havuto <lb/>
altro particolare. Questo cavalliere è avvisato bene spesso <lb/>
delle cose, che succedono di là, et assai bene. </p>
<p>Hebbero piacere li signori Stati di tutto ciò che diedi loro parte <lb/>
tanto delle armate di vostra Serenità, quanto dello stato delli <lb/>
affari del signor duca di Savoia per il quale rinovai<ptr target="#tn4" n="4"/> gl’ufficii <lb/>
con efficacia. Sono sopra il stabilir questo negotio, <lb/>
et la risolutione all’aiuto. Fin venerdì passato era dato <lb/>
l’ordine del trattarne, et venirne alla speditione; ma <lb/>
ha mancato dalla parte di Gheldria. Quella provincia <lb/>
in particolare sta divisa in tre quartieri Arnhem, <lb/>
Zupten, et Nimeghen. Li deputati delle due prime <lb/>
havevano le commissioni, come si conveniva; ma quello <lb/>
della terza non<ptr target="#tn5" n="5"/> le havendo sufficienti ha convenuto <lb/>
ispedire, et le aspettava di punto in punto; ma crede <lb/>
il signor di Monthou, et credo io ancora, che non tarderà <lb/>
più di questa settimana la risposta. A tutti quelli, <lb/>
con chi mi è occorso parlar ho raccontato l’affare, et tutti <lb/>
hanno mostrata inclinatione propria al bisogno, et <lb/>
conforme all’instanza, et nel signor principe Mauritio
<pb n="239v" facs="04_239v" rend="0"/>
in particolare vi è tanta prontezza, che niente maggiore. </p>
<p>A sua Eccellenza communicai il sabbato passato gl’avvisi datimi da vostra Serenità <lb/>
et considerai destramente il mancamento dell’essersi tardato al giorno <lb/>
a far la fattione sotto Rubia, ma che non sapevo da che<ptr target="#tn6" n="6"/> fosse nato <lb/>
et ella mi disse, che quando si possono<ptr target="#tn7" n="7"/> far di giorno le cose si deve <lb/>
fuggir sempre la notte non essendo cosa sicura convenendosi per <lb/>
necessità caminar all’oscuro; che non sapeva però veder perché <lb/>
si fosse mancato all’ordine; ma che bisognava, che vi fosse <lb/>
stata qualche ragione. Io replicai, che non sapevo manc’io <lb/>
da che fosse nato il mancamento; ma pregavo bene sua Eccellenza <lb/>
che se rescriveva al signor Conte havendo ricevute lettere di lui conti-<lb/>
nuasse nei suoi amorevoli uffici. Ha scritto ad esso Conte, et al <lb/>
colonello Rocalaura inanimandoli, et incorragiandoli a far <lb/>
il loro debito. Anco il signor Vandermyel mi ha detto di haver <lb/>
scritto qualche cosa al signor Conte per modo di modesto consiglio, et <lb/>
l’avocato Dimer ha fatto ufficio col figliolo per quanto mi ha detto <lb/>
molto pieno. </p>
<p>Il Pasini mi scrive ch’era partito per Venetia quel capitano Giovanni Francesco da <lb/>
Sinigaglia, et che si continuava dai serenissimi arciduchi pigliar <lb/>
ogni sorte di gente al servitio sì d’infanteria, come di cavalleria. <lb/>
Continuasi a dire che dubitano, che li signori Stati facciano <lb/>
qualche novità, che non è verisimile non si vedendo da questa <lb/>
parte apparenza. Hanno sue Altezze mandato a chiamare
<pb n="240r" facs="04_240r" rend="0"/>
tutti li luogotenenti, che sono nei presidii vicini, di cavallaria <lb/>
et si vociferava di qualche altra levata; et aggiunge, che <lb/>
vi erano denari in palazzo per la summa di 200 mila scudi. <lb/>
Dice temer da quanto haveva sentito discorrer di <lb/>
qualche stratagema con qualcheduno di quei principi, che <lb/>
si devono trovare al convento di Francfort, se bene si <lb/>
diceva, che haveva a servire per accommodar li uni con <lb/>
l’altri, et per tal via levar le diffidenze per la differenza <lb/>
di religione. </p>
<p>Stano questi signori con gelosia delle operationi del re di Danimarca <lb/>
havendo avviso, ch’era passato in Scotia non sano che <lb/>
giudicio farne, sapendo benissimo non esser egli amico di <lb/>
questi Stati; et temono grandemente che non contamini il <lb/>
re della Gran Bertagna; oltre di questo le negotiationi <lb/>
che ha alla corte cesarea li fa star dubiosi del fine a <lb/>
che tendino, et mentre sentono che siano<ptr target="#tn8" n="8"/> dirette in pregiudicio <lb/>
dell’aleanza, che hanno le città<ptr target="#tn9" n="9"/> ansiatiche<ptr target="#tn10" n="10"/> con questi <lb/>
signori et per consequente a dar loro un<ptr target="#tn11" n="11"/> colpo. <lb/>
Et particolarmente sospettano la causa per la quale <lb/>
habbi sua Maestà cesarea fatti<ptr target="#tn12" n="12"/> far ufficii con quelle città <lb/>
per intender da esse se vorranno fornito il tempo della <lb/>
tregua di questi Stati con il Re catholico, et li arciduchi <lb/>
continuar in lega con essi, a che però non hanno quei
<pb n="240v" facs="04_240v" rend="0"/>
signori data risposta alcuna. Sentono anco, che Polonia fa <lb/>
preparationi, havendo avvisato l’ambasciator Stich, ch’è appresso <lb/>
il marchese di Brandemburgh in Prussia, che doi ambasciatori del <lb/>
re di Polonia havevano richiesto passaggio a sua Altezza da quella <lb/>
parte per gente da guerra; che<ptr target="#tn13" n="13"/> come feudataria di quella <lb/>
Corona li assisti di denari; et che gli sia permesso di far <lb/>
metter ad ordine quattro vasselli da guerra: tutto era stato <lb/>
rifiutato dal sudetto signor Marchese elettore. In ogni modo <lb/>
vivono antiosi, né sano a che tendino tante pratiche <lb/>
et tanti mormoramenti, et vostra Serenità da questi avvisi, dalla <lb/>
qualità de’ tempi, dallo Stato di qua che camina colle <lb/>
sue passioni interne, et colle subdivisioni di religione potrà <lb/>
far quel giudicio, ch’è proprio della sua prudenza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 4 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="241r" facs="04_241r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="241v" facs="04_241v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi></p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="072">
<!--
<p n="241vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>4 luglio 1617 ricevute 16 detto </p>
<p>Aia. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by ", che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-r" corrected above "-no."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "a-" corrected above "f-."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-n-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Followed by "no(n)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-h-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-ossono" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "ci-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "a-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
