<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.048 date 1617-07-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo, Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">048</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 255r-258</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">256r-258v, 267r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports on a conversation with Maurice, who is keen to hear the latest news from Italy, and shows him the proceedings of the siege on a recently published map. Maurice will write to his nephew on the issue of Dutch contingents misbehaving. Further they discuss the siege of Vercelli in Savoy. The States General have moved towards a decision regarding Savoy (2000 florin for 4 months, starting on 1 august), one of the options is that Frederick-Henry of Nassau would lead the cavalry. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-11">11 luglio 1617</date>
            <num>079</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="079">
<div type="main" facs="main text of letter" n="079">
<!--<p>11 luglio 1617, L’Aia (cc. 256r-258v, 267r-v)</p>-->
<pb n="256r" facs="04_256r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>la curiosità, ch’è nel signor principe Mauritio di saper degl’avvisi <lb/>
et delle fattioni in Italia, mi servì di buona occasione, per esser con <lb/>
lui, et lo feci volontieri per poter nel corso del ragionamento <lb/>
far qualche ufficio seco, secondo che lo portasse l’opportunità <lb/>
a pro degl’interessi, et del servitio della Serenità vostra sopra quanto <lb/>
ella mi scrive nelle sue lettere de’ 23 del passato per il <lb/>
disordine che segue della soldatesca. Havevo appresso di me <lb/>
un disegno, che ultimamente è stato impresso costì del sito, et <lb/>
stato del campo, et dei posti tanto di vostra Serenità quanto <lb/>
dell’inimico, et glielo mostrai, per dar materia a sua Eccellenza <lb/>
di dir qualche cosa. Andò divisando sopra tutti i luochi <lb/>
tanto di qua, quanto di là il Lisonzo, considerando l’asprezza <lb/>
della montagna, ma più la difficoltà di haver così tosto <lb/>
Rubia per la qualità del sito, et per intender esser quivi <lb/>
il sforzo dell’armata arciducale; et io dissi, che speravo, <lb/>
che in fine le truppe di questi paesi haverebbono havuta <lb/>
la gloria di far cader quel forte in mano della serenissima <lb/>
Republica aggiungendo, che forse fino a quest’hora <lb/>
vi sarebbe anco capitato, se maggior fosse stata la <lb/>
diligenza, et la prontezza dei soldati; ma che essendo <lb/>
alcuni mal contenti dei loro capitani erano andati lenti <lb/>
agl’effetti. Et perché mostrò il signor Principe desiderar <lb/>
di saper d’avantaggio gli dissi, che le militie si <lb/>
mostravano poco contente del trattamento, mirando
<pb n="256v" facs="04_256v" rend="0"/>
alcuni dei capitani, per quanto intendevo, molto poco a corrisponder <lb/>
alla pontualità, colla quale la serenissima Republica contribuiva di tempo <lb/>
in tempo il denaro per li pagamenti, onde ne nasceva il disordine <lb/>
o per la fuga de’ soldati; o per la loro tepidezza nel far il suo <lb/>
debito; et per tanto pregavo l’Eccellenza sua, che con quella <lb/>
maniera, che paresse più propria alla sua prudenza <lb/>
apportasse il rimedio necessario al bisogno; che ero ben <lb/>
certo, che ’l signor conte Gio. Ernesto vi haverebbe rimediato: tuttavia <lb/>
l’avvertimento di sua Eccellenza haverebbe sempre giovato. Por-<lb/>
tando questo ufficio con quella maggior desterità, che seppi[.] <lb/>
Mi rispose ella, che non haveva con questo ultimo ordinario <lb/>
ricevuta alcuna lettera, et però mi ringratiava della <lb/>
communicatione delli avvisi, et nel particolar della soldatesca <lb/>
disse non è meraviglia se alcuni di quelli, che fuggono fano <lb/>
compianto contra li loro capitani, essendo ciò praticato <lb/>
del continuo nell’armate, et tra fugitivi; et ch’era <lb/>
sicura, che se ’l Conte suo cugino<ptr target="#tn1" n="1"/> havesse saputo non<ptr target="#tn2" n="2"/> have-<lb/>
rebbe comportato, che fosse ritenuta cosa alcuna di quello, si <lb/>
deve ai soldati; che poteva esser, che li capitani si volessero <lb/>
da essi far pagar le armi, o detraher qualche debito, <lb/>
ma questo non si doveva far tutto in una volta; che erano <lb/>
tanto ben pagati dalla serenissima Republica, che dovevano anco <lb/>
dar il debito pagamento alle genti, et mi promise di <lb/>
scriverne al signor Conte, et che haverebbe mostrato seco di
<pb n="257r" facs="04_257r" rend="0"/>
haver presentito questo da altra parte, che da me, et lo <lb/>
haverebbe essortato a non lasciar prender piedi a questo incon-<lb/>
veniente; essendo che senza dubio col proseguire ridondarebbe <lb/>
in danno publico, et dall’altro canto non riuscirebbe di alcun <lb/>
servitio, né di honore al<ptr target="#tn3" n="3"/> Conte. Con sua Eccellenza particolarmente ho <lb/>
stimato a proposito l’ufficio, perché, provenendo dalla <lb/>
mano di lei l’avvertimento gioverà molto più, che da <lb/>
quella di qual si sia altra persona, et sono sicuro, che <lb/>
le lettere dell’Eccellenza sua, che sono qui aggiunte non conteni-<lb/>
rano questo solo, ma altri avvertimenti ancora. </p>
<p>Dalle precedenti mie haverà vostra Serenità inteso quello che fu scritto <lb/>
qui della voce sparsa intorno alle armate di lei, et <lb/>
di Napoli; et quelli, che amano il servitio della Serenità vostra <lb/>
haverebbono volontieri voluto, che si fosse confermato <lb/>
il primo avviso, come l’Eccellenza sua me lo disse con molto affetto <lb/>
et io la ringratiai del buon animo, che dimostrava <lb/>
verso gl’interessi della Serenità vostra. </p>
<p>Entramo poi a parlare delli affari di Savoia, et sopra gl’av-<lb/>
visi di Milano fece sua Eccellenza conietura, che difficilmente have-<lb/>
rebbe potuto il signor Duca sussister, et mantener la piazza <lb/>
di Vercelli<ptr target="#tn4" n="4"/>, quando di Francia non fosse capitato prontamente <lb/>
il soccorso, onde tanto più strinsi, et coadiuvai con li miei <lb/>
ufficii il servitio di sua Altezza per la quale questi signori hanno <lb/>
dichiarato quanto ella intenderà più a basso, et sua Eccellenza
<pb n="257v" facs="04_257v" rend="0"/>
mostrò meco, che maggior servitio del signor Duca sarebbe stato, <lb/>
che ’l soccorso si fosse fatto con genti, che con denari; et soggiunse, <lb/>
che non era ancor del tutto informata di quello che li <lb/>
signori Stati havessero risoluto, che però non haverebbe mancato <lb/>
di adoperarsi: perché al buon principio dell’ottima volontà <lb/>
loro verso sua Altezza corrispondesse miglior effetto nella pronta, <lb/>
et buona essecutione. </p>
<p>Venuta la risolutione al deputato del quartier di Nimeghen <lb/>
della provincia di Gheldria si cominciò a trattar di passar <lb/>
avanti nel deliberar di assister al signor duca di Savoia <lb/>
et doppo varii discorsi capitorono sabbato questi signori <lb/>
in risolutione di contribuir per aiuto a sua Altezza doicento <lb/>
milla fiorini per quattro mesi<ptr target="#tn5" n="5"/>, che comincieranno al <lb/>
primo di agosto, et se la guerra haverà più lungo costo <lb/>
di pensar a proveder, anco più per la continuatione. <lb/>
Alcuni col senso di sua Eccellenza hanno stimato che fossero meglio le <lb/>
genti pagate sì per la sicurtà della distributione delli cinquanta <lb/>
milla fiorini che fanno<ptr target="#tn6" n="6"/> dodici milla, et cinquecento ongari al mese <lb/>
come per la riputatione, dovendo esser anco in Piemonte <lb/>
genti di questi paesi; altri sentono altrimenti monsignor di <lb/>
Monthou molto volontieri haverebbe presa la cavallaria, <lb/>
(ch’è quell’aiuto che con genti è il più facile, et il più <lb/>
ispedito) perché sperava di haverne per capo il signor <lb/>
principe Henrico fratello di sua Eccellenza che si era lasciato
<pb n="258r" facs="04_258r" rend="0"/>
intender, che volontieri haverebbe fatto il viaggio per essercitarsi <lb/>
nel suo mestiero della cavallaria, il che il medesimo Principe <lb/>
disse a me ancora avanti hieri, che fui a sua visitatione. <lb/>
Si sono però considerati molti rispetti, et per la persona sua; <lb/>
et perché li signori Stati haverebbono temuto<ptr target="#tn7" n="7"/> di qualche incontro <lb/>
che havesse potuto al presente romper la tregua; et forse per <lb/>
non venir a così ampla dichiaratione et io l’haverei voluta <lb/>
perché haverebbe servito agl’interessi communi, et perché mentre <lb/>
la cavallaria fosse stata al servitio di sua Altezza questi quattro <lb/>
mesi si era anco in sicuro, che haverebbe doppo continuato <lb/>
il soccorso. Ancorché la materia non sia decisa sentendo monsignor <lb/>
di Monthou le difficoltà, et parendoli non potersi prometter <lb/>
che faccino altra risolutione, che di dar il denaro, come<ptr target="#tn8" n="8"/> lo ha <lb/>
cavato ultimamente dal signor Bernvel, con lui, et con l’Eccellenza sua si è <lb/>
lasciato intender, che lo piglierà, perché con parte di esso fa <lb/>
pensiero partendo immediate di passar in Alemagna et ivi <lb/>
coadiuvar, et solicitar l’ispeditione del signor conte di Mansfelt; <lb/>
et eccitar coll’essempio quei principi a far essi ancora <lb/>
la parte loro. Con credenza di dover tornar qui a ringratiar <lb/>
espressamente per nome di sua Altezza et solecitar se vi sarà il bisogno <lb/>
per nuovi aiuti, passati li quattro mesi sudetti. Io sento <lb/>
piacere di poter una volta dar questo avviso a vostra Serenità <lb/>
ma vorrei bene, che maggior fosse stata la summa: tuttavia <lb/>
per questo principio si può contentare, et promettersi
<pb n="258v" facs="04_258v" rend="0"/>
d’avantaggio del buon animo di questi signori verso sua Altezza. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="267r" facs="04_267r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="267v" facs="04_267v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="079">
<!--
<p n="267vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 luglio ricevute a’ 20 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "Segue l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "l" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "s" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Second "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "che fanno" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-m-" corrected from "-n-", uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
