<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.049 date 1617-07-11</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">049</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, ff. 259-261v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">259r-261v, 266r-v, 262r-v, 265r-v, 263r-v, 264r-v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Spinola has travelled to Mariemont to see the archdukes, the Catholic league will assemble in Frankfurt. A lot of joy due to arrival of ships from the indies, on the affair of Spanish king the States General have written on the matter. Attached is a copy of an indulgence of a mariner whose ship has been unloaded by the Venetians. Calandrini recommends to treat this matter seriously. Waiting for the return of Levenstein but he has not arrived, he wrote a letter instead. Quingetti wants an insurance from mariners. One of the mariners has been recommended by Maurice. Suriano reponds he has handled on the matter according to the letter 21 October 1616. Studder will leave to Venice soon. Request who has been given the post of colonel of Wassenhoven. He has discussed this with van der Mijle. Three documents are attached: "Estratto di una lettera di un marinaro Henrico Willensen Bais di Venetia a 23 giugno 1617"; "copia di un capitolo di lettere del Calandrini mercante di Amsterdam a 8 luglio 1617"; "lettera del conte Levenstein del 9 luglio 1617"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-11">11 luglio 1617</date>
            <num>080, 081, 082</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="080">
<div type="main" facs="main text of letter" n="080">
<!--<p>11 luglio 1617, L’Aia (cc. 259r-261v, 266r-v)</p>-->
<pb n="259r" facs="04_259r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>si parla in Brusseles di qualche altra levata in quei stati. Il mar-<lb/>
chese Spinola era partito per Marimont per trattar con l’Arciduca <lb/>
sopra li correnti negotii, et haveva condotti seco li consiglieri <lb/>
da guerra. </p>
<p>Il convento, che si deve far a Francfort di quelli della Lega <lb/>
catholica per la fine del presente mese, o principio dell’altro <lb/>
da che discorrer tanto nei stati de’ signori arciduchi; quanto <lb/>
in questi. Li principi dell’unione di Alemagna premono <lb/>
molto più col pensiero. Hieri l’agente del signor Principe <lb/>
palatino ha ricevute lettere da sua Altezza per questi signori Stati <lb/>
et per il signor principe Mauritio, con ordine di far ufficio <lb/>
in conformità, et è, che contentino di ponderar <lb/>
quello, che possi apportar di pregiudicio questa riduttione: <lb/>
et questa mattina ha presentate esse lettere; et sua Eccellenza <lb/>
mi disse, che l’opinione era, che non dovesse servir <lb/>
ad altro, che per concertar per l’elettione de’ re de’ <lb/>
Romani. </p>
<p>Doppo l’arrivo in questi porti di doi ricche navi dall’<lb/>
Indie per il valsente di più di ottocentomilla scudi <lb/>
è susseguitato un avviso, che ha riempito tutto il <lb/>
Paese di allegrezza, et credo sia quello, che vostra Serenità <lb/>
ha precedentemente havuto. Li mercanti d’Amsterdam
<pb n="259v" facs="04_259v" rend="0"/>
hanno ricevute lettere, che communicorono sabbato mattina <lb/>
alli signori Stati, nelle quali viene scritto, che dieci navi di <lb/>
questi paesi incontrate quelle di Spagna le habbino tutte <lb/>
dissipate, et si sono impossessati di Maniglies nell’isole <lb/>
Filippine, ove li Holandesi sono stati ricevuti dalli habitanti <lb/>
come patroni, et il conduttor dell’armata ha tolto per <lb/>
consignato il luoco a nome dei signori Stati. Si pensa qui <lb/>
che questo sia per far gran strepito in Spagna, stano <lb/>
con grandissimo desiderio attendendo la confermatione <lb/>
perché ciò oltre l’avanzamento di stato li viene ad acquistar <lb/>
gran reputatione, et li par che sia per dar al re di <lb/>
Spagna occasione di pensar ai fatti suoi, et temer <lb/>
di più felici progetti; in tanto gode ognuno della novella <lb/>
et spera, che sia per confermarsi colle prime lettere essendo <lb/>
anco stato riferto, che erano passate in Spagna doi <lb/>
caravelle con l’avviso di questo successo. </p>
<p>Hanno questi signori havuto ultimamente nuova, che ’l Re catholico <lb/>
habbi fatto nuovo sequestro in Spagna di alcuni vasselli <lb/>
di questo Paese; onde aggiunta questa all’avviso del <lb/>
vassello trattenuto da don Pietro di Lieva con tanta <lb/>
violenza, et di altri ancora da quella parte, tanto <lb/>
più sono restati mal contenti; et li mercanti
<pb n="260r" facs="04_260r" rend="0"/>
in particolare interessati sono risoluti di comparer avanti li signori <lb/>
Stati per farne compianto. Dovevano venir qui all’Haya <lb/>
doi per cadaun vassello; ma manderanno deputati; in tanto <lb/>
havendosi, come riverentemente scrissi, deliberato sopra li <lb/>
primi avvisi di scriver alli serenissimi arciduchi ispedirono <lb/>
sabbato a sera persona espressa a Brusseles, scrivendo <lb/>
all’Altezze<ptr target="#tn1" n="1"/> sue<ptr target="#tn2" n="2"/> una lettera molto piena, la quale in <lb/>
sostanza contiene, che havendo inteso, ch’erano stati <lb/>
trattenuti li suoi vasselli con violenza, et mal trattamento <lb/>
alli marinari volevano saper il fine, et perché si <lb/>
trattava di tal maniera con genti del Paese contra <lb/>
tutti gl’ordini, et li patti della tregua, che quando non <lb/>
vi si fosse rimediato si haverebbe pensato di qua il modo <lb/>
del farlo. Ho saputo, che ’l messaggiero ha ordine di <lb/>
aspettar la risposta tre o quattro giorni al più, <lb/>
et se non li vien data ritornarsene. </p>
<p>Vostra Serenità intenderà dall’aggiunta copia l’indoglienza di un <lb/>
marinaro perché la sua nave per commandamento di vostra Serenità li sia stata <lb/>
fatta scaricare. Il signor Filippo Calandrini si duole con me per <lb/>
la perdita, et danno grande, che ne venirebbe a ricever <lb/>
quando fosse trattenuto il viaggio, o dovesse esser sforzato <lb/>
il marinaro andar a servir con meno di quello fano gl’altri
<pb n="260v" facs="04_260v" rend="0"/>
et mi prega raccomandar affettuosamente questo affare <lb/>
et questo suo interesse alla Serenità vostra. Io gli ho rescritto in <lb/>
sostanza la causa, che l’ha mossa nella congiontura, presente <lb/>
a divertir il viaggio il detto marinaro; et ad altri, et che <lb/>
si sia mossa da puro affetto del loro servitio per fuggir il <lb/>
pericolo d’incontrar nei disordini, che sono seguiti fin qui. <lb/>
Et ho stimato bene anco per questo rispetto communicar a <lb/>
qualcheduni quello, che da vostra Serenità mi viene scritto in tal proposito <lb/>
et è stata laudata la prudente providenza di lei, et trovo <lb/>
di haver opportunamente fatto l’ufficio essendomi stato riferto <lb/>
questa mattina da uno venuto di Amsterdam, che altri <lb/>
mercanti interessati nei vasseli, che ella per buon fine <lb/>
ha commandato, che non partino di là, hanno deliberato <lb/>
di comparer alli signori Stati, per pregarli di far ufficio con <lb/>
lei: perché volendosi ella valere dei suoi vasselli non li <lb/>
tratti meno degl’altri, che si trovano in servitio. Se <lb/>
verranno, et me ne sia parlato risponderò in conformità <lb/>
di quanto ho sin qui havuto in lettere della Serenità vostra. </p>
<p>Sono stato attendendo il ritorno qui del signor conte di Levenstein <lb/>
ma non è comparso, ben mi ha scritto quanto intenderà <lb/>
la Serenità vostra dall’aggiunta copia. Ho veduto che ha <lb/>
ispedito costì, né mi ha significato prima di doverlo fare
<pb n="261r" facs="04_261r" rend="0"/>
né ciò che ha scritto. Io starò attendendo quello mi dirà, et <lb/>
nel resto non lascierò per l’avanzamento, et ispeditione di questa <lb/>
levata far tutto quello, che a me si deve per servitio di vostra Serenità <lb/>
delle lettere della quale mi valerò conforme al bisogno. </p>
<p>Ho presentito, che li marinari volevano haver dal Quingetti <lb/>
mercante in Amsterdam una sicurtà della sodisfattione de’ <lb/>
vasselli in<ptr target="#tn3" n="3"/> caso che venissero a perdersi, o fossero occupati <lb/>
da’ Spagnoli; et egli non ha voluto assentir all’instanza assai <lb/>
essorbitante; onde per quanto ho inteso<ptr target="#tn4" n="4"/> essi marinari <lb/>
se n’erano retirati. </p>
<p>Havevo trovato uno, che sarebbe stato sufficiente per il<ptr target="#tn5" n="5"/> servitio <lb/>
della sua armata da mare<ptr target="#tn6" n="6"/> raccordatomi dal signor principe Mauritio <lb/>
ma mi ha addimandato per il meno cento di questi scudi <lb/>
per mese, che venirebbe ad esser intorno cento vinti ducati <lb/>
di Venetia. Oltre di ciò desiderava saper, come et in <lb/>
che carica dovesse esser impiegato; a chi haveva da ubi-<lb/>
dire, et per quanti mesi sicuramente l’havesse vostra Serenità trattenuto <lb/>
in servitio, et simil altre instanze. Se si havesse condecesso <lb/>
alla sodisfattione del denaro ricercato forse si sarebbe <lb/>
accommodato facilmente il resto se il negotio havesse batuto <lb/>
in dieci, o dodici ducati più di quello ch’ella mi <lb/>
prescrive nelle sue lettere de’ 21 ottobre dell’anno passato
<pb n="261v" facs="04_261v" rend="0"/>
intorno a’ capitani per la militia da terra dalli 30 fino alli 60 <lb/>
ducati al più l’haverei fatto; ma si trattava di cinquanta <lb/>
et più ducati per mese di vantaggio. Mal commodamente si <lb/>
potrà trovar come riverentemente le scrissi la passata settimana <lb/>
soggetti buoni, et anco mediocri<ptr target="#tn7" n="7"/>, che si levino di qui senza <lb/>
haver buon pagamento, et saper le conditioni, et il tempo del <lb/>
servitio, io in ogni modo affaticarò quanto mi si deve. </p>
<p>Questo con chi ho parlato mi ha detto, che difficilmente vostra Serenità potrà <lb/>
ricever servitio da quei vasselli che ha presi di là: perché <lb/>
havendomi sopra il proprio patrone<ptr target="#tn8" n="8"/> schiverà, et <lb/>
fuggirà sempre l’occasione di mettersi a pericolo, et però <lb/>
stimava maggior suo vantaggio il comprarli: perché <lb/>
non si sarebbe caminata con rispetto, et mal volontieri <lb/>
un altro capitano va a commandar un vassello quando vi <lb/>
è sopra il proprietario; in oltre, che comprandoli ella <lb/>
haverebbe avanzato il nolo, et sarebbe stato in fine suo <lb/>
il vassello, che lo haverebbe poi potuto rivender. Il che <lb/>
mi è stato considerato anco da altri, et che la poca <lb/>
ubidienza della quale si era doluta vostra Serenità esser nei <lb/>
marinari nasceva dalla patronia del vassello, et dal non <lb/>
volerlo aventurare; et che haverebbe potuto comprarne <lb/>
anco di qua ad honesto prezzo; il che tutto ho stimato <lb/>
mio debito riverentemente significar alla Serenità vostra alla quale aggiungo <lb/>
essermi sovenuto mentre scrivo, che per huomo da valersi in
<pb n="266r" facs="04_266r" rend="0"/>
mare sarà sufficientissimo il capitan Steven, o Steffano Koop<ptr target="#tn9" n="9"/> luocotenente <lb/>
colonello nelle truppe del signor conte Gio. Ernesto, et certo vostra Serenità non può trovar <lb/>
soggetto, che sia più proprio per un tal servitio, come so di haverglielo rap-<lb/>
presentato più volte per tale nelle mie lettere, et particolarmente nella lista de’ capitani <lb/>
che venivano col signor conte mandata con mie<ptr target="#tn10" n="10"/> de’ xi marzo passato.<ptr target="#tn11" n="11"/> </p>
<p>Mi scrisse il Pasini esser il cavallier Stadler in stato di poter par-<lb/>
tire per venir a’ piedi di vostra Serenità; onde gli ho data commissione <lb/>
non havendosi potuto far altrimenti di contarli li doicento <lb/>
ducati, che addimandava, et che ne cavi quietanza <lb/>
di riceverli a conto di paghe da ribattersi nei primi mesi <lb/>
pregandolo a sollecitarlo, et perché facci speditamente il viaggio. </p>
<p>Si sta attendendo in chi vostra Serenità haverà conferito il colonellato del <lb/>
Wassonhoven, et il signor Vandermil discorrendone meco uno di <lb/>
questi giorni mi disse, che quando vostre Eccellenze non volessero conferirlo<ptr target="#tn12" n="12"/>, opur <lb/>
l’havessero conferito nel luogotenente Stich, o fossero <lb/>
impegnate di parola con altri vi era il signor di Clutin <lb/>
capitano nelle truppe del signor conte Gio. Ernesto, a chi ella l’haverebbe <lb/>
potuto dare, che come principal del Pese, et della casa <lb/>
di Brederod haverebbe havuto<ptr target="#tn13" n="13"/> et auttorità, et riputatione <lb/>
in servitio di lei, et mi replicò, che questo non me lo raccordava <lb/>
se non in caso, ch’elle non havessero provisto nel Stich <lb/>
o data ad altri la parola. Il soggetto è buono per la qualità <lb/>
della casa ch’è principalissima, dipende da monsignor Bernvel <lb/>
et da esso signor Vandermil; et è del seguito del signor Conte <lb/>
come ella intende. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 11 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="266v" facs="04_266v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="080">
<!--
<p n="266vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>11 luglio 1617 ricevute a’ 26 detto </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="081" corresp="080" source="262r-v, 265r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="081" corresp="080" >
<!--<p>Allegato I al n. 80 (cc. 262r-v, 265r-v)</p>-->
<pb n="262r" facs="04_262r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere del secretario Surian dall’Haya <lb/>
de’ 11 luglio 1617 </p>
<p>Estratto di una lettera di un marinaro Henrico Willensen <lb/>
Bais di Venetia a’ 23 giugno 1617 </p>
<p>Vi scrissi la settimana passata come eramo stati arrestati dopoi<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
ci è stato mandato dalla serenissima Republica di dover scaricar la nave, <lb/>
come potrete vedere dalla copia inclusa del mandato a tale<ptr target="#tn15" n="15"/> che <lb/>
la nostra nave al presente è quasi del tutto scarica senza che fin-<lb/>
hora possiamo sapere quello la Signoria habbia in mente a far con <lb/>
noi. Siamo giornalmente in palazzo; ma non possiamo haver <lb/>
risolutione da loro. Ci sono stati alcuni signori del Consiglio <lb/>
che ci hanno minacciato, che non sendo volontarosi nella <lb/>
discarica della nave, che terriano le<ptr target="#tn16" n="16"/> nostre<ptr target="#tn17" n="17"/> nave lì a vuoto <lb/>
hoggi habbiamo presentato una supplica alla Signoria riche-<lb/>
dendo ci voglino dar risolutione di quello, che habbiamo <lb/>
da fare. Hanno cominciato a trattar qualche cosa con <lb/>
noi altri; ma tutto in altra maniera di quello è seguito <lb/>
con le<ptr target="#tn18" n="18"/> nave precedenti, non volendosi hora obligare che per <lb/>
tre mesi dove alli altri stano fermi per sei. A me in particolare <lb/>
torna molto male et per li partionevoli, che havevo preso in <lb/>
nolo per Lisbona per fiorini 9000 et ero quasi spedito <lb/>
che costì potrete rimostrare, ove sia necessario. </p>
<p>Copia delun<ptr target="#tn19" n="19"/> capitolo di lettere del Caladrini mercante <lb/>
in Amsterdam a’ 8 luglio 1617 </p>
<p>Con questa di più mando a vostra Signoria estratto di una lettera
<pb n="262v" facs="04_262v" rend="0"/>
statami scritta da un nostro marinaro lamentandosi del rigoroso <lb/>
proceder stato usato verso di lui, non posso di meno, che dolermene <lb/>
con vostra Signoria per il danno, che veniamo a riceverne perdendo un <lb/>
nolo di fiorini 9000 a nostro gran pregiudicio. So che una <lb/>
lettera favorevole di vostra Signoria in raccommandatione del patrone <lb/>
gioverà assai, et che la serenissima Republica non vorrà permetter <lb/>
che in servitio suo veniamo a ricever danno. Mi dispiace <lb/>
che la nostra nave sia giustamente imbatuta così male, <lb/>
dove che le altre tutte hanno profitto. Vostra Signoria in gratia ci aiuti <lb/>
scrivi affettuosamente la prego, et che non habbiamo causa <lb/>
di dolercene, ne aspetteremo dal tempo il seguito. </p>
<pb n="265r" facs="04_265r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="265v" facs="04_265v" rend="270"/>
<p>Numero 1 </p>
<p>Estratto della lettera del marinaro <lb/>
della nave dei<ptr target="#tn20" n="20"/> Calandrini, et <lb/>
copia del capitolo d’un’altra del <lb/>
medesimo Calandrini </p>
<p>nella 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="082" corresp="080" source="263r-v, 264r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="082" corresp="080" >
<!--<p>Allegato II al n. 80 (cc. 263r-v, 264r-v)</p>-->
<pb n="263r" facs="04_263r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere 3<hi rend="superscript">e</hi> del secretario Surian dall’<lb/>
Haya de’ 11 luglio 1617 </p>
<p>Havendo pensato d’inviar all’Haya<ptr target="#tn21" n="21"/> il capitan Turnon, come havevo promesso <lb/>
con l’ultima mia, io doppo ho cambiato di parere, poiché <lb/>
per la gratia di Dio gl’affari miei sono ispediti di qua, <lb/>
pensando al più tardo esser lunedì, o giovedì prossimo <lb/>
in persona all’Haya. Et sono<ptr target="#tn22" n="22"/> passati<ptr target="#tn23" n="23"/> qualche giorni, che <lb/>
io ho inviato<ptr target="#tn24" n="24"/> denari, et lettere a tutti li miei altri capitani <lb/>
che di già hanno cominciata la levata per non mancar <lb/>
d’esser alli cinque di agosto sicuramente a Embdem per <lb/>
far l’imbarco. Ho hieri parimente inviato in diligenza <lb/>
ad avvertir li conti di Oldembourgh et di Embdem affine <lb/>
di haver (come lo faranno senza dubio) il passo per <lb/>
il loro Paese. Il mio Quartiermastro è di già a Embdem <lb/>
per ordinar li quartieri tanto nel Paese, che per li vasselli. <lb/>
Io ho scritto alcuni giorni sono in diligenza a sua Serenità et alla <lb/>
serenissima Republica a Venetia per l’occasione che vi riferirò di bocca <lb/>
al mio ritorno all’Haya; per tanto vi ho voluto <lb/>
brevemente significar quello che passa, et che mi è più <lb/>
a cuore l’affare di quello che molti dicono restando nel <lb/>
resto sempre etc. </p>
<p>Di Amsterdam a’ 9 luglio 1617 </p>
<pb n="263v" facs="04_263v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="264r" facs="04_264r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="264v" facs="04_264v" rend="90"/>
<p>Numero 2 </p>
<p>Lettera del conte di Levenstein </p>
<p>nella 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "il" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "m" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "da mare" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "-ri" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "scrivi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line on "Kopp" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "lettere" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Follows on the next line "mi debito riverentemente significar alla S(ereni)tà v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by a crossed-out comma.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-el-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "all’Haya" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Crossed-out abbreviation mark.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "-o" corrected above "-i."</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
