<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.051 date 1617-07-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">051</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 275r-278v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">275r-278v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Representatives of 40 Amsterdam merchants about ships being held by Spain have come to The Hague. New letters have been sent to the Archdukes. Rumours that skippers and mariners have been treated poorly in Venice continue to circulate. Reports he has reacted again this negative rumours, he has visited Gelre and Oldenbarnevelt. States General request that Venetian Republic pays the Dutch soldiers as there are rumours they have not been paid and that many hope the six months will expire soon as they no longer want to serve the Republic. Oldenbarnevelt wants to discuss the lack of provision in the Venetian army with Suriano. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-19">19 luglio 1617</date>
            <num>086</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="086">
<div type="main" facs="main text of letter" n="086">
<!--<p>19 luglio 1617, L’Aia (cc. 275r-278v)</p>-->
<pb n="275r" facs="04_275r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>sono venuti in questo luoco da quaranta interessati mercanti <lb/>
di Amsterdam, et d’altre città di questa provincia per far <lb/>
unitamente compianto a’ signori Stati Generali a nome anco de <lb/>
altri compartecipi per l’arresto de’ vasselli<ptr target="#tn1" n="1"/> fatto dal re di Spagna, <lb/>
et da’ suoi ministri tanto a Lisbona quanto in altri <lb/>
porti di là lo Stretto, et a Napoli, et Sicilia; et insieme <lb/>
sono per dolersi, che vostra Serenità trattenghi costì le sue navi, <lb/>
spargendo, che di Venetia li venga scritto per li capitani <lb/>
o marinari delli vasselli, che siano stati minacciati, se non <lb/>
obediranno al commandamento publico, di farli mangiar <lb/>
di sotto le navi dai vermi, et di sopra lasciarli consumar <lb/>
nelle spese. Io dubitando che simil concetti lontani <lb/>
dalla pietà delle Signorie vostre eccellentissime potessero causar qualche <lb/>
mala impressione, oltre gl’ufficii, che con l’ultime mie <lb/>
scrissi a vostra Serenità aver fatti in questo proposito, ho <lb/>
stimato bene non tralasciare di veder hieri li deputati <lb/>
di Gheldria, che presiedono in settimana, rappresentando <lb/>
loro la vera causa, che ha mossa la<ptr target="#tn2" n="2"/> Serenità vostra <lb/>
a commandar, che li vasselli non partino, et la falsità de-<lb/>
gl’avvisi, et questo ho fatto per prevenir all’ufficio, <lb/>
che li sudetti interessati dovevano fare. Anco al signor Ber-<lb/>
nvel ho rappresentato più vivamente questo negotio
<pb n="275v" facs="04_275v" rend="0"/>
et l’ho informato di tutto, onde voglio sperare, che sarà accettata <lb/>
dall’assemblea la commissione di vostra Serenità per vero testimonio dell’<lb/>
affetto, che ella<ptr target="#tn3" n="3"/> porta agl’interessi, et alla preservatione <lb/>
de’ beni di questi popoli. Il qual concetto è stato scritto dal console <lb/>
di questa Natione, che risiede in Venetia, a questi signori come <lb/>
ho inteso da più parti, et dal signor Bernvel in particolare il qual <lb/>
mi disse, che una parte de’ mercanti erano stati a lui <lb/>
et gli havevano raccontato il loro aggravio; che ’l principal <lb/>
oggetto era di dolersi de’ Spagnoli; et quanto alli vasselli, <lb/>
che sono a Venetia vorrebbono, che o fossero in servitio, <lb/>
o fossero licentiati per non perder in tutto; io dissi che sapevo <lb/>
essergli stata fatta offerta d’impiegarli se<ptr target="#tn4" n="4"/> havessero voluto <lb/>
egli ripigliò, ch’era vero, ch’era stato trattato; ma con <lb/>
tre solamente, et questi non erano ancor d’accordo perché <lb/>
si voleva trattar con essi a minor conditione che con <lb/>
gl’altri. Io risposi, che mi pareva esser stato avvisato <lb/>
che volessero necessitar la serenissima Republica ad assicurarli di <lb/>
servitio di sei mesi, et ella voleva trattenerli per tre <lb/>
soggiunse monsignor Bernvel sarebbe meglio, che havessero <lb/>
qualche cosa; et parmi di haverlo lasciato assai ben <lb/>
disposto. Havendosi li mercanti sudetti in questo <lb/>
particolare toccante la Serenità vostra lasciati intender non desidero
<pb n="276r" facs="04_276r" rend="0"/>
altro se non, o che li vasselli siano impiegati, o che li lasci andar <lb/>
al loro viaggio, perché convengono far ogni dì spese per il viver <lb/>
de’ marinari, et per altro con suo gravissimo danno; et che il cader <lb/>
nelle mani dell’inimico, o il perder le mercantie tutto era a <lb/>
loro rischio, io ho premuto con ogni affetto per far <lb/>
apparer il pregiudicio, che ne verrebbe in consequenza <lb/>
a riuscire oltre la perdita de’ beni di questi popoli, et <lb/>
de’ mercanti interessati, alla serenissima Republica cioè al servitio <lb/>
commune perché<ptr target="#tn5" n="5"/> servirebbono a dar maggior forze, et ad ingagliar-<lb/>
dir più il commune nemico, dicendo al signor Bernvel, et <lb/>
alli detti presidenti, et ad altri con chi mi è occorso <lb/>
che non credevo, che qui fosse desiderato, anzi procurato <lb/>
di divertir ogni cosa, che potesse causar qualche <lb/>
simil inconveniente. Mi sono aveduto, ch’è stata <lb/>
capita la consideratione, et che la cosa è ben intesa per <lb/>
parte di vostra Serenità: tuttavia presupongo, che non si trala-<lb/>
scierà di farsi qualche ufficio meco a compiacenza dei <lb/>
mercanti; et io risponderò in conformità di quanto <lb/>
ho detto, et delli ordini dell’eccellentissimo Senato, quando dall’<lb/>
assemblea mi sarà detta alcuna cosa; come farò <lb/>
anco alli stessi mercanti, se verranno a me, come <lb/>
mi è stato detto, che vogliono fare. </p>
<pb n="276v" facs="04_276v" rend="0"/>
<p>Si lasciano intender essi mercanti per l’arresto fatto dai <lb/>
Spagnuoli di voler in ogni modo haver li loro vasselli, et vogliono <lb/>
ricercar alli signori Stati vinti navi da guerra per andar con esse <lb/>
alle spiaggie di Spagna a ricever le sudetti<ptr target="#tn6" n="6"/> suoi vasselli, et <lb/>
rihaver li noli, et ogni interesse patito, et parlano molto <lb/>
asseverantemente di non voler partir di qua, se non le viene <lb/>
accordato questo tanto. Hanno parlato a diversi de’ signori Stati <lb/>
li sono state da ognuno date buone parole; ma di <lb/>
queste non vogliono contentarsi. Vogliono effetti, et par che <lb/>
stiano saldi, non so quello che farà il General dell’assemblea; ho <lb/>
ben inteso, che vedendo questi signori tardar a comparer <lb/>
la risposta delli serenissimi arciduchi, li habbino inviate nuove <lb/>
lettere in conformità delle prime. </p>
<p>Vedendolo necessario procuro, che resti capace ognuno con chi mi <lb/>
occorre il ragionarne, che vostra Serenità di mese in mese<ptr target="#tn7" n="7"/> sodisfa pontualmente <lb/>
et prontamente nel far dar al signor conte Gio. Ernesto il danaro <lb/>
per la paga a’ suoi soldati; et questo; perché da più parti <lb/>
è stato scritto che li medesimi soldati si dogliono di esser mal <lb/>
pagati, et che non desiderano cosa alcuna più, se non che <lb/>
terminino li sei mesi, alli quali sono obligati: perché vogliono <lb/>
retirarsi dal servitio; cosa che molto mi spiace d’intendere <lb/>
se ben spero che gl’ufficii fatti con sua Eccellenza siano per giovar appresso
<pb n="277r" facs="04_277r" rend="0"/>
il signor Conte perché vi trovi rimedio. Né lascierò di dir a questo proposito <lb/>
alla Serenità vostra quello si osserva in questi paesi in materia tale, <lb/>
et è, che questi signori tengono sempre pronta l’audienza al com-<lb/>
pianto de’ soldati contra li capitani, et come questi col rigor <lb/>
dell’ordine si guardano di retenir cosa che possi far cridare; <lb/>
così si sentono poche indoglienze, et minori succedono gl’incon-<lb/>
venienti; ma è vero che ciò non milita nel caso presente per <lb/>
l’auttorità, che per le sue capitulationi ha il signor conte Gio. Ernesto <lb/>
sopra le sue truppe; con tutto ciò ho stimato mio debito <lb/>
di riverentemente significarle anco questo particolare. </p>
<p>Aggiungendole che il signor Bernvel mi ha detto quando fui seco <lb/>
che tenevano avvisi, che vi era carestia grande nell’armata <lb/>
et che li soldati si aggravavano grandemente; che però sarebbe <lb/>
stato bene, che vostra Serenità havesse dati ordini, che non mancassero <lb/>
le provisioni, et che fossero vendute a prezzo tale, che <lb/>
li soldati non patissero et nel sostentarsi, et nella borsa. Io <lb/>
risposi, che mi meravigliavo di questo, poiché altre volte <lb/>
havevo inteso, che li medesimi soldati si laudavano della <lb/>
molta abondanza di tutte le cose; che ero sicuro, che le <lb/>
Signorie vostre eccellentissime havevano li suoi poveditori in campo signori di <lb/>
prudenza, et discretezza tale, che non lasciavano <lb/>
avenir alcun mancamento; né che fossero con
<pb n="277v" facs="04_277v" rend="0"/>
essorbitanza (come egli mi accennava) fatte pagar le vittuarie, <lb/>
quello che credevo che fosse di mancamento era l’haver io inteso <lb/>
che li soldati non havessero dalli suoi capitani tutto quello, che se li con-<lb/>
veniva, et da ciò nascesse l’indoglienza; poiché non havendo <lb/>
essi tanto che li bastasse a sostenersi li pareva caro il prezzo <lb/>
delle cose; et sarebbe stato a proposito, che in qualche maniera <lb/>
et con qualche avvertimento vi fosse stato applicato il rimedio. <lb/>
Rispose io ho inteso qualche cosa in questo particolare, et è <lb/>
mal fatto, il signor Conte vi doverebbe rimediare, et lo farà. <lb/>
Ma replicò, che sarebbe stato a proposito, che vostra Serenità havesse <lb/>
dato ordine per l’abondanza delle cose nell’armata; come <lb/>
si è sempre osservato in questi paesi. Et soggiunse, sorridendo <lb/>
li nostri soldati non sono come li Italiani, che si contentano di poco <lb/>
vito, perché, essendo così assuefatti, vogliono mangiar bene. <lb/>
Et io ripigliai. Mi par che habbino molto ben ragione <lb/>
di sodisfar alla natura massime mentre hanno così buon <lb/>
trattamento dalla serenisima Republica, come si sa, et con questo fu <lb/>
interrotto il discorso. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 19 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="278r" facs="04_278r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="278v" facs="04_278v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="086">
<!--
<p n="278vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 luglio 1617 ricevute a’ 2 agosto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "de’ vasselli" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "l-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "S(ereni)tà v(ostra)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-d-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "in mese" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
