<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.052 date 1617-07-19</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Flavia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">052</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 279r-282v, 289r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">279r-282v, 289r-v, 283r-284v, 285r-286v, 287r-288v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>News from Levenstein with discussions about the conditions. He has written to Amsterdam in Levenstein and Caladrini. He did receive a reply from Calandrini and captain Mario, which he sends in attachment. From Pasini he hears about a Te Deum being held for the capture of Vercelli, Studder is ready to leave and no further news from Belgioioso. Three additional letters attached: one by Filippo Calandrini from Amsterdam dated 17 July 1617; one by Levenstein dated 17 July 1617 and a copy from a letter sent by Suriano to Calandrini on 13 July 1617</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-19">19 luglio 1617</date>
            <num>087, 088, 089, 090</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="087">
<div type="main" facs="main text of letter" n="087">
<!--<p>19 luglio 1617, L’Aia (cc. 279r-282v, 289r-v)</p>-->
<pb n="279r" facs="04_279r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>ricevei mercordì passato lettere del signor conte di Levenstein, con le quali <lb/>
mi pregava di andarmene in Amsterdam, per conferir meco quanto <lb/>
haveva operato. Io, che ben compresi l’intentione di lui esser di <lb/>
farmi l’instanza, che poi mi fece, stimai bene non ricusando del tutto <lb/>
mandargli a dire per l’istessa persona, che inviò qui espressa, che <lb/>
non stimavo<ptr target="#tn1" n="1"/> vantaggio del suo negotio trovarmi in Amsterdam; ma <lb/>
che sarei andato a Harlem doi hore in circa vicino<ptr target="#tn2" n="2"/>, come <lb/>
feci il giovedì seguente. Trovatomi seco mi disse, che haveva <lb/>
ispedite tutte le cose, che non li restava, che contentar li <lb/>
marinari, volendo essi haver denari contanti, per far <lb/>
le provisioni necessarie ne’ vasselli; che per tanto mi pregava <lb/>
di darli li vinti settemille ducati, che per il suo capitulato <lb/>
era restato in appuntamento, che se gli dovesse contare in <lb/>
Amsterdam, altrimenti non sapeva come poter contentar li <lb/>
patroni delle navi per far le provisioni sudette. Io gli dissi <lb/>
che sua Signoria sapeva molto bene quello, che haveva accordato <lb/>
con la Serenità vostra, et anco le mie commissioni, che erano di esborsar il detto denaro con sicurtà imbarcate le genti <lb/>
egli rispose è vero, ma si sono cambiate le cose. Io mi <lb/>
promettevo di far l’imbarco in Amsterdam; ma convengo <lb/>
farlo a<ptr target="#tn3" n="3"/> Embdem, et questi patroni de’ vasselli, et <lb/>
marinari non vogliono aspettare di ricever in quella città <lb/>
il denaro ma lo vogliono haver in Asterdam altrimenti <lb/>
si lasciano intender non voler apparecchiar alcuna cosa
<pb n="279v" facs="04_279v" rend="0"/>
ch’egli finhora haveva durata fatica assai in accordar con essi per <lb/>
il nolo della condotta, et per il vito de’ soldati tutto al più alto <lb/>
prezzo del signor conte Gio. Ernesto di Nassau, che haveva fatta <lb/>
provisione dell’armi, et de’ vestiti per li tre reggimenti; che però mi <lb/>
pregava a non voler negarli la parte del donativo, che io <lb/>
havevo in commissione di dargli facendone far l’esborso im-<lb/>
mediate dal Quingeti. Io gli replicai, che volontieri haverei <lb/>
voluto farlo; ma che gl’ordini, ch’io havevo da vostra Serenità <lb/>
non erano sufficienti perché io mi potessi dispensare da me medesimo <lb/>
particolarmente non essendo Amsterdam la piazza dell’imbarco <lb/>
né sentendo, che li vasselli fosser preparati, né meno le genti <lb/>
levate; egli replicò per li vasselli quando io havesse il soccorso <lb/>
sudetto sarebbe facile il far presto in accommodarli, et quanto alle genti di già io ho ispedito perché si levino, come scrissi a <lb/>
vostra Signoria<ptr target="#tn4" n="4"/> l’instanze di questo signore s’andorono sempre facendo <lb/>
maggiori, et io se bene ho più ordini replicati in diverse lettere <lb/>
della Serenità vostra di non esborsar il denaro per la levata del detto <lb/>
Conte, che all’imbarco, tuttavia<ptr target="#tn5" n="5"/> per non mostrare di voler <lb/>
star sopra il rigore gli dissi, che stanti le cose nel <lb/>
termine, che mi diceva quando egli mi havesse data <lb/>
sicurtà sufficiente, et di mia sodisfattione, che si obliga <lb/>
di restituirmi il denaro quando non fosse fatto l’imbarco <lb/>
di tutti li tremilla fanti per li cinque o quindeci del <lb/>
mese venturo, come egli mi diceva, et che li haverebbe
<pb n="280r" facs="04_280r" rend="0"/>
condotti al servitio, allhora li haverei fatti contar li 27 mila ducati. <lb/>
Non haverebbe voluto, ch’io gli havessi fatta questa instanza <lb/>
di sicurtà, dicendomi, che le fatiche, et la pena havuta <lb/>
non meritavano questo; et io gli risposi, che ero semplice <lb/>
ministro, et che se trascendevo il limite della mia commissione <lb/>
con dar<ptr target="#tn6" n="6"/> denaro ove non ero in obligo, et avanti del <lb/>
veder alcuna cosa in pronto era ben di dovere, che io <lb/>
havessi tanto in mano, che potessi in qualche parte coprirmi <lb/>
et iscusarmi appresso la Serenità vostra, et particolarmente mentre <lb/>
l’obligo della sicurtà era provenuto dalla spontanea <lb/>
offerta di lui. Non seppe rispondermi, si strinse nelle <lb/>
spalle, et quelli, che erano con lui non seppero se non pregarmi <lb/>
ad assister al signor Conte; il quale in fine disse, che haverebbe <lb/>
procurato di trovar persona idonea, et sufficiente, che <lb/>
mi rispondesse per lui, et mi dimandò, se mi contentavo, che ’l <lb/>
signor Filippo Calandrini havesse cognitione del soggetto <lb/>
che gli proponesse s’io l’haverei accettato. Io gli dissi di <lb/>
sì con le conditioni però dette di sopra, et havendomi pregato <lb/>
di dargli una lettera per il detto Calandrini sopra questo particolare <lb/>
lo feci del tenor, ch’è in copia,<ptr target="#tn7" n="7"/> con questo si partì. </p>
<p>Doppo non havendo altro avviso ispedii lunedì uno dei miei <lb/>
in Amsterdam con lettere al signor Conte et al signor Calandrini per <lb/>
intender qualche cosa per scriver a vostra Serenità. Dal Calandrini <lb/>
hebbi la risposta, che vedrà l’Eccellenze vostre aggiunta, et con
<pb n="280v" facs="04_280v" rend="0"/>
essa quanto mi scriveva il Conte, il quale questa mattina è arrivato <lb/>
qui; ma senza la sicurtà, o speranza del darmela; et doppo <lb/>
haver pur tentato di nuovo, ch’io gli facessi esborsar il denaro <lb/>
io anco di nuovo gli feci constare, che non potevo far maggior <lb/>
corso di quello havevo fatto.<ptr target="#tn8" n="8"/> Sospeso in sé medesimo in fine <lb/>
mi disse, che più tosto che mancar di essequire, et perfett[ionare]<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
l’incominciato voleva spender quanto haveva al mondo, et <lb/>
haverebbe tentato ogni possibile perché io potessi haver sodisfat-<lb/>
tione, et egli sodisfar ai mercanti et alli compartecipi <lb/>
nei vasselli; sperando come disse, che vostra Serenità considerata <lb/>
la spesa haverebbe in qualche maniera aggradita la buona <lb/>
volontà sua, et il suo devoto affetto. Et io gli risposi <lb/>
che poteva assicurarsi, ch’ella haverebbe in tutte le <lb/>
parti complito al capitulato con lui, et gustato di<ptr target="#tn10" n="10"/> vederlo quanto <lb/>
più presto al suo servitio. Et con questo è partito da me <lb/>
per andar a trovar sua Eccellentia, et procurar col mezo di <lb/>
lei assistenza di navi da guerra, come ella mostrò <lb/>
meco sabbato passato, che le ne dissi qualche cosa a nome <lb/>
del detto signor Conte, che mi pregò a farlo di dover favorirlo <lb/>
appresso questi signori. </p>
<p>Mi ha affermato haver havute lettere da Heidelbergh <lb/>
dal fratello, che doverà esser qui fra doi, o tre giorni <lb/>
che le genti si cominciavano ad incaminare verso Embdem <lb/>
il che non haveva egli creduto, che facessero tanto pres[to]<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="281r" facs="04_281r" rend="0"/>
mi ha detto, che li vasselli noleggiati devono partir tra li 25 <lb/>
et 30 di questo mese per Embdem, et che si preparano; et <lb/>
che certo dal canto suo non tralascierà cosa, che possi servire <lb/>
alla perfettione di questo negotio. Questo cavalliere in <lb/>
tutte le lettere, che mi ha scritte, come haverà veduto la <lb/>
Serenità vostra di tempo in tempo, ha portata sempre speranza <lb/>
degl’effetti. È tanto innanti, che si può creder, che <lb/>
vorrà venir a capo dell’impresa, la quale pregarò <lb/>
Iddio che riesca, et presta per servitio della Serenità vostra <lb/>
assicurandomi, ch’ella sia per trovar buono quanto ho <lb/>
offerto al Conte per esborso del denaro in Amsterdam poiché <lb/>
con la prudenza sua vede la necessità, et come si con-<lb/>
venga alla riputatione di lei il non lasciar cader in alcuna <lb/>
maniera questo negotio. Io già diedi ordine al <lb/>
Quingetti di far provisione di vintisettemilla ducati <lb/>
per esborsarli al signor Conte, quando gliene darò la <lb/>
commissione, et non altrimenti. Mi scrive che sopra una <lb/>
lettera di credito di quindeci milla ducati de Vancastri <lb/>
haveva cominciato a trarne ottomilla a Venetia nel signor <lb/>
Gratioso dal Calice, pregandomi che li ricapiti dovessero <lb/>
esser pronti. Io fatta questa provisione, li farò metter <lb/>
in banco di Amsterdam per darla poi al signor Conte con quella <lb/>
cautione, che stimerò più propria a sicurezza della <lb/>
Serenità vostra nella strettezza, et nell’urgenza del tempo
<pb n="281v" facs="04_281v" rend="0"/>
et piacesse a Dio, che questo havesse potuto servire per riverentemente <lb/>
avvisare, et haver la risposta, che volontieri l’haverei fatto <lb/>
onde possono l’Eccellenze vostre imaginarsi il patimento dell’animo, <lb/>
vedendomi dall’<ptr target="#tn12" n="12"/>un canto legato<ptr target="#tn13" n="13"/> dalle commissioni di <lb/>
vostra Serenità, et dall’altro combatuto dall’instanze del signor Conte <lb/>
coll’esser ridotto a così stretti passi<ptr target="#tn14" n="14"/> di risolutione per <lb/>
non interromper l’opera condotta sino a questo segno con tanto <lb/>
dispendio del signor Conte, il quale invero professa gran devotione, <lb/>
et gran volontà di servir a quella serenissima Republica. </p>
<p>Fu uno di questi giorni a trovarmi il capitan Mario del quale <lb/>
scrissi a vostra Serenità con le mie lettere de’ 19 giugno, et mi fece <lb/>
la medesima offerta di venir ad impiegarsi con la persona in <lb/>
suo servitio; ma mostra più volontieri, che haverebbe <lb/>
desiderato, ch’ella gli dasse commissione di levar genti di <lb/>
qua. Egli è soldato di molti anni in questi paesi, ha <lb/>
servito a cavallo, et a piedi nelle guerre passate, et in quelle <lb/>
di Giuliers, et Bransuich, ha servito di maggiore in un <lb/>
reggimento è stato capitano longo tempo, hora è riformato <lb/>
et non vi essendo al presente occasione di avanzarsi, si è risoluto <lb/>
far il viaggio. Io se bene lo conoscevo per fama in ogni <lb/>
modo volsi anco haverne il parer di sua Eccellenza, che me l[o]<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
laudò per huomo di valore di esperienza<ptr target="#tn16" n="16"/> et di diligenza <lb/>
attissimo per condur bene una compagnia. Egli fu eletto per <lb/>
uno dei capitani del signor conte Gio. Ernesto, et rinontiò p[er]<ptr target="#tn17" n="17"/>
<pb n="282r" facs="04_282r" rend="0"/>
la carica al capitano Vesterbech suo cognato, che morse per <lb/>
viaggio; et la rinontia fu per qualche disgusto, che passò <lb/>
tra il signor Conte et lui. Il signor conte di Levenstein gli haveva <lb/>
data carica di sargente maggiore delle sue truppe; ma, come <lb/>
mi disse, vedendo andar in lungo la cosa si haveva <lb/>
risoluto di rinontiar la carica, et venir costì da sé solo. <lb/>
Quello che possi far di levata quando l’offerisce io non lo<ptr target="#tn18" n="18"/> so. <lb/>
So bene, che pretenderà di haver denari per farla, et <lb/>
con le medesime conditioni per quanto mi ha accennato <lb/>
del conte Gio. Ernesto, et io destramente gli ho detto, che non <lb/>
camini con tal piedi, che malamente potrà avanzarsi. </p>
<p>Questo è ben vero serenissimo Principe, et lo dico con la debita, <lb/>
et solita riverenza mia, che volendo la Serenità vostra esser <lb/>
prontamente et ben servita è necessario il denaro, et <lb/>
senza esso può la prudenza sua singolare coll’essempio <lb/>
del Wassonhoven, et del signor conte di Levenstein comprender <lb/>
che sarà sempre in pena o di aspettare, o di pensare <lb/>
a finalmente sodisfar all’interesse, al quale si sottopongono <lb/>
quelli che fanno di simil offerte. </p>
<p>Il detto capitan Mario partirà dimani. Haverà mie lettere <lb/>
per la Serenità vostra mi prometto, che l’apparenza del soggetto le <lb/>
riuscirà, come anco per il suo valore, et isperienza nella <lb/>
professione militare, et massime conforme all’uso di questi <lb/>
paesi sia per renderle buon servitio; et potendo indurlo
<pb n="282v" facs="04_282v" rend="0"/>
a servir con la sua sola persona con qualche carica honorata <lb/>
per il termine dell’anno, che ha licenza di star fuori lo <lb/>
stimerei più sicuro, et avantaggioso partito, che l’ordine che <lb/>
ricercasse di levata perché facili riescono le promesse; ma la <lb/>
difficoltà sta nell’effettuarle concorrendovi e<ptr target="#tn19" n="19"/> spesa, et <lb/>
fatica, et tempo, massime nell’avicinarsi la stagione dell’<lb/>
autuno, et per consequente della vernata. </p>
<p>Ho lettere di Brusseles de’ 14 del Pasini, che mi avvisa, che non <lb/>
si parla più di levar gente; che in quella città si era cantato <lb/>
il Te Deum per la presa di Vercelli<ptr target="#tn20" n="20"/> havendo un’indemoniata <lb/>
detto, che alli 29 del passato era venuto in poter de’ <lb/>
Spagnuoli per assalto, così diedero fede, che tenero la cosa <lb/>
per certissima. </p>
<p>Del cavallier Studler mi aggiunge, ch’era in pronto per partir <lb/>
di là a sei giorni, et opportunamente li saranno capitati <lb/>
li doicento ducati, che gli mandai a buon conto del suo stipen-<lb/>
dio come scrissi alla Serenità vostra. </p>
<p>Mi disse di più, che ’l fratello del conte Gio. Giacomo Belgioioso si mera-<lb/>
viglia non sentir alcuna nuova, che ’l signor abbate Moronato <lb/>
habbi cominciato a trattar con esso conte<ptr target="#tn21" n="21"/> Gioan<ptr target="#tn22" n="22"/> Giacomo, <lb/>
et che ultimamente anco gliene haveva addimandato, et <lb/>
gli pareva haver scoperto dalle sue parole; che accordan-<lb/>
dosi il fratello egli ancora lo haverebbe seguitato. Gratie [etc.] </p>
<p>Dall’Haya a’ 19 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="289r" facs="04_289r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="289v" facs="04_289v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="087">
<!--
<p n="289vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>19 luglio 1617 ricevute a’ 2 agosto </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Ducati 8 mila al calice </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="088" corresp="087" source="283r-284v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="088" corresp="087" >
<!--<p>Allegato I al n. 87 (cc. 283r-284v)</p>-->
<pb n="283r" facs="04_283r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere dell’Haya de’ 19 luglio 1617 </p>
<p>Lettera del signor Filippo Calandrini d’Amsterdam de’ 17 luglio </p>
<p>Hoggi tra le 5 et 6 hore ricevo la lettera di vostra Signoria clementissima con il suo servitore, et conforme suo <lb/>
desiderio havrei desiderato rispedirlo subito ma trovando non poterlo dare quella piena <lb/>
relattione ch’ella desiderebbe et ch’io vorrebbi, andar<ptr target="#tn23" n="23"/> intorno per veder di haverne qualche <lb/>
fondata informatione. In prima, per quello che tocca le nave erano molegiate<ptr target="#tn24" n="24"/> da partire <lb/>
alli 20 o 25 di questo dalla terra però con conditione che se li daria buon rispondenti <lb/>
per li noli et vitto, quella difficultà ha durata et dura ancora, ma pare che il signor <lb/>
Quigneti habbi fatto dare a mezzo parola di restar egli obligato, con che questa difficultà <lb/>
resteria superata perché altramente li marinari non pretendeno partire. L’altra difficultà <lb/>
è per li denari, l’arme son ben compre et apostate et li vesteti<ptr target="#tn25" n="25"/> fatti fare, ma non è niente <lb/>
che seguiti senza denero se il signor Quigneti ha altri crediti che quel delli vinti sette milla <lb/>
ducati non lo posso sapere, maggiormente secondo posso comprendere non basteranno a <lb/>
contentare li marinari li quali pure vogliano li denari promessoli avvanti erano<ptr target="#tn26" n="26"/> che <lb/>
sono alli uni 2: et alli altri<ptr target="#tn27" n="27"/> 2 ½ mesi d’avanzo, li è poi levare quelli vinti sette milla <lb/>
fiorini con quella cautione da vostra Signoria desiderata non so se<ptr target="#tn28" n="28"/> riuscirà<ptr target="#tn29" n="29"/> trovarla a contento. <lb/>
In somma io ci vedo (come dal principio ho fatto) più difficultà di quella ch’era <lb/>
creduto, ma il signor Conte puol haver altri mezzi a me incogniti da ridur il negotio a termine <lb/>
desiderato come molto grato mi<ptr target="#tn30" n="30"/> saria vederlo, in tanto supplico in gratia sia servita <lb/>
che in nissuna cosa sia fatta mentione di me perché quanto ne dico lo faccio in servitio <lb/>
suo sinceramente io<ptr target="#tn31" n="31"/> non vorrei che in appresso me ne havesse a risultar qualche pregiuditio, <lb/>
o danno so che la sua prudenza non lo permetterà, et se in qual cosa posso giovare <lb/>
o servire mi troverà sempre prontissimo che col mio desiderio saria la serenissima Republica po-<lb/>
tesse restar servita come si conviene, et vostra Signoria esser fuor di travaglio, altro non <lb/>
li posso dir intorno questo particulare, et per fine etc.
<pb n="283v" facs="04_283v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="284r" facs="04_284r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="284v" facs="04_284v" rend="270"/>
<p>n. 2 </p>
<p>Lettera de’ 17 luglio del Calandrini </p>
<p>nelle terze<ptr target="#tn32" n="32"/> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="089" corresp="087" source="285r-286v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="089" corresp="087" >
<!--<p>Allegato II al n. 87 (cc. 285r-286v)</p>-->
<pb n="285r" facs="04_285r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>In lettere 3<hi rend="superscript">e</hi> dell’Haya de’ 19 luglio <lb/>
1617 </p>
<p>Lettera del conte di Levenstein de’ 17 de luglio d’Amsterdam </p>
<p>Signore io pensavo d’esser questa sera<ptr target="#tn33" n="33"/> a l’Haya; ma per certe lettere che ho ricevuto <lb/>
alle quale mi è stato necessario di risponder, io non potrò esser (ancorché non <lb/>
tanto sicuro) che dimani appresso disnare. Tra tanto havendo vostra Signoria desiderio <lb/>
di<ptr target="#tn34" n="34"/> haver qualche cosa de’ mei affari di scriver a sua<ptr target="#tn35" n="35"/> Serenità, io l’<ptr target="#tn36" n="36"/>assicuro<ptr target="#tn37" n="37"/> che <lb/>
questi sono per Dei gratia in stato tale che il ritardo non venirà del canto mio <lb/>
anzi coll’aiuto de sua divina Maestà io spero imbarcare, et partire al tempo <lb/>
nominato come vi informarò più ampiamente dimani a bocca et la supplico di scriver <lb/>
che non incresce<ptr target="#tn38" n="38"/> a persona più che a me medesimo de vedermi in Italia a che<ptr target="#tn39" n="39"/> pretio <lb/>
si sia, quanto a quello ch’ella mi scrive d’esser sua Eccellenza di buona volontà per quello <lb/>
habbiamo discorso, vi rendo gratie infinite d’havermi tanto obligato di parlarne a <lb/>
mio nome a sua Eccellenza.
<pb n="285v" facs="04_285v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="286r" facs="04_286r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="286v" facs="04_286v" rend="270"/>
<p>n. 3 </p>
<p>Lettera del signor<ptr target="#tn40" n="40"/> conte di Levenstein <lb/>
de’ 17 luglio </p>
<p>nella 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="III" n="090" corresp="087" source="287r-288v" >
<div type="main" facs="main text of attachment III" n="090" corresp="087" >
<!--<p>Allegato III al n. 87 (cc. 287r-288v)</p>-->
<pb n="287r" facs="04_287r" rend="0"/>
<head>main text of attachment III</head>
<p>In lettere 3<hi rend="superscript">e</hi> dell’Haya de’ 12 luglio 1617 </p>
<p>Copia della mia lettera scritta al signor Calandrini d’Haerlem<ptr target="#tn41" n="41"/> a’ 13 luglio </p>
<p>Desiderando sodisfar in quanto mi è possibile il signor conte di Levenstein, io me li <lb/>
sono offerto di farli esborsar<ptr target="#tn42" n="42"/> in Amsterdam li 27 mila ducati che li doverei dar <lb/>
all’imbarco delle sue genti allhora però che mi darà cautione sufficiente et di <lb/>
mia sodisfattione, che li tre milla fanti che si è obligato di condur al servitio <lb/>
della serenissima Republica saranno effettivamente imbarcati per li 8 del mese d’agosto <lb/>
prossimo in circa o alla metà del detto mese ch’esso signor Conte condurà al servitio <lb/>
di essa serenissima Republica, che così et di questa maniera doverà obligarsi quello <lb/>
che darà per sicurtà, o per pieggio, et che mi restetuerà li detti 27 mila ducati <lb/>
venetiani in ogni caso che venga mancato dal detto signor Conte: io per tanto <lb/>
dovendo il signor Conte sudetto presentar a vostra Signoria il mercante o soggetto che haverà a far <lb/>
essa cautione la prego restar servita di avertir bene et avisarmi se sarà <lb/>
sufficiente, et atto a sodisfar quando venisse mancato a questo proposito, <lb/>
et se posso creder, et così sodisfar al mio debito con sua Serenità, perché sopra <lb/>
le lettere, et parola di vostra Signoria prenderò sicurtà, et in tal caso darò poi ordine <lb/>
al signor Quingetti già che ho lettere di credito in lui di far l’esborso del <lb/>
detto denaro a signor Conte, et mi serviranno le sue lettere anco di sicurtà. </p>
<p>Risposta del signor Calandrini a’ 15 luglio </p>
<p>Mi trovo debitore di una, o doi lettere di vostra Signoria, et hieri dalle gente del signor Conte mi è stato <lb/>
dato quella di Haerlem per la quale vedo quanto si compiacci di fare in accommodamento <lb/>
et aiuto di esso signor Conte. Non me n’è stato anche trattato, ma per parlar chiaramente a vostra Signoria du-<lb/>
bito che al signor Conte non riuscerà metter a effetto l’intrapreso che non così facilmente troverà <lb/>
cui si vogli obligare a tale conditione. In oltra non ha ancor fatto con li marinari, li quali sono <lb/>
noleggiati con conditione che il Quignett resteria obligato per li noli; come vedo non mancarò <lb/>
difficultà, et ci sarà da fare a sbrigare, et non sarà poco che ne possi venir a fine. </p>
<p>L’avviserò quello che più ne intenderò.
<pb n="287v" facs="04_287v" rend="0"/>
<metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="288r" facs="04_288r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="288v" facs="04_288v" rend="270"/>
<p>n. 1 </p>
<p>Lettera mia al Calandrini de’ 13 luglio </p>
<p>risposta di esso Calandrini de’ 15 </p>
<p>nella 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "-v-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "Embdem" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "v(ostr)ra S(igno)ria" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "t-" corrected above "p-."</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> "-ar" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "gustato di" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by "uno" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "-e-" is the result of a correction; added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Added above the line on "diligenza" crossed out with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-o" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Second "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> "-o-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn27"><p><hi rend="footnote">27</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn28"><p><hi rend="footnote">28</hi> Added above the line on "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn29"><p><hi rend="footnote">29</hi> Second "-i-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn30"><p><hi rend="footnote">30</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn31"><p><hi rend="footnote">31</hi> "i-" corrected above "h-."</p></note>
<note xml:id="tn32"><p><hi rend="footnote">32</hi> Corrected above 2<hi rend="superscript">de</hi> crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn33"><p><hi rend="footnote">33</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn34"><p><hi rend="footnote">34</hi> Precedes "di saper" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn35"><p><hi rend="footnote">35</hi> Corrected above "v(ostra)."</p></note>
<note xml:id="tn36"><p><hi rend="footnote">36</hi> Followed by "-a" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn37"><p><hi rend="footnote">37</hi> "as-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn38"><p><hi rend="footnote">38</hi> Second "-c-" corrected above "-s-."</p></note>
<note xml:id="tn39"><p><hi rend="footnote">39</hi> Added above the line on "quel" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn40"><p><hi rend="footnote">40</hi> "s-" corrected above "c-."</p></note>
<note xml:id="tn41"><p><hi rend="footnote">41</hi> "-r-" corrected above "-l-."</p></note>
<note xml:id="tn42"><p><hi rend="footnote">42</hi> "es-" is the result of a correction.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
