<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.055 date 1617-07-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">055</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 298r-v, 300r-301v, 304r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">298r-v, 300r-301v, 304r-v, 299r-v, 302r-303v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Deputies have ordered the treasurer to transfer to money to Monthou, who has spoken to Calandrini and he will get it in Nürnberg. Monthou has taken his leave and members of states general with Monthou and possible they will discuss this further. Enemies of Oldenbarnevelt blame him for the delay. Oldenbarnevelt has been indisposed for three or four days. This has happened after all these merchants have come to The Hague to demand action against Spain. Suriano has asked Maurice’s opinion on their idea to send 20 to 30 war ships. Letters from Brussels with the promise by archdukes to ask Spanish king to restitute ships. Some merchants have come to see Suriano about ships kept by the Venetian government to present their request, which is sent in attachement. Other have visited Suriano regarding payment of Wassenhoven. Request instructions on what he needs to do. One document attached: a request by the States General entitled "Richiesta alli Signori Stati Generali delli mercanti interessati nelle navi trattenute a Venetia"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-25">25 luglio 1617</date>
            <num>094, 095, 096</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="094">
<div type="main" facs="main text of letter" n="094">
<!--<p>25 luglio 1617, L’Aia (cc. 298r-v, 300r-301v, 304r-v)</p>-->
<pb n="298r" facs="04_298r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>doppo molte instanze, et soleciti ufficii ha il signor di Monthou ottenuto <lb/>
quanto desiderava da’ deputati delle Provincie, che hanno <lb/>
dato ordine al thesoriero di esborsar il denaro al primo di <lb/>
agosto, et che in tanto egli sopra la loro parola possi prometterli <lb/>
al signor di Monthou, il quale ha trattato col Calandrini, che li farà <lb/>
haver il denaro a Norimbergh. Hier mattina fu a rin-<lb/>
gratiarne li signori Stati, et a prender licenza da essi per partire. <lb/>
Rinovò in brevi parole quanto disse anco nell’altra audientia <lb/>
intorno il desiderio di sapere quello che sentissero sopra <lb/>
le propositioni di unione delli suoi precessori. Fu replicato <lb/>
da’ signori Stati l’ottima volontà loro verso sua Altezza, et che l’animo <lb/>
di essi era di far cose maggiori per lei; ma che non si poteva <lb/>
quanto si voleva per li proprii affari dello Stato. Et quanto <lb/>
all’unione, che haverebbono considerato quello che potesse <lb/>
mettersi ad effetto, et forsi avanti il partire gli haverebbo-<lb/>
no detta qualche cosa. Mi è stato riferto, che questa <lb/>
sera otto dei signori Stati devono cenar con lui, et che forse <lb/>
gli parleranno di questo particolare, che per quanto ho <lb/>
potuto penetrare sarà in parole generali, cioè che <lb/>
hanno desiderio di unirsi, et stringersi con sua Altezza, et con <lb/>
tutti quei principi, che haveranno la medesima volontà <lb/>
di contrapporre all’insidie spagnuole, et di contra-<lb/>
minare alli loro disegni. Alcuni emuli, et invidi del <lb/>
signor Bernvel dicono esser egli causa, che non si facci
<pb n="298v" facs="04_298v" rend="0"/>
cosa di buono, et che impedisca la trattatione di colleganza; et quando <lb/>
si è venuto a proposito della serenissima Republica habbi detto, che <lb/>
le mie sono parole, et che non ho alcun ordine né auttorità <lb/>
di trattarne, et così tiri indietro artificiosamente il tutto. Et <lb/>
vi sono pur alcuni che vorrebbono, ch’io mi dichiarissi, et io <lb/>
ascolto, et aspetto. Et doi giorni sono <hi rend="decoded">il</hi><ptr target="#tn1" n="1"/> <hi rend="decoded">signor Vandermil mi replicò, che di gratia tenessi secreto <lb/>
il negotio, che rissaputo non s’intorbidasse, et che gli <lb/>
haveva adimandato il signor Bernvel se me lo haveva <lb/>
detto</hi>. E gran cosa, che tutti <lb/>
o una gran parte sgridano, et sparlano contra esso <lb/>
Bernvel così per il fatto della religione, come per altro <lb/>
tuttavia non vi è chi sappi fargli ostacolo di rilevo. <lb/>
È stato per tre o quattro giorni in casa retirato, et <lb/>
viene publicato, che sia stata artificiosa indispositione, <lb/>
se ben è vero, che alle volte quando qualche cosa che <lb/>
si tratta<ptr target="#tn2" n="2"/> di momento non li va a gusto o non desidera, o <lb/>
non senti che prosegui, si retira<ptr target="#tn3" n="3"/>, et fa dir di esser <lb/>
indisposto. Questa ultima retirata è stata doppo <lb/>
che la moltitudine de’ mercanti, che venero qui la <lb/>
settimana passata fecero l’instanza<ptr target="#tn4" n="4"/>, che riverentemente <lb/>
scrissi haver essi deliberato di fare. Disse alli mer-<lb/>
canti, che la causa dell’accidente nasceva da loro, perché
<pb n="300r" facs="04_300r" rend="0"/>
condotti dall’aletamento del guadagno mandavano li vasselli <lb/>
in Spagna, dove non bisognava, et che hora venivano a <lb/>
molestare. Gli fu risposto, che se andavano in Spagna <lb/>
non era per avaritia, come pareva, ch’egli volesse inferire; ma <lb/>
per poter col guadagno sostener le gravezze, che sono necessitati <lb/>
per la conservatione del Paese, et perché volevano mostrare <lb/>
colla via del comercio libero nel regno di sua Maestà catholica <lb/>
la volontà di questi popoli di non voler alterar la tregua, <lb/>
ma che si meravigliavano grandemente di lui, che sempre si <lb/>
mostrasse così partiale nelle cose di Spagna, né sapevano che <lb/>
dirne, et furono aggiunte altre parole, et susuramenti <lb/>
che andorono a ferir l’orrecchie di esso Bernvel)<ptr target="#tn5" n="5"/>. Ma <lb/>
come si sia non mi par che le parole contra di lui vagliano <lb/>
che per parole: perché si è impossessato tanto dell’animo <lb/>
di molti delle Provincie, che non so vedere, che così facilmente <lb/>
si possi abbatter la sua invidiata auttorità. Parlando <lb/>
io col signor principe Mauritio dell’instanza fatta da’ mercanti <lb/>
per haver vinti, o trenta navi da guerra, come scrissi, <lb/>
disse, che haveva laudata la loro opinione, et consi-<lb/>
gliatili a star fermi nell’instanza; et aggiunse sor-<lb/>
ridendo, ch’era ben di dovere, che se volevano, come <lb/>
desideravano mandar un commissario, o ambasciator in Spagna <lb/>
per haver li loro vasselli, et esser sodisfatti delli denari <lb/>
et delli interessi patiti vi andasse ben accompagnato. </p>
<pb n="300v" facs="04_300v" rend="0"/>
<p>Et come comportava la carica del soggetto; et li contrarii si <lb/>
servono<ptr target="#tn6" n="6"/> del signor principe Mauritio, come di contrapeso al <lb/>
signor Bernvel: ma se bene queste doi auttorità vanno ripartite <lb/>
in questo Governo: l’una et l’altra però sono rette dalla <lb/>
prudenza de’ possessori di esse; et<ptr target="#tn7" n="7"/> ancorché pari, <lb/>
che si contrasti tra di loro la precedenza: con tutto ciò non <lb/>
corrono a quel precipitio, che li poco intendenti temono, <lb/>
et li mal affetti vorrebbono. </p>
<p>Domenica di sera rivenne da Brusseles il messaggiero, che <lb/>
questi signori spedirono alli arciduchi con la risposta da sue Altezze <lb/>
che non contiene altro, che complimenti di displicenza <lb/>
del seguito<ptr target="#tn8" n="8"/> in Spagna per l’arresto delle navi, <lb/>
et promessa di scriver, mandar le lettere de’ signori Stati, <lb/>
et far ufficio efficace in conformità con la Maestà catholica <lb/>
per la restitutione, ch’è quello appunto, che si aspettava; <lb/>
ma non so come li compartecipi nel danno resteranno <lb/>
contenti, et se maggiormente soliciteranno il voler altri <lb/>
effetti, come par, che alcuni vadino dicendo, che li <lb/>
mercanti non desisteranno dal tentar di haver le <lb/>
navi da guerra per mandar con esse a ricuperar il tolto <lb/>
et a rifarsi altrimenti della pretesa perdita, et interesse. </p>
<p>Venero a me li mercanti interessati nelli vasselli, che sono stati <lb/>
trattenuti a Venetia, doppo haver nell’assemblea generale <lb/>
fatta la loro indoglienza, et presentata la richiesta, che
<pb n="301r" facs="04_301r" rend="0"/>
vostra Serenità haverà qui aggiunta tradotta nel nostro idioma <lb/>
facendo meco ufficio conforme: perché io li raccommandassi <lb/>
a vostra Serenità pregandola o adoprar li loro vasselli al suo <lb/>
servitio, overo licentiarli con sodisfar alli danni, et <lb/>
interessi, che havevano patito in tante settimane, che <lb/>
erano là, doppo haver scaricate le mercantie, et noleggi <lb/>
fatti. Prima era stato a trovarmi il secretario dei signori <lb/>
Stati, et a nome loro, con darmi la richiesta, havevami <lb/>
parlato della medesima maniera. Et io con l’occasione, che <lb/>
mi trovai con sue Signorie<ptr target="#tn9" n="9"/> per il negotio del signor conte di Levenstein <lb/>
li<ptr target="#tn10" n="10"/> ringratii<ptr target="#tn11" n="11"/> di quanto mi havevano fatto sapere: perché <lb/>
così mi havevano data materia di poter farli chiari <lb/>
della vera causa, che haveva mossa la Serenità vostra a non <lb/>
lasciar partir detti vasselli, il che feci con li concetti detti a’ <lb/>
particolari la passata settimana, et dipendenti dalle <lb/>
precedenti informationi, et commissioni di lei. Et li signori Stati <lb/>
non mi aggiunsero altro, se non che mi pregavano a scriver <lb/>
a vostra Serenità in ogni miglior maniera, perché li mercanti fossero <lb/>
sollevati, havessero li loro dritti, et non patissero senza colpa. <lb/>
Io replicai, che haverei essequito; ma mi consolavo, che <lb/>
sue Eccellenze conoscessero la retta intentione della Republica <lb/>
et ch’ella s’era mossa con buon fine per questi popoli, et <lb/>
per regola di buon governo quanto all’interesse pro-<lb/>
prio, per non render più forte il commune inimico, che
<pb n="301v" facs="04_301v" rend="0"/>
sarebbe stato, se li vasselli gli fossero capitati in mano, il che <lb/>
sapevo, che da loro non era desiderato. Et in questa sostanza <lb/>
ho anco parlato ai mercanti; et li ho quanto più mi <lb/>
è stato possibile resi sodisfatti. </p>
<p>Questa mattina poi sono venuti a trovarmi alcuni<ptr target="#tn12" n="12"/> altri <lb/>
che hanno pur qualche interesse nei detti vasseli, ma <lb/>
particolarmente<ptr target="#tn13" n="13"/> nel pagamento per il nolo della condotta <lb/>
delle genti del Wassonhoven; facendomi grandissima instanza <lb/>
perché vostra Serenità tenisse la mano, che fossero pagati o <lb/>
dal colonello successore, o dalli capitani. Mi hanno mostra-<lb/>
te lettere, nelle quali li vien scritto, che vostra Serenità haveva <lb/>
deliberato di far donativo di dieci, o dodici milla ducati <lb/>
alli capitani del detto Colonello con questo, che fossero dispensati <lb/>
a’ soldati, il che riusciva a loro molesto, poiché speravano <lb/>
con questo esser risarciti. Io risposi, che di ciò non <lb/>
sapevo cosa alcuna; ma solo, che il Colonello haveva <lb/>
havuto quanto da vostra Serenità era stato concertato seco <lb/>
et che non haveva altro obligo. Mi pregorono di <lb/>
nuovo a supplicarla, che tenesse la mano perché <lb/>
fossero pagati, et per quanto ho potuto cavare parmi <lb/>
che la pretensione sia intorno 24 mila fiorini. Et haverà <lb/>
cura il signor Nicolò Perez di sollecitarne in qualche <lb/>
maniera l’esborso; et prego la Serenità vostra, che ne habbi <lb/>
qualche commissione per risponderli: perché altrimenti non
<pb n="304r" facs="04_304r" rend="0"/>
può questo partorir buon effetto in altra occasione di <lb/>
condotta di genti. Vorrei anco poter risponder per li <lb/>
altri, et particolarmente alli signori Stati per l’instanza, che me ne <lb/>
hanno fatta. Et vostra Serenità haverà lettere delli medesimi signori <lb/>
in raccomandatione di detti mercanti. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="304v" facs="04_304v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="094">
<!--
<p n="304vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 luglio 1617 ricevute a’ 9 agosto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="095" corresp="094" source="299r-v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="095" corresp="094" >
<!--<p>Allegato I al n. 94 (cc. 299r-v; decodifica di c. 298v)</p>-->
<pb n="299r" facs="04_299r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="299v" facs="04_299v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="II" n="096" corresp="094" source="302r-303v" >
<div type="main" facs="main text of attachment II" n="096" corresp="094" >
<!--<p>Allegato II al n. 94 (cc. 302r-303v)</p>-->
<pb n="302r" facs="04_302r" rend="0"/>
<head>main text of attachment II</head>
<p>Potentissimi et nobilissimi signori li signori Stati <lb/>
Generali delle Provincie Unite </p>
<p>Danno a conoscere con ogni riverenza diversi partionevoli di nave residenti <lb/>
in queste Provincie esserli stato avvertito da’ loro marinari come l’illustrissimi signori <lb/>
di Venetia ritenghi ivi le lor navi in aresto senza ritenerli in servitù da ser-<lb/>
virsone senza alcuna promessa di farli pagamento, o di volerle rilassare <lb/>
da poter fornire li loro viaggi, ancorché da’ detti marinari con ogni instanza <lb/>
sia stato presentato diverse richieste per poter, o esser liberi, o saper in che im-<lb/>
piegarsi, et come li detti aresti et ritenimenti riescono<ptr target="#tn14" n="14"/> di gran preiuditio <lb/>
et danno tanto alli suplicanti che altri che ci hanno parte et consecutivamente <lb/>
a detrimento del comun Paese. </p>
<p>Son stati li suplicanti forzati ricorrer alle vostre Eccellenze come padri del Paese et <lb/>
protettori del dritto de’ lor sudditi, suplicandoli riverentemente che piacci alle <lb/>
Signorie loro scriver seriosamente alli illustrissimi signori di Venetia, et con instanza inter-<lb/>
cedere che le navi di noi suplicanti possino essere relassate franche di spese <lb/>
et danni dal aresto, o pure presi in servitio dalla Signoria<ptr target="#tn15" n="15"/> secondo che da’ <lb/>
marinari li è stato presentato lor servitio senza tenerli più longo tempo <lb/>
inutile con gran danno et detrimento: come alle sue Eccellenze per la protestatione <lb/>
de’ dritti de’ lor suditti<ptr target="#tn16" n="16"/> conosceranno convenirsi et con ciò etc. </p>
<pb n="302v" facs="04_302v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="303r" facs="04_303r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="303v" facs="04_303v" rend="90"/>
<p>Richiesta alli signori Stati Generali <lb/>
delli mercanti interessati nelle <lb/>
navi trattenute a Venetia </p>
<p>nella 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "il … haveva | detto" decoding of the encrypted text can be found on c. 299r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> "-a" corrected from "-à."</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "-z-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Close parenthesis, the open parenthesis is missing.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "come" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Followed by "se ben" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "promessa" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-i" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> "-i" corrected above "-e."</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Followed by "p(er)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-o-" corrected above "-a-."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
