<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.056 date 1617-07-25</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">056</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 305r-310v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">305r-310v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Thanks the Serenissima for instructions given in letters from 7 July regarding current state of affairs in Italy. It leds him to explain the slow decision making process in the Dutch Republic. Rumour of success in the Philipines turn out not to be true. From Pasini, war council in Brussels is together, but rumours about Gradisca. Writes it pains him to read about the mutinies of the soldiers, Maurice does not know what to say on the matter, just that he hopes his letters will improve the situation. Suriano writes he has to spin incoming news reports that there are not enough provisions. He blames it on the greed of soldiers. About the additional money for Levenstein, his father can’t give more. The nuncio has show Pasini letters from Naples, Studder has not left as he is again harassed by English ambassador. Troubles for Pasini as one the sergent whom he had given letters to for Savio di terraferma who has been imprisoned, hence Suriano requests Venetian government to give Pasini some sort of title to indicate he is a servant of the republic to protect him better. Suriano will leave soon for embarking of Levenstein’s troops. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-07-25">25 luglio 1617</date>
            <num>097</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="097">
<div type="main" facs="main text of letter" n="097">
<!--<p>25 luglio 1617, L’Aia (cc. 305r-310v)</p>-->
<pb n="305r" facs="04_305r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>mi valerò della particolar instruttione, che vostre Eccellenze illustrissime mi hanno <lb/>
mandata in sue lettere de’ 7 per far constar secondo le <lb/>
occorrenze a tempo, et luoco, et secondo l’interrogationi, <lb/>
che mi saranno fatte qual sia il vero fine dei Spagnuoli <lb/>
nel non escluder affatto, et tenir in suspeso le cose per <lb/>
consumar li principi d’Italia, et minar con essi quella <lb/>
provincia. La difficultà non mi sarà grande ad imprimer <lb/>
qui nella mente dell’universale questo concetto; ma tutto sta, <lb/>
che si vogli condescender a quelle vigorose risolutioni, <lb/>
che sarebbono necessarie. Vengono ritardate dalla <lb/>
natura del Paese, che non lascia muover gl’huomini se <lb/>
non con lentezza, et la maniera del governo diviso in <lb/>
provincie, et tutte con la sua auttorità, ne è anco <lb/>
particolar causa. Viene stimata assai la risolutione <lb/>
fatta di assister al signor duca di Savoia perché par <lb/>
di vedere, che si siano impegnati per non rilasciarsi <lb/>
così facilmente dalla continuatione. Questo è stato <lb/>
da’ serenissimi arciduchi, et da’ Spagnuoli in consequenza <lb/>
inteso male, et ne restano mal contenti, et si crede, <lb/>
che procureranno di vendicarsene se potranno.<ptr target="#tn1" n="1"/> </p>
<p>Se ben publicano non esser niente della presa delle <lb/>
Maniglies nelle Filippine, sentono però disgusto; <lb/>
ma più dell’intender, che si tratti di far una nuova </p>
<pb n="305v" facs="04_305v" rend="0"/>
<p>Compagnia per l’Indie Occidentali, come in effetto vi si è dietro<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
per stabilir, come se ne possi venir<ptr target="#tn3" n="3"/> a conclusione <lb/>
et ogni provincia ha deputato uno, che vedi li capitoli, <lb/>
li ponderi, et cavi quello di profitto, che possa ricever lo <lb/>
Stato con danno principalmente del re di Spagna. Quelli <lb/>
che doveranno esser aggregati alla compagnia contri-<lb/>
buiranno per quanto intendo al mantenimento di più di <lb/>
cento navi. Et disdotto da guerra doveranno esser <lb/>
date da’ signori Stati Generali; et ogn’anno sortiranno <lb/>
cinquanta vasseli carichi di mercantie, et munitioni per <lb/>
avanzarsi in quella parte. La cosa sta ancor sotto <lb/>
il giudice, non se ne sa li fondati particolari; ma si tratta, <lb/>
et vi si è dietro con gran cuore, et qualcheduno mi ha detto, <lb/>
che quando anco la Serenità vostra vorrà<ptr target="#tn4" n="4"/> interressarvisi <lb/>
per la parte sua, overo vorrà permetter, che li suoi <lb/>
mercanti siano compartecipi l’haveranno caro, et <lb/>
saranno abbracciati per esser a parte delli acquisti <lb/>
et dell’utile. Questo però mi è stato detto da persona <lb/>
di non molta auttorità, ma che ha qualche cosa nella <lb/>
propositione. </p>
<p>Viene scritto di Brusseles, che si stava in continue riduttioni <lb/>
del Consiglio di guerra in casa del marchese Spinola, et tal-<lb/>
volte in quella del confessor di sue Altezze<ptr target="#tn5" n="5"/>; ma non si
<pb n="306r" facs="04_306r" rend="0"/>
sapeva il fine: solo era ultimamente partito il conte di Bergh <lb/>
verso il suo Governo, con ordine se le genti del Ghent <lb/>
havessero fatta levata verso Savoia di attaccarle, et <lb/>
batterle. </p>
<p>Non resta in quei Spagnuoli<ptr target="#tn6" n="6"/> esclusa<ptr target="#tn7" n="7"/> la speranza, che <lb/>
habbi a cader Vercelli, se ben le nuove venute ultimamente <lb/>
d’Italia li mortifica, portando, che quelli di<ptr target="#tn8" n="8"/> dentro si sosten-<lb/>
tavano, et temono del solo aiuto, che possi venirli di Francia, <lb/>
che qui però viene sentito con dispiacere, che sia caminato <lb/>
con tanta lentezza, poiché in più settimane, che si è <lb/>
intesa la risolutione del Re non si è sentito, che ancor <lb/>
alcuna gente de’ suoi sia passata in Piemonte. </p>
<p>Corrono a Brusseles avvisi per quanto mi scrive il Pasini <lb/>
che all’arciduca Ferdinando siano passati da mille de’ soldati <lb/>
holandesi, et che in Gradisca si sia introdotta gran quan-<lb/>
tità di monitioni, di che godono gl’appassionati grandemente <lb/>
ma voglio consolarmi colla speranza, che non sia così la <lb/>
cosa, et che ’l male non sia tale quale l’odio, et la mala <lb/>
volontà lo va facendo. </p>
<p>Duolmi bene sino al cuore sentir nelle lettere di vostra Serenità <lb/>
la continuatione del mal portamento dei capitani di questi <lb/>
paesi contra li soldati. Ho vedute le lettere dell’eccellentissimo <lb/>
signor Proveditor general dell’armi mandatemi da lei, et quando
<pb n="306v" facs="04_306v" rend="0"/>
le replicate dal signor principe Mauritio<ptr target="#tn9" n="9"/> non servino a far trovar ripiego al mancamento, <lb/>
et al fine con che si è caminato sin qui non saprei, che più mi <lb/>
dire. Io hoggi quarto giorno, che fui con sua Eccellenza gliene <lb/>
diedi qualche motivo, et con parole assai espresse, et ella <lb/>
restò meravigliata, et con qualche sentimento, se ben disse, <lb/>
che sperava, che le sue lettere haverebbono servito a dar <lb/>
rimedio agl’inconvenienti. </p>
<p>Cred’io, che per coprir l’imperfettioni proprie si facci scriver qui da alcuni <lb/>
dell’armata, o truppe del signor conte Gio. Ernesto, et ho cavato <lb/>
dalla moglie del suo Contador generale, che in particolar il Provosto <lb/>
ho scritto quattro lettere doi sono conformi, et si può creder <lb/>
il medesimo delle altre. Scrive li patimenti, et disaggi <lb/>
esser gravissimi; che li soldati si lasciano miseramente <lb/>
morir sopra le stradde, che vi sia povertà de’ viveri, et <lb/>
carestia di ogni vittuaria. Di questi, et altri concetti <lb/>
sono venuti anco con le ultime lettere di Amsterdam, quanto <lb/>
mi travaglino vostra Serenità se lo può imaginare. Io però <lb/>
collo scudo della pietà, et vigilanza della Serenità vostra <lb/>
incontro la calumnia, et publico con maniera, che <lb/>
stimo propria la poca carità dei capitani; et mostro <lb/>
che ’l mancamento non nasce dal non vi esser abondanza <lb/>
delle cose necessarie; ma dall’avidità di qualche <lb/>
capitani<ptr target="#tn10" n="10"/>, che non contenti<ptr target="#tn11" n="11"/> d’intartenir delle paghe<ptr target="#tn12" n="12"/>
<pb n="307r" facs="04_307r" rend="0"/>
de’ soldati cadono nel precipitio dell’avaritia, et fanno l’ufficio <lb/>
del vivandiero, contrario alla propria riputatione con far torto <lb/>
al signor Conte, et a questi Stati. Non vi è chi scrivi pur <lb/>
meco<ptr target="#tn13" n="13"/>, che vostra Serenità non sodisfi prontamente; ma la malvagità che <lb/>
non può arrivar a quello che è patente si torna al più plau-<lb/>
sibile per coprire l’inhonesto<ptr target="#tn14" n="14"/>. Prego Iddio, che vostra Serenità non <lb/>
habbi a travagliar tanto con l’animo. Continuerò a sostener <lb/>
il vantaggio dell’interesse di lei, et delle cose publiche, col <lb/>
valermi di quanto ella per suo servitio mi significa nelle <lb/>
sue lettere pur de’ 7 dello stante, et voglia sua divina Maestà che <lb/>
faccino frutto quelle di sua Eccellenza che hoggi quindeci le inviai <lb/>
diritte al signor Conte. Il quale da molti viene creduto per <lb/>
certo, che non habbi havuta la total conoscenza di quanto <lb/>
succede di male, et che chi scrive sia eccitato o dalla pro-<lb/>
pria ignorante curiosità, o dalla malitia de’ capitani. </p>
<p>Cercai occasione propria, et venutomi fatto significai al signor <lb/>
principe Mauritio l’ufficio, et l’offerta, che ’l signor conte <lb/>
Guglielmo haveva fatta nell’eccellentissimo Collegio. Mostrò, come <lb/>
anco credo non ne havesse avviso di non saper alcuna <lb/>
cosa dell’intentione di lui, et disse io non lo conosco, et <lb/>
immediate aggiunse non l’ho veduto, che doi volte, et <lb/>
al dir dell’offerta, che haveva fatto di condur gente <lb/>
fece bocca di rider; ma non soggiunse altro. Et essendo
<pb n="307v" facs="04_307v" rend="0"/>
accompagnato col signor conte di Levenstein, divertendo il ragionamento <lb/>
stimai bene non continuare. Per la strettezza del tempo <lb/>
meno da altri ho cavata la possibilità dell’effetto della detta <lb/>
offerta, le dirò questo solo, ch’egli qui non ha se non <lb/>
poca conoscenza<ptr target="#tn15" n="15"/> del nome, né da lui potrà far senza esser aiutato <lb/>
di denari. Sua Eccellenza non gliene darà. Il padre suo non lo può <lb/>
far facilmente, essendo aggravata la casa da molti interessi <lb/>
et con più figlioli, et per me dico riverentemente et di certo <lb/>
ch’egli non sarà sufficiente senza una certa, et<ptr target="#tn16" n="16"/> <lb/>
pronta assistenza di denaro, come vostra Serenità <lb/>
ha fatto al signor Conte suo fratello. Et la prudenza della Serenità vostra <lb/>
può far la consequenza,<ptr target="#tn17" n="17"/> che io non mi prometto <lb/>
che possi haver tanto habilità, né tanto favore <lb/>
quant’egli presupone. Et per la cavallaria <lb/>
quando non habbi altro passo, che quello che ancor <lb/>
resta chiuso dei Grisoni<ptr target="#tn18" n="18"/> non so qual fondamento se ne <lb/>
possi fare. Da quanto ho scritto a vostra Serenità del signor conte <lb/>
di Levenstein, et dagl’essempii passati, come ho <lb/>
significato la passata settimana ella può molto ben <lb/>
considerare di dove nascono le difficoltà, et in qual <lb/>
maniera si possi o sia necessario l’agevolarle<ptr target="#tn19" n="19"/>. </p>
<p>Partì giovedì sera il capitano Mario, l’ho accompagnato con <lb/>
mie lettere per vostra Serenità, et per l’illustrissimo savio di Terraferm[a]<ptr target="#tn20" n="20"/>
<pb n="308r" facs="04_308r" rend="0"/>
alla scrittura, potrebbe arrivar o prima, o poco doppo <lb/>
queste mie, quando facci il viaggio così<ptr target="#tn21" n="21"/> prontamente come <lb/>
ha deliberato. È partito col pensiero, che scrissi alla <lb/>
Serenità vostra di offerirle, oltre la sua persona, il far genti. <lb/>
Ella colla sua prudenza potrà far quel fondamento nella <lb/>
proposta, che le parerà con le riverenti considerationi <lb/>
che humilmente le feci nelle passate mie, poiché per effettuar <lb/>
l’intrapresa vorrà denari, non potendo al certo altrimenti. </p>
<p>Il nontio del Pontefice in Brusseles ha fatte veder <lb/>
lettere al Pasini, che par venghino scritte di Napoli al <lb/>
nontio, che resiede appresso vostra Serenità, nelle quali si dice <lb/>
così. Credo signor illustrissimo che per il passato la Republica havesse <lb/>
modo di far armata; ma hora si vede, che per li tra-<lb/>
fichi perduti, et havendo in golfo una buonissima <lb/>
nostra armata contra non possi resister a tante spese <lb/>
et bisognerà al suo dispetto ceder quello che per <lb/>
tanti anni ha usurpato nel patrocinio del golfo <lb/>
et aggiunge il Pasini, che venivano scritte altre vanità <lb/>
che come meno essentiali le tralasciava. </p>
<p>Ha egli ricevuti li doicento ducati, che li mandai per il <lb/>
cavallier Studler. Mi dice, che ancor era molestato <lb/>
dall’agente d’Inghilterra; ma che fra quattro, o cinque <lb/>
giorni stimava esser libero, et questo mi scrive in
<pb n="308v" facs="04_308v" rend="0"/>
lettere dei 20, et che subito lo haverebbe ispedito a vostra Serenità. </p>
<p>Si trova il detto Pasini con qualche travaglio, poiché havendo <lb/>
date lettere ad un tal sargente per l’illustrissimo signor savio di Terra-<lb/>
ferma alla scrittura egli è stato fatto prigione nel <lb/>
Lucembourg sotto pretesto, che partisse dal servitio di sue Altezze <lb/>
senza licentia, et teme che non li habbino levate le lettere. <lb/>
Anc’io sono in pena per lui, se ben egli ha mostrato sempre <lb/>
animo corraggioso colla buona volontà, che ha<ptr target="#tn22" n="22"/> di servire <lb/>
la Serenità vostra. Certo io devo con questa occasione dir rive-<lb/>
rentemente all’Eccellenze vostre quello che più volte mi è andato <lb/>
per mente, che per sicurezza di questo buon suddito, et per <lb/>
accrescergli nel cuore il ben servirla, mi parerebbe <lb/>
esser loro servitio, ch’egli fosse insignito di qualche <lb/>
carratere di servitor suo con quel titolo, che a lei <lb/>
paresse o di console della Natione in questi paesi<ptr target="#tn23" n="23"/> o di altro simile <lb/>
a fine di assicurarlo da qualche pericolo, che potesse <lb/>
correr della robba, o della vita; ma tutto sta alla <lb/>
prudente deliberatione della Serenità vostra. Io dovendo andar <lb/>
all’imbarco delle genti del conte di Levenstein, non <lb/>
havendo soggetto più proprio, ho pensato lasciarli ordini <lb/>
che se sente alcuna cosa di rilevo, et che l’intelligenza <lb/>
di essa possi riuscir di servitio publico procuri di <lb/>
farla pervenir all’Eccellenze vostre, et credo che lo farà bene. </p>
<pb n="309r" facs="04_309r" rend="0"/>
<p>Mi scrive pure, che ’l fratello del conte Gio. Giacomo Belgioioso <lb/>
gli ha rinovata l’instanza, perché l’abbate Moronato <lb/>
non scrivi, et tratti col Conte, mostrando, che vi sia buona <lb/>
inclinatione come in lui ancora la volontà di seguitarla. <lb/>
Egli mi dice haver portato per iscusa, che può esser, <lb/>
che l’abbate sia absente; che però ne haveva <lb/>
scritto all’eccellentissimo Gussoni in Francia. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 25 luglio 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="309v" facs="04_309v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="310r" facs="04_310r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="310v" facs="04_310v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a <lb/>
</hi></p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="097">
<!--
<p n="310vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>25 luglio 1617 ricevute a’ 9 agosto </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "se" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ad" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "inter" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "-zz-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by ", che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> "dal s(igno)r P(rincip)e Mauritio" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "-i" corrected above "-o."</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by deleted letters.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> "-o" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by "suffi-|ciente" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> "-ri-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "-e" corrected above "-a."</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "c-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "in q(uest)i paesi" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
