<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.060 date 1617-08-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Angelo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">060</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 321r-326v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">321r-326v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that he has discussed the problem of the regiments of John Ernst of Nassau with Maurice. He discussed matters with Louise de Coligny as well, who let him read a letter which blames Don Giovanni de Medici. He also talked to prince Henry in his garden. Assures the Republic that he does everything he can to remedy the matter and solicit help from the different individuals, even Baron di Cortumer will write to Rocquelaure. Encloses a letter from Lionello who is in Scotland. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-01">1 agosto 1617</date>
            <num>103</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="103">
<div type="main" facs="main text of letter" n="103">
<!--<p>1 agosto 1617, L’Aia (cc. 321r-326v)</p>-->
<pb n="321r" facs="04_321r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>fui dal signor principe Mauritio domenica passata per darli a <lb/>
conoscer quanto importasse oltre il servitio della serenissima <lb/>
Republica alla riputatione della sua casa, che succedessero tanti <lb/>
disordini, come si sentivano nel reggimento del signor conte <lb/>
Gio. Ernesto per il mal governo dei capitani. Gli commu-<lb/>
nicai quello, che dalla Serenità vostra mi viene commesso nell’<lb/>
ultime lettere sue de’ 19 facendogli le considerationi <lb/>
proprie alla qualità del fatto, et alla necessità perché <lb/>
vi porgesse rimedio in quanto potesse per divertir <lb/>
insieme li concetti del signor Conte di ritirarsi nel maggior <lb/>
fervor della guerra, che vuol dir nel tempo, che <lb/>
poteva avanzar maggiormente et di honore, et di <lb/>
gloria. Haveva il signor Principe havute lettere dal Conte <lb/>
che venero sotto a mio piego, et mi disse, che gli scriveva <lb/>
esservi disordini grandissimi nel campo, et che l’invidia <lb/>
di alcuni (sua Eccellenza non nominò ma accennò, che si puote <lb/>
intender del signor don Gioanni) li causavano con diminu-<lb/>
tione del suo reggimento, et timore, che presto dovesse <lb/>
ridursi in niente; con tutto ciò a quanto le espressi restò meravigliato, et al particolar di quello, in che era uscito <lb/>
col signor secretario dell’eccellentissimo signor General dell’armi, mi disse, che
<pb n="321v" facs="04_321v" rend="0"/>
non gli scriveva alcuna cosa; ma l’intendeva da altra parte; che <lb/>
gli doleva grandemente, che vostra Serenità non fosse servita, et che non <lb/>
haverebbe tralasciato il scriver di nuovo, et mi promesse nel <lb/>
particolar del liberarsi dal servitio, che haverebbe procurato di <lb/>
divertir il senso, che ne havesse. Mi disse, che gli scriveva <lb/>
che la carestia era sì grande, et essorbitanti li prezzi delle <lb/>
vivande, che non era possibile, che si potesse viver. Et <lb/>
aggiunse sono tanto avezzi haver qui abondanza, et <lb/>
ad honesto prezzo il tutto, che restano mal contenti, quando <lb/>
se li manca di un poco; ma era necessario che la serenissima Republica <lb/>
dasse ordine buono affineché la soldatesca non habbi a patir <lb/>
per questo rispetto. Io gli risposi, che sapevo benissimo che <lb/>
vostra Serenità usava diligenza grande perché tutto passasse con buon <lb/>
ordine, et che vi fosse abondanza di tutte le cose, et che <lb/>
haveva anco l’eccellentissimo signor Generale procurato ad instanza del signor <lb/>
Conte che fossero li suoi soldati avantaggiati nei prezzi <lb/>
ma non era giovato perché dal canto dei capitani del signor <lb/>
Conte si era continuato col medesimo disordine. Restò mal <lb/>
contenta sua Eccellenza nel sentire, che nelle mostre si havesse vol[uto]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
far passar le file da una compagnia all’altra, laudò <lb/>
la partenza del pagadore per non lasciar seguir l’inconveniente
<pb n="322r" facs="04_322r" rend="0"/>
come anco biasonò, che volessero esser pagati per compagnie <lb/>
intere. Questo anco da altri è stato stimato disordinato <lb/>
mancamento, et non soportabile, come dal signor principe Henrico <lb/>
fratello di sua Eccellenza, et da tutti quelli con chi ne ho parlato. <lb/>
Et quanto al retenir della paga<ptr target="#tn2" n="2"/> a’ soldati mi disse sua Eccellenza <lb/>
che le pareva, che si potesse rimediar assai facilmente <lb/>
che la Serenità vostra deputasse un commissario, che unito col <lb/>
signor Conte vedesse i disordini, et vi porgesse la mano, che <lb/>
si conviene sopra quello, che havesse il difetto; che <lb/>
questo haverebbe scritto al Conte perché servisse di suo <lb/>
sollievo, et la serenissima Republica fosse certa di non spender il <lb/>
denaro infruttuosamente, et restasse sodisfatta. </p>
<p>Tutti quegl’ufficii, che mi è stato possibile, et che ho <lb/>
conosciuti poter far in questo proposito, oltre quello <lb/>
col signor principe Mauritio, li ho fatti. Ho parlato alla <lb/>
signora principessa di Oranges, che veramente è in pena <lb/>
grande per l’interesse della casa. Fui hiersera con essa <lb/>
più di un’hora. Volse da me intender tutte le cose <lb/>
et ella a me mostrò lettere del Conte: il contenuto non <lb/>
ha in esse di essentiale se non, che per mala intelligenza, <lb/>
poco buon ordine, mancamento de’ viveri, et carestia
<pb n="322v" facs="04_322v" rend="0"/>
di tutte le cose resta impedito il corso al principio, che haveva <lb/>
dato nel servitio della serenissima Republica, et parla così in generale <lb/>
ma mi lesse poi un’altra lettera di altra mano, che <lb/>
contiene, che doppo la presa di forti niente di buono si era <lb/>
fatto, tutto andava alla peggio, le truppe si dibandavano, <lb/>
che come dalla parte ove erano li quartieri del Conte tutto era <lb/>
carissimo così da quella di don Gio. de’ Medici tutto era a buon <lb/>
mercato, et in abondanza, et si procurava, che là corressero <lb/>
le vittuarie, che questo era un proceder artificioso per far <lb/>
correr le genti nel suo servitio; che il dispetto, che ha <lb/>
il signor don Gioanni di sentir il nome di generale nella persona <lb/>
del signor Conte et come della casa di Nassau causava l’odio <lb/>
che ciò moveva, et metteva gran colera nel signor conte <lb/>
Gio. Ernesto; che continuandosi così vedeva molto <lb/>
prossima la disfatta del reggimento d’Holandesi, et <lb/>
vicina la partenza di là per questa parte del signor Conte <lb/>
et che li soldati si dolevano, che le paghe de’ Svizzeri fosser <lb/>
maggiori delle sue; aggiungendo, che essendo stati condotti <lb/>
un giorno doi canoni per batter ad impedir il forte […] <lb/>
il seguente il medesimo signor don Gioanni li haveva man[dati] <lb/>
a ripigliare mostrando quasi o che non fosser sufficienti
<pb n="323r" facs="04_323r" rend="0"/>
per custodir doi pezzi, o di voler levar quello di gloria <lb/>
che le genti di questi paesi potessero acquistar nel far <lb/>
qualche buon servitio a sua Serenità, et altre cose simili le quali <lb/>
tutte ad una ad una andai ribattendo con quelle ragioni <lb/>
che la ragione stessa, et la verità del fatto mi andò <lb/>
soministrando, et col lume datomi da questa signora stimai bene <lb/>
sotto altro pretesto esser di nuovo col signor principe Mauritio <lb/>
rendendolo con destra maniera tanto più informato <lb/>
che<ptr target="#tn3" n="3"/> ne restò sodisfatto. Sarebbe lungo il discorso <lb/>
et attedierei la Serenità vostra. Bastami solo dirle, che questa <lb/>
Principessa sente notabilissimo discontento (et come mi <lb/>
aveggo anco la casa tutta) della mala riuscita di <lb/>
questo affare. Non lauda ella il nipote di non haver <lb/>
obedito al signor don Gioanni, et che lo poteva fare con <lb/>
conivenza, se non voleva farlo espressamente perché non <lb/>
sarebbe stato né suo dishonore, né<ptr target="#tn4" n="4"/> disavantaggio <lb/>
della carica, che ha, né della riputatione che professa <lb/>
essendo don Gioanni huomo vecchio, che ha commandato <lb/>
et hora marascial general general* del campo della serenissima Republica <lb/>
come intendeva; et havendole io aggiunto, che <lb/>
haveva il governo di tutta la militia di sua Serenità
<pb n="323v" facs="04_323v" rend="0"/>
rispose tanto più con buona maniera poteva mio nipote <lb/>
chiuder gl’occhi, et attender a far il servitio. </p>
<p>Tanto mi disse anco il signor principe Henrico col quale trovai <lb/>
buona occasione di esser nel suo giardino. Sente questo <lb/>
principal cavalliere notabilissimo discontento di tanti incon-<lb/>
venienti, et mi disse, che haveva parlato col signor principe <lb/>
Mauritio, che stava con non poca displicenza d’animo <lb/>
vedendo l’inconveniente esser passato troppo innanti. Et <lb/>
mi aggiunse, ch’egli ancora prevedeva molto bene, che <lb/>
difficilmente si poteva accommodar questo negotio essendosi <lb/>
impegnato disse<ptr target="#tn5" n="5"/> mio cugino nel non voler ubidire; et per me <lb/>
non ho stimato mai bene che persistesse in questo perché <lb/>
non era a proposito né per lui né per il servitio della serenissima Republica <lb/>
poiché è necessario un solo capo che governi tutto, né doveva <lb/>
mio cugino star duro nel non rimoversi dal capitalato. <lb/>
Io havutone largo campo da quanto intende la Serenità vostra <lb/>
andai facendo diverse considerationi a questo Principe<ptr target="#tn6" n="6"/> alle quali prestò <lb/>
l’assenso. Poi mi aggiunse, et replicò di nuovo, che non <lb/>
vedeva rimedio al disordine, et quanto al partir di là […]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
haverebbe mai consigliato il Conte massime durante la guerra <lb/>
et nella più bella stagione, ch’era vero, che non poteva
<pb n="324r" facs="04_324r" rend="0"/>
con suo honore trattenersi con così poca truppa; ma più <lb/>
tosto che partire, se fosse stato in lui haverebbe eletto di <lb/>
servir come privato cavalliere, rinontiando alla carica, <lb/>
che teneva, ch’egli voleva scrivergli, et non haverebbe <lb/>
mancato di dirli il suo parere. Ho compreso molto <lb/>
bene, et da più parti mi è stato riferto esser in questi <lb/>
principi il dispiacer grandissimo, che questo affare si sia <lb/>
ridotto a termine tale, et quelli che vogliono sostenerlo <lb/>
hanno per puntello la mala intelligenza con il signor conte <lb/>
Gio. Ernesto del signor don Gioanni, che procuri di levarli tutte <lb/>
le occasioni di ben operare<ptr target="#tn8" n="8"/>, et la carestia de’ viveri <lb/>
causi la partenza de’ soldati. Sono venute questa <lb/>
settimana diverse lettere, che portano in conformità <lb/>
le medesime cose. Se queste voci diano molestia <lb/>
all’animo mio lo lascio considerar alla Serenità vostra, che è <lb/>
già certa della mia sincera devotione; ma non lascio però <lb/>
di andar ribattendo alla meglio che m’è possibile <lb/>
et spero pure, che si accommoderà il signor Conte alli ufficii <lb/>
del signor principe Mauritio, che m’ha promesso di <lb/>
scriver a lui, et al signor di Rocalaura con buone <lb/>
essortationi, et consigli, come anco il signor Principe suo
<pb n="324v" facs="04_324v" rend="0"/>
fratello, et la madre di lui principessa d’Oranges a’ quali <lb/>
ho anco fatta instanza, che scrivino con efficace maniera <lb/>
per servitio di vostra Serenità, et particolar del signor Conte, al quale la serenissima Republica <lb/>
porta affettione, et ha sempre procurato ogni maggior <lb/>
sodisfattione: così mi hanno promesso, et qui aggiunte <lb/>
saranno le lettere di questi principi. Et sua Eccellenza mi ha hoggi <lb/>
appunto confirmato nel particolar del partire che ’l Conte <lb/>
facci ogni cosa per non<ptr target="#tn9" n="9"/> venir a questo, ma metti<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
ogni maggior regola nel resto. </p>
<p>Anco il baron di Cortumer francese cavallier principale <lb/>
colonello, et luocotenente general di queste<ptr target="#tn11" n="11"/> truppe francesi <lb/>
ha voluto scriver al signor di Rocalaura, ma mi ha d[etto]<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
esser<ptr target="#tn13" n="13"/> bene, che vostra Serenità facci capitar in mano <lb/>
propria il pachetto senza saputa del signor Conte perché <lb/>
potrebbe esser che lo ritenesse. Scrive al detto Ro-<lb/>
calaura, et a monsignor Gulena, che habbino pen-<lb/>
siero a non lasciar seguir tanto disordine, a consi-<lb/>
gliar il Conte a quello ch’è del servitio della serenissima R[epublica]<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/>
et al non star renitente all’obedienza. Nel qual <lb/>
proposito trovo pochissimi o forse nessuno, che diano <lb/>
ragione al Conte. Dio voglia, che ’l disordine non si sia
<pb n="325r" facs="04_325r" rend="0"/>
fatto maggiore all’arrivo di queste lettere, et ch’elle <lb/>
servino a profitto, et a servitio della Serenità vostra. </p>
<p>Volsi con buon proposito cavar dal signor principe Henrico la <lb/>
sussistenza delle offerte del conte Guglielmo. Egli dando <lb/>
della testa parve, che non assentisse, anzi disse bisogna <lb/>
prima imparar andar ben a piedi, et non correr così <lb/>
presto a voler haver gran commandi aggiungendo non so <lb/>
quello potrà fare. Di maniera che et dal parlar <lb/>
di questo signore et da altri ancora non mi par di poter <lb/>
far gran fondamento. Et a dir la verità credo, che <lb/>
difficilmente questi principi s’interesseranno di cuore haven-<lb/>
do veduta la mala fortuna del conte Gio. Ernesto quando <lb/>
però le cose non mutassero faccia. </p>
<p>A questo mio dispaccio è aggiunto un piego per vostra Serenità che ’l <lb/>
signor secretario Lionello m’ha inviato di Scotia resomi in <lb/>
questo punto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya al primo agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="325v" facs="04_325v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="326r" facs="04_326r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="326v" facs="04_326v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi></p>
<p><metamark facs="Seal and traces of a seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="103">
<!--
<p n="326vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>16[17]<ptr target="#tn15" n="15"/> primo agosto ricevute a’ 16 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "-r" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "re" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "suo" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by "no(n)" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> "-e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> "di q(uest)e" added above the line on "delle" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Precedes "pregato" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> There is a hole in the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
