<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.062 date 1617-08-01</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">062</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 333r-335v, 338r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">333r-335v, 338r-v, 336r-337v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Further request by States General regarding the ships which have been held by Venice. Reports that this situation also has an impact on how they view the further deployment of men and ships to Venice. One letter attached: "lettera dei Stati per i mercanti interessati nelle navi che sono a Venetia"</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-01">1 agosto 1617</date>
            <num>106, 107</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="106">
<div type="main" facs="main text of letter" n="106">
<!--<p>1 agosto 1617, L’Aia (cc. 333r-335v, 338r-v)</p>-->
<pb n="333r" facs="04_333r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>4<hi rend="superscript">ta</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li signori Stati trattenero la passata settimana li mercanti <lb/>
interessati nei vasselli arrestati costì con speranza di darli lettere <lb/>
per la Serenità vostra in loro raccommandatione fin passata l’ispeditione <lb/>
dell’ordinario; ma poi solecitati mi mandorono a pregare <lb/>
di dar per scritto l’ufficio, che feci intorno questo particolare <lb/>
io lo diedi affinché fosse molto ben ponderata la retta <lb/>
intentione di lei, et le fondate ragioni, che l’havevano <lb/>
mossa alla detta ritentione. Fu dalli medesimi signori Stati com-<lb/>
municato il tutto agl’interessati, li quali non restorono sodisfatti; anzi doppo ’l mio ritorno d’Amsterdam <lb/>
sono venuti a trovarmi, dicendomi, che aspettavano, <lb/>
ch’io proponessi, che si sarebbe data qualche sodisfattione <lb/>
tanto per le spese, che si erano fatte senza alcun frutto <lb/>
quanto per il patimento; o almeno ch’io li assicurassi <lb/>
che haverebbono havuta sodisfattione da vostra Serenità, et <lb/>
sarebbono stati accetati in servitio; che non era possibile, <lb/>
che potessero star di tal maniera, né perder il suo così <lb/>
miseramente. Io con buone parole sono andato loro <lb/>
rimostrando l’urgenza, et l’occasione di suo servitio, <lb/>
et del servitio pubblico; ma a questo non prestano il <lb/>
buon orrecchio perché li preme assai più al proprio, et
<pb n="333v" facs="04_333v" rend="0"/>
replicarono almeno sua Serenità ricompensi il nostro danno, o ci pigli in <lb/>
servitio, overo con qualche honesta ricompensa lasci, che facciamo <lb/>
il viaggio con ordinar, che habbiamo scorta a condurli fuori del <lb/>
golfo, et del pericolo dell’armata spagnuola: et uno per <lb/>
la sua parte mi fece offerta di volermi dar sicurtà, che dai <lb/>
vasselli carichi per Amsterdam, che sono di alcuni interessati di Roterdam, <lb/>
et di Schidam non anderanno in Spagna; ma veniranno a <lb/>
drittura a questa volta. Io dissi, che non havevo questi or-<lb/>
dini, et pur tentai di nuovo di renderli quieti con buone <lb/>
parole, et con promessa di scriver, poiché me ne pregorono, <lb/>
affinché facessi efficace instanza alla Serenità vostra perché ella <lb/>
si contentasse di darli sodisfattione et hanno ottenuto <lb/>
le lettere che desideravano dai signori Stati in loro raccomandatione delle <lb/>
quali ne ho cavata l’aggiunta traduttione. Il signor principe <lb/>
Mauritio domenica, che fui seco me ne parlò, et in conformità <lb/>
anco il signor Bernvel, dicendomi l’uno, et l’altro, che <lb/>
era necessario dar sodisfattione a questi mercanti per <lb/>
schivar qualche cosa, che potesse succeder di pregiuditio <lb/>
a vostra Serenità, et particolarmente nel metter qualche difficoltà al via <lb/>
del conte di Levenstein, come par che alcuno ne habbi p[…]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
dicendomi il signor Bernvel ciò potrebbe succeder, quando n[on]<ptr target="#tn2" n="2"/>
<pb n="334r" facs="04_334r" rend="0"/>
havessero contento, aggiungendo che dicono se non temono passar <lb/>
lo stretto di Gibilterra in vista dell’armata di Spagna; meno <lb/>
faranno conto di passar il golfo, ch’è molto più largo. Et questa <lb/>
mattina con l’occasione dell’audienza mi replicorno questi signori <lb/>
l’instanza di raccommandarli, dicendomi, che le le* considerationi <lb/>
che facevano nelle loro lettere erano essentiali per il servitio di vostra Serenità <lb/>
la quale doveva tener per fermo, che questi huomini di Marina <lb/>
quando havessero havuto qualche mal gusto non sarebbono andati <lb/>
con quell’animo a servire, che hanno fatto per il passato. </p>
<p>Oltre di questo mi volevano considerare, che nelle navi, et <lb/>
nelle mercantie caricate vi erano compartecipi di quelli <lb/>
del governo in questo Paese, et dal moto che fece il Presidente <lb/>
nel proferir questo concetto ben mi avidi, che ve ne erano <lb/>
anco de’ presenti. Questo è negotio serenissimo Principe, che tira con sé quella consequenza, che la prudenza della Serenità vostra <lb/>
può considerare; poiché il mal gusto particolare può causar <lb/>
gravissimo incommodo agl’interessi di lei massime nella <lb/>
congiontura de’ presenti tempi; né con questi popoli <lb/>
giovano le ragioni di Stato perché o non le voglio<ptr target="#tn3" n="3"/> udire, <lb/>
o se le odono non vi assentono, et malamente certo mi pro-<lb/>
metto, che non apportino impedimento alla levata del conte
<pb n="334v" facs="04_334v" rend="0"/>
di Levenstein mentre vostra Serenità non soccumbi all’interesse, che <lb/>
pretendono haver patito per le spese, che asseriscono esser <lb/>
necessitati a fare senza alcun guadagno ai marinari dei <lb/>
vasselli, et al guasto di essi, et delle mercantie, che vi sono caricate trattenendosi costì senza far viaggio. Et si sono <lb/>
lasciati intender, che haverebbono voluto, che li signori Stati <lb/>
assicurassero, che arrivati questi del conte di Levenstein <lb/>
nel serenissimo Dominio sarebbero immediate sodisfatti del pagamento <lb/>
de’ noli, et lasciati partire, così mi disse il signor Bernvel, <lb/>
et mi fece instanza di scriverne seriosamente a vostra Serenità <lb/>
prevedeva il disordine se ella non li havesse data qualche <lb/>
honesta ricompensa per quello, che sono stati trattenuti; et <lb/>
poi fosser lasciati partire, o trattenuti in servitio. <lb/>
Dissi al signor Bernvel, che haverei scritto; ma non lasciai di <lb/>
replicarli de’ concetti, che prima li havevo espressi per <lb/>
confermar il buon animo di vostra Serenità, et la ragione di <lb/>
buon governo, che l’haveva mossa; et<ptr target="#tn4" n="4"/> egli replicò tutto <lb/>
è buono; ma non giova questo con il particolare, che <lb/>
ama il suo interesse; ricercando o licenza o servitio [per]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
ricompensa del danno patito gli pareva, che non si […]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
dal dovere. Così mi hanno anco doi o tre altri c[…]<ptr target="#tn7" n="7"/>
<pb n="335r" facs="04_335r" rend="0"/>
affermandomi ognuno, che non vi vedevano altro rimedio. <lb/>
Onde vostra Serenità colla prudenza sua, considerata la natura di questi <lb/>
popoli, et come si muovino dal suo interesse particolare et che <lb/>
non val ragione quanto valida ella si sia per renderli capaci <lb/>
potrà devenir a quella risolutione, che stimerà propria <lb/>
al suo interesse, et a divertir il mal incontro, che potesse <lb/>
succeder nel non voler lasciar partir il signor conte di Levenstein <lb/>
con li vasselli, che sarebbe con troppo notabil pregiudicio. <lb/>
Il mercante, ch’è restato qui a sollecitar le lettere per <lb/>
gl’altri interessati anco<ptr target="#tn8" n="8"/> nei vasselli noleggiati dal Conte ha scritto in <lb/>
presenza mia, che non si metti impedimento al lasciar andar <lb/>
li vasselli a Delfsil a far l’imbarco. Questo mi prometto <lb/>
che seguirà; ma dubito, che anderanno fraponendo tempo <lb/>
a tempo sin tanto che venga la risposta di queste lettere <lb/>
per saper come haverà la Serenità vostra trattati li marinari <lb/>
di là, et come doveranno esser trattati questi che sono<ptr target="#tn9" n="9"/> qui. </p>
<p>Io però in quanto mi sarà possibile anderò con buone <lb/>
parole tenendo gl’animi di costoro ben intentionati <lb/>
et procurerò di divertir sensi di questa natura, pregando <lb/>
Iddio, che mi somministri ragioni proprie, et che vaglino <lb/>
per questo effetto, et per sollevarmi dalla pena, che patisco
<pb n="335v" facs="04_335v" rend="0"/>
per servitio, et riputatione di vostra Serenità, alla quale non lascerò <lb/>
di aggiunger riverentemente che dall’isperienza comprendo <lb/>
volervi doi cose alla prontezza delle levate di qua denaro <lb/>
a chi prende la carica del farle, et sicurtà agl’interessati <lb/>
ne’ vasselli, che le imbarca, o che ella pigli la carica di <lb/>
proveder l’imbarco tanto per li viveri quanto per il pagamento <lb/>
de’ noli, nel qual caso potrebbe trattar di là con quei mercanti o di qua come li paresse più ispediente sei soldi di questa <lb/>
moneta ha pagato il signor conte Gio. Ernesto per il viver d’un soldato <lb/>
per giorno, et sette quello di Levenstein et ambedoi dieci <lb/>
soldi per quelli che mangiano alla tavola del patrone <lb/>
et per il transporto secondo la qualità de’ vasselli o più, o <lb/>
meno grandi. Il conte di Levenstein paga vintidoi fiorini per testa <lb/>
che viene stimato troppo.<ptr target="#tn10" n="10"/> </p>
<p>Hanno questi signori risoluto ispedir li sei vasselli che erano già ordi-<lb/>
nati per Svetia con un altro verso lo stretto di Gibilterra <lb/>
con voce, che habbino a servir in quei mari per evitar li <lb/>
danni dei corsari, et li mercanti ne metteranno ad ordine <lb/>
quattro, et forse più. Si tiene per fermo, che li fini siano <lb/>
diversi, et che non volendo mostrar in tutto di assentir all’<lb/>
instanza de’ mercanti si servino del pretesto per far il fat[to]<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="338r" facs="04_338r" rend="0"/>
loro contra li vasselli di Spagna, dovendo l’Amiraglio, et <lb/>
capitani di queste navi da guerra ricever fuori di questi paesi <lb/>
l’instruttioni, et regolarsi per quanto mi è stato affermato <lb/>
secondo, che vedranno propria l’occasione, et forse li vasselli, <lb/>
che vano a Doncherken saranno li primi a sentir il <lb/>
colpo così si dice. </p>
<p>La concessione, che desideravano li mercanti per il loro interesse <lb/>
era, che manifestamente si facesse la preparatione delli vinti, <lb/>
o trenta vasselli, che ricercorono; ma quelli, che sono <lb/>
più capaci nel governo hanno havuto consideratione a non <lb/>
impensatamente correr al precepitio; se ben altri non have-<lb/>
rebbono voluto, che si caminasse con flemma non si curando <lb/>
di rottura di tregue, o che si rinovasse la guerra. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya al primo di agosto 1617</p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="338v" facs="04_338v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="106">
<!--
<p n="338vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1617 di primo agosto ricevuta a’ 16 detto </p>
<p>Haya. 4<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="107" corresp="106" source="336r-337v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="107" corresp="106" >
<!--<p>Allegato I al n. 106 (cc. 336r-337v)</p>-->
<pb n="336r" facs="04_336r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettera dall’Haya 4<hi rend="superscript">a</hi> di primo agosto </p>
<p>Lettera de’ Stati Generali ad instanza de’ mercanti interessati <lb/>
nei vasselli trattenuti a Venetia </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>li mercanti di questi paesi interessati nell’aresto fatto a Venetia delli vasselli <lb/>
che quivi hanno transportato li soldati de reggimento del signor conte Gio. di Nassau <lb/>
si lamentano grandemente di questa estraordinaria maniera di proceder contra <lb/>
di essi in luoco che aspettavano più tosto rimuneratione sopra questa considera-<lb/>
tione che li marinari non hanno temuto né hanno curato alcun pericolo per avanzar <lb/>
il servitio della serenissima Republica come per la gratia del signor Dio hanno felizemente ef-<lb/>
fettuato con contento di vostra Serenità ricercandoci della nostra reiterata intercessione <lb/>
verso di lei affine che li detti vasselli possino esser rilasciati dell’aresto che <lb/>
gl’è stato fatto et resi sodisfatti del tempo del lor trattenimento costì, o vero im-<lb/>
piegati nel servitio con ragionevol contento del passato. Il che noi non hab-<lb/>
biamo potuto negargli sapendo con qual prontezza hanno fatto il viaggio et par-<lb/>
ticularmente considerando la consequenza del trattamento ch’essi riceveranno al <lb/>
presente per un’altra volta s’ il bisogno ricercasse come anco stante che la più longa <lb/>
dimora de’ vasselli senza esser impiegati causarebbe il guasto et la perdita di <lb/>
essi a ruina de’ marinari et supplicanti, et potrebbono causare ch’el signor conte di Le-<lb/>
venstein rincontrarebbe dalla diffucultà nel transporto del suo reggimento verso <lb/>
Venetia per la tema delli marinari che raccontrarebbono la medesima difficoltà, <lb/>
nel che noi non sapessimo a portarvi rimedio considerata ciò noi pregiamo <lb/>
serenissimo Principe vostra Altezza: affettuosissimamente che vi piaccia a far rilasciar li detti <lb/>
vasselli del loro aresto con ragionevuol contentamento per il tempo che sono stati tra-<lb/>
tenuti come è di costumi, poiché non si mettono alcuna pena dell’inimici quanto <lb/>
al loro passaggio o vero impiegarli nel servitio della Republica affine di conservarli <lb/>
et mantenerli pronti et volontarii come sono stati fine al presente et si deve per <lb/>
l’avanzamento della causa commune generali et il nostro servitio et il nostro in <lb/>
particolare il<ptr target="#tn12" n="12"/> che attendendo pregiamo il Creatore serenissimo Principe etc.<ptr target="#tn13" n="13"/> </p>
<p>Nell’Haya dell’ultimo di luglio 1617 </p>
<pb n="336v" facs="04_336v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="337r" facs="04_337r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="337v" facs="04_337v" rend="270"/>
<p>Lettera dei Stati per li mercati <lb/>
interessati nelle navi che sono <lb/>
a Venetia </p>
<p>nella 4<hi rend="superscript">a</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "gra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
