<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.063 date 1617-08-02</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">063</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 339r-340v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">339r-340v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that Sticke has visited him with news that his brother is unwell, he request compensation for his family’s financial investment into the Venetian efforts. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-02">2 agosto 1617</date>
            <num>108</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="108">
<div type="main" facs="main text of letter" n="108">
<!--<p>2 agosto 1617, L’Aia (cc. 339r-340v)</p>-->
<pb n="339r" facs="04_339r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>5<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>il residente del marchese di Brandemburgh mi è venuto in <lb/>
questo punto a trovare per pregarmi, come ha fatto con <lb/>
grande instanza a raccommandar alla Serenità vostra negotio <lb/>
che sopramodo gli preme, et nel quale è interessata la sua <lb/>
casa; et è che essendo in Amsterdam ha ricevute lettere<ptr target="#tn1" n="1"/> dal console <lb/>
di questa Natione, che risiede costì con avviso della grave <lb/>
indispositione del fratello suo, luocotenente del già colonello <lb/>
Wassonhoven, con pericolo della vita. Mi ha rappresentato <lb/>
come anco altre volte ha fatto le grandi spese, che <lb/>
il padre, et egli, et la casa tutta hanno sostenute per <lb/>
formar doi compagnie di centocinquanta fanti l’una <lb/>
del suo proprio tanto per la levata, quanto per l’imbarco, <lb/>
spese de’ viveri, noleggio de’ vasselli, aiuto di denari al <lb/>
Wassonhoven, et altro, senza haver ricevuto di qua <lb/>
né di là alcun risarcimento; et mentre sperava pure <lb/>
di esser in qualche parte sollevato da tanto interesse, <lb/>
et esser consolato dalla gratiosa munificenza di vostra Serenità <lb/>
con esser preposto<ptr target="#tn2" n="2"/> agl’altri nel donativo delli ottomilla <lb/>
scudi, trova non poter il fratello ricever sussidio <lb/>
che basti a qualche piccola redintegratione mentre <lb/>
la Serenità vostra<ptr target="#tn3" n="3"/> ha commandato il dar il donativo <lb/>
con conditione che la metà di esso servi al pagamento <lb/>
de’ debiti del Colonello, et l’altro per distribuir <lb/>
tra soldati; che il padre suo haveva fatto in maniera
<pb n="339v" facs="04_339v" rend="0"/>
che il patron del vassello soddisfatto da lui non haveva ricercato <lb/>
a vostra Serenità il pagamento del transporto delli detti trecento <lb/>
et più fanti; che sperava che<ptr target="#tn4" n="4"/> ella vi haverebbe <lb/>
trovato ripiego; ma in ogni caso supplicava instantemente <lb/>
che se Dio benedetto volesse, che ’l fratello passasse ad altra <lb/>
vita fossero le doi compagnie di lui conservate, senza <lb/>
disponer del capitano: poiché sono fatte del denaro della <lb/>
sua casa, et haverebbe mandata persona sufficiente per <lb/>
intartenirla; che gli pareva, che ciò potesse chieder <lb/>
per giustitia dalla benignità della Serenità vostra come si sarebbe <lb/>
sempre promesso ogni gratiosa dimostratione aggiungendomi <lb/>
che haveva accordi stipulati col Wassonhoven, et era certo <lb/>
che da lei sarebbono stati conosciuti per boni. Mi ha <lb/>
detto, che ordinerà al detto Console, che si presenti innanti <lb/>
l’Eccellenze vostre per ottener et sussidio, et assistenza per l’effetto <lb/>
sudetto. Et di nuovo m’ha pregato che<ptr target="#tn5" n="5"/> con ogni maggior <lb/>
caldezza ne scrissi alla Serenità vostra. Io gli ho promesso <lb/>
del farlo et ella intenderà da quel Console l’instanza <lb/>
alla quale non ho che aggiunger se non che ’l detto luocotenente <lb/>
Stich è figliolo come altre volte ho scritto del borgomastro <lb/>
di Deventer uno dei Stati Generali, ambasciator al presente appresso il <lb/>
marchese elettore di Brandemburgh per queste provin[cie]<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/>
in Prussia, et padre di questo residente del me[desimo]<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
principe di Brandemburgh; al quale non ho mand[ato]<ptr target="#tn8" n="8"/>
<pb n="340r" facs="04_340r" rend="0"/>
di attestar che tutto quello che la Serenità vostra potrà far a sollevo <lb/>
del fratello se vive ancora, et a<ptr target="#tn9" n="9"/> particolar<ptr target="#tn10" n="10"/> contento <lb/>
di lui lo farà. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya alli 2 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="340v" facs="04_340v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>5<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="108">
<!--
<p n="340vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>1617 a’ 2 agosto ricevute a’ 16 detto </p>
<p>Haya </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by a crossed-out letter.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Followed by deleted words, the second addition above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
