<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.067 date 1617-08-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Filippo</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">067</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 360r-361v, 364r-365v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">360r-361v, 364r-365v, 362r-363v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports that news on the surrender of Vercelli to Spanish troops arrived in the Hague. He went to the general assembly of the States General to offer some considerations regarding the situation Italy. Nothing noteworthy has happened. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-15">15 agosto 1617</date>
            <num>115, 116</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="115">
<div type="main" facs="main text of letter" n="115">
<!--<p>15 agosto 1617, L’Aia (cc. 360r-361v, 364r-365v)</p>-->
<pb n="360r" facs="04_360r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>Prima </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>con lettere, che questi signori hebbero giovedì passato di Francia dal signor di <lb/>
Langarach intesero che in Vercelli il signor duca di Savoia haveva <lb/>
introdotte et genti, et munitioni. L’avviso publicato riempì <lb/>
gl’animi di consolatione et di speranza, et in generale se ne <lb/>
godeva grandemente; ma dirò che questo contento fu per hore, <lb/>
poiché il giorno seguente l’ordinario d’Italia portò la resa <lb/>
della detta piazza con lettere ispedite espressamente dal medesimo signor <lb/>
di Langarach. Io non ostante questo per essecutione dei <lb/>
commandamenti della Serenità vostra venutimi nelle lettere sue<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
de’ 28 del passato fui il sabbato mattina nella general Assem-<lb/>
blea a communicar la resa sudetta per aggiunger come feci le <lb/>
considerationi, che meritava l’importanza del successo, <lb/>
ponderando a’ signori Stati quanto egli mettesse in pericolo <lb/>
l’Italia, et li principi liberi per il numerosissimo essercito <lb/>
dal quale quella provincia è circondata; come Spagnuoli cercano <lb/>
d’ingrossarsi, li loro fini, et intentioni, non lasciando cosa <lb/>
che puoti esprimer con la mia debolezza per dar eccitamento a <lb/>
pensar bene, et a risolversi corraggiosamente nella congiontura <lb/>
de’ presenti tempi per la loro propria sicurezza; rappresen-<lb/>
tando la sodisfattione ricevuta dall’Eccellenze vostre per l’aiuto <lb/>
promesso da queste Provincie al signor duca di Savoia, et la <lb/>
certezza, che era in loro<ptr target="#tn2" n="2"/>, che fossero li signori Stati Generali <lb/>
per far d’avantaggio, così per sua Altezza come anco per
<pb n="360v" facs="04_360v" rend="0"/>
sollevo della serenissima Republica; procurando, che l’espressione <lb/>
dell’ufficio mio si confermasse all’intentione dell’eccellentissimo Senato <lb/>
tenendo anco appresso di me in scrittura quanto havevo esposto a <lb/>
bocca per darglielo, come feci nel licentiarmi. </p>
<p>Come ha vostra Serenità inteso il mio avviso non riuscì nuovo, onde <lb/>
fu anco premeditata la risposta, che mi fu fatta dal signor <lb/>
Bernvel a nome di tutti. Fu ella in sostanza rappresentante <lb/>
il dispiacere, che in generale si haveva sentito dell’accidente, <lb/>
dicendo ch’era avenuto fuori dell’espettatione, che, come <lb/>
io havevo espresso era degno di ponderatione, et haveva <lb/>
in sé considerabili conseguenze; che ogni principe, che <lb/>
ama la libertà deve mirare al suo fine, che è di <lb/>
conservarla; che si vedeva sempre più Spagnuoli atten-<lb/>
der al voler dar legge ai principi; che a questo si deve <lb/>
far quell’oppositione, che si conviene; che essi volon-<lb/>
tieri havevano aiutato il signor duca di Savoia; et tanto <lb/>
haverebbono anco fatto nell’avvenire, né per servitio della <lb/>
serenissima Republica haverebbono lasciata occasione alcuna; <lb/>
che non bisognava per questo accidente perdersi d’animo <lb/>
perché chi bate è batuto et nelle guerre hora si vince <lb/>
hora si perde; et che anzi era necessario prender mag-<lb/>
gior vigore per far ostacolo al commune inimico; che <lb/>
per questo erano certi, che ’l signor Duca si sarebe […]<ptr target="#tn3" n="3"/>
<pb n="361r" facs="04_361r" rend="0"/>
constantissimo, et dal canto di vostra Serenità non dubitavano punto, che <lb/>
in lei non fosse stata la medesima intentione; et noi, aggiunse, <lb/>
non mancaremo dal canto nostro di considerar quello si conviene <lb/>
in materia, et negotio di tanto momento, difondendosi esso signor <lb/>
Bernvel nel corso della sua risposta con molte parole per <lb/>
ringratiar la Serenità vostra della communicatione de’ suoi ufficii, et per <lb/>
dimostratione della loro buona volontà verso di lei. Et io replicai <lb/>
dei medesimi concetti, et procurai in quanto puoti lasciarli <lb/>
impressi esser necessaii<ptr target="#tn4" n="4"/> l’haver a cuore li nuovi emergenti <lb/>
poiché l’ambitione del re di Spagna era conosciuta; et però <lb/>
come tale si poteva anco far fondato giuditio, che questo <lb/>
possesso preso di Vercelli non fosse per fermarli al correr <lb/>
più innanti, quando non se gli facci resistenza. </p>
<p>In privato feci anco il medesimo ufficio con alcuni di <lb/>
questi signori, et spetialemente col signor Bernvel; et come in generale <lb/>
<hi rend="decoded">dagl’altri</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="decoded">mi è stato detto, che era necessaria una buona unione, <lb/>
et che il signor Bernvel haveva detto tanto, che si poteva intender, <lb/>
così dal medesimo mi è stato anco aggionto, esser propria <lb/>
questa unione, et adimandato quello, che sopra quanto <lb/>
havevo scritto in tal proposito mi era stato risposto, <lb/>
</hi>
<pb n="361v" facs="04_361v" rend="0"/>
io gli dissi che la multiplicità de’ negotii, et gl’accidenti successi uno <lb/>
sopra l’altro, contrarii all’espettatione, et al servitio d’Italia havevano <lb/>
impedita la Serenità vostra, alla qual aggiunsi<ptr target="#tn6" n="6"/> che rincresceva non haver potuto <lb/>
dirmi sì tosto il suo senso; ma che quanto prima l’haverebbe fatto <lb/>
et tanto soggiunsi, che restò sodisfatto. <lb/>
<hi rend="decoded">so</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <hi rend="decoded">che gli preme l’affare, perché tutti, o per dir meglio <lb/>
la maggior parte non sano ciò che egli mi habbia <lb/>
proposto, et per tanto quelli che non hanno conoscenza <lb/>
di ciò, che è seguito tra lui, et me, non lasciano di dar <lb/>
ad esso la colpa che si faci niente. Dicono che ha <lb/>
paura di offender la Francia, et per ciò tiri indietro, <lb/>
o camini con lentezza, et non di buon piede in <lb/>
questo, et hier sera apunto mene fu discorso a lungo, <lb/>
chi mene parlò è il presidente di Frisia, huomo di buona <lb/>
mente, et affettione alla serenissima Republica, et che brama grandemente <lb/>
questa colleganza, pregandomi di scriver a vostra Serenità che non si <lb/>
ritardi perché vi è qui buona volontà. Io risposi per non <lb/>
us[a]r</hi><ptr target="#tn8" n="8"/> <hi rend="decoded">a quello, che pur il signor Bernvel vuole che stia tra di <lb/>
</hi>
<pb n="364r" facs="04_364r" rend="0"/>
<hi rend="decoded">noi, è possibile signore che se si ha tanto desiderio di questa Altezza, <lb/>
et tante volte quasi ad ognuno de’ signori Stati secondo le <lb/>
occorrenze ho rappresentato il buon animo della Republica <lb/>
</hi></p>
<p><hi rend="decoded">et che ella sentirà volentieri ciò che si dirà, che non mi si dica <lb/>
alcuna cosa, mi rispose signore la Republica sa molto meglio <lb/>
ella al presente, che si trova in bisogno quello, che può <lb/>
servirle, così navi da guerra, sia genti, sia navi et <lb/>
genti, la quantità per l’una, et per l’altre, di questo, <lb/>
deve ella dar ordine a vostra Signoria, overo se ella ne <lb/>
ha carica, dirlo nella general assemblea, io dissi ch</hi>[e]<ptr target="#tn9" n="9"/> <hi rend="decoded"><lb/>
non havevo altra commissione, che di sentire, et rappresentare <lb/>
per far poi unitamente quello che fusse stato stimato <lb/>
bene, et egli replicò, che meglio la serenissima Republica</hi>
<pb n="364v" facs="04_364v" rend="0"/>
<hi rend="decoded">poteva dir <lb/>
ciò che li fusse bisognato, et entrati a proposito aggionse, che <lb/>
quando io havessi commissione per far le cose più secrete, si <lb/>
sarebbono deputati tre, o quattro a trattar con noi, per stabilir <lb/>
insieme la cosa, et venir a negotio concluso, come si fece <lb/>
anco con le città ansiatiche. Di questi concetti sono anco <lb/>
in altri del governo, come altre volte ho riverentemente <lb/>
significato alla Serenità vostra, onde stimo non s’incontrerà</hi><ptr target="#tn10" n="10"/> <hi rend="decoded"><lb/>
dificoltà</hi><ptr target="#tn11" n="11"/> <hi rend="decoded">di venirne a capo, quando la Serenità mi scrivi <lb/>
la sua ressoluttione, et</hi><ptr target="#tn12" n="12"/> <hi rend="decoded">massime condotto il negotio</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="decoded">dal signor <lb/>
Bernvel, et so che sua Eccellenza lo intende anco per il [m]edesimo</hi><ptr target="#tn14" n="14"/> <hi rend="decoded"><lb/>
buon verso et quanto più presto verrà, tanto più [ver]rà</hi><ptr target="#tn15" n="15"/> <hi rend="decoded">bene <lb/>
mentre si veggono gl’avvisi</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="decoded">disposti. Gratie etc. <lb/>
</hi></p>
<p>Dall’Haya a’ 15 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="365r" facs="04_365r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="365v" facs="04_365v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>prima </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="115">
<!--
<p n="365vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 agosto 1617 ricevute a’ 30 detto </p>
<p>Haya. Prima </p>
<p>L. C. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="116" corresp="115" source="362r-363v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="116" corresp="115" >
<!--<p>Allegato I al n. 115 (cc. 362r-363v; decodifica di cc. 361r-v, 364r-v)</p>-->
<pb n="362r" facs="04_362r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="362v" facs="04_362v" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="363r" facs="04_363r" rend="0"/>
<p><metamark facs="This is the decoded text of encrypted parts of Suriano's letter on separate sheets of paper by a secretary in Venice. This decoded text has been integrated into the respective letter in italics"/></p>
<pb n="363v" facs="04_363v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "in loro" added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> "dagl’altri … era stato risposto" decoding of the encrypted text can be found on c. 362r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "so … Gratie etc." decoding of the encrypted text can be found on cc. 362r-363r; with cross-reference sign.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "di" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Precedes "Fiandra" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Added above the deleted word.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
