<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.068 date 1617-08-15</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">068</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 366r-369v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">366r-369v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports a variety of discourses about the loss of Vercelli to the Spanish. Sticke asked Suriano whether it is true that Don Giovanni de Medici has renouned his position. Carleton tells him the news comes from Venice. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-15">15 agosto 1617</date>
            <num>117</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="117">
<div type="main" facs="main text of letter" n="117">
<!--<p>15 agosto 1617, L’Aia (cc. 366r-369v)</p>-->
<pb n="366r" facs="04_366r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>l’accidente della resa di Vercelli fa far varii discorsi; tenendo <lb/>
alcuni, che l’acquisto dei Spagnuoli non sia per farli rila-<lb/>
sciar dal loro rigore; ma habbino a proseguir la vittoria <lb/>
et altri, che vedendosi avanzati nella riputatione, che <lb/>
pretendevano essergli tolta dal signor duca di Savoia, si ren-<lb/>
deranno più facili all’accomodamento; ma il signor Ber-<lb/>
nvel mi disse, che a questo non credeva, che venissero <lb/>
se non con loro gran vantaggio. Della medesima <lb/>
opinione ho anco trovato il signor principe Mauritio <lb/>
col quale fui per essecutione del commento della Serenità vostra. <lb/>
Ad ognuno par strano, che Vercelli si sia così presto <lb/>
reso mentre a’ 19 era entrato il soccorso, et che a’ 24 <lb/>
sia successa la cessione; ma sua Eccellenza ha mostrato non <lb/>
meravigliarsene tanto più, che considerò quanto io <lb/>
gli dissi, che gl’inimici si erano resi patroni delle <lb/>
fortificationi di fuori; et poi sorridendo disse si vor-<lb/>
rebbe bene che ’l re di Spagna fosse da poco,<ptr target="#tn1" n="1"/> se <lb/>
[…]<ptr target="#tn2" n="2"/> egli una volta non potesse prender una città <lb/>
[…]<ptr target="#tn3" n="3"/> occorreria, che facesse la guerra quando la facesse <lb/>
[…]<ptr target="#tn4" n="4"/> dubio di non pigliar mai niente. Quello che hora <lb/>
[…]porta<ptr target="#tn5" n="5"/> disse è di non lasciarlo passar innanti, che però <lb/>
[…]<ptr target="#tn6" n="6"/> dal canto suo non haverebbe mancato di far ogni <lb/>
buon ufficio (come prima io gliene havevo fatta instanza)
<pb n="366v" facs="04_366v" rend="0"/>
acciochè questi signori habbino la consideratione, che si deve nei presenti <lb/>
tempi; et mi è stato riferto, ch’egli fu nell’assemblea de’ <lb/>
Stati Generali, et communicò con detti signori gl’avvisi considerando <lb/>
lo Stato, nel quale si trovava il signor duca di Savoia, et quello <lb/>
anco della serenissima Republica. </p>
<p>Coll’occasione, che fui coll’Eccellenza sua ella mi addimandò quello <lb/>
che tenevo dell’armata di vostra Serenità nel Friuli; et io <lb/>
le communicai gl’avvisi ricevuti ultimamente nelle sue lettere <lb/>
de’ 28; et mi disse che li medesimi haveva intesi anco dal signor <lb/>
ambasciator d’Inghilterra; che si trovò seco avanti di me; ma <lb/>
mi addimandò se era vero che fossero li morti dei <lb/>
soldati del già Wassonhoven; io le<ptr target="#tn7" n="7"/> dissi che non sapevo <lb/>
poi mi ricercò, quanti soldati havesse ancora suo <lb/>
cugino. Io<ptr target="#tn8" n="8"/> le risposi che manco di questo sapevo <lb/>
dargliene conto; ma che temevo, che fossero pochi <lb/>
poiché intendevo, che ogni giorno si andavano sbandando <lb/>
dalle compagnie volendo ad ogni modo esser m[…]<ptr target="#tn9" n="9"/> sotto <lb/>
ad altre insegne; et che per tanto il signor Conte […]andato<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
un suo gentilhuomo a Venetia per atte[…]<ptr target="#tn11" n="11"/> Serenità <lb/>
permissione del licentiarle; rispose ha […]uesta<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
Dissi che si; et egli soggionse le mie lettere […]evono<ptr target="#tn13" n="13"/> esser <lb/>
ancora capitate a lui; io risposi, che ’l ten[…]<ptr target="#tn14" n="14"/> non serviva <lb/>
se non per questa settimana, soggiongendo piacesse […]<ptr target="#tn15" n="15"/> a Dio, che
<pb n="367r" facs="04_367r" rend="0"/>
arrivassero in tempo perché so che profiterebbono grandemente <lb/>
al servitio publico. Egli mi disse, che voleva scriver di nuovo con quello <lb/>
ordinario. Et qui aggiunte saranno le lettere dell’Eccellenza sua. </p>
<p>Trovo che questi signori restano molto mal contenti della mala riuscita <lb/>
delle dette genti, et molti hanno mostrato meco il dispiacere <lb/>
dicendomi veder esser intoccata la riputatione della Natione et del Paese, et particolarmente il signor Bernvel me ne parlò con non <lb/>
poca passione; et io a questo proposito ho ditto che questo <lb/>
a punto era quello che più doleva alla serenissima Republica <lb/>
et lo stimava molto più che l’uno disperso per essa <lb/>
levata. Mi soggiunse monsignor Bernvel, che gli dispiaceva <lb/>
in estremo, che ’l Conte havesse tenute le sue genti in così <lb/>
poco buon ordine, et non havesse vietato il disordine <lb/>
de’ capi che io, et qualchedun altro ancora diceva <lb/>
che haveva data materia a’ soldati di sbandarsi <lb/>
ma che era necessario, ch’io fossi armato per far constar <lb/>
altrimenti di quello si parlava della carestia de’ viveri, che <lb/>
un boccal d’acqua valesse quattro soldi; che non vi <lb/>
fossero hospitali per li amalati, et per i feriti, che ’l <lb/>
campo di don Gioanni era ben provisto di ogni sorte <lb/>
di vittuarie a molto minor prezzo di quelle che <lb/>
andavano dalla parte del signor conte Gio. Ernesto per la <lb/>
qualità del sito aspro, et ruvido a causa della montagna
<pb n="367v" facs="04_367v" rend="0"/>
come quella di don Gioanni facile, et piana, che non si habbi <lb/>
voluto sentire non che acconsentire ad alcun avviso di esso <lb/>
Conte se ben conosciuto proprio, et profitevole al servitio publico <lb/>
come fu, che si havesse potuto vietar il munitionar. Gradisca <lb/>
o almeno doppo dar addosso all’inimico nell’uscir che <lb/>
faceva, che tutto ciò mi diceva per servitio, et honore della serenissima <lb/>
Republica perché il Conte et il suoi facevano gagliarde le sue ragioni <lb/>
con far rappresentar simil cose. Io ringratiandolo <lb/>
ripigliai dicendo che la verità era una sola, et che <lb/>
mi consolavo, che quanto havevo più volte espresso <lb/>
et a sua Signoria, et ad altri era stato confermato non solo <lb/>
da lettere; ma da alcuni soldati, che erano venuti <lb/>
di là, li quali havevo doppo saputo, che erano stati <lb/>
essortati a non venirmi a parlare, come qualcheduno li haveva <lb/>
eccitati perché a me anco non confermassero le stesse cose <lb/>
et a tutto andai rispondendo nella maniera che stimai <lb/>
più propria, et avantagiosa per servitio della Serenità vostra. <lb/>
Egli mi replicò è bene che voi siate particolarmente <lb/>
informato d’ogni cosa per poter render chiaro chi <lb/>
fosse mal impresso. Io di nuovo lo ringrati[ai]<ptr target="#tn16" n="16"/> del <lb/>
suo cortese affetto; et dissi che mi contentav[o c]he<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
sua Signoria sapesse, et fosse certa della verità del fatt[o]<ptr target="#tn18" n="18"/> perché <lb/>
ella bastava a render capaci quelli, che non l’in[ten]devan[o.]<ptr target="#tn19" n="19"/> </p>
<pb n="368r" facs="04_368r" rend="0"/>
<p>Questo è vero che del Conte non si parla bene, et quelli, che <lb/>
intendono, ch’egli era per prender licenza non laudano <lb/>
la risolutione; et mi è stato riferto da persona, che <lb/>
parla assai liberamente con sua Eccellenza che ella n’è mal contenta <lb/>
anco da altra parte ho inteso quello stesso, che ’l signor <lb/>
Bernvel mi disse, che ’l signor Conte ritornando in questi paesi <lb/>
sia per portar in scrittura ogni sua attione, tutti li <lb/>
raccordi dati, i disordini seguiti senza sua colpa, i torti <lb/>
come si dice usatigli da don Gioanni per levargli la gloria <lb/>
quelle operationi, che ha potuto fare in servitio di vostra Serenità <lb/>
et ogn’altra autentichezza<ptr target="#tn20" n="20"/> per sincerarsi appresso questi <lb/>
signori et appresso sua Eccellenza et tutta la casa, et giustificar l’attioni sue. <lb/>
Onde sarà necessario, che io habbi qualche lume sopra <lb/>
ogni particolare; se ben credo, che non haverò gran fatica <lb/>
poiché non è stato laudato di non haver ubidito al signor <lb/>
don Gioanni; et meno per haver lasciato così malamente <lb/>
sbandar le sue genti. </p>
<p>M’è stato addimandato dal residente Stich se era vero <lb/>
che don Gioanni dovesse esser rivocato dalla sua <lb/>
carica; io risposi, che non sapevo, et non credevo <lb/>
questo avviso, et egli disse di haverlo inteso; et doppo <lb/>
il signor ambasciator d’Inghilterra mi disse essergli stato scritto da <lb/>
Venetia, che la Serenità vostra era in pena grande per esso
<pb n="368v" facs="04_368v" rend="0"/>
don Gioanni, et entrata in sospetto della sua fede pensava al <lb/>
licentiarlo; ma che non sapeva come fare; aggiungendose nelle <lb/>
lettere che teneva in questo proposito, che senza don Luigi di <lb/>
Este, et il Baglioni li illustrissimi signori Niccolò Contarini, et Francesco <lb/>
Erizzo havevan fallito di poco di non esser fatti prigioni nei <lb/>
loro quartieri per difetto di esso don Gioanni. Quello che <lb/>
gli scrive è un Francese, che si trattiene costì per quanto <lb/>
mi ha detto, il qual anco gli ha avvisato la propositione <lb/>
che l’ambasciator di Francia haveva fatta alla Serenità vostra per <lb/>
l’accommodamento delle sue differenze con il serenissimo Ferdinando <lb/>
mandandoli alcuni delli capitoli proposti, che confermano <lb/>
in sostanza in qualche parte<ptr target="#tn21" n="21"/> con quelli che la Serenità vostra ha inviati a me, de’ quali <lb/>
io non sono uscito a dirgliene alcuna cosa, dovendo essequir l’ordine <lb/>
di lei, che mi commanda nelle sue lettere de’ 28 di tenirli <lb/>
in me; non sono però fuori d’opinione, che esso Ambasciator non ne <lb/>
habbi data parte a sua Eccellenza quando fu con lei. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 15 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="369r" facs="04_369r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="369v" facs="04_369v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="117">
<!--
<p n="369vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>15 agosto 1617 ricevute a’ 30 detto </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. C. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "che" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Precedes "g-" crossed out, "-e" corrected above "-i."</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "gli" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-zz-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> "in … parte" added above the line with an insertion mark.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
