<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.071 date 1617-08-22</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">071</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 379r-383v, 386r-v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">379r-383v, 386r-v, 384r-385v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Reports he has, as commanded, told Maurice about behaviour of Dutch troops and John Ernst of Nassau. He also informed Henry of Nassau, Louise de Coligny, Oldenbarnevelt. He attaches a copy of letter sent by Dimer from Venice to his father. From Pasini he receives a note that Don Giovanni de Medici wrote to Medici agent in Milan about the Venetian Republic. One text attached: a letter enclosed from The Hague from 20 August 1617 in French</note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-22">22 agosto 1617</date>
            <num>122, 123</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="122">
<div type="main" facs="main text of letter" n="122">
<!--<p>22 agosto 1617, L’Aia (cc. 379r-383v, 386r-v)</p>-->
<pb n="379r" facs="04_379r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>communicai al signor principe Mauritio tutte le particolarità, che<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
la Serenità vostra mi commanda toccanti le truppe, et la persona del signor conte <lb/>
Gio. Ernesto, il poco conto, ch’egli haveva mostrato di fare delli <lb/>
amorevoli ufficii, che per nome publico haveva seco usati l’eccellentissimo signor <lb/>
general Lando, et il disordine, che ogni giorno di più in più an-<lb/>
dava succedendo senza porvi rimedio, anzi trovar occasione <lb/>
con pregiudicio publico, che si continui nei mancamenti con <lb/>
haversi lasciato insino butinar sopra gl’occhi; aggiungendo di <lb/>
più tutto quello, che sta espresso nella commissione di lei<ptr target="#tn2" n="2"/> et nelle <lb/>
lettere del medesimo eccellentissimo signor Generale. Mi mostrò sua Eccellenza dispiacer <lb/>
grande per rispetto di vostra Serenità che li capitani delle compa-<lb/>
gnie si havessero così mal comportato nel suo servitio, et <lb/>
più, ch’ella non havesse ricevuto sodisfattione dal Conte suo <lb/>
cugino che in tutte le lettere, che gli haveva scritte lo <lb/>
haveva essortato a comportarsi con termine proprio per <lb/>
dar gusto, et contentezza, et lasciasse certe gelosie, et <lb/>
difidenze perché queste non potevano apportarli honore, <lb/>
et solo riuscir di deservitio a sua Serenità, che le rincre-<lb/>
sceva in estremo, che non havesse mostrato di aggradire <lb/>
quanto dalla Republica gli era stato fatto dire; et quanto <lb/>
al butinare, che poteva esser, che ’l non havervi ostato <lb/>
fosse successo pensando fosse a qualche imboscata dell’<lb/>
inimico o di maggior forze, che sortissero cosa ordinaria <lb/>
nelli assedii, et nelle armate. A questo risposi, che
<pb n="379v" facs="04_379v" rend="0"/>
non poteva esser, poiché se li dieci, o dodici, che erano usciti havevano <lb/>
fatto tanto senza ricever né scoprir alcun pericolo, anzi amazzando <lb/>
di quelli dell’inimico; altrettanto, et più haverebbe potuto far <lb/>
l’aggiunta d’altri, et che quell’esser richiamati con vilanie, et <lb/>
cacciati con le botte da gl’officiali non era troppo buon segno. <lb/>
Replicò, che non sapeva come fosse la cosa, et possi disse, che <lb/>
quanto al partir del Conte et dei capitani egli gli scriveva <lb/>
che non sapeva, come poter far di meno, poiché conosceva di <lb/>
rendersi inutile al servitio, oltre che già erano tanto dim-<lb/>
nuite le sue truppe, che non vi vedeva né la riputatione né l’<lb/>
honor suo star più longo tempo costì; che haveva proposto <lb/>
di ridur quelle che vi erano a 300 fanti per compagnia <lb/>
et che stava a sua Serenità a ricever il partito, et io le esposi <lb/>
qui la pretensione, che si haveva di voler rasignar le genti <lb/>
a file, et che fossero assignati sette scudi per soldato, et li das[se] <lb/>
il denaro in mano dei capitani per distribuirlo con assignar <lb/>
stipendio a parte alli stessi capitani, et officiali. Sua Eccellenza m[i] <lb/>
rispose, che in questo non sapeva ciò che potesse pretender <lb/>
quanto alli sette ducati, che erano assai; ma li pareva <lb/>
proprio l’ispediente proposto dall’eccellentissimo signor Generale. Quanto <lb/>
poi al dar il denaro più in mano de’ capitani che de’ <lb/>
soldati disse che l’uno et l’altro si era praticato in questo <lb/>
Paese, et che essendosi veduto non cavarsi quel profitto <lb/>
che si credeva dal dar il denaro in mano del soldato
<pb n="380r" facs="04_380r" rend="0"/>
si haveva risoluto lasciarlo<ptr target="#tn3" n="3"/> al Capitano per farne la distri-<lb/>
butione; restando al soldato aperto, et riserbata la giustitia, <lb/>
et l’adito al Magistrato, o alli signori Stati, o a me per farli ra-<lb/>
gione contra li capitani, che usassero mancamento; et qualche <lb/>
altro mi ha detto a tal proposito, che questo si fa per doi <lb/>
rispetti l’uno perché non si può tenir la mano al soldato <lb/>
che subito havuto il denaro non lo getti malamente, che <lb/>
sarebbe poco perché riuscirebbe a suo danno; et l’ultimo<ptr target="#tn4" n="4"/> perché non <lb/>
porta poi il rispetto, che si deve al capitano et officiali, non <lb/>
riconoscendo la sua paga da loro; ma dal principe a cui <lb/>
serve, et così sarebbono maltrattati li capitani, et mal servito <lb/>
il medesimo Principe. Et se ben sua Eccellenza non me lo aggiunse espressamente <lb/>
me lo accennò in discorso. Intorno alla rassegna che si <lb/>
pretendeva far per file disse, che credeva, che si volesse intender <lb/>
metter in battaglia le genti, et poi contar le file, io dissi <lb/>
che così tenevo che fosse, rispose questo non si accostuma <lb/>
qui se non per far tal volta una revista all’improviso <lb/>
o per avanzar tempo mentre si è nell’armata per <lb/>
saper quante genti vi sono in un reggimento o compagnia <lb/>
affine di poter formar giudicio come valersene; ma però <lb/>
non si pagano secondo questo conto; ma quando si <lb/>
hanno a pagare sempre si contano a testa per testa <lb/>
cioè chiamando il soldato per nome, et cognome <lb/>
che non sapevamo, come li capitani l’intendessero, et il
<pb n="380v" facs="04_380v" rend="0"/>
medesimo mi ha detto il signor principe Henrico, et altri ancora da <lb/>
chi ne ho voluto haver informatione. Io risposi che anco <lb/>
la Serenità vostra usa rassignar le genti a nome, cognome, et segno, come <lb/>
si fa per tutto. La diligenza del segno in questi paesi non è <lb/>
molto usitata se ben li commissarii particolari delle città usano <lb/>
pur in ciò talhora qualche diligenza; ma per ordinario quando <lb/>
un commissario va a dar mostra in una città dove è <lb/>
presidio fa chiamar uno dei borgomastri, o altro pratico <lb/>
della città, che conosce le genti perché nel chiamar alla <lb/>
banca li soldati, et far la ressegna vegga se vi è qualcheduno <lb/>
dei borghesi; ma con quanta diligenza si usi, non possono <lb/>
fuggir di non esser ben spesso ingannati. Quanto poi allo <lb/>
scudo di più assignato confirmò sua Eccellenza ch’era di mal <lb/>
essempio; ma che non poteva seguir in consequenza <lb/>
poiché non era, che per un solo mese, et questo mi fa congie-<lb/>
turare, che ’l Conte gliene habbi scritto, et io gli dissi, che <lb/>
anzi era di pessimo essempio, che con tutto ciò per <lb/>
veder pure di vincer l’animo del signor Conte et ridurlo a <lb/>
qualche dovere l’eccellentissimo signor Generale era condesceso <lb/>
all’instanza di lui, et a tal risolutione d’interesse <lb/>
al publico, et d’eccitamento a tutti li soldati in generale <lb/>
di far una simil richiesta. Sua Eccellenza non seppe negare, si <lb/>
strinse nelle spalle, et replicò, che le doleva di tanti <lb/>
inconvenienti, et di tanti disordini, et facendo alla
<pb n="381r" facs="04_381r" rend="0"/>
cieca<ptr target="#tn5" n="5"/> disse volentieri vorrei poter esser io in quell’armata <lb/>
per rimediar a tutto, et far qualche notabil servitio a sua Serenità. <lb/>
Quello che ho potuto fare è stato di scriver, et l’ho fatto di <lb/>
buon cuore lo feci la settimana passata come sapete, l’ho <lb/>
fatto colle lettere del primo di questo mese, le quali vorrei <lb/>
bene, che gli fossero pervenute a tempo perché non potevano <lb/>
se non apportar gran giovamento a sua Serenità, lo farò anco <lb/>
con questo ordinario, et vi invierò le lettere, perché gliele <lb/>
facciate capitare (et sono le aggiunte) et con esse lo essorterò <lb/>
a procurar di dar sodisfattione, et gli darò ogni buon <lb/>
avvertimento. Io ho saputo dal signor Vandermil, et dal <lb/>
baron di Cortumer, che il signor principe Mauritio resta <lb/>
scontento del proceder del Conte, et che ad esso barone <lb/>
veniva anco scritto di Francia, che sin là erano mal <lb/>
intese l’attioni sue; et mi aggiunse, che vostra Eccellenza non <lb/>
lasciava però di fargli buona qualche cosa, come a <lb/>
dire il fatto, che già successe nell’attaccar la <lb/>
brecchia del bosco di Rubia, nel quale restasse solo <lb/>
il Rocalaura con le sue genti, et non fosse seguitato <lb/>
et che li<ptr target="#tn6" n="6"/> soldati, stassero in sito mal commodo <lb/>
con carestia de’ viveri; ma che nel resto né laudava <lb/>
né sentiva bene, che non havesse adherito a suoi aver-<lb/>
timenti quanto all’ubidire particolarmente al commando di <lb/>
don Gioanni. Alla signora principessa di Oranges
<pb n="381v" facs="04_381v" rend="0"/>
et al signor principe Henrico suo figliolo ho dato conto di tutti <lb/>
li sopradetti particolari facendoli constar il travaglio, et il deser-<lb/>
vitio ricevuto dalla Serenità vostra dal proceder del signor Conte l’uno <lb/>
et l’altro hanno mostrato sentirne di piacer grandissimo. <lb/>
Con questi signori de’ Stati Generali ho anco essequito l’ordine <lb/>
di vostra Serenità, et ad altri ancora, che sono di corte ho <lb/>
rappresentata la verità di quello fatto, et ognuno resta <lb/>
con poco gusto di così mala riuscita, et come ho riveren-<lb/>
temente accennato in diversi miei dispacci il nome <lb/>
del Conte non riesce caro per tanto disordine, et per così poco <lb/>
servitio, che ha ricevuto la Serenità vostra dalla sua condotta. <lb/>
Col signor Bernvel in particolare ho fatto indoglienza del seguito <lb/>
et egli ancora ha confermato, che ’l signor Conte ha governato <lb/>
male sé stesso, et ha lasciato, che li capitani faccino <lb/>
male il suo debito, et mi disse, che quello, che li restava <lb/>
per sua discolpa era il mal sito dove stava, la necessità, <lb/>
che haveva havuta dei viveri, la poca cura degl’amalati <lb/>
il non esservi provisioni di hospitali né di altre cose neces-<lb/>
sarie, che tutto ciò haveva scritto al signor Vandermil, il <lb/>
quale mi communicò il contenuto della lettera. Io dissi <lb/>
che si vedeva bene, che erano tutte iscuse per coprirsi, <lb/>
esso signor Bernvel mi aggiunse già che ha addimandata <lb/>
licenza, et pensa di ritornarsene, facendosi con buona <lb/>
gratia di sua Serenità. Ora meglio lasciarlo venire prima
<pb n="382r" facs="04_382r" rend="0"/>
che arrivasse all’armata il conte di Levenstein affinechè non <lb/>
entrasse la peste nell’animo di esso Levenstein, et nelle sue <lb/>
genti ancora. Non ho cavato, et pur vado indagando con <lb/>
ogni studio, che egli scrivi se non delle sopradette cose scritte altre <lb/>
volte, et ho fatto tanto che havendo il Dimer auditor <lb/>
general delle truppe inviato al padre la copia della scrittura <lb/>
dice egli, che ha presentata il Conte<ptr target="#tn7" n="7"/> a vostra Serenità nel dimandarle<ptr target="#tn8" n="8"/> licenza <lb/>
gliel’ho cavata con bel modo di mano, et ne ho fatta <lb/>
levar una copia, che invio colle presenti ad ogni buon <lb/>
fine, et perché la Serenità vostra vegga s’ella è conforme a <lb/>
quella che ha presentata. Presupongo che ’l Principe <lb/>
habbi havuta la medesima scrittura perché nella lettera, che ha <lb/>
ricevuta mi è parso, che ci fosse più di un foglio, ma <lb/>
non<ptr target="#tn9" n="9"/> ho però potuto cavarlo né dall’Eccellenza sua medesima né <lb/>
da altri. Il suddetto padre del Dimer mi ha anco <lb/>
esposta la lettera particolare del figliolo ch’è in lingua <lb/>
fiaminga, che ha in sé delle medesime cose dette di <lb/>
sopra; ma particolarmente racconta un’historia, che <lb/>
dice esser stata origine del sbandamento delle <lb/>
truppe, et è che essendo con licenza dei loro <lb/>
officiali per suoi affari particolari passati il Lisonzo <lb/>
da quaranta soldati del signor Conte il Procurator, che era <lb/>
a Mariano havendo per guardia della sua <lb/>
persona alcuni pochi paesani haveva chiamati
<pb n="382v" facs="04_382v" rend="0"/>
li soldati per sua maggior sicurtà, et quando sono stati richiamati <lb/>
dai suoi capitani glieli haveva negati, dicendo, che dovevano <lb/>
servir per la sua persona; ma non bastando questi, altri allettati <lb/>
erano corsi da quella parte fino al numero di 250 over 300 <lb/>
negando sempre il medesimo Proveditore di volerli dare. Io gli dissi a <lb/>
questo punto, che non sapevo di ciò alcuna cosa né la credevo così <lb/>
ma ben comprendevo, che lo star de’<ptr target="#tn10" n="10"/> soldati sotto altra <lb/>
insegna era inditio, che erano maltrattati di paga dalla <lb/>
banda del Conte. Egli ripigliò il soldato si muove tal volta a <lb/>
capirmi, et non per cambiar di fortuna maggiore. Aggiunge <lb/>
il detto Dimer, che nell’armata haveva parlato con alcuni <lb/>
de’ signori principali della Republica et sentendo quello che haveva <lb/>
fatto il signor Conte et quello, che haveva raccordato, et che mai <lb/>
era stato stimato, né messo in effetto, non seppero, se non dargli <lb/>
ragione. La lettera si ferma con la risolutione del Conte al partire <lb/>
et che tale era anco quella delli officiali, che altro non <lb/>
desideravano, et unitamente dicevano quando finisce il <lb/>
tempo, et quelli che hanno scritto qui avvisano ai suoi <lb/>
che saranno per la fine del mese venturo all’Haya. <lb/>
Questo è negotio che vego molto bene, che apporta gravissimo <lb/>
discontento alla Serenità vostra, et io ne patisco per il suo <lb/>
servitio; ma mi par, che nell’animo di cadauno <lb/>
si scuopri poco buon questo verso il signor Conte, onde mi <lb/>
persuado, che non possi far alcuna mala impressione
<pb n="383r" facs="04_383r" rend="0"/>
quanto si vadi scrivendo. Io non di meno non tralascierò di star <lb/>
avvertito per sostentar la verità del fatto, dove, et quando <lb/>
vedrò il bisogno del farlo. Né lascierò di aggiunger alla <lb/>
Serenità vostra che è stato scritto con questo ultimo ordinario all’<lb/>
ambasciator d’Inghilterra, che vostra Serenità si voleva valer del Conte in <lb/>
Lombardia, et che vi era apparenza che don Gioanni de’ <lb/>
Medici<ptr target="#tn11" n="11"/> sarebbe stato con poco suo honore licentiato, et a propo-<lb/>
sito di esso don Gioanni mi ha scritto ultimamente il Pasini <lb/>
haver inteso a Brusseles, ch’egli habbi scritto a Milano <lb/>
all’agente di Fiorenza dolendosi molto del governo delli <lb/>
rappresentanti la Serenità vostra, dicendo queste formali parole <lb/>
Io non finisco d’intender questa politia, et per quanto <lb/>
mi affatico, resto sempre più scandalizato. </p>
<p>Il residente Stich mi ha fatta veder una lettera, che gli <lb/>
ha ultimamente scritta il fratello, nella quale gli dice, che <lb/>
doppo l’haver preso colle sue genti certo posto era avan-<lb/>
taggiosamente trattato, et honorato da vostra Serenità et ogni dì <lb/>
riceva favori; onde era venuto espressamente per ringratiar <lb/>
me, come ministro di lei; ben mi pregò di significarle, <lb/>
che ’l fratello li aggiungeva nelle lettere, che succendo<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/>
ben spesso delle scaramuccie tra li suoi, et quelli <lb/>
dell’inimico, erano li suoi lasciati senza soccorso, <lb/>
che però voleva pregar, che se li mettesse ordine <lb/>
come anco a me faceva instanza per quello effetto. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 22 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="383v" facs="04_383v" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="386r" facs="04_386r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="386v" facs="04_386v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="122">
<!--
<p n="386vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>22 agosto 1617 ricevute 6 settembre </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="attachment" facs="I" n="123" corresp="122" source="384r-385v" >
<div type="main" facs="main text of attachment I" n="123" corresp="122" >
<!--<p>Allegato I al n. 122 (cc. 384r-385v)</p>-->
<pb n="384r" facs="04_384r" rend="0"/>
<head>main text of attachment I</head>
<p>In lettere replicate dall’Haya de’ 22 agosto 1617 </p>
<p>Aprés que les fact de done, et de Gioanni furent prins les pluies excessives et continuelles <lb/>
firent tellement grossir les rivieres qui’l fust impossible de passer le Lisonxe et le Vipao, <lb/>
suivant le dessein projetté. Ce que voiant je trouvai bon qu’il ne se falleit point opiniastrer à <lb/>
ceste primiere resolution, qu’ils avoient de prendre Rubia pour aller à Goritia, que c’ostoit <lb/>
trop entreprendre à l’advenant des troupes, et en consideration des incommodités que je voiois <lb/>
par de ça. Mais qu’il se fallois premierement assourer de Gradisca en attendant temps plus oppor-<lb/>
tun pour passer en la campagne de Goritia, y adioustant qu’on fist incontinent un pont sur <lb/>
la Lixonse à fin de pouvoir joindre ses forces et s’entrescecourir<ptr target="#tn13" n="13"/> au besong le quel n’a esté <lb/>
faict que cincq sepmaines aprés que je l’avoir proposé. Oultre cela i offris de prendre le fort <lb/>
de Stella, et de là passer la riviera pour ussigier la ville, ou bien faire un circuit des tranchées <lb/>
tout à l’enteur, la quelle se pouvoit faire avecq nombre suffisant des pionniers en dix jours de <lb/>
telle sorte que 10000 hommes venant au socours ne l’eussent peu effetteur. Qu’on debuoit <lb/>
aussy fortifier les postes vis à vis du parc desquels jusques à presente n’y en aquune<ptr target="#tn14" n="14"/> a peinne <lb/>
achevé. Et si on ne vouloit prendre le fort de Stella, que pour le moins en debroit (tant <lb/>
pour ester al l’ennemy l’esperance de seceurir le ville par ce ceste là que pour leur oster aussy <lb/>
la communication avecq ceulx de la ville) faire un grand corps de guarde entre le dict fort et <lb/>
Gradisca, le quel faict le fort ne pouvoit plus tenir de 4 jours. </p>
<p>Aprés cecy on me fist commandement de prendre poste dedans le bois de Rubia per la bresche faicte <lb/>
par le seigneur Trevisan, le que je ne trouvois à propos, ny si aisse à faire pour les raisons suivantes <lb/>
premierement que l’ennemy estoit retranché dedans le bois à son advantage sur le hault, dont <lb/>
il pouvoit facilment empescher ceulx qui d’en bas se fussent voulu leger dedant à bresche. Oultre <lb/>
ce la que je n’avois Gabions, Corbeilles fascines ny alcune chose nequise pour se loger à la <lb/>
haste et à la teste de l’ennemy dans la bresche ou il n’y a moiex de se retrancher estant <lb/>
tout pieres et rochers. </p>
<p>Non obstant tout cela puis qu’on demeura opiniastre sur ce propos à fin qu’on ne conceut quelque <lb/>
sinistre opinion de moy et de mes officiers. Je consenty et donnay la charge de l’exoucoution<ptr target="#tn15" n="15"/> <lb/>
à seigneur de Rauquolour, l’affaire est succedé come je l’avuois predict. Ce que apparentement <lb/>
ne fust arrivé si<ptr target="#tn16" n="16"/> on eust suqui mon advis, chi fust da donner avecq me troupes eintieres<ptr target="#tn17" n="17"/>, <lb/>
ou bien qu’on m’eust laissé le loisir di me retrancher premierement avecq qualques 100 <lb/>
musquattieres sur la coline soubs la faveur des quels ils se fussent aissement logés dedans <lb/>
la bresche. </p>
<p>De puis trois ou quattre semaines se sont escoulés, sens faire alcune chose non obstant qu-
<pb n="384v" facs="04_384v" rend="0"/>
i ay tous jours prese de se vuloir asseurer de Gradisca, la prise de la quelle enporteroit <lb/>
beaucoup de glorie et la Republica, et de reputation à mes troupes, priant sans cesse de<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
vouloir adviser l’moyen d’empescher le passage à l’ennemy. Donnay plusieus advis <lb/>
la dessus entre aultres quand l’eccellentissime seigneur general Lando, me fest l’honneur de me visiter <lb/>
avecq l’ seigneur don Joan de Medicis estant mal dispose, que selon toutes apparances du <lb/>
monde je crayois que l’ennemy socoureroit la ville de la mesme facon et por la mesma <lb/>
voye, qu’il a fait de puis. Ce que fust<ptr target="#tn19" n="19"/> entierement vilipendé et mesprisé, s’imagi-<lb/>
nans que la ville estoit tellement environée qu’elle ne pouvoit estre socourue, mais <lb/>
les ennemis en fin ont monstré les contrarie, et verifié mon advis. </p>
<p>L’ennemy estant une fois passé avecq la cavallarie la Lisonxe sens touteffois jetter nuls jures <lb/>
dans Gradisca, à cause de l’empeschement qu’il havoit trouvé en la rupture d’un flot. <lb/>
On me demanda mon advis puis qu’on n’avoit faict aultre empeschement par le passe <lb/>
ce que je trouvois bon di faire à l’instant si l’ennemy attentait de retourner pour <lb/>
socourir la ville. Je sus d’advis qu’il ne falloit attendre à combatre l’ennemy <lb/>
estant passé la riviere, à cause que nostre cavallerie est de beaucoup in forieure<ptr target="#tn20" n="20"/> à la <lb/>
leur. Ains qu’on debroit tousjours tenir 300 chevaulx en quarde les premieres <lb/>
passes. Ce qu’estoit tresaise de faire car 200 chevaulx chargans les premiers em-<lb/>
pescheroient grand nombre à passer. Oultre cela i offris moi mesme, en personne d’y <lb/>
aller avecq 600 musquettaires sur le bord de la riviere. Ceulxcy joints à la cavallerie <lb/>
on eust emposché le passage à 6000 hommes ou plus. Ce que fust apruivé<ptr target="#tn21" n="21"/> par le <lb/>
general Lando, don Joan, Contarini et Erino, et la consulte, et touteffois fust contremandé <lb/>
aprés par le fils du Pompée Justinian de n’envoier que 300 hommes au conte Ferdinand <lb/>
Scoto les quels les a devisez en trois en droits, et en aultre lieux que ce ne voulois mever<ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/>
les 600. Ce sorte que l’ennemy ne trouvant nul empeschement, à secourir la ville. Ce <lb/>
qu’estoit facile à emposcher. L’ennemy ayant executé son dissein reparra la Lisoux <lb/>
au dessoubs de Gradisca, et marcha tout joingnant mon quartier. Alors encores <lb/>
i estois du tout incoulpabla ou des honneur receu par le socours donné, pour reparé <lb/>
ceste faulte; j’estois resolu à quel pris que ce fust de combatre l’ennemy à la <lb/>
retraitte, pour testmoinger que ne respirois aultre chose que le service du Prince et de <lb/>
la Republicque. Je fis marcher mes troupes estans rangé en bataille tout droict <lb/>
vers l’ennemy avecq quelque cavaillerie qui estois passé la Lisonxe a ma
<pb n="385r" facs="04_385r" rend="0"/>
requeste, je le poursuivis trois heures fort pres sans le pouvoir touteffois atteindu, à <lb/>
cause que la cavaillerie ne le voulut jamais attaquer pour le tant soit pou retarder, <lb/>
non obstant que très justament je desirerois que cela se ficte<ptr target="#tn23" n="23"/> ce q’estaret negligé à mon <lb/>
gran regret, ils se sont à la fin retirés en soureté. </p>
<p>Quant a mes troupes, les pluyes, la necessité et cherté des vivres la fatique des guardes, les <lb/>
chemins rudes et montaingneux, le peu de soin qu’on a eu<ptr target="#tn24" n="24"/> des malades et blesses, ont occa-<lb/>
sione mes soldats (come estants las et degoustes de ces incommodités. Joint la licence qu’on <lb/>
leur a permis de prendre service à Mariano Palmo et aultres liuex) de se desbandir, <lb/>
testmoingnage evident, qu’on ne demande que la desunion d’icelles, et mescontenter moy <lb/>
et mes officiers, qui ne peuvent donner tant de gages que les Suisses, leurs compagnies estant <lb/>
petites. Veu aussy que mes capitaines sont gens d’aultre qualité, que de se pouvoir contenter <lb/>
de si peu de gage, leur reputation les obligeant a plus grande despence. Tous ces choses <lb/>
estans contraires aux regles de la guere, mes capitaines desirent avecq passion se retirer <lb/>
aymant mieux avoir lour licence que les desordres passés, et ceulx qui pouroient avenir <lb/>
ternisse leur reputation, qu’ils ont acquis aillieurs. Ainsi que mon advis est pour <lb/>
conserver<ptr target="#tn25" n="25"/> en corps le reste de mes troupes, les reduire a trois cens hommes par compan-<lb/>
gnie, et atterir par nouvelles et plus favorables conditions que les premieres quelques-<lb/>
uns de mes capitaines de le commander. Quant a ma personne puis que les troupes sont <lb/>
si amoindriés<ptr target="#tn26" n="26"/>, que je ne puis d’oresenavant rendre tel service que je desirerois au <lb/>
Prince et que je ne vois nulle apparance de remedier à tant de desordres qui pouroient <lb/>
diminuer ma reputation, je supplie très humblement votre Serenité me vouloir permettre <lb/>
de me retirer, l’asseurant qu’aux occasions je ne laisseray de tesmoingnier le <lb/>
zelo et affection que je porte à son service. </p>
<pb n="385v" facs="04_385v" rend="270"/>
<p>Scrittura che si dice haver presentata <lb/>
il signor conte Gio. Ernesto nell’Eccellenza cattolica </p>
<p>nelle 2<hi rend="superscript">de</hi> </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Followed by "ella" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> "di lei" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "in mano" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> "et l’ultimo" added above the line on "ma" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Followed by "gran" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> "il conte" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> "-le" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Precedes the struck-through word.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "st" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Added in the internal margin.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> "e-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> "f-" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> "-o-" corrected above "-e-."</p></note>
<note xml:id="tn21"><p><hi rend="footnote">21</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
<note xml:id="tn22"><p><hi rend="footnote">22</hi> Improper or peculiar spelling by the writer.</p></note>
<note xml:id="tn23"><p><hi rend="footnote">23</hi> "-e" is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn24"><p><hi rend="footnote">24</hi> "e-" corrected above "i-."</p></note>
<note xml:id="tn25"><p><hi rend="footnote">25</hi> Second "-e-" corrected above "-i-."</p></note>
<note xml:id="tn26"><p><hi rend="footnote">26</hi> Uncertain, transcribed as it appears.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
