<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.072 date 1617-08-22</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">072</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4,fol 387r-390v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">387r-390v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Monbon, captain in service of contingent paid for by Louise de Coligny, has written to her that he will continue to serve the Venetian republic. On her request, Suriano writes in his favour. In their conversation, Louise de Coligny has told Suriano she would have preferred her son to have served in Venice instead of John Ernst of Nassau. He discussed peace deal with oldenbarnevelt. Deputies from various provinces have arrived to discuss religious matters. States have approved request regarding war ships. </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-22">22 agosto 1617</date>
            <num>124</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="124">
<div type="main" facs="main text of letter" n="124">
<!--<p>22 agosto 1617, L’Aia (cc. 387r-390v)</p>-->
<pb n="387r" facs="04_387r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>si è qui inteso, che alcuni degl’officiali et soldati del conte <lb/>
Gio. Ernesto volontieri si fermeranno al servitio della Serenità vostra. <lb/>
Il capitano Monbon in particolare, ch’è quello, che già fu raccomandato dalla signora principessa d’Oranges, et a cui diede ella la compa-<lb/>
gnia a contemplatione di essa signora ha scritto a lei, che volontieri <lb/>
restarebbe in servitio per esser impiegato nella cavallaria <lb/>
sua vecchia professione, o continuar nell’infanteria come <lb/>
più sarà trovato buono. Ella per tanto mi ha pregato <lb/>
di scriver alla Serenità vostra per questa seconda gratia nel far <lb/>
accommodar questo suo servitore, amato grandemente da <lb/>
lei, et che si compiaccia ordinar all’eccellentissimo signor Generale <lb/>
di valersene, et servirsene di quella maniera, et con <lb/>
quelle conditioni, che alla sua prudenza pareranno <lb/>
proprie, che le ne haverà obligo particolare. Ella mi <lb/>
ha detto, che confida tanto in me, che si prometteva, che <lb/>
ne haverei scritto efficacemente alle Signorie vostre eccellentissime senza <lb/>
ch’ella apporti loro tedio con sue lettere di raccomandatione come altrimenti haverebbe fatto; ma ben ha risoluto di scriver all’eccellentissimo signor Generale, et all’illustrissimo signor Camillo Trivisano <lb/>
et credo anco al signor don Gio. de’ Medici; pregandomi <lb/>
di raccommandar anco in particolare all’eccellentissimo signor Generale <lb/>
esso capitano Monbon. </p>
<p>Parlando con la detta Principessa delle attioni del signor Conte <lb/>
come ho significato a vostra Serenità nell’altre mie, di che
<pb n="387v" facs="04_387v" rend="0"/>
si dolse grandemente uscì a dire, che volontieri haverebbe voluto <lb/>
che ’l Principe suo figliolo fosse stato impiegato in luoco di lui <lb/>
perché era certa, che non haverebbe causata mala sodisfattione <lb/>
alla serenissima Republica, et sempre ch’egli conoscesse di poterla servire <lb/>
lo riputerebbe a sua gran fortuna, et ella ne haverebbe <lb/>
ricevuta contentezza. Io, ringratiandola dell’affetto, le <lb/>
risposi piacesse a Dio, che così fosse successo, et ch’io l’anno <lb/>
passato ne havessi havuto un minimo ceno, che so che ’l signor <lb/>
Principe sarebbe stato abbracciato di buon cuore. Rispose <lb/>
la detta Signora egli ne haveva qualche volontà; ma sentendo <lb/>
che ’l Conte suo cugino haveva fatta l’offerta non gli parve <lb/>
conveniente, né a me ancora, l’intortidargli la fortuna <lb/>
et poi mio figliolo non sarebbe andato con così poca truppa. <lb/>
Io ripigliai, che a tutto vi sarebbe forse stato ripiego <lb/>
in ogni modo la Republica haveva bisogno di gente, <lb/>
et ella ripigliò mio figliolo sarebbe contentissimo di poter <lb/>
un giorno portar l’armi per servitio di sua Serenità. <lb/>
Questo concetto secondo, che ho visitato tal volta il signor <lb/>
Principe mi è stato detto da lui, se ben non tanto espressa-<lb/>
mente quanto me lo ha detto la madre. Io <lb/>
non dubito, che esso principe Henrico non potesse far <lb/>
ogni gran servitio a vostra Serenità colla sponda del fratello <lb/>
ma vorrebbe et carico, et auttorità non ordinaria. <lb/>
Io spero in Dio, che per adesso ella non habbi ad haver
<pb n="388r" facs="04_388r" rend="0"/>
bisogno; ma quando le occorresse stringer lega con questi signori <lb/>
si potrebbe chiamar la persona di questo Principe per la <lb/>
condotta di quelle genti, che vostra Serenità volesse obligar li signori <lb/>
Stati a darle per soccorso, che in tal caso credo che <lb/>
vi sarebbe il consenso dei signori Stati per la licenza <lb/>
altrimenti l’haverei per difficile. Io ad ogni buon fine <lb/>
non lascierò di continuar a nutrire ogni buona intelligenza <lb/>
et confermar il buon affetto della Serenità vostra verso di <lb/>
lui per quelle occasioni, che potessero venire. In manca-<lb/>
mento di questo Principe vi è il conte Ernesto di Nassau <lb/>
fratello del padre del conte Gio. Ernesto huomo stimatissimo <lb/>
governator di Harnem, et marascial general di campo. </p>
<p>Si sta qui con espettatione grande di quello sia per succeder <lb/>
della pace parlandosene molto, et mi ha detto il signor Ber-<lb/>
nvel, che Spagnuoli dicono, che la serenissima Republica la <lb/>
ricerca con affetto. Io gli risposi, che potevano ben <lb/>
dire, che la Serenità vostra la desiderava, perché è gran pezzo <lb/>
che si sa questa sua particolar buona inclinatione; ma <lb/>
che parlando sempre Spagnuoli coi loro avantaggiosi <lb/>
termini vogliono anco portar sempre con riputatione <lb/>
le cose sue con discapito del compagno. </p>
<p>Questi signori hanno sempre mostrato dispiacere, che le genti <lb/>
di Francia siano andate così lente al soccorso di Savoia; <lb/>
ma più hora restano meravigliati d’intender haver
<pb n="388v" facs="04_388v" rend="0"/>
elle ordine, arrivando di là da’ monti, di non offender lo <lb/>
stato di Mantova<ptr target="#tn1" n="1"/>, né di Milano, dicendo, che non potevano adunque <lb/>
servire, che a rovinar quello di sua Altezza, et così <lb/>
farla risolver disperatamente a condescender a ciò <lb/>
che vogliono Spagnuoli, tenendo per fermo, che ’l re <lb/>
di<ptr target="#tn2" n="2"/> Spagna ad instanza di quello di Francia <lb/>
non si risolverà a partito, che sia profitevole al Duca <lb/>
ma ben di vantaggio alla Spagna. Stano atten-<lb/>
dendo l’essito, non sapendo per hora, che far più di <lb/>
quello che hanno fatto per sua Altezza. </p>
<p>Partì hieri il signor Bernvel per Viana luoco dei signori di <lb/>
Brederod. Ha detto di trattenersi fuori da 15 giorni <lb/>
in circa; ma si crede, che si potrebbe anco star qualcheduno <lb/>
di più, o sin tanto, che in questa materia di religione <lb/>
le Provincie deliberino quello che lor pare. Sono arri-<lb/>
vati li deputati di Gheldria, di Frisia, et di Grunin-<lb/>
ghen l’aspettano quelli di Zelanda per far unitamente <lb/>
instanza all’assemblea de’ signori Stati di haver un sinodo <lb/>
et fermar il partito della vecchia religione tenuta <lb/>
dalli gomoristi, con l’esclusione delli Erminiani. <lb/>
Esso signor Bernvel, ch’è l’avvocato generale di Holanda <lb/>
et uno dei deputati nella provincia; et l’altro <lb/>
deputato per la nobiltà, non volendo assister al fare <lb/>
dell’instanza si sono retirati, sperando o che non
<pb n="389r" facs="04_389r" rend="0"/>
faccino alcuna cosa; o risolvendosi, che ciò succedi in loro <lb/>
absenza; il che è stato inteso male dalli contrarii. Si crede <lb/>
che anco quelli di Utrechet, che tengono dal medesimo partito <lb/>
staranno absenti. </p>
<p>Ho a questi signori confirmato intorno a’ vasselli quanto dalla <lb/>
Serenità vostra mi è stato commesso, et tanto farò anco colli <lb/>
mercanti, de’ quali ancor non ne<ptr target="#tn3" n="3"/> è venuto alcuno <lb/>
a me; et ricevo contento grande, che resti la Serenità <lb/>
vostra sodisfatta di quanto havevo sino allhora operato <lb/>
in questo proposito; come anco intorno all’affare <lb/>
del conte di Levenstein, et piaccia a Dio, ch’io <lb/>
habbia fatto bene; et data sodisfattione a vostra Serenità <lb/>
in quello, che mi è successo doppo, come ho riverentemente <lb/>
avvisato con le mie lettere de primo dello stante, <lb/>
che ben la prudenza di lei haverà scoperto esser <lb/>
tutto nato da pura necessità, et mosso anco dal <lb/>
publico servitio, et reputatione. </p>
<p>Alla ispeditione di questa levata accorrono doi accidenti <lb/>
l’uno è l’ordinaria insolenza de’ marinari, che <lb/>
promettono esser pronti, et poi stancano ognuno <lb/>
colle parole, et colle speranze, et dall’altro canto <lb/>
effettuano a loro maggior commodo. Mi ha <lb/>
scritto il Conte, che non li manca, che tre vasselli a <lb/>
partire, ch’era arrivato il fratello suo conte Gio. Casimiro,
<pb n="389v" facs="04_389v" rend="0"/>
et il conte d’Ortembourgh, et che con essi sarebbe stato in poco <lb/>
tempo appresso di me. Aspettavo questa mattina altre <lb/>
lettere sue; ma non l’ho vedute, né so la causa, il che <lb/>
mi travaglia grandemente non potendo scriver altro a vostra Serenità <lb/>
con questo dispaccio. L’altro impedimento è l’affetto <lb/>
del Conte d’Embden contaminato dai fratelli, che servono <lb/>
gl’arciduchi, il quale oltre l’haver limitato il passaggio <lb/>
l’haveva tornato ad impedire, ma il commissario <lb/>
Doublet era partito a quella volta per levar di nuovo <lb/>
l’impedimento. Li signori Stati mi fecero far avanti <lb/>
hieri instanza col mezo del loro secretario, che fosse dato <lb/>
buon ordine per il denaro per intartenir li soldati perché <lb/>
il Doublet haveva servito di credito a Delfsil; et <lb/>
a Grunighen per doi milla, et più fiorini in circa, et […]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
non potendosi haver altrimenti si dovesse farli tener <lb/>
nelle prime paghe del Conte. Risposi, che ’l Conte mi fece <lb/>
già sapere, che haveva ispedito ogni ricapito, et <lb/>
che non dubitavo, che non havesse sodisfatto questo <lb/>
denaro; che però gli haverei scritto, come ho fatto. <lb/>
Ho inteso che mercordì passato haveva mandato <lb/>
a Delfsil monsignor Durante de’ Prigni, che ha pr[…]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
per sergente maggiore delle compagnie, et è uno <lb/>
di quei doi<ptr target="#tn6" n="6"/> francesi de’ quali la Serenità vostra mi scrisse, che <lb/>
prendessi qui informatione con lettere sue de’ 1[…]<ptr target="#tn7" n="7"/>
<pb n="390r" facs="04_390r" rend="0"/>
ottobre dell’anno passato, et certo haverà un bravo huomo <lb/>
al suo servitio. Io temo, che questa levata perdi la <lb/>
congiontura delle navi da guerra, se ben non vi è ancor <lb/>
avviso, che siano uscite dal Tessel, dove sono state <lb/>
commendate di andare. </p>
<p>Il signor principe Mauritio ha fatte far le patenti per li pirati; <lb/>
n[…]<ptr target="#tn8" n="8"/> mi disse hieri ridendo non so se gioveranno perché <lb/>
s[ia]mo<ptr target="#tn9" n="9"/> in guerra con<ptr target="#tn10" n="10"/> loro, havendo essi fatto <lb/>
prigione in Algieri il console di questa Natione sotto pretesto, che sia<ptr target="#tn11" n="11"/> stato mancato al trattato <lb/>
fatto con essi, havendo uno dei nostri vasselli gettato <lb/>
a fondo uno de’ suoi, et non vogliono lasciarsi persuadere, <lb/>
che questo è seguito avanti la stipulatione dell’accordo. Spero nondimeno disse, che non useranno <lb/>
alcun torto. Tutte queste cose unite insieme <lb/>
mi fanno temere, et patire; se bene ho fede nel Signor Dio, che in fine tutto succederà bene. Se mi capiterà <lb/>
in tempo qualche cosa che stimi degna, et propria <lb/>
d’esser avvisata in questo particolare l’ispedirò <lb/>
dietro all’ordinario. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 22 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo, et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="390v" facs="04_390v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="124">
<!--
<p n="390vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[22 agosto]<ptr target="#tn12" n="12"/> 1617 ricevute a’ 6 settembre </p>
<p>Haya. 3<hi rend="superscript">a</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> "di Mantova" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Followed by "Francia" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "ho" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> There is a hole in the page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Followed by "essi" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Followed by "loro" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
