<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
    <titleStmt>
        <title>Letter 04.074 date 1617-08-29</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
            <resp>transcription</resp>
            <name>Giorgia</name>
        </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p/>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
        <msDesc>
            <msIdentifier>
                <settlement>Venice</settlement>
                <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
                <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
                <idno type="filza">04</idno>
                <idno type="letterno">074</idno>
                <idno type="shelf">ASVe, Senato, Dispacci, Signori Stati, Filza 4, fol 394r-398v</idno>
            </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
            <note>
                
            </note>
            <biblScope unit="page">394r-398v</biblScope>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
    <correspDesc>
        <note>Further conversations about John Ernst of Nassau and his men </note>
        <correspAction type="sent">
            <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
            <settlement>The Hague</settlement>
            <date when="1617-08-29">29 agosto 1617</date>
            <num>126</num>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
            <name>Doge and Senate of Venice</name>
            <settlement>Venice</settlement>
        </correspAction>
    </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="letter" n="126">
<div type="main" facs="main text of letter" n="126">
<!--<p>29 agosto 1617, L’Aia (cc. 394r-398v)</p>-->
<pb n="394r" facs="04_394r" rend="0"/>
<head>main text of letter</head>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>Serenissimo Principe </p>
<p>continuarò come ho fatto sin qui nelli miei ufficii circa il conte <lb/>
Gio. Ernesto, et li suoi ufficiali. Quello che qui più si sostenta <lb/>
è che non si sia adherito ai suoi raccordi, et in particolare <lb/>
lo fece meco sabbato passato il pagador del reggimento Valone <lb/>
del signor Conte col quale mi incontrai a caso; ma venendosi al <lb/>
merito della fuga dei soldati si dice solo, che sono stati <lb/>
alletati con maggior summa di denaro con più comodità <lb/>
di quartiero, et cose simili, et si torna sempre ai medesimi <lb/>
compianti, che non sia stato stimato quanto ha proposto <lb/>
et ch’egli haveva ben scoperto, che tutto era avenuto <lb/>
dalla mala volontà del signor don Gio. de’ Medici verso <lb/>
la sua persona. Al detto pagadore dissi tutto quello, <lb/>
che stimai proprio perché restasse capace della <lb/>
ragione. Egli stete sempre sulle medesime cose; <lb/>
ma sempre anco o mostrò di non intender o andò <lb/>
divertendo il ragionamento quando li toccai il punto <lb/>
del mal governo dei capitani, et della loro avidità <lb/>
al guadagno; et tanto lo strinsi, che in fine si lasciò <lb/>
uscir queste parole e vostra Serenità voleva, che fossero <lb/>
andati in tanta distanza di paese con tanta incommodità
<pb n="394v" facs="04_394v" rend="0"/>
per non far qualche profitto risposi sì era il dovere, che profi-<lb/>
tassero; ma non facessero cridar li soldati, col causar appresso <lb/>
tanti disordini, che sono seguiti apportando poca riputatione <lb/>
al loro capo a deservitio anco della serenissima Republica; né egli <lb/>
seppe rispondermi altro. Hieri sotto pretesto di <lb/>
visita ho veduta sua Eccellenza et fu per cavar da lei se haveva <lb/>
qualche cosa dell’armata; mi disse non haver questa <lb/>
settimana lettere del Conte; né di lui cade altro proposito <lb/>
se non che, quanto al suo ritorno l’Eccellenza sua sua* lo haveva <lb/>
scritto per doi volte del fermarsi; così mi disse, et così <lb/>
ho cavato anco dal signor Vandil uno dei suoi sottosecretari <lb/>
che mi ha detto haverlo sua Eccellenza consigliato anco con l’ult[ime]<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/>
lettere a non partire; ma che era ben ver che li <lb/>
haveva aggiunto, che stando sopra il luoco vedeva <lb/>
egli meglio di lui, et per ciò si regulasse con prudenza; et coll’<lb/>
occasione; et disse esso Vandil doveva ben il signor Conte <lb/>
intender il senso, stimar le lettere, et far che li consig[li]<ptr target="#tn2" n="2"/> <lb/>
dell’Eccellenza sua<ptr target="#tn3" n="3"/> gli servissero di commandamento; […]<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/>
bisogna dirla liberamente egli è assai di sua ter[…]<ptr target="#tn5" n="5"/> <lb/>
Io procurai, che questo anco restasse molto ben in […]<ptr target="#tn6" n="6"/>
<pb n="395r" facs="04_395r" rend="0"/>
della verità del fatto. Quanto mi aggiunse fu di dirmi, che <lb/>
il costume in questi paesi non è che un capitano tenga un <lb/>
soldato d’un altro, et che se si havesse permesso, che uno <lb/>
ne fosse stato impiccato facilmente gl’altri si sarebbono ridotti <lb/>
a star sotto le sue bandiere senza tanta confusione. <lb/>
Io feci constar anco sopra questo la necessità, et la <lb/>
causa, che haveva mossi li soldati al partir dalle <lb/>
loro compagnie, et tutto quel più, che fu proprio per <lb/>
lasciar partir esso Vandil da me anco intorno di <lb/>
ciò ben impresso. Qualchedun altro ha detto <lb/>
che nell’armata vi era stato un mancamento. Et era<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/>
di non haver lasciato combatter, né lasciato arrischiar <lb/>
le genti, et che tanto qui, quanto dalla parte dell’inimico <lb/>
nelle guerre passate o sia sotto a piazze assediate, o <lb/>
altrimenti non si guardava di perder quattrocento o <lb/>
cinquecento huomini per volta. Io ho risposto, che era <lb/>
vero, et non era tanto disdicevole in questi paesi per <lb/>
la commodità, et facilità di far immediate nuova <lb/>
soldatesca; ma che ciò non militava dal canto della serenissima Republica per la strettezza del passaggio, et per la difficoltà
<pb n="395v" facs="04_395v" rend="0"/>
che tal volta si ha di haver delle genti a che è stato <lb/>
assentito. Corre qui una voce, ch’è anco entrata <lb/>
nell’assemblea de’ signori Stati, che ’l conte Gio. Ernesto habbi <lb/>
persi giocando da quaranta in cinquanta milla <lb/>
fiorini al campo. A me n’è stato dimandato da più <lb/>
d’uno, et io ho risposto non saperne alcuna cosa. <lb/>
Ciò viene affermato, et che ’l conte di Dafort<ptr target="#tn8" n="8"/> habbi <lb/>
havuta una buona parte del guadagno, così fu <lb/>
scritto al signor Ambasciator inglese non si crede però, che possi <lb/>
la perdita esser tanta; ma l’Eccellenze vostre lo devono sapere. </p>
<p>Coll’occasione, che fui al signor principe Mauritio egli mi mostrò <lb/>
una lettera del governator di Grave, nella quale gli [dà]<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/>
conto di haver fatto far prigioniero un tal capitano <lb/>
che era passato in quel Paese con una licenza <lb/>
del Balduch per far in quel territorio una compagnia <lb/>
di cavalli, et essa licenza diceva per servitio di sua Maestà <lb/>
imperiale sotto il reggimento del Bard d’Anholt (che <lb/>
deve levar fino alla summa di mille cavalli e se <lb/>
non esprime per dove habbi a servir detta cavalla[ria).]<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/>
Tengo da Brusseles, che il conte di Frusten[…]<ptr target="#tn11" n="11"/>
<pb n="396r" facs="04_396r" rend="0"/>
faceva levata a 400 cavalli; et un altro cavalliere <lb/>
di 4000 fanti sopra lo stato di Colonia, et Giuliers <lb/>
che così è stato affermato a quella corte. Et si credeva <lb/>
che dovessero servir per Milano, essendosi sparsa<ptr target="#tn12" n="12"/> voce, <lb/>
che ’l signor Alfonso Casale tentava Svizzeri di altro <lb/>
passaggio per 4 mila fanti; ma alcuni tengono per <lb/>
fermo, che tutto sia per render più forte il re di <lb/>
Bohemia Ferdinando a pervenir alla corona <lb/>
dell’Imperio coll’elettione di re de’ Romani in persona <lb/>
sua. </p>
<p>Ho da altra parte inteso, che esso Ferdinando ha <lb/>
addimandato denari ad imprestido al Duca di <lb/>
Sassonia; et che fano tutto quello che possono per indurlo <lb/>
ad assentire, et che Massimiliano faceva far 500 cavalli, <lb/>
et qualche infanteria; ma vostra Serenità deve saper il tutto <lb/>
da più sicuro luoco. </p>
<p>Il governator di Viden, ch’è il baron di Kessel general dell’Arti-<lb/>
glieria in questi paesi mi ha scritto tener avviso, <lb/>
che il re di Spagna haveva mostrato desiderio <lb/>
di haver dai serenissimi arciduchi per Milano vinticinque
<pb n="396v" facs="04_396v" rend="0"/>
huomini di ciascheduna compagnia sino al numero di sei milla<ptr target="#tn13" n="13"/>; ma che sue Altezze havevano <lb/>
rescritto a sua Maestà, che trovavano molto meglio, che le <lb/>
compagnie fossero mandate intere. Di questo io non <lb/>
ho alcun incontro da altra parte. </p>
<p>Si aspettano ancora li deputati di Zelanda, che unitamente <lb/>
con le altre tre provincie Gheldria, Frisia et Grunipe <lb/>
faranno instanza alli Stati Generali per haver il sinodo <lb/>
provinciale; et poi per concertar di haverne un natio-<lb/>
nale, sendo sicuri, che nel provinciale non sarà <lb/>
così facile venir a capo di quest’intricato affare <lb/>
di religione. Si crede che ’l signor Bernvel debba ritor-<lb/>
narsene essendo stato chiamato dall’assemblea p[…]<ptr target="#tn14" n="14"/>. </p>
<p>Andò in Zelanda il Grossius secretario della città di Amsterdam <lb/>
dipendente, et creatura di monsignor Bernvel per divertir, <lb/>
come dicono il mandar qui li detti deputati se ben <lb/>
sotto altro pretesto. Veduto questo dal P[…]<ptr target="#tn15" n="15"/> ch’è <lb/>
tutto della vecchia religione, fu cominciato a […-]<lb/>
rare<ptr target="#tn16" n="16"/> contra di lui, et del suo compagno, disid[…]<ptr target="#tn17" n="17"/> <lb/>
che venissero per metter nuova religione nel pato[…]<ptr target="#tn18" n="18"/> <lb/>
et tanto si accrescè la mormoratione, che heb[…]<ptr target="#tn19" n="19"/>
<pb n="397r" facs="04_397r" rend="0"/>
buono di andarsene, et salvarsi altrimenti correvano a pericolo <lb/>
di qualche sinistro. </p>
<p>Un altro accidente è pur occorso a Midelburgh nell’istessa <lb/>
Zelanda, che, havendo un patrone di barca una bandiera <lb/>
vecchia sopra l’arbore con l’arma di sua Eccellenza, gli fu detto <lb/>
da alcuni, che voleva dire, che teneva quella bandiera <lb/>
stracciata, rispose presto presto ne metterò una di <lb/>
altra sorte, il che messe in tanto sospetto quelli che <lb/>
erano presenti, che, imaginandosi, che volesse inferire della <lb/>
persona del signor principe Mauritio, lo volevano a furia <lb/>
ammazzare, ma furono contentati dal magistrato <lb/>
di metterlo prigione, come sta tuttavia, se ben si <lb/>
crede, che sarà liberato ben tosto, essendosi compreso <lb/>
dalla qualità del soggetto, et dall’istesse parole, <lb/>
che non le ha proferite contra l’Eccellenza sua. </p>
<p>Il Vandermil mi ha scritto di Viana pregandomi di <lb/>
avvisarlo se havevo qualche cosa nel negotio di <lb/>
unione, io gli ho rescritto, che non havevo altro dei <lb/>
primi avvisi. Et da qualcuno si vede anco, che ha gran vo-<lb/>
lontà del successo di qualche affare, che si può interpretar
<pb n="397v" facs="04_397v" rend="0"/>
il medesimo del signor Bernvel per li rispetti considerati in altre <lb/>
mie, a fine di liberar sé stesso dal sospetto appresso gli altri <lb/>
ch’egli porti innanti, et contrarii l’effetto di questa <lb/>
negotiatione. Gratie etc. </p>
<p>Dall’Haya a’ 29 agosto 1617 </p>
<p>di vostra Serenità </p>
<p>humilissimo et devotissimo servitore </p>
<p>Christofforo Suriano </p>
<pb n="398r" facs="04_398r" rend="0"/>
<p><metamark facs="Blank page"/></p>
<pb n="398v" facs="04_398v" rend="0"/>
<p>Al serenissimo principe di Venetia </p>
<p>2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p><metamark facs="Seal and traces of seals"/></p>
</div>
<div type="secretarial" facs="secretarial text of letter" n="126">
<!--
<p n="398vC">———</p>
-->
<head>secretarial text of letter</head>
<p>[29 ag]osto<ptr target="#tn20" n="20"/> 1617 ricevute a’ 13 settembre </p>
<p>Haya. 2<hi rend="superscript">da</hi> </p>
<p>L. SS. R. </p>
</div>
</div>
<div type="notes">
    <note xml:id="tn1"><p><hi rend="footnote">1</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn2"><p><hi rend="footnote">2</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn3"><p><hi rend="footnote">3</hi> Followed by "sua" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn4"><p><hi rend="footnote">4</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn5"><p><hi rend="footnote">5</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn6"><p><hi rend="footnote">6</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn7"><p><hi rend="footnote">7</hi> Is the result of a correction.</p></note>
<note xml:id="tn8"><p><hi rend="footnote">8</hi> Followed by "ne" crossed out.</p></note>
<note xml:id="tn9"><p><hi rend="footnote">9</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn10"><p><hi rend="footnote">10</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn11"><p><hi rend="footnote">11</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn12"><p><hi rend="footnote">12</hi> Followed by a crossed-out word.</p></note>
<note xml:id="tn13"><p><hi rend="footnote">13</hi> "al … milla" added above the line with an insertion mark.</p></note>
<note xml:id="tn14"><p><hi rend="footnote">14</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn15"><p><hi rend="footnote">15</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn16"><p><hi rend="footnote">16</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn17"><p><hi rend="footnote">17</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn18"><p><hi rend="footnote">18</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn19"><p><hi rend="footnote">19</hi> Damaged page.</p></note>
<note xml:id="tn20"><p><hi rend="footnote">20</hi> Gap in the inner magrin of the page.</p></note>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
