<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettera uniformata 2.23 date 1616-07-09</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>Flavia</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="filza">2</idno>
            <idno type="letterno">23</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">71r-74v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>Stuttgart</settlement>
          <date when="1616-07-09">9 July 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
<p xml:id="p1">Serenissimo Principe <lb/> nel venirmene in questa città, ove arrivai lunedì, mi è conve-<lb/>nuto
metter qualche giorno di più nel camino di quello, che <lb/> haverei
desiderato per il rispetto, che scrissi alla Serenità vostra <lb/>
nell’ultime lettere col clarissimo <rs type="pers" key="gbp">Padavino</rs> da Zurich. <lb/> Gionto qui
trovai il clarissimo signor <rs type="pers" key="lt">Luca Tron</rs> devotissimo figliolo di <lb/> quella
serenissima Republica, il quale con termine di grande <lb/> amore verso la
Patria, et con affetto tutto intento al servitio <lb/> di lei mi favorì
d’assistermi in tutte quelle cose, di che <lb/> lo pregai per publico
servitio. Feci saper a questo <lb/> <rs type="pers" key="jfw">Principe</rs> la mia venuta, et la
commissione, che havevo <lb/> di trovarmi seco. <rs type="pers" key="jfw">Sua Altezza</rs> mandò immediate
per doi <lb/> gentilhuomini di corte a salutarmi, et a rallegrarsi <lb/> del mio
buon arrivo qui, dicendo, che la mattina <lb/> seguente mi haverebbe
ascoltato. Mentre stavo atten-<lb/>dendo le otto hore, che furono appuntate
per confe-<lb/>rirmi a palazzo il signor <rs type="pers" key="lam">Lamingher</rs> cameriero secreto,<lb/> et
consigliero dell’<rs type="pers" key="jfw">Altezza sua</rs> col mezo del medesimo clarissimo <lb/> <rs type="pers" key="lt">Tron</rs> mi
fece sapere, che havendo il serenissimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> <lb/> fatto intender qui,
che sarebbe venuto il doppo desi-<lb/>nare del martedì nella città, <rs type="pers" key="jfw">sua
Altezza</rs> stimava bene, ch’io differisci ad altro tempo l’esser con lei;
et <lb/> in tanto, dovendo andare ad Heidelberg, me ne <lb/></p>
<pb xml:id="f71v" n="71v"/>
<p xml:id="p2"> passassi a quel <rs type="pers" key="fvp">Principe</rs> come capo dell’Unione: perché ispedito <lb/> di
là, me ne potevo poi ritornar in questa città, et esser a mio <lb/> piacere
con lei; che però si rimetteva in tutto alla mia disposit<supplied>ione</supplied>. Se
l’ufficio, che dovevo far seco havesse havuto ad esser di <lb/> semplice
complimento forse mi sarei risoluto di adherire a quan<supplied>to</supplied> <lb/> sua Altezza
trovava per allhora buono; ma stimando io a <lb/> proposito, che questo
Principe venendo, o non il serenissimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> <lb/> per negotio non fosse
trovato nudo delle nuove ragioni della Serenità <supplied>vostra</supplied> <lb/> et
dell’alteratione delle trattationi del signor <rs type="pers" key="oso">governator di Milano</rs>, lo
fec<supplied>i</supplied> <lb/> considerare all’Altezza sua col mezo dello stesso <rs type="pers" key="lam">cameriere</rs>; <lb/>
onde, trovatolo anc’ella buono, mi mandò a levar con <lb/> una delle sue
carrozze in compagnia di doi principali <lb/> gentilhuomini della sua corte.
Mi ricevé il signor <rs type="pers" key="jfw">Du<supplied>ca</supplied></rs><lb/> con maniera propria della grandezza del suo
animo; et io rallegrandomi per nome delle Signorie vostre
eccellentissime del buon stato <lb/> di salute, in che lo ritrovavo, et
rappresentandogli il <lb/> desiderio, ch’è in cadauna di loro d’ogni maggior
arg<supplied>o-</supplied><lb/>mento di essa, lo ringratiai affettuosamente di quanto <lb/> haveva
passato in voce, et in scrittura coll’eccellentissimo signor
am<supplied>basciator</supplied> <lb/> <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs>, et poi gli dissi, che stimavo buona fortuna
esser <lb/> arrivato qui in questa congiontura perché esponendo io <lb/>
all’Altezza sua quello che passa al presente nella pendenza <lb/></p>
          <pb xml:id="f72r" n="72r"/>
          <p xml:id="p3">del negotio di Uscochi, et come vostra Serenità sia condescesa al
ragione-<lb/>vole, potesse sincerar se stessa con la verità del fatto,
quando il <lb/> serenissimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> havesse detto alcuna cosa in contrario.
Et qui <lb/> le andai considerando di punto in punto lo stato del negotio<lb/>
la varietà del trattare prima del <rs type="pers" key="am">Menriques</rs>, poi dell’<rs type="pers" key="Bedmar">ambasciator<lb/> di
Spagna</rs>, et come sempre si siano quei ministri andati allon-<lb/>tanando
dalla conclusione, et ultimamente anco il signor <rs type="pers" key="oso">governator <lb/> di Milano</rs>
persister, che si habbi a far prima di ognaltra <lb/> cosa la restitutione
dei posti: tutto contrario a quello, che <lb/> per innanti s’era
l’Eccellenza sua assolutamente dichiarita; aggiun-<lb/>gendo così in questo,
come nel resto tutto ciò, che dalla <lb/> Serenità vostra mi viene
commandato nelle sue de’ 10 et 17 del <lb/> passato; mostrando esser certo
che sua Altezza<ptr target="#tn1" n="1"/> et tutti gl’altri buoni principi <lb/> non potevano se non assentire
alla giustitia della causa della <lb/> Serenità vostra, et che come ella per
continuatione di confidenza <lb/> mi haveva commesso, che le dassi parte di
quanto <lb/> passava; così si prometteva, che dall’Altezza sua principe <lb/>
stimato di gran prudenza sarebbe da dovero sustentata <lb/> la validità
delle sue ragioni. Mi ascoltò il signor <rs type="pers" key="jfw">Duca</rs> <lb/> con attentione grande, et
doppo haver mostrato di aggradir <lb/> le salutationi, le lettere
credentiali, che gli presentai <lb/> et l’augurio, che per nome di vostra
Serenità gli feci di augumento <lb/></p>
          <pb xml:id="f72v" n="72v"/>
<p xml:id="p4">di salute, mi disse, che le rendeva anco riverenti gratie della <lb/>
confidente communicatione di quanto era successo nel maneggio <lb/> doppo la
partita di qua dell’eccellentissimo signor ambasciator <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs>, che in
tanto <lb/> mi haveva fatto dire, che stimava bene il differir d‘esser <lb/>
insieme, in quanto, che non sapeva quello, ch’io gli volessi <lb/> riferire,
et che era stato mosso da qualche rispetto; ma <lb/> che hora haveva havuto
gusto d’intender la serie del <lb/> negotio, et della trattatione perché se
ne sarebbe valso nel <lb/> difender le ragioni della Serenità vostra col
serenissimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs>, quando <lb/> gli havesse discorso sopra questi affari;
ch’egli non sapeva <lb/> certo a che fine venisse qua; che si era
pubblicato, che <lb/> andava visitando questi suoi luochi circonvicini; ma
non <lb/> era fuori d’opinione, ch’egli non fosse per dirgli qualche <lb/> cosa
di questi affari; aggiungendo hora che sono infor-<lb/>mato potrò parlare;
ma però mi farà vostra Signoria favore di <lb/> darmi anco in scritto la
sostanza di quello, che mi ha <lb/> esposto: perché ne possi haver memoria
per meglio servir <lb/> la serenissima Republica, et egli qui si sforzò di
darmi ad <lb/> intender, che volentieri vorrebbe poter far ogni <lb/> miglior
ufficio, et cosa, che potesse riuscire di gusto <lb/> et di quiete a
vostra<ptr target="#tn2" n="2"/> Serenità. Io doppo haver <lb/> rese all’Altezza sua nuove gratie di
questa attestatione <lb/></p>
          <pb xml:id="f73r" n="73r"/>
<p xml:id="p5">di buona dispositione, per cavar quanto la Serenità vostra ha
mostrato deside-<lb/>rare particolarmente intorno alla missione d’ambasceria
all’<rs type="pers" key="mat">Imperatore</rs>, <lb/> et all’arciduca <rs type="pers" key="fii">Ferdinando</rs> per parte de’ principi
uniti con quel ter-<lb/>mine però, che mi viene prescritto dalla prudenza
delle Signorie vostre eccellentissime, <lb/> lodai quanto disse l’Altezza
sua all’eccellenza signor ambasciator <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs> circa <lb/> l’interpositione
de’ principi in questo affare, et procurai penetrare <lb/> qual sussistenza
veramente vi potesse esser in q(uell)o proposito. <lb/> Mi disse il signor
<rs type="pers" key="jfw">Duca</rs>, che li principi dell’Unione havevano risoluto <lb/> d’ispedir lettere
all’<rs type="pers" key="mat">Imperatore</rs> con le ragioni della Serenità vostra lasciate qui <lb/>
dall’eccellentissimo <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs>, il che era stato fatto dal <rs type="pers" key="fvp">Principe
palatino</rs> per nome <lb/> di tutti (ch’è quello che vostra Serenità
m’avvisa<ptr target="#tn3" n="3"/> haver di già inteso), <lb/> che l’ufficio era in sostanza di pregar
sua Maestà cesarea <lb/> a trovar mezo di accommodar le presenti differenze,
mentre si <lb/> veggono tanto valide le ragioni della Republica, et che vi
concorre <lb/> col proseguir nell’armi l’interesse commune della
christianità <lb/> ma che ancora non si haveva havuta alcuna risposta: <lb/>
aggiungendomi assicuro vostra Signoria che dal canto nostro non si <lb/>
mancarà di far ogni servitio alla serenissima Republica, et io in <lb/>
particolare non tralascierò d’incontrar tutto quello che possi <lb/> riuscir
di profitto agl’interessi di lei, essendo obligato <lb/> per la
dimostratione di amore et d’honore, che ricevo da <lb/> quei signori. Io
replicai le gratie che si dovevano a <lb/></p>
          <pb xml:id="f73v" n="73v"/>
          <p xml:id="p6">questo Principe, et dissi, che la serenissima Republica sarebbe
restata molto <lb/> contenta sentir dalle mie lettere una così continuata <lb/>
buona dispositione dell’Altezza sua verso gl’interessi di lei, et che <lb/>
poteva ella promettersi, che in vostra Serenità vivi desiderio d’ogni
sua <lb/> maggior grandezza. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Si trattenne l’Altezza sua meco per buon pezzo in questi propositi;
et poi mi <lb/> ricercò come vostra Serenità si intendeva bene col signor
<rs type="pers" key="cei">duca di Savoia</rs>, <lb/> et se era vero quello; che si diceva, che da lei gli
veniva <lb/> fatta assistenza di sessanta milla scudi il mese. Io rispuosi,
che <lb/> di q(uell)o non havevo notitia alcuna; ma ben sapevo, che la
Serenità vostra <lb/> passava con quel Principe buona corrispondenza. <lb/></p>
 <p xml:id="p8">Discorse delle preparationi che facevano Spagnuoli, et della levata <lb/>
del <rs type="pers" key="cds">conte di Sultl</rs>, nel qual proposito m’aggiunse, che esso <lb/> Conte gli
haveva ricercata licenza di far genti in questo <lb/> suo Stato; ma che
gliel’haveva negata, come farà <lb/> anco ad ognaltro, che cercarà di condur
soldati per Mila<supplied>no</supplied> <lb/> o per servitio de’ Spagnuoli. <lb/></p>
<p xml:id="p9">Nel corso dell’audienza mi par d’haver scoperto in questo Princip<supplied>e</supplied>
<lb/> affetto tutto inclinato al ben commune, et al particolare <lb/> di quella
serenissima Republica. A questo non ho mancato di <lb/> dar con ogni più
efficace ufficio, et con quel termine, <lb/> che m’è stato suggerito dalla
debolezza mia quel maggior <lb/></p>
          <pb xml:id="f74r" n="74r"/>
 <p xml:id="p10">alimento, che m’è stato possibile, né lascierò anco di farlo con <lb/>
gl’altri principi dell’Unione, a’ quali devo per commandamento <lb/> di lei
transferirmi. Qui non ho scoperto, che nell’Unione <lb/> vi sia pensiero di
mandar ambasceria per questo affare; anzi <lb/> parmi essermene assicurato
da qualche discorso, che ho <lb/> passato col signor <rs type="pers" key="bb">Buvincauser</rs> principal
consigliero di sua Altezza et molto <lb/> ben conosciuto da me nella corte
di Inghilterra che a buon proposito <lb/> mi disse, che la risposta allo
scritto da’ principi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> all’<ptr target="#tn5" n="5"/><rs type="pers" key="mat">Imperatore</rs>, et a Gratz non sarebbe stata sollecitata <lb/> né meno
credeva, che sarebbe stata mandata persona <lb/> espressa se la Serenità
vostra non l’havesse desiderato perché si have-<lb/>rebbe dato ad intender,
che per essa<ptr target="#tn6" n="6"/> si volesse andar <lb/> mendicando il favore in causa, ch’è
conosciuta, da <lb/> questi principi giusta, et honesta: et mi aggiunse, che
<lb/> oltre quanto haveva scritto il <rs type="pers" key="fvp">Palatino</rs> all’<rs type="pers" key="mat">Imperatore</rs> anco <lb/> sua
Altezza l’haveva fatto da sé: di maniera che può vostra Serenità <lb/>
cavare, che questi principi non siano per muoversi, che con <lb/> tali
ufficii, quando si offerirà l’occasione, se gl’accidenti del <lb/> mondo non
li portassero a qualche risolutione più vigorosa. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Di Stucart a’ 9 luglio 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p12">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p13">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f74v" n="74v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">prima<lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 74vC /</p>
          <p xml:id="ps6">9 luglio 1616 ricevute 22 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Suriano da Stucart. Prima <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
           Reports that he has arrived in Stuttgart on Monday and had an audience with <rs type="pers" key="jfw">Duke Johann Friedrich of Würtemburg</rs> to
           explain the current situation with the Uskoks. The Duke informs him that the <rs type="pers" key="fvp">Elector of Palatinate</rs> has written, in name of all the members of the
           Protestant Union, to the <rs type="pers" key="mat">Emperor</rs> to find a solution. The Duke assures him that they will continue to support Venice, and signals that he has prevented
           levies of troops on behalf of Spain in his duchy and that he will continue to do so. After his audience with Johann Friederich, Suriano discusses the plan of princes of the Union further with the
           counsellor <rs type="pers" key="bb">Buwinckhausen</rs>, an old aquintance from his time as secretary at the English court.
					</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>che sua Altezza <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Prima</hi> a-  <hi rend="italic">corretta su</hi>  h-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> non sarebbe <lb/> stata <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>a- <hi rend="italic">corretta su altra lettera.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-ss- <hi rend="italic">corretto su</hi>-ll-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
