<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.47 date 1616-xx-24</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">47</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">148r-149v, 160r-v, 163r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-24">24 agosto 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">scrissi la passata settimana alla Serenità vostra quanto havevo
inteso <lb/> del desiderio del signor conte Giovanni Ernesto di Nassau di
venir al suo <lb/> servitio. Egli promosso, et eccitato dal signor principe
Mauritio <lb/> me ne fece prima toccar parola, che quando ella havesse <lb/>
havuta volontà, et bisogno di valersi di genti di questo <lb/> Paese
haverebbe volontieri presa la carica. Io mostrai a <lb/> chi me ne parlò di
aggradire la buona dispositione del signor Conte, et <lb/> dissi, che
rispetto al viaggio, che havevo fatto per la Germa-<lb/>nia, non havendo
ricevute lettere di Venetia di molto tempo <lb/> meno sapevo come passassero
le cose di là, et per consequente <lb/> se vostra Serenità havesse bisogno
di far nuova soldatesca, et massime <lb/> da questa parte considerato il
viaggio, et la distanza del <lb/> Paese. Mi fu replicato, che potevo
rappresentare l’offerta, <lb/> et attender quello, che me ne fosse scritto,
et che ’l signor Conte mi <lb/> pregava del farlo. Tanto dissi, che haverei
fatto; ma <lb/> ch’era necessario che sapessi rappresentare, come questo
signore <lb/> volesse servire, che numero di genti pensasse condurre, et <lb/>
in qual modo. Così ha fatte notar le aggiunte conditioni, <lb/> che ho
tradotte dal francese nel nostro idioma con qualche <lb/> dichiaratione, et
espressione, che ho stimata propria a mag-<lb/>gior intelligentia; havendo
procurato col mezo del signor <lb/> Vimes haver quelle maggior informationi,
che m’è stato <lb/> possibile sopra tutte le parti delle dette conditioni,
il quale <lb/></p>
          <pb xml:id="f148v" n="148v"/>
          <p xml:id="p2">mi ha servito mirabilmente. Tutti gl’articoli sono stati
con-<lb/>sultati, alterati, et sminuiti di consiglio, et parere del signor <lb/>
principe Mauritio. Questo è il fondamento che il signor Conte <lb/> fa di
dover servir bene, et di buone genti la Serenità vostra. Venne <lb/> esso
Conte avanti hieri a vedermi nella mia habitatione sotto nome <lb/> di
visita; ma per farmi da sé l’offerta<ptr target="#tn1" n="1"/> et dichiarir-<lb/>mi qualche particolare della sua intrapresa, et mi
disse, che <lb/> la instanza che doverà<ptr target="#tn2" n="2"/> fare vostra Serenità per la concessione della <lb/> levata, et per
la licenza alla sua persona non ha da servir <lb/> ad altro appresso li
signori Stati, et appresso l’Eccellenza sua che per capo <lb/> di
riputatione sì per vostra Serenità, come per questi signori perché <lb/> in
loro al sicuro non haverebbe incontrata difficoltà per <lb/> esservi il
concorso del desiderio del signor principe Mauritio <lb/> che poteva dirsi,
che maneggiasse tutto questo affare <lb/> onde esser sicura anco<ptr target="#tn3" n="3"/> la<ptr target="#tn4" n="4"/> Serenità vostra che non haverebbe <lb/> mancato sua Eccellenza di
assistergli in tutte le cose perché si facesse <lb/> honore; et egli non
haverebbe<ptr target="#tn5" n="5"/> parimente mancato <lb/> di far conoscer esser uscito di sotto la
disciplina, et dalla <lb/> buona scuola del signor principe Mauritio suo
cugino; <lb/> come mi pregava di scriver con pienezza d’affetto a <lb/> vostra
Serenità, et d’inviarle le aggiunte lettere, che servono <lb/> pure per
offerta della persona sua. Io doppo haverlo <lb/> ringratiato dell’honore,
che mi haveva fatto di venir <lb/></p>
          <pb xml:id="f149r" n="149r"/>
          <p xml:id="p3">a mia visitatione, et del suo buon affetto verso la serenissima
Republica <lb/> gli dissi, che haverei essequito quel tanto di che mi <lb/>
pregava. Io non ho mancato sopra li articoli <lb/> di far diverse
considerationi in quelle parti, che per mio <lb/> senso ho stimato che
potesse incontrarsi qualche <lb/> difficoltà. Alcuni<ptr target="#tn6" n="6"/> n’ha moderati; ma sopra altri si è fer-<lb/>mato dicendomi esser
stati maturamente considerati, <lb/> et consultati da sua Eccellenza et che
non<ptr target="#tn7" n="7"/> haveva ella <lb/> trovato, che si potesse far altrimenti perché si
era condesceso <lb/> a quello, che si haveva potuto. Quanto alla <lb/>
provisione per la persona sua è stato sempre sul dire, <lb/> che si
rimetteva alla munificenza, et buon piacere <lb/> dell’Eccellenze vostre,
che potevano ben considerare la qualità <lb/> di lui, la dipendenza, ch’egli
haveva, da qual casa <lb/> egli usciva, et calcular tutto ciò colla buona
dispositione <lb/> che tiene di servirla, et assignarli quello, che
stimassero <lb/> bene perché faceva conto dell’honore, et della riputatione
<lb/> la quale venendo al suo servitio si prometteva, <lb/> et haverebbe
procurato di avanzare a sé medesimo <lb/> col beneficio, et vantaggio della
Serenità vostra, et questo è il <lb/> principal oggetto a che mirava. Pur
doppo lungo giro <lb/> di parole ho cavato, che dovendo haver il carico di
un <lb/> tanto numero di militie, et il titolo di generale di esse, <lb/></p>
          <pb xml:id="f149v" n="149v"/>
          <p xml:id="p4">et per li rispetti considerati pretende tre volte tanto più il mese <lb/>
di quello ha un colonello svizzero per un reggimento, che <lb/> sarebbe se
non m’inganno<ptr target="#tn8" n="8"/> mille seicento scudi per mese. <lb/> Ha mostrato desiderio grande di
haver la risposta a questa <lb/> sua offerta ma più che resti stabilita la
condotta, et mi <lb/> viene detto, che ’l medesimo signor principe Mauritio,
come lo <lb/> ha eccitato a far l’offerta; così brama l’effetto, et <lb/> habbi
il pensiero fisso di accommodar questo soggetto al suo <lb/> servitio. Egli
è fratello maggiore del signor conte Gioani<ptr target="#tn9" n="9"/> di <lb/> Nassau, che in Roma fece instanza di esser condotto da <lb/>
vostra Serenità col mezo dell’eccellentissimo signor Tomaso Contarini
(che sia in cielo) <lb/> allhora ambasciator in quella corte. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Ho stimato bene perché la Serenità vostra sia informata del valor
dell’armi <lb/> in questi paesi, et possi far far il calcolo del costo
quando <lb/> si risolvesse far levar di queste genti, et volesse che di <lb/>
qua fossero armate, mandargliene una nota, che è in <lb/> circa di quanto
potesse spendersi; se ben in molta <lb/> quantità si potrebbe haver miglior
vantaggio. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Vostra Serenità non potrebbe imaginarsi con che ansia d’animo, <lb/> et
con che desiderio stiano tutti questi soldati, et li <lb/> principali
attendendo, che mi venghi ordine di far <lb/> levata; et viene ogni giorno
qualcheduno ad <lb/> offerirmisi, et in particolare il signor
colonello<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/></p>
          <pb xml:id="f160r" n="160r"/>
          <p xml:id="p7">Ghenten di Gheldria, che ha ultimamente serviti li principi <lb/> in
Francia con cavalleria ha mostrato meco desiderio <lb/> grandissimo di venir
al suo servitio, et è cavalliere di valore, et di vecchia isperienza;
come han fatto anco <lb/> il signor conte di Altariva francese, et altri
signori di qualità <lb/> di nome, et di riputatione appresso questi signori
Stati. <lb/></p>
          <p xml:id="p8"><supplied>Il V</supplied>assomobem<ptr target="#tn11" n="11"/> mi è venuto a trovare da Leidem, ove è stato <lb/> gravamente
amalato. M’ha pregato di scriver alla Serenità vostra <lb/> che ’l
mancamento alla promessa fattale del condurle genti <lb/> non è nata da lui;
ma dalla stagione non propria a navi-<lb/>gar in questi mari di qua; che
però egli continuava <lb/> nello stesso animo di servirla, et quando vostra
Serenità si <lb/> fosse compiacciuta concedergli prorogatione di tempo <lb/>
sino alla fine del mese di settembre, o principio di <lb/> ottobre haverebbe
infallantemente procurato di compir <lb/> alla sua promessa. Io gli risposi,
che non mi facesse <lb/> scriver se non haveva animo, o non poteva attender
<lb/> alla offerta; mi replicò che scrivessi assolutamente <lb/> perché egli
haverebbe al sicuro essequito, et me ne <lb/> fece nuova efficace instanza;
aggiungendomi, che <lb/> sapeva, ch’era stata fatta sinistra relatione di
lui; <lb/> et date male informationi; ma che haverebbe fatto <lb/> vedere ciò
che sapeva fare; purché havesse havuto <lb/></p>
          <pb xml:id="f160v" n="160v"/>
          <p xml:id="p9">tempo: tuttavia non so sicuramente dire alle Signorie vostre
eccellentissime quello <lb/> che mi possi prometter, et qual assistenza
potrà havere e vis<supplied>to</supplied> <lb/> che ha parlato risoluto. Toccarà a lei di
commandare. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Dall’Haye a’ 24 agosto 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p11">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p12">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f163r" n="163r"/>
          <pb xml:id="f163v" n="163v"/>
          <p xml:id="p14">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p15">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p16">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="p17">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p18">/ 163vC /</p>
          <p xml:id="p19">24 agosto 1616 ricevute 7 settembre <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Secretario Surian dall’Aya <lb/></p>
          <p xml:id="p21">2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p22">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p23">n. 48</p>
          <p xml:id="p24">Allegato I<ptr target="#tn12" n="12"/> al n. 47 (cc. 150r-155v; traduzione di cc. 156r-159v)</p>
          <p xml:id="p25">/ 150r-v /</p>
          <p xml:id="p26">
            <hi rend="italic">Tagliata</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f151r" n="151r"/>
          <p xml:id="p27">Conditioni colle quali il signor conte Gio. Ernesto di Nassau <lb/> si
offer<supplied>i</supplied>sce<ptr target="#tn13" n="13"/> d’intraprender la levata di qualche <lb/> gente da guerra per la
serenissima republica di Venetia. <lb/></p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p28">1. Il signor Conte è molto desideroso, et dis-<lb/>postissimo
    di<ptr target="#tn14" n="14"/> servire<ptr target="#tn15" n="15"/> alla serenissima <lb/> Republica, et riuscendo grato il servitio
    <lb/> ch’egli offerisce bisognerà necessa-<lb/>riamente, che la Signoria
    risolvi di far <lb/> capo per questo affare tanto colli <lb/> signori Stati
    Generali, come con sua Eccellenza <lb/> per impetrar da loro la levata <lb/>
    delle truppe, et unitamente la licenza <lb/> al detto signor Conte.
    <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p29">1. Dice il signor Conte, che questa instanza <lb/> a’ signori
    Stati, et al signor principe Mauritio have-<lb/>rà a servir per sola
    riputatione; non <lb/> mettendo dubio, che li signori Stati
    concorre-<lb/>rano con il desiderio di sua Eccellenza la quale ha <lb/>
    havuto particolar pensiero sopra la posi-<lb/>tione di questi capitoli,
    lo ha consi-<lb/>gliato ad intraprender il negotio, <lb/> et a far
    l’offerta. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p30">2. Sapendosi l’honore, et la carica <lb/> che ’l detto signor
    Conte ha havuto, et ha <lb/> tuttavia nelle armate de’ signori <lb/> Stati
    intentione sua sarebbe di <lb/> non levar meno di cinque in sei-<lb/>milla
    huomini, et trecento cavalli, <lb/> et se ne vogliono d’avantaggio <lb/> il
    detto signor Conte li provederà. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p31">2. Ha il signor conte Gio. Ernesto trentaquattro <lb/> anni in
    circa, ha cominciato a <lb/> portar l’armi, ch’era ben giovaneto <lb/> ha
    nome di buon soldato; e colonello <lb/> intertenuto, dicono, che habbi
    mille <lb/> scudi dal sole al mese di pensione da’ <lb/> signori Stati, et
    in<ptr target="#tn16" n="16"/> campo il viver per <lb/> la sua casa, che cava dalle
    contri-<lb/>butioni, ha governato un terzo <lb/> dell’armata de’ signori
    Stati sotto a <lb/> Giuliers; per questo, et per esser della <lb/> casa
    ch’egli è dice<ptr target="#tn17" n="17"/> non intender di condur <lb/> meno di cinque in sei mille huomini
    <lb/> da piedi: tuttavia potrebbe forse <lb/> contentarsi anco di quattro in
    cinque <lb/> milla. Et quanto alla cavallaria <lb/> la stima necessaria
    perché aiuta <lb/> grandemente l’infanteria ne’ maggior <lb/> pericoli.
    <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f151v" n="151v"/>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p32">3. Sopra le qual truppe per il rispetto, et <lb/>
    consideratione sudetta desidererebbe <lb/> il detto signor Conte haver
    l’assoluto comando <lb/> et parimente di non ricever alcun ordine, <lb/> et
    commandamento che dal Senato <lb/> o bene dal Generalissimo o Prov(iso)r
    <lb/> generale; et quando le truppe <lb/> saranno in guarnigione elle <lb/> lo
    riceveranno dalli Rettori <lb/> delle città o piazze della detta <lb/>
    Republica. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p33">3. Questo ho cavato dal suo parlare <lb/> esser posto per
    rispetto del signor Pompeo <lb/> Giustiniano. Et a questo propo-<lb/>sito si
    è portato l’essempio di quel<supplied>lo</supplied> <lb/> che seguì sotto Giuliers che vi
    era <lb/> il General delle genti<ptr target="#tn18" n="18"/> francesi <lb/> quello delle inglesi, et quello dei <lb/> principi
    dell’Unione, né da altri <lb/> ricevevano il commando, che dal <lb/>
    Generalissimo ch’era il signor principe Mauritio. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p34">4. La qual infanteria intentione sua <lb/> sarebbe di ridurla
    in compagnie <lb/> di cento cinquanta teste ad imita-<lb/>tione dell’uso de’
    Paesi Bassi, eccetto <lb/> le compagnie colonelle, che <lb/> saranno di
    doicento teste. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p35">4. Gli è noto l’ordine de’ Svizzeri di <lb/> far le compagnie
    di trecento huomini <lb/> dice, che così si accostumava anco li <lb/> anni
    passati tra Spagnoli, et in questi <lb/> paesi; ma che si ha trovato,
    che le<ptr target="#tn19" n="19"/> <lb/> compagnie ridotte a minor numero <lb/> et il maggior<ptr target="#tn20" n="20"/> numero d’officiali <lb/> faceva anco miglior effetto, onde <lb/>
    passa tutto al presente senza confusione <lb/> potendo un capitano con
    suoi officiali <lb/> meglio, et con più vantaggio regger <lb/> un corpo di
    militia di 150 che <lb/> di trecento: con tutto questo quando la
    Serenità vostra <lb/> vorrà le compagnie di 300 a tanto si accomoder<supplied>à</supplied>
    <lb/> perché il profitto sarà anco maggiore dei capitani <lb/> ma lo
    raccorda il signor Conte perché vostra Serenità sia me-<lb/>glio
    servita. È ben vero, che si converrà <lb/> computar il di più per li
    officiali dopp<supplied>ii</supplied> <lb/> ma credeva, che ciò si farebbe con <lb/> doicento
    cinquanta scudi più o meno; ma <lb/> quando<ptr target="#tn21" n="21"/> vostra Serenità non havesse voluto pagar <lb/> più<ptr target="#tn22" n="22"/> per 300 huomini per compagnia <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f154r" n="154r"/>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
              <cell>
                <p xml:id="p36">di doimilla cento scudi come paga <lb/> Svizzeri, volendo egli,
    che le compagnie <lb/> siano così trattate, come intenderà <lb/> la Serenità
    vostra nel 7<hi rend="superscript">mo</hi> capitolo si
    potrebbe <lb/> ribatter da ogni trecento trenta in circa <lb/> et distribuir
    quel soldo tra li detti <lb/> officiali dupplicati. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p37">5. Il detto signor Conte è parimente contento <lb/>
    d’intraprender di far provisione <lb/> per le dette truppe di vasselli
    purché <lb/> la Signoria gli facci haver prontamente <lb/> per ciaschedun
    vassello seimilla <lb/> fiorini facendo conto di metter in <lb/> cadaun
    vassello doicento huomini. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p38">5. Per quelle informationi che ho <lb/> potuto havere truovo,
    che là intorno <lb/> sarà il prezzo de’ vasselli, et seimilla <lb/> fiorini
    di questi sono mille, et cinque-<lb/>cento ongari. È ben vero, che si <lb/>
    potrebbe avanzar qualche cosa <lb/> coll’auttorità del signor principe
    Mauritio <lb/> et spetialmente anco perché verso la <lb/> fine del futuro
    mese di settembre <lb/> comincieranno a far li buoni venti <lb/> per
    viaggiare verso Italia, et li <lb/> mercanti haveranno cara l’occasione.
    <lb/> Et a questo proposito ha raccordato <lb/> il signor Conte che l’haver
    quattro o <lb/> cinque vasselli da guerra, che <lb/> fassero scorta agli
    altri non sarebbe <lb/> male, et credeva, che vostra Serenità non <lb/>
    haverebbe havuta difficoltà d'<lb/>impetrarli da’ signori Stati.
    <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f154v" n="154v"/>
          <table>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p39">6. Et stante che converanno far <lb/> eccessive spese per la
    levata delle <lb/> dette truppe desidera il signor Conte <lb/> che la
    Signoria gli contribuisca per <lb/> ciaschedun huomo da cavallo <lb/> sette
    ducati ongari, et per li soldati <lb/> quattro ducati ongari il tutto in
    <lb/> denari contanti, intendendosi <lb/> espressamente, che non habbi la
    Republica <lb/> a ribattergli niente di questo avanzo. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p40">6. Havend’io considerato al signor Conte <lb/> questa esser
    spesa di gran rilevo <lb/> et alla quale non è solita la Serenità vostra
    <lb/> soccumber senza il ribatterla nelle <lb/> paghe m’ha detto esser
    impossibile <lb/> far altrimenti in questi paesi né con <lb/> minor spesa,
    essendo necessaria non solo <lb/> per il camparar delle genti; ma per
    l’intertenirle sino al giorno <lb/> che sarà destinato per il dar<ptr target="#tn23" n="23"/> la<ptr target="#tn24" n="24"/> <lb/> mostra, et all’imbarco, et che <lb/> questo denaro doverà
    servir anco <lb/> ad essi soldati per comprar alcuna <lb/> cosa per mettersi
    ad ordine in così <lb/> longo viaggio. Onde faccio <lb/> conto, che senza il
    soldo ordinar<supplied>io</supplied> <lb/> del mese venirà a costar alla <lb/> Serenità vostra
    ogni soldato da piedi compreso <lb/> il nolo del vassello che porterà <lb/>
    ducento huomini undeci ongari <lb/> in circa et quattordici ongari in
    circa <lb/> quello da cavallo. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f152r" n="152r"/>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p41">7. Et affine di prevenir alli disordini <lb/> che potrebbono
    arrivare il detto signor Conte <lb/> ricerca, che la Signoria invii in
    queste parti <lb/> un commissario che tenesse piena, <lb/> et intiera
    auttorità di dar la mostra <lb/> alle truppe, et pigliarle in
    giuramento: <lb/> essendo l’intentione del signor Conte, che la <lb/> paga,
    et il soldo tanto degl’officiali, <lb/> che de’ soldati cominci a correr
    <lb/> dal giorno della detta mostra, et <lb/> imbarco in tutto, et per tutto
    <lb/> conforme al pagamento delli <lb/> Svizzeri senza alcuna contraventione
    <lb/> o eccettione. Et con questo il detto <lb/> signor Conte si prenderà a
    suo carico <lb/> di proveder le truppe dei viveri <lb/> necessarii, et di
    consegnarle <lb/> senza altra spesa della Republica. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p42">7. Vuole<ptr target="#tn25" n="25"/> uno, che dia il giuramento <lb/> di fedeltà a’ soldati alla
    Serenità vostra per <lb/> haver tanto maggior auttorità sopra <lb/> di loro.
    <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p43">8. Et se alla flotta succedesse qualche <lb/> perdita o per
    fortuna di mare, o per <lb/> rincontro di qualche galere, et vasselli <lb/>
    de’ nemici, overo qualche altro <lb/> impensato disturbo, il detto
    signor Conte <lb/> intende, che sia per ridondar il tutto <lb/> a danno
    della Republica. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p44">8. Dice il signor Conte che toccarà a vostra Serenità
    subito <lb/> arrivata la soldatesca fargli dar la <lb/> mostra, et pagar il
    mese per il numero <lb/> che sarà trovato nella sudetta mostra <lb/> non
    intendendo egli di esser obligato <lb/> di presentar in essa tutto il
    compito <lb/> numero di soldati, che si sarà stabi-<lb/>lito, che levi;
    quando questi per li <lb/> accidenti del viaggio, et per cause <lb/>
    conosciute legitime o di morte o di <lb/> altro rancontro fossero
    mancati. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f152v" n="152v"/>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p45">9. Et come la ragione vorrebbe che le <lb/> truppe fossero ben
    armate il signor Conte <lb/> supplica la Signoria di volerli dar
    avan-<lb/>zamento d’una buona parte del denaro <lb/> con conditione però di
    ribatter la <lb/> somma di mese in mese fino al total <lb/> rimborso.
    <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p46">9. Stima meglio il signor Conte che qui si <lb/> piglino<ptr target="#tn26" n="26"/> l’armi perché sono et più <lb/> proprie, et più accommodate <lb/>
    all’huomo, et quanto alla summa <lb/> dell’avanzo si rimette alla
    prudenza dell’Eccellenze vostre illustrissime. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p47">10. Quanto si aspetta alli 300 huomini <lb/> da cavallo non
    haveranno, che il <lb/> soldo di fanti fino a tanto, che <lb/> saranno
    arrivati sopra le terre <lb/> della serenissima Republica, et che si
    haverà <lb/> consultato della maniera, che <lb/> haveranno<ptr target="#tn27" n="27"/> ad esser montati. <lb/> Allhora li detti huomini da cavallo <lb/>
    haveranno trenta fiorini il mese <lb/> et li officiali per li loro
    carri, et <lb/> tutto ciò che li aspetta saranno <lb/> trattati in tutto
    conforme al soldo <lb/> et paga alemana, che verrà a <lb/> costare per cento
    cavalli alla summa <lb/> in tutto di fiorini quattromille. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p48">10. Trenta di questi fiorini sono sette ongari, et
    mezo<ptr target="#tn28" n="28"/>. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p49">11. Et come questo viaggio è accompagnato da gran <lb/> spese,
    incommodità, et difficoltà come ciò si <lb/> può assai facilmente
    considerare particolarmente conoscendosi <lb/> la distanza, che vi è di
    qua a Venetia <lb/> l’intentione del signor Conte sarebbe, che la
    Signoria l’assi-<lb/>curasse, et se obligasse di continuar<ptr target="#tn29" n="29"/> <lb/> nel suo servitio tutte esse truppe per doi <lb/> anni o
    disdotto mesi per il meno; quando <lb/> però non volesse la Republica
    servirsi ancora della <lb/> persona sua, et parimente delle sue genti <lb/>
    nel che il signor Conte si rimetterà in tutto al buon <lb/> piacere,
    dispositione et volontà della Signoria. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p50">11. Questo è rimesso alla prudenza di vostra Serenità <lb/> et
    alla sua deliberatione considerandos<supplied>i</supplied> <lb/> non potersi far meno del
    detto <lb/> tempo dal medesimo signor Conte. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f153r" n="153r"/>
          <table>
            <row role="label">
              <cell>
                <p xml:id="p51">12. Et occorrendo che gl’affari, et <lb/> difficoltà della
    Signoria si conducessero <lb/> alla pace, et che essendo scorso <lb/> il
    tempo per il quale il detto signor Conte <lb/> et le sue genti si sarà
    obligato; <lb/> detto signor Conte patuisce, che la <lb/> Republica
    provederà prontamente <lb/> et senza indugio per la retirata <lb/> a ciascun
    officiale, et soldato doi <lb/> mesi di paga; considerandosi <lb/> che la
    detta retirata è molto <lb/> lunga, di pena, et pericolosa. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p52">12. Considerai al signor Conte, che questo <lb/> pagamento di
    doi mesi per la retirata <lb/> era<ptr target="#tn30" n="30"/> una gran summa, mi disse, <lb/> che bisognava anco far conto
    della <lb/> distanza del Paese, et metterlo in <lb/> consideratione con la
    poca<ptr target="#tn31" n="31"/>, che fu <lb/> quando li signori Stati fecero levata <lb/> di genti
    alemane per passar a Grane<ptr target="#tn32" n="32"/> <lb/> che non vi era più che vinti, o vinti-<lb/>cinque leghe in
    circa di camino, et pur <lb/> si obligorono li signori Stati di dar loro
    <lb/> per detta retirata la paga di doi <lb/> mesi come fecero. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p53">13. Intorno al trattamento delli colo-<lb/>nelli, et officiali
    desidera il detto <lb/> signor Conte che sia osservato con essi lo<ptr target="#tn33" n="33"/> <lb/> stesso<ptr target="#tn34" n="34"/> che con Svizzeri <lb/> et la sua persona all’incontro <lb/> come
    General di dette truppe. <lb/> Il qual pagamento egli intende <lb/> dover
    ricever, et insieme il <lb/> pagamento di tutte le sue genti <lb/>
    precisamente di mese in mese <lb/> senza altra dilatione né eccettione.
    <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p54">13. S'aspetta questo totalmente alla deliberatione <lb/> di
    vostra Serenità. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f153v" n="153v"/>
          <table>
            <row>
              <cell>
                <p xml:id="p55">14. Le quali conditioni accordate, et rati-<lb/>ficate come si
    deve dalla Republica il <lb/> detto signor Conte si obligarà di prender
    <lb/> l’armi per servir contra qualunque <lb/> si sia; et in<ptr target="#tn35" n="35"/> oltre prometterà, <lb/> et assicurerà la Republica (havendo <lb/>
    maggior commodo, et favore di <lb/> far questo senza iatanza di qual <lb/>
    si sia altro, che potesse apresen-<lb/>tarsi) che le condurrà truppe <lb/>
    formate di buoni, et vecchi sol-<lb/>dati compitamente armati, ben <lb/>
    isperimentati, et essercitati <lb/> nell’ordine, et disciplina militare;
    <lb/> da chi la Republica ne riceverà <lb/> ogni buon servitio, et ogni <lb/>
    bramata sodisfattione<ptr target="#tn36" n="36"/> come <lb/> il detto signor Conte farà apparer <lb/> nell’occasioni,
    che si potranno <lb/> offerire, le quali egli abbraccierà <lb/> con tanto
    cuore, prontezza, <lb/> affetto, et fede, quanto la Signoria <lb/> potrebbe
    promettersi, et sperare <lb/> da qual si sia. <lb/></p>
              </cell>
              <cell>
                <p xml:id="p56">14. Mi ha detto, che essendo incluso <lb/> in questo capitolo
    l’andar contra <lb/> quoscumque era stato considerato che si <lb/> doveva
    eccettuar la Franza, l’Inghilterra <lb/> li signori Stati, et qualche
    altro principe <lb/> collegato; ma che ’l signor principe <lb/> Mauritio ha
    considerato non esser <lb/> necessario mentre la distanza de’ luochi <lb/>
    et la buona amicitia, che passa <lb/> tra la Serenità vostra et questi
    principi <lb/> non ha da partorir alcun dubio. <lb/></p>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <pb xml:id="f155r" n="155r"/>
          <p xml:id="p57">/ 155vB /</p>
          <p xml:id="p58">n° 2 <lb/></p>
          <p xml:id="p59">Conditioni date dal conte Giovanni Ernesto di <lb/> Nassau per servir sua
Serenità, et dichiara-<lb/>tioni sopra esse <lb/></p>
          <p xml:id="p60">Nella 2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p61">n. 49</p>
          <p xml:id="p62">Allegato II<ptr target="#tn37" n="37"/> al n. 47 (cc. 156r-159v; traduzione del testo a fronte)</p>
          <table>
            <row role="label">
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Serenissimo Principe 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> l’offert
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-rà <hi rend="italic">corretto su</hi>
  -va<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> v(ostra)
  <hi rend="italic">depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>l- <hi rend="italic">corretta su S-</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> tra
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p><hi rend="italic">Segue parola</hi><hi rend="italic">depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> sedisi
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Segue Ghenten depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Allegato indicato come n. 2 nel
  regesto antico. L’ordine delle carte è stato alterato nel corso della
  rilegatura, per cui si offre in trascrizione il testo nell’ordine
  corretto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> far
      <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>-re <hi rend="italic">corretto su</hi>
      -<hi rend="italic">tio.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>-n <hi rend="italic">corretta su</hi>
      -l<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno
      di inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> inglesi
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>l- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p>m- <hi rend="italic">esito di correzione</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn21">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn22">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> che
      <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn23">
            <p>d- <hi rend="italic">corretta su</hi>
      f-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn24">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> del-
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn25">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn26">
            <p>
              <hi rend="italic">-no corretto su -ano.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn27">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> si
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn28">
            <p><hi rend="italic">Segue a capo</hi> trenta
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn29">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -lo
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn30">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn31">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn32">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn33">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn34">
            <p><hi rend="italic">Precedono parole
      depennate</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn35">
            <p>
              <hi rend="italic">i- corretta su p-.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn36">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> il
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn37">
            <p>
              <hi rend="italic">Allegato indicato come n. 1 nel
  regesto antico.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn38">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> far
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn39">
            <p>-re <hi rend="italic">corretto su</hi> -tio.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn40">
            <p>-a <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn41">
            <p>-e- <hi rend="italic">corretta su</hi> -à.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn42">
            <p>-o <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn43">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> si
      <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn44">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn45">
            <p>ci- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn46">
            <p>-i <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn47">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> -lo
      <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn48">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
