<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.51 date 1616-xx-31</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">51</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">164r-v, 166r-167v, 169r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-31">31 agosto 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p2">/ 164vC /</p>
          <p xml:id="p3">1616 a’ 30<ptr target="#tn1" n="1"/> agosto ricevuta a’ 14 settembre <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Secretario Surian <lb/> dall’Haya <lb/></p>
          <p xml:id="p5">L. SS. R. <lb/></p>
          <pb xml:id="f166r" n="166r"/>
          <p xml:id="p6">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p7">doppo l’ispeditione dell’ultime mie de’ 24 ho ricevute quattro <lb/> mani
di lettere della Serenità vostra doi delli 8 et l’altre de’ 21 <lb/> et
23<ptr target="#tn2" n="2"/> del passato. Hanno tardato a capitarmi perché <lb/> ispeditemi dalla
parte di Zurich il messaggiero mi fallì nel <lb/> viaggio. Degl’avvisi mi
vaglio secondo, che per mia <lb/> debolezza conosco proprio al servitio, et
alla riputatione <lb/> di quel serenissimo Dominio; et sopra quanto ha
scritto l’eccellentissimo signor <lb/> ambasciator Giustiniano in materia di
quei <lb/> <hi rend="italic">quei</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">sudditi banditi, che servono al
serenissimo <lb/> Alberto, ho havuto sabbato</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="italic">lettere dall’Eccellentia sua
es-</hi><lb/><hi rend="italic">peditemi da Misiers.</hi><ptr target="#tn5" n="5"/> <hi rend="italic">Giovan Battista <lb/> Pasini di
Brusseles, crede il medesimo <lb/> Pasini, et un Ottavio Bardoni suddito <lb/>
di vostra Serenità</hi> <lb/> che io habbi auttorità di far levata <lb/> ho
rescritto all’uno, et all’altro in conformità di <lb/> quanto ella mi
commanda. Attenderò la risposta, et <lb/> venendo alcuno a me lo riceverò
gratamente, et sentirò <lb/> quanto propone per darlene immediate riverente
<lb/> conto: osservando nel resto con ognuno quel tanto <lb/> che mi viene
commesso da lei; né lascierò di dirle, <lb/> che esso
<hi rend="italic">Bardoni</hi><ptr target="#tn6" n="6"/> mi dice questo particolare nelle <lb/> sue lettere, che quando vi
saranno li ricapiti sufficienti, <lb/> (che vuol dir il denaro) gli dà
l’animo, che si farà <lb/></p>
          <pb xml:id="f166v" n="166v"/>
          <p xml:id="p8">al sicuro non una; ma più compagnie di buoni, et esperti <lb/> soldati;
ma non parla per dove haveranno a passare, il che <lb/> gli ho avvertito che
mi avvisi. Scrive <hi rend="italic">il Pasini</hi><ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> in conformità di quanto ha significato l’eccellentissimo
Giustiniano <lb/> alla Serenità vostra; ma più ch’è necessario haver
gl’ordini presti <lb/> perché li soggetti, che si offeriscono non possono
poi<ptr target="#tn8" n="8"/> aspettare, et <lb/> pigliano per l’intervallo del tempo altro
partito né mi nomina alcuno<ptr target="#tn9" n="9"/>. Mi <lb/> aggiunge poi, che si trova appresso il marascial d’Ancr<supplied>e</supplied>
<lb/> il capitan Gioseppe Gomorrini ingegnero eccellentissimo, che ha
servito <lb/> in Fiandra molto spatio di tempo, et partì disgustato di là <lb/>
ch’è molto ben conosciuto dalla Serenità vostra, et dal signor Pompeo <lb/>
Giustiniano, che quando li fosse fatto partito convenevole <lb/> li dava
l’animo di condurlo al servitio, et che saria stato <lb/> aspettando la
risposta. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Il signor principe Mauritio partì lunedì per la Brilla per <lb/> veder
quella piazza, ove mai più era stato, per ordinare <lb/> qualche fabrica, et
doveva vederne anco alcun altro <lb/> nel viaggio col medesimo oggetto. Io
presi occasione <lb/> ancorché dovesse esser di presto ritorno, di far
riverenza <lb/> all’Eccellenza sua prima del partire, et gli feci parte
degl’avvisi <lb/> che havevo ricevuti, che li sentì con sodisfattione; come
<lb/> per termine di confidenza feci il medesimo con alcuno di questi <lb/>
signori, et anco con questo ambasciatore di Francia; il quale mi <lb/></p>
          <pb xml:id="f167r" n="167r"/>
          <p xml:id="p10">diede conto della<ptr target="#tn10" n="10"/> sorpresa, che haveva fatta monsignor di <lb/> Longavilla della
fortezza di Perona; mostrando in ciò <lb/> passione d’animo, et di temere,
che questo possi far qualche <lb/> addito a nuove perturbationi nel Regno.
<lb/></p>
          <p xml:id="p11">Già vostra Serenità haverà inteso (s’è vero quanto viene scritto)
l’ar-<lb/>rivo in corte cesarea del signor principe Christiano d’Anhalt <lb/>
ispedito in diligenza dagl’altri principi dell’Unione <lb/> per rappresentar
in che si stimino aggravati, et per <lb/> instar il rimedio
agl’inconvenienti, che pare si preparino, <lb/> et potrebbono succeder nella
Germania, et massime <lb/> dalla parte dell’Halzatia; et ciò ha riguardo al
marchese di Bada. <lb/></p>
          <p xml:id="p12">Qui è stato detto, che ’l signor duca di Sassonia habbi fatto
in-<lb/>tender alli principi dell'Unione, desiderar d'esser <lb/> chiamato
anc’esso<ptr target="#tn11" n="11"/> nella riduttione, che dovevano fare: <lb/> et viene affermato,
ch’egli sia per dichiarirsi del loro <lb/> partito. Difficilmente si crede
l’avviso, mentre s’è veduto <lb/> per il passato, che quel Principe ha
voluto sempre <lb/> adherir alla casa d’Austria: tuttavia essendosi già
alcuni <lb/> giorni trovato col signor marchese di Brandemburgh in <lb/> stretti
ragionamenti<ptr target="#tn12" n="12"/> pare che non sia lontana <lb/> la credenza da questo; sapendosi
anco, ch’egli si <lb/> duole grandemente, che dall’Imperatore non gli sia
osservato, <lb/> quanto gli è stato promesso. <lb/></p>
          <pb xml:id="f167v" n="167v"/>
          <p xml:id="p13">L’agente di esso elettore di Brandemburgh, qual fui a vedere <lb/>
ultimamente, mi disse, che ’l suo Principe già alcuni giorni <lb/> hebbe in
intentione di passarsene a Cleves, et arrivar anco <lb/> qui vicino, et
forse in questo stesso luoco per abboccarsi colli <lb/> signori Stati, et
col signor principe Mauritio; ma che sua Eccellenza l’haveva <lb/>
sconsigliato, et s’è divertito il viaggio col rappresentar a <lb/> sua
Altezza, che la sua venuta qui non servirebbe, che a dar <lb/> sospetto con
poca riputatione. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Questi signori hanno spedito fuori nelle Provincie per la
convocatione <lb/> ordinaria di tutti li Stati Generali per il mese venturo,
et <lb/> quelli in particolare del Consiglio di Holanda doveranno trattare <lb/>
sopra il rimedio al disordine che segue tra predicanti della <lb/> religione
riformata in questa particolar Provintia sostentando <lb/> alcuni esser di
necessità il creder la predestinatione: onde <lb/> li popoli restano in se
stessi confusi della diversità de’ <lb/> pareri. Si sospetta, che si vi sia
fomento in questa <lb/> parte, et che venga da alta mano <lb/>
<hi rend="italic">et</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="italic">che Spagnoli stando impiegati
altrove <lb/> con l’armi temporali si servino di quelle, <lb/> che possono
alterar le conscientie, et <lb/> per consequenza mover humori, et <lb/> partorir
disenzioni</hi> <hi rend="italic">per avanzar in <lb/> qualche
maniera in un</hi></p>
          <pb xml:id="f169r" n="169r"/>
          <p xml:id="p15">
            <hi rend="italic">istesso tempo <lb/> anco di qua. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p16">Le città ansiatiche, che si sono collegate con questi Stati fanno <lb/>
descriver qualche numero di militia per metter ne’ suoi presi-<lb/>dii, et
assicurarsi l’une l’altre dall’invasioni, che <lb/> improvise le potessero
esser fatte dalla parte di Danimarca. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Stano li mercanti d’Amsterdam con ansia grande attendendo <lb/> l’arrivo
di alcune navi dall’Indie, che per gl’avvisi, che <lb/> si hebbero dovevano
arrivar già buon pezzo, onde il <lb/> ritardo li fa travagliar col pensiero.
<lb/></p>
          <p xml:id="p18">Il Burlamacchi mercante di Londra, ch’è qui per sollecitar il <lb/>
rimborso del denaro, che s’è obligato al re d’Inghilterra di <lb/> sodisfar
nella piazza di Londra per la restitutione<ptr target="#tn14" n="14"/> <lb/> di Flesinghen, et della<ptr target="#tn15" n="15"/> Brilla, et sue <lb/> adherenze, doppo haver sollecitato gran pezzo
questi signori Stati, <lb/> finalmente ha dato principio a riscuoter, et gli
sono stati <lb/> esborsati cento milla scudi a buon conto, et presto spera <lb/>
che se gli conteranno gl’altri fino alla intera summa del <lb/> debito.
Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Dall’Haya a' 31 agosto 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p20">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p21">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p22">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f169v" n="169v"/>
          <p xml:id="p23">n. 52</p>
          <p xml:id="p24">Allegato I al n. 51 (cc. 165r-v, 168r-v; decodifica di cc.
166r-167v)</p>
          <p xml:id="p25">/ 165r-v /</p>
          <pb xml:id="f168r" n="168r"/>
          <p xml:id="p26">
            <hi rend="italic">
              <hi rend="bold">Segue
decodifica di testo cifrato</hi>
            </hi>
            <ptr target="#tn16" n="16"/>
          </p>
        </div>
        <div type="secretarial">
						
					</div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Tracce di sigilli
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A; a c. 169r la lettera è data
  al 31 agosto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-3 <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>quei sudditi … vostra Serenità
  <hi rend="italic">decodifica di testo cifrato presente a
  c. 168r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> Gio. Anto
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su testo
  cifrato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Testo cifrato non decodificato in
  A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>né … alcuno <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Seguono lettere depennate</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue virgola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> perché
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>et che Spagnoli … anco di qua
  <hi rend="italic">decodifica di testo cifrato presente a
  c. 168r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> delle <lb/> doi piazze
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> Brilla
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>
              <hi rend="italic">Testo integrato a cc. 166r, 167v e
  169r.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
