<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.53 date 1616-xx-7 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">53</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">170r-173v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>L’Aia</settlement>
          <date when="1616-xx-7 ">7 settembre 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">La congregatione generale della provincia d’Holanda hieri <lb/> cominciò
ad esser insieme: non sono ancor capitati <lb/> tutti li deputati di essa,
et per la fine della presente <lb/> settimana arriveranno anco quelli delle
altre provincie. <lb/> Intanto doveranno li ministri, o predicanti aspettar
<lb/> da questa provincia ordine di metter in silentio quanto <lb/> vano
predicando l’un contra l’altro intorno alla <lb/> predestinatione: ma si
teme, che difficilmente sia per <lb/> rimediarsi così prontamente perché
converrà cami-<lb/>narsi con gran riserva essendosi lasciato passar <lb/> troppo
innanti in cosa, che tocca la conscienza. <lb/> Et quelli di Hamsterdam in
particolare perché non <lb/> voglino, che se ne parli; ma si lasci in
libertà <lb/> che ognuno credi quello che stima meglio per <lb/> la sua
salvezza. <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Sono confusi gli animi sospettando alcuni tuttavia, <lb/> che vi sia
qualche interno eccitamento, o fomento <lb/></p>
          <pb xml:id="f170v" n="170v"/>
          <p xml:id="p3">come riverentemente scrissi: et questa general riduttione della <lb/>
provincia di Holanda è fatta quasi a questo solo oggetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Mentre si attendeva con desiderio d’intender, che l’andata in <lb/> corte
del signor principe di Condè havesse partiroto<ptr target="#tn1" n="1"/> in fine qualche <lb/> buon effetto, venne hieri a sera uno di Parigi
con qualche <lb/> diligenza, et portò che ’l detto Principe<ptr target="#tn2" n="2"/> era stato ritenuto <lb/> di<ptr target="#tn3" n="3"/> commissione del Re, et la più <lb/> parte de’ principi usciti
immediate da quella città, <lb/> riferendo altri particolari, che se sono
veri già la Serenità vostra <lb/> prima dell’arrivo delle presenti ne<ptr target="#tn4" n="4"/> haverà havuta piena <lb/> et distina notitia: l’avviso è riuscito di
meraviglia, <lb/> dà da pensar ad ognuno, ma se ne aspetta più certa <lb/>
informatione. Dicono che ’l signor principe Mauritio<ptr target="#tn5" n="5"/> habbi havute lettere <lb/> in questo proposito; et il signor Bernuel
n’habbi havute anco <lb/> egli dal signor duca di Buglione; ma non si<ptr target="#tn6" n="6"/> è sino ad <lb/> hora penetrato il loro contenuto; et questo
ambasciator di Francia dice<ptr target="#tn7" n="7"/> haver <lb/> con corriero espresso ricevuto<ptr target="#tn8" n="8"/> il solo avviso della ritentione di Condè.<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Scrivono di Brusseles, che lo Spinola partito di là, come <lb/> prima si
teneva che andasse in Spagna col con-<lb/>fessore, sia passato in Italia al
signor duca di Savoia. <lb/> Et pur di questo vostra Serenità n’haverà da
quella <lb/> parte la certezza. Ognuno doppo intesa questa <lb/> nuova sta con
gran curiosità di saper qual <lb/> fine muovi la sua andata; et si rinova
negl’animi <lb/></p>
          <pb xml:id="f171r" n="171r"/>
          <p xml:id="p6">di alcuni l’antica sospettione, che tra il signor duca di <lb/> Savoia,
et il governator di Milano, vi possi esser qualche <lb/> intelligenza; come
il medesimo sospetto è stato sempre anco <lb/> nella più gran parte della
Germania, et ne’ Svizzeri <lb/> evangelici in particolare. Et questi della
religione gelosi di <lb/> quelli<ptr target="#tn10" n="10"/> del loro partito temono per Genevra; <lb/> o che lo Spinola ministro
de’ Spagnuoli vadi con <lb/> qualche pretesto, o artificio a quel Principe
per <lb/> dargli ad intender alcuna cosa; et ingannarlo. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Arrivò qui domenica passata un gentilhuomo del signor duca <lb/> di
Wirtimbergh con lettere per il re della Gran <lb/> Bertagna, venuto da
Stucart in diligenza, et colla <lb/> medesima partì immediate alla volta di
Londra. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Oltre le commissioni, che scrissi riverentemente alla Serenità vostra
<lb/> che si diceva esser state date al confessore dell’Arci-<lb/>duca, ch’è
passato in Spagna, si è qui fatto publicare, <lb/> che habbi questa espressa
di procurar, che ’l Re <lb/> cattolico si contenti, che per rinovar il
trafico della <lb/> piazza d’Anversa (già decaduto) per quei particolari <lb/>
mercanti, che si offeriranno di negotiare, essendo <lb/> della religione
riformata sia loro permesso il <lb/> viver a sua conscienza. Si afferma da
alcuni <lb/> la cosa per vera; ma molti credono, che sia <lb/></p>
          <pb xml:id="f171v" n="171v"/>
          <p xml:id="p9">publicata particolarmente per evitar Zelandesi a condescender <lb/>
all’instanze più volte replicate da’ signori arciduchi, che quei <lb/>
popoli si contentassero di levar le gravi impositioni sopra <lb/> li
vasseli, et mercantie, che transito per la Schelda; offerendosi <lb/> dello
stesso<ptr target="#tn11" n="11"/> dal loro canto; credendo, ch’essi non siano <lb/> per lasciarsi
levar di mano l’utile da altri; mentre si <lb/> sa haver li medesimi
arciduchi fatto trattar con marcanti<ptr target="#tn12" n="12"/> <lb/> inglesi per esso trafico d’Anversa. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Hanno li mercanti di Hamsterdam cominciato a respirare, <lb/> essendo
arrivata la passata settimana una delle <lb/> tre navi, che aspettavano
dall’Indie, con avviso, che <lb/> le altre doi doveranno arrivar ben presto
con <lb/> carico tutte per il valor di molti migliara di scudi. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Sabbato rivenne da Spa il signor Carleton ambasciator d’Inghilterra.
<lb/> Fui a sua visitatione, nella quale mi fece offerte <lb/> cortesissime per
servitio di vostra Serenità; et mi disse, che <lb/> quando fu qui il signor
secretario Lionello hebbe ordine <lb/> dal suo Re di assistergli, et
coadiuvar gl’ufficii<ptr target="#tn13" n="13"/> <lb/> suoi in tutte le cose; ma che hora per me non have-<lb/>rebbe
aspettata nuova commissione; che l’impiegassi <lb/> pure dove occorreva,
perché si haverebbe adoperato <lb/> con ogni maggior affetto; dicendo, che
professava <lb/> non haver obligo più grande<ptr target="#tn14" n="14"/> appresso quello al suo Re <lb/></p>
          <pb xml:id="f172r" n="172r"/>
          <p xml:id="p12">che alla Serenità vostra; et qui si estese in far mentione <lb/> de’
favori, et degl’honori ricevuti da lei nel corso <lb/> della sua
ambasciaria. Io lo ringratiai, et corrisposi <lb/> alla pienezza
dell’ufficio con quelle parole, che mi<ptr target="#tn15" n="15"/> parvero proprie <lb/> a darli testimonianza certa della stima, che
la <lb/> Serenità vostra farà sempre del merito di lui. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">È ritornato il signor Bernuel<ptr target="#tn16" n="16"/>, il quale non andai a veder <lb/> fuori (come scrissi
riverentemente, che pensavo di fare) <lb/> per esser avvisato, che col
genero Vandermil, che <lb/> fu ambasciator alla Serenità<ptr target="#tn17" n="17"/> vostra per questi signori Stati andava <lb/> hora a questo, hora a
quell’altro luoco per ricreatione. <lb/> Hieri lo vidi in casa sua, complii
seco, et egli con <lb/> breve risposta mi rappresentò in sostanza esser <lb/>
l’affetto di questa Republica grandissimo verso gl’interessi <lb/> di vostra
Serenità, et altrettanta<ptr target="#tn18" n="18"/> grande l’osservanza <lb/> et quanto al suo particolare sperava, che
niuno l’havesse <lb/> a superare; et si allargò in farmi amorevolissime <lb/>
offerte: et l’istesso buon animo ho trovato anco <lb/> nel signor Vandermil
sudetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Il Re christianissimo ha mandato qui espressamente con uno <lb/> de’ suoi
paggi<ptr target="#tn19" n="19"/>, uno de’ suoi mastri di stalla <lb/> con sei cavalli per farne
presente di quattro <lb/> al signor principe Mauritio, et li doi altri per
<lb/></p>
          <pb xml:id="f172v" n="172v"/>
          <p xml:id="p15">il conte Henrico fratello di sua Eccellenza; tutti con coperte di
veluto <lb/> pavonazzo trinate d’oro. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Dall’Haye a’ 7 settembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p17">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p18">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f173r" n="173r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f173v" n="173v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">/ 173vC /</p>
          <p xml:id="ps5">7 settembre 1616 ricevuta 28 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps6">Secretario Suriano dall’Aia <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							ricevei con la solita humil riverenza mia le lettere della Serenità
vostra  de’ 13 del passato con l’ordinario, che venne venerdì di 
Anversa, et servirà per mia sola informatione, come veggo  esser mente
di lei quanto colla benignità sua mi significa  intorno alle
considerationi fatte fare al signor duca di  Savoia sopra l’instanza di
lui all’eccellentissimo signor ambasciator Donato. 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>-inc- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Precedono parole depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>-i <hi rend="italic">corretta su</hi>
  -e<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>con corriero … Condè <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea; segue parola depennata.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Precede</hi> del loro
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> stesso
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>u- <hi rend="italic">corretta su</hi>
  o-<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p>-de <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p>parole, che mi <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea
  con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>B- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p>S- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>-a- <hi rend="italic">corretta su altra
  lettera.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p>-i <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
