<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.55 date . 56-xx-Al</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">55</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">178r-179v; decodifica di cc. 180r-183v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>undefined</settlement>
          <date when=". 56-xx-Al">Allegato I al n. 56</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
          <p xml:id="p2">n. 56</p>
          <p xml:id="p3">13 settembre 1616, L’Aia (cc. 180r-183v)</p>
          <pb xml:id="f180r" n="180r"/>
          <p xml:id="p4">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p6">continuo colla mia devota riverenza a ricever le lettere sue de’ 18 <lb/>
20 et 23 del passato. Valeromi dell’informationi, et servirà <lb/> per mia
sola notitia quello è stato proposto dall’ambasciator del signor <lb/>
Granduca nella corte di Praga, et mi governerò coi concetti <lb/> delle
Signorie vostre eccellentissime espressi nella risposta data al signor
ambasciator <lb/> Wton sopra la
<hi rend="italic">propositione</hi><ptr target="#tn2" n="2"/> <hi rend="italic">di colleganza</hi> <lb/> quando me ne
fosse promosso alcun ragionamento. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Qui non vi è stato chi espressamente mi habbi parlato in questo <lb/>
proposito, ben so essersi discorso tra particolari, che oltre il <lb/>
concetto, che prima si hebbe, che fossi stato commandato <lb/> da vostra
Serenità di passarmene qui per far levata di gente, <lb/> che potesse
servire la mia venuta <hi rend="italic">per</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">trattar qualche aleanza tra lei,
et questa <lb/> Republica, ma che si era anco considerato, ch’ella <lb/>
difficilmente vi si condurrebbe per la qualità di <lb/> questi Stati,
lontani dal dominio di lei, et perché <lb/> sono sottoposti a repentini
travagli, né dall’altro <lb/> canto potrebbe per tali rispetti ricever con <lb/>
prontezza aiuti necessarii di genti, et malamente <lb/> de’ dinari, mentre
questi popoli hanno bisogno delle <lb/> une, et</hi></p>
          <pb xml:id="f180v" n="180v"/>
          <p xml:id="p8">
            <hi rend="italic">degl’altri per sé stessi. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p9">Non devo a questo proposito tralasciar di significar alla Serenità
vostra <lb/> che il signor ambasciator d’Inghilterra quando fu a vedermi
disse (non credo mosso da sé)<ptr target="#tn4" n="4"/> che <lb/> questi signori mostravano desiderio di sapere se vostra
Serenità havesse <lb/> pensiero di fermar un giorno un’ordinaria residenza <lb/>
appresso loro: perché essi ancora haverebbono corrisposto, col <lb/> mandar
uno de’ suoi a resieder appresso di lei, che sarebbe <lb/> stato per
conservare, et avanzare una più perfetta <lb/> corrispondenza, et buona
intelligenza; et andò parlando <lb/> in modo, che mostrò desiderio di cavar
da me alcuna <lb/> cosa; et io stando sopra generali non gli dissi altro, se
non <lb/> che la Serenità vostra mi haveva inviato qui per dimostratione <lb/>
di confidenza, et che mi sarei trattenuto sino ad altro <lb/> suo ordine non
sapendo ciò, ch’ella havesse in intentione. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Oltre le prime lettere, che ’l signor ambasciator di Francia ha
ricevute <lb/> dal Re con l’avviso della ritentione del signor principe di <lb/>
Condè, non si sa che ne habbi havute d’altre; anzi dice <lb/> tenere, che i
passi restavano chiusi. <lb/></p>
          <p xml:id="p11">Essendo già passati otto giorni dal primo avviso questi <lb/> signori
stano molto meravigliati di non haver sopra ciò <lb/> alcuna nuova da Parigi
dal suo Ambasciatore, et pur lo <lb/> tengono per diligentissimo ministro
nell’avvisar le cose; <lb/></p>
          <pb xml:id="f181r" n="181r"/>
          <p xml:id="p12">et per tanto non resta in loro il solo presuposito, o timore, che <lb/>
alle frontiere siano state intercette le lettere; ma mi viene <lb/> detto,
che suspettano, che ’l medesimo corriero venuto all’Ambasciatore <lb/> qui
residente l’habbi portate, et che siano trattenute per <lb/> qualche
rispetto. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Qui l’universale chiama l’atto fatto col Principe di levarli <lb/> la
spada, et arrestarlo, violente, lontano dalla credenza, <lb/> né mai udito
in alcuna historia per essempio; et ha <lb/> paura di qualche rivolta; ma li
Francesi in particolare <lb/> che sono qui par che non ne temino mentre
quelli della <lb/> religione riformata non si muovino non havendone <lb/>
occasione per non esser stato trattenuto alcuno della loro <lb/> religione,
chiamando prudente consiglio quello della Regina <lb/> di haversi assicurata
della persona del Principe, et lasciati <lb/> uscire gl’altri tenuti da
questi Francesi di poca auttorità <lb/> quando gl’ugonotti del Regno non
gl’assistino. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Io credo che da più sicuro luoco vostra Serenità haverà intesa <lb/> la
riduttione de’ principi dell’Unione in quello di Sassonia, <lb/> ove s’è
trovato anco presente quel Duca, il qual si tiene <lb/> per certo, che si
dichiarerà<ptr target="#tn5" n="5"/> dell’Unione, vedendo sempre <lb/> più mancarsegli della parola. Non
ho saputo altro <lb/> particolare del negotiato: perché chi ne scrive avvisa
<lb/></p>
          <pb xml:id="f181v" n="181v"/>
          <p xml:id="p15">solamente, ch’erano ridotti; et io lo significo alla Serenità vostra
per solo <lb/> incontro. <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Mi viene detto, che da’ Spagnuoli si pensa alla prorogatione <lb/> della
tregua con questi stati, et che gl’arciduchi hab-<lb/>bino fatto intender il
pensiero, et che saranno pronti <lb/> ad inviar commissarii; ma mi viene
anco affermato <lb/> che questi signori habbino consigliato di risponder,
che <lb/> li commissarii non vengano senza portar con essi loro <lb/>
un’assicuranza sottoscritta, et sigillata dal re di Spagna <lb/> et da sue
Altezze di non haver durante la tregua a <lb/> tentar alcuna cosa contra
elettori, duchi,<ptr target="#tn6" n="6"/> <lb/> città libere, et altri principi, che sono in unione, et in <lb/>
colleganza colli Stati Generali; che con questa sarà <lb/> ascoltata la loro
propositione per venir poi a quella <lb/> risolutione, che sarà stimata più
propria. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Il gentilhuomo del signor duca di Wirtimbergh, che partì in <lb/>
diligenza per Londra (come scrissi riverentemente con le <lb/> mie
precedenti) andava con l’avviso a quella Maestà <lb/> delle genti borgognone
che in buon numero si trovavano <lb/> nel paese di Monbelgard contado di
esso Duca, et si erano <lb/> lasciate intender di voler alloggiare, et forse
svernar <lb/> in detto paese. Di che haverà la Serenità vostra havuto avviso
<lb/></p>
          <pb xml:id="f182r" n="182r"/>
          <p xml:id="p18">da più vicino luoco, havendo esso duca di Wirtimbergh dato <lb/> conto di
ciò per quanto intendo ad ognuno de’ suoi confe-<lb/>derati. <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Io sto attendendo le sue prudentissime commissioni o per restar <lb/>
sollevato di qua, come l’ho già humilmente supplicata; o <lb/> almeno se
stima bene, et che così comporti il servitio publico <lb/> che mi trattenghi
ancora per qualche poco spatio di <lb/> tempo d’esser aiutato nella mia
povera fortuna, mentre <lb/> col desiderio, che ho servendo di sostentar la
dignità, et <lb/> riputatione di quella serenissima Republica nella vista di
tanti <lb/> ministri de’ principi, et signori principali, che sono in questo
<lb/> luoco, et arrivano quotidianamente, contende la povertà <lb/> del mio
stato, che non mi permette di poter far di quelle <lb/> cose, che sono
honestamente necessarie senza l’aiuto della Serenità vostra <lb/> et pur
veggo non poter far di meno per honorevolezza publica <lb/> di non tener
carrozza, et far altre spese, che vano in <lb/> consequenza, non havendo
dall’altro canto alcuna cosa <lb/> di mia propria fortuna; ma quel solo, che
mi viene <lb/> contribuito dalla sua munificenza. Questa l’ho pro-<lb/>vata del
continuo nella mia persona<ptr target="#tn7" n="7"/> nei luochi <lb/> ove mi sono trovato di suo commandamento, me la
prometto <lb/> anco molto più al presente, et in questo paese, ove <lb/></p>
          <pb xml:id="f182v" n="182v"/>
          <p xml:id="p20">il prezzo delle cose, è gravissimo, et dispendioso; et vorrà che io
godi <lb/> dell’istessa benignità, che ha usata con altri, non havendo<ptr target="#tn8" n="8"/> io <lb/> per mettermi ad ordine in questo luoco, levar casa, et far
altre <lb/> spese havuta alcuna cosa; com’è ben noto alle Signorie vostre <lb/>
eccellentissime. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p21">Dall’Haye a’ 13 settembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p22">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p23">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p24">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f183r" n="183r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f183v" n="183v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 183vC /</p>
          <p xml:id="ps6">13 settembre 1616 ricevute 5 ottobre <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Surian dall’Haia
2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							/ 178v-179v /
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Testo integrato a c. 180r-v.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>propositione di colleganza <hi rend="italic">aggiunto
  in sopralinea su testo cifrato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>per trattar … sé stessi <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 178r; con segno di rimando.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>(non … sé) <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con
  segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>-e- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> principi,
  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono parole depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue -mi depennato.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
