<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.61 date ’Aia-xx-L’</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">61</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">198r-201v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>20 settembre 1616</settlement>
          <date when="’Aia-xx-L’">L’Aia</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <pb xml:id="f199r" n="199r"/>
          <p xml:id="p1">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p2">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p3">il signor ambasciatore di Francia doppo havermi trattenuto con lungo
discorso <lb/> sopra gl’affari di quel Regno mi disse, che si rallegrava <lb/>
meco che finalmente si fosse aperto il passo in Grisoni per la
serenissima <lb/> Republica per l’assistenza di sua Maestà. Io gli risposi,
che per lettere <lb/> di Zurich de’ 27 del passato havevo ben inteso
l’ordine dato <lb/> dal Re al signor Giffier; ma non mi portavano questa
apertura<ptr target="#tn1" n="1"/> <lb/> anzi che tuttavia vi erano l’ordinarie difficoltà. Restò <lb/>
l’Ambasciatore a questo rincontro; ma poi aggiunse et le <lb/> mie ultime
lettere sono de’ <hi rend="smallcaps">x</hi> dello stante da
Parigi <lb/> et pigliando una lettera doppo esser scorso un pezzo <lb/> con
l’occhio mi lesse alcune parole, che contenevano l’ordi-<lb/>ne dato dal Re
per l’<ptr target="#tn2" n="2"/>accomodamento delle <lb/> differenze del signor duca di Savoia, et
per la libera apertura <lb/> del passo, et che questo era già successo a
favor della serenissima <lb/> Republica. Io mi restrinsi, et mostrai di dar
credito <lb/> all’avviso, che vorrei che fosse così in effetto per servitio
<lb/> della Serenità vostra; ma le cose passate, et gl’accidenti presenti <lb/>
che hanno il medesimo corso mi fanno temere. Né lasciai <lb/> di ringratiar
esso Ambasciatore del gusto che diede segno <lb/> di haverne, et delli
progressi di vostra Serenità contra arciduchi <lb/> et ognaltro sente qui
contento di quanto va felicemente <lb/></p>
          <pb xml:id="f199v" n="199v"/>
          <p xml:id="p4">seguendo a servitio di vostra Serenità nel Friuli, et nell’Istria,
come per sua benign<supplied>ità</supplied> <lb/> me lo significa anco nelle lettere sue de
primo dello stante <lb/> ricevute da me sabbato passato colla mia solita
riverenza <lb/> et questi soldati ne godono grandemente per la consequenza <lb/>
che ’l desiderio li fa fare, che la guerra vadi innanti sper<supplied>ando</supplied> <lb/>
esser impiegati, et in particolar il signor conte Gio. Ernesto di Nassau
<lb/> il qual si promette assai del buon essito della sua offerta <lb/> et
aspetta con sommo desiderio, che mi capitino le <lb/> lettere, che doveranno
esser qui con l’ordinario di sabb<supplied>ato</supplied> <lb/> facendo il conto, che servi la
risposta alla sua prop<supplied>ositione.</supplied> <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Havendo il signor marchese elettore di Brandemburgh acce<supplied>ttato</supplied> <lb/> per
buono l’avviso del signor principe Mauritio di non ven<supplied>ir</supplied> <lb/> qua ha
inviato uno de’ suoi consiglieri a’ signori Stati per trattar <lb/> come
dicono a parte sopra gl’affari di Galiens. Doi giorni <lb/> doppo ’l suo
arrivo gli sopragionsero lettere di quell’Alt<supplied>ezza</supplied> <lb/> nelle quali gli
dava conto d’esser stato avvisato che li <lb/> sudditi suoi nella Prussia si
erano sollevati sotto p<supplied>…</supplied> <lb/> di religione sedotti dal cancelliere di
quella Provincia, et fo<supplied>men-</supplied><lb/>tati per quanto ha scoperto dal re di
Polonia, esser <lb/> state intercette alcune lettere scritte d’Austriaci
(così di <lb/> sua Altezza) dirette al medesimo re di Polonia, nelle quali
<lb/></p>
          <pb xml:id="f200r" n="200r"/>
          <p xml:id="p6">veniva eccitato a tener travagliato da quella parte <lb/> esso Elettore
per divertir le provisioni nelli stati di <lb/> Cleves; che havendo inteso
l’accidente<ptr target="#tn3" n="3"/> s’era risoluto <lb/> d’andar in posto ad acquetar il rumore, et
partialmente <lb/> la vanità del pretesto, mentre a quelli della religione <lb/>
catholica è permessa chiesa libera. Il Principe figlio che <lb/> si tiene a
Cleves voleva seguitar il padre; ma il sudetto <lb/> consigliere è passato a
disuaderlo per consiglio del signor principe <lb/> Mauritio, et essortarlo a
non abandonar quella piazza. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Intanto il residente ordinario di sua Altezza elettorale, che mi ha <lb/>
conferito tutto ciò mi ha anco communicato <lb/> tener ordine di procurar,
che siano pronti cinque-<lb/>cento huomini, et che aspetta solamente il
preciso<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> commandamento della maniera dell’armi, et del tempo <lb/> et dove
haverà ad inviar le genti; ma però teneva <lb/> che si sarebbe accommodato
il tutto. <lb/></p>
          <p xml:id="p8">È venuto avviso, che alcune navi holandesi habbino <lb/> trattato molto
male verso le Moluche<ptr target="#tn5" n="5"/> alcuni <lb/> galeoni spagnoli, et portughesi parte de’ quali <lb/> hanno
gettati a fondo, parti si sono salvati colla <lb/> fuga, et tre in
particolare sono restati preda de’ <lb/></p>
          <pb xml:id="f200v" n="200v"/>
          <p xml:id="p9">Holandesi, nei quali han trovate molte ricche merci, et questi <lb/> han
havuto perdita di soli quattro vasselli. La nuova <lb/> è stata portata da
una picciola nave, che riferisce haver <lb/> lasciate nel posto di
Sant’Helena l’altre. Se li è ispedito <lb/> incontro tre vasselli di guerra
con velle, et altri apprestamenti <lb/> per quanto si dice. Et quelli di
Amsterdam vivono contenti <lb/> di questa buona nuova. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Dall’Haya a’<ptr target="#tn6" n="6"/> 20 settembre 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p11">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p12">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f201r" n="201r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f201v" n="201v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigillo e tracce di sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 201vC /</p>
          <p xml:id="ps6">2<supplied>0</supplied><ptr target="#tn7" n="7"/> settembre 1616 ricevute 5 ottobre <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Secretario Suriano dall’Haia <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="ps9">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Tagliata
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> effettuatione
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>-cc- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  pregisso <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue numero depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Foro nel supporto.</hi>
            </p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
