<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata 2.24 date 1616-07-9</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>Flavia</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">2</idno>
            <idno type="letterno">24</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">75r-77v,80r-v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>Stuttgart</settlement>
          <date when="1616-07-09">9 luglio 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
<p xml:id="p1">Serenissimo Principe <lb/> 
entrò l’arciduca <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> martedì sera in questa città accompagnato <lb/>
dal signor <rs type="pers" key="jfw">Duca</rs>, che con li 4 suoi fratelli<ptr target="#tn13" n="13"/>, et con li principali
signori, et <lb/> gentilhuomini della corte l’andò ad incontrar fuori per
un’hora <lb/> in circa et lo condusse ad alloggiar in palazzo. Viene hora di
<lb/> Praga; et partì giovedì sera alla volta di Saverna nell’Halsatia <lb/>
luoco della sua residenza. <lb/></p>
<p xml:id="p2">Il signor <rs type="pers" key="jfw">Duca</rs> al quale sono stato questa mattina per prender licenza
<lb/> mi ha detto, che haveva communicato ad esso <rs type="pers" key="leo">Arciduca</rs> quanto <lb/>
gl’havevo espresso in voce, et fatto haver in scrittura, et che <lb/> haveva
trovato in lui quello, che certo non si haverebbe <lb/> mai imaginato,
poiché ha mostrato grandissimo dispiacere <lb/> che ’l fratel suo <rs type="pers" key="fii">Ferdinando</rs>
fosse in queste angustie con la <lb/> Serenità vostra; che haveva affermato
esser nel fratello ottima <lb/> volontà di pace, che havendo intese<ptr target="#tn1" n="1"/> le ragioni, et <lb/> la buona intentione della serenissima Republica
haveva promesso subito <lb/> arrivato alla sua residenza d’ispedir
all’<rs type="pers" key="leo">Arciduca</rs>, et <lb/> essortarlo a procurar temperamento, che potesse
servire <lb/> ad amedue le parti, ch’era un pezzo che<ptr target="#tn2" n="2"/> non sapeva <lb/> delle cose di là, et che haveva espresso con grande
<lb/> affetto dispiacergli queste turbolenze, che gli havea <lb/> vietato il far
un viaggio in Italia, nel quale desiderava <lb/> passar per Venetia. In
somma (replicò il signor <rs type="pers" key="jfw">Duca</rs>) io ho trovato l’animo di questo Principe
tutto differente <lb/></p>
          <pb xml:id="f75v" n="75v"/>
<p xml:id="p3">da quello, che mi ero presuposto. Soggiunse poi la maggior <lb/>
difficoltà, che habbi scoperto in questo negotio è stata, che si <lb/>
habbino a cacciar tutti gl’Uscocchi; ma io (diss’egli) ho fatto <lb/>
apparer altrimenti all’Arciduca affermandogli che sua Serenità non <lb/>
pretende che siano cacciati tutti assolutamente; ma quelli che <lb/>
infestano il mare, apportano molestia alla navigatione, et attendono
alle rubberie, et alle depredationi: et parmi <lb/> che sia partito molto
ben impresso; onde voglio sperar og<supplied>ni</supplied> <lb/> bene; et per tanto doverà la
serenissima Republica cercar anc’ella <lb/> qualche buon mezo per uscir da
questi travagli et no<supplied>i</supplied> <lb/> di qua non macaremo d’ogni ufficio secondo,
che <supplied>si</supplied> <lb/> offerirà l’occasione. Et quanto al mio particolare può <lb/>
vostra Signoria assicurar quei signori che mi spiace di haver sin qui <lb/>
fattto poco; ma non mi manca volontà di operar d’avvan-<lb/>taggio, et lo
farò quando l’opportunità mi si rappre<supplied>senterà</supplied> <lb/> et havendogli io
considerato come da me nella presente audien<supplied>za</supplied> <lb/> la maniera di
trattare de’ ministri di Spagna; mi aggiun<supplied>se</supplied> <lb/> piacesse a Dio che
Spagnuoli non si fossero mai ingeriti qu<supplied>i</supplied> <lb/> dentro, et sarebbe bene
che più non s’interessassero.<lb/></p>
 <p xml:id="p4">Et in fine si compiacque di dirmi, che dovessi iscusarlo <lb/> se<ptr target="#tn3" n="3"/> non ero stato trattato come si conveniva a min<supplied>istro</supplied> <lb/> della
Serenità vostra perché la venuta di <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> era stata causa <lb/> che non
havevo havuto alloggio in palazzo. Io per così <lb/></p>
          <pb xml:id="f76r" n="76r"/>
<p xml:id="p5">abondante<ptr target="#tn4" n="4"/> ufficio di sua Altezza et per quello, che ho inteso anco <lb/> da
altra parte le ho rese gratie quanto più mi è stato possi-<lb/>bile
affettuose, dicendole, che ero certo, che la Serenità vostra havereb-<lb/>be
aggradito il vederla così ben intentionata verso gl’interessi <lb/> di lei;
che di ciò haverei dato conto alle Signorie vostre eccellentissime <lb/>
come anco delle commodità, et de’ favori, che havevo ricev-<lb/>uti qui, li
quali erano stati proprii della grandezza del <lb/> suo animo. Et visitai
anco per nome loro li fratelli<ptr target="#tn13" n="13"/>. <lb/></p>
<p xml:id="p6">Havendo alcuni di questi signori di corte avuta occasione di <lb/>
discorrer con delli principali del seguito di <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> ho saputo <lb/> che
da questi non si dà assolutamente torto alla Serenità vostra, ma <lb/>
alcuni dicono combattersi per la riputatione, et hanno mostrato <lb/> che et
esso, et il serenissimo <rs type="pers" key="fii">Ferdinando</rs> restano mal contenti <lb/> de’ Spagnuoli,
et che ad esso <rs type="pers" key="fii">Ferdinando</rs> spiace trovarsi <lb/> imbarcato nell’haver messo
il negotio in mani loro, et <lb/> tanto più che non può così facilmente
retirarsi; il che <lb/> mi è stato affermato haver il medesimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs>
riferito <lb/> in passando al signor  <rs type="pers" key="jfw">Duca</rs>, il quale, ho saputo di più, <lb/> che
portando le ragioni di vostra Serenità uscì a dirgli, che <lb/> mentre la
casa d’Austria persisteva nell’impugnar alla <lb/> Republica dava ad
intender, et faceva creder al mondo <lb/> esser qui sotto fini più
reconditi, et di maggiori intraprese. <lb/></p>
<p xml:id="p7">La venuta qui del serenissimo <rs type="pers" key="leo">Leopoldo</rs> ha causato, che non ho <lb/></p>
<pb xml:id="f76v" n="76v"/>
<p xml:id="p8">prima d’hoggi potuto<ptr target="#tn5" n="5"/> sbrigarmi di qua, et hora che ispedisco all<supplied>a</supplied> <lb/> volta di Zurich
le presenti al clarissimo <rs type="pers" key="gbp">Padavino</rs> perché le invii a vostra Serenità <lb/>
sono per mettermi in camino per andar a trovar il signor <rs type="pers" key="gfb">marchese <lb/> di
Bada</rs>, et gl’altri principi; et a queste sarà aggiunta la risposta di
quest’Alt<supplied>ezza</supplied> <lb/> le lettere per il principe <rs type="pers" key="jeb">Christiano di Brandemburgh</rs>
sono doppie esse<supplied>ndo</supplied> <lb/> informato, ch’egli è anco <rs type="pers" key="col">marchese di Colombach</rs>;
et parimente <lb/> resta assicurato dal clarissimo <rs type="pers" key="lt">Tron</rs>, et dal signor
<rs type="pers" key="cdv">Cornelio Vimes</rs>, che ’l <lb/> <rs type="pers" key="aps">palatino di Neoburgh</rs>, che mostrò desiderio di
esser informato <lb/> delle presenti occorrenze non è il fatto catholico; ma
il fratello <lb/> di lui. <lb/></p>
          <p xml:id="p9">Ispedito da questi principi continuarò verso Holanda il mio <lb/> viaggio
il quale per la qualità della stagione mi doverà riuscir<supplied>e</supplied> <lb/> molesto,
et non poco pericoloso; ma come spenderò anco me <lb/> stesso in servitio
della Serenità vostra sarà poco alla sodisfattione dell’<lb/>obligo, che ho
del farlo. Ben la supplico con ogni humiltà <lb/> maggiore, che ’l
trattenermi in quel Paese com’ella mi <lb/> commette sino ad altro suo
ordine, non sia per molto, ma <lb/> che possi tornarmene alla Patria quanto
più presto <lb/> per poter proveder alla mia sanità assai fiaca per le
lunghe <lb/> passate mie peregrinationi, et dar sesto alle cose della <lb/> mia
povera casa derelitta, et senza l’assistenza mia da <lb/> più di quattordici
anni in qua. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Ho con discontento grandissimo dell’animo mio intesa la morte <lb/></p>
          <pb xml:id="f77r" n="77r"/>
<p xml:id="p11">dell’eccellentissimo signor <rs type="pers" key="gb">ambasciator Barbarigo</rs>, che sia in gloria.
Invio alla Serenità vostra <lb/> l’aggiunte lettere, che mi furono
mandate<ptr target="#tn6" n="6"/> per lui affineché colla <lb/> prudenza sua possi venir a quella
risolutione che stimerà propria <lb/> o nel riformarle, o in altro. Di che
attenderò esserne avver-<lb/>tito in Amsterdam, ove doverò capitare con
quello di più <lb/> che giudicarà a proposito ne’ correnti affari per
commu-<lb/>nicar a’ signori Stati, dovendo per il giro, che ho da far per <lb/>
queste corti consumar assai tempo, et massime non <lb/> sendo sicuro di
trovar tutti li signori<ptr target="#tn7" n="7"/> nei luochi ordinarii delle <lb/> loro residenze; come intendo<ptr target="#tn8" n="8"/> esser absente <lb/> da<ptr target="#tn9" n="9"/> Heidelbergh l’Elettor palatino. <lb/></p>
<p xml:id="p12">Nel camino venendo qui ricevei lettere di Zurich dal clarissimo
<rs type="pers" key="gbp">Pada-<lb/>vino </rs> con avviso della deliberatione provenuta dalla muni-<lb/>ficenza
di vostra Serenità nel condur al suo servitio il signor <rs type="pers" key="cdv">Cornelio Vimes </rs> <lb/>
egli n’è restato consolatissimo, et rende humilissime<ptr target="#tn10" n="10"/> <lb/> gratie alle Signorie vostre eccellentissime, affermando, che
la vita, et il sangue <lb/> di lui resta conservato eternamente a quella
serenissima Republica. <lb/> Io lo conduco meco in questo viaggio, et per
esser conosciuto <lb/> alle corti di questi principi, et pratico de’ luochi,
et de’ passi, <lb/> et per le lingue, ch’egli possede mi riesce di
grandissimo <lb/> sollevo per servitio publico. <lb/> Io voglio sperare, che <lb/>
per questo rispetto vostra Serenità troverà bene, che continui <lb/> meco in
questo servitio, essendomi l’assistenza di lui et <lb/> </p>
          <pb xml:id="f77v" n="77v"/>
          <p xml:id="p13">propria, et necessaria, non ostante l’obligo che gli viene ingiun<supplied>to</supplied>
<lb/> di passarsene al commandamento dell’eccellentissimo signor Proveditor
general dell’arm<supplied>i</supplied> <lb/> <rs type="pers" key="ap">Priuli</rs>: tuttavia starà a lei il commandare. Io
avanti <lb/> il partir mio di Zurich gl’havevo dato per il mese passato, <lb/>
per il presente per mettersi ad ordine il suo Ordinario assegn<supplied>a-</supplied><lb/>mento
di trenta scudi il mese; et quando commandi che <lb/> venga a’ suoi piedi, o
passi al campo sarà necessario che hab<supplied>bi</supplied> <lb/> denari per farlo<ptr target="#tn11" n="11"/>. <lb/></p>
          <p xml:id="p14">Ho presi per questo viaggio da’ signori <rs type="pers" key="lo">Lodovico Orelii</rs>, et fratelli
<lb/> in Zurich quattrocento ongari, et ho loro fatte lettere di <lb/> cambio da
pagarsi alli signori <rs type="pers" key="ag">Alessandro</rs>,<rs type="pers" key="gg">Giacomo</rs> et <rs type="pers" key="pag">Pietr’Antonio</rs><lb/> Guadagni
mercanti in Venetia, le quali saranno <lb/> presentate alla Serenità vostra;
et ho tolta questa summa perché <lb/> nel camino non vi è piazza, ove possi
valermi all’occorren<supplied>za.</supplied> <lb/></p>
          <p xml:id="p15">Al partir mio di Zurich li capitani  <rs type="pers" key="smi">Smith</rs>, et <rs type="pers" key="stu">Stucchio</rs> di quella
citt<supplied>à</supplied> <lb/> mi venero a trovare, et mi pregorono supplicar con la <lb/> prima
occasione la Serenità vostra che resti servita sovenirsi
dell’<lb/>interesse, che hanno patito per la levata, che ultimam<supplied>ente</supplied> <lb/>
fecero per venir a servirla, essendo stati allhora constretti <lb/> pagar 4
fiorini per testa delli soldati, che tornorono <lb/> a dietro dal paese de’
Grisoni; dicendomi sperare che <lb/> vostra Serenità fosse per riconoscer la
loro prontezza, et buona <lb/> volontà in qualche modo. Io non ho potuto far
di <supplied>meno</supplied> <lb/></p>
          <pb xml:id="f80r" n="80r"/>
          <p xml:id="p16">di non sodisfar con queste alla promessa che loro feci di <lb/> scrivere;
ma ella deliberarà in ciò quello, che è proprio <lb/> della sua prudenza.
Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Di Stucart a’ 9 luglio 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p18">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p19">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p20">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f80v" n="80v"/>
          <p xml:id="p21">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p22">2<hi rend="superscript">da</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p23">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p24">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p25">/ 80vC /</p>
          <p xml:id="p26">9 luglio 1616 ricevute 22 detto <lb/></p>
          <p xml:id="p27">Surian da Stucart 2<hi rend="superscript">a</hi> <lb/></p>
          <p xml:id="p28">Ongari 400 presi a cambio <lb/></p>
          <p xml:id="p29">L. SS. R. <lb/></p>
          <p xml:id="p30">
            <hi rend="bold">n. 25</hi>
          </p>
        </div>
        <div type="appendix">
          <p xml:id="p31">
            <hi rend="bold">Attached is a letter in Latin by the Duke of Würtemberg written on 26 June 1616</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f78r" n="78r"/>
          <p xml:id="p32">Serenissime Princeps, amice nobis cha-<lb/>rissime; etsi de sincero
Celsitudinis vestrae <lb/> in nos animo, nunquam dubitaverimus ta-<lb/>men
eundem, tam ad nuperas nostras literas <lb/> iam dato responso, quam
Christophori Suria-<lb/>ni secretarii latiori expositioni quam accu-<lb/>rate
factam, libenter equidem audivimus, adeo <lb/> nobis comprobavit, ut non
immerito magnas habea-<lb/>mus gratias, pergratum vero nobis cumprimis <lb/>
accidit, quod Celsitudinem vestram etiamnum pacis studio-<lb/>sam
animadvertimus, idque non solum sacrae <lb/> caesareae maiestati, sed et
serenissimo <lb/> archiduci Ferdinando, consanguineo nostro cha-<lb/>rissimo,
non ita pridem notum fecimus, et <lb/> ut aeque, pacis deferant singulari
diligentia <lb/> admonimus, quin ad contestandum <lb/> nostrum pro salute, et
tranquillitate publica <lb/> studium, non intermisimus, etiam cum
ar-<lb/>chiduce Leopoldo, episcopo Argentmensi, <lb/></p>
<pb xml:id="f78v" n="78v"/>
<p xml:id="p33">et Passaviensi, qui opportune ad nos <lb/> venit, ea de te pluribus, ut
gravitas negocii <lb/> requirit praesens agere, ac tandem animum <lb/> eiusdem,
ut et fratris Ferdinandi, ad pa-<lb/>cem non minus inclinantem
deprehendimus, <lb/> adeo, ut nunc plane speremus fore ut aequis <lb/>
conditionibus, utrobique transigi possit cui ne-<lb/>gocio si nos porro
amplius aliquid conferre <lb/> poterimus, nihil sane pro singulari in <lb/>
Rempublicam venetam amore, una <lb/> cum reliquis Sacri Romani Imperii
confaede-<lb/>taris principibus, unquma desiderari pa-<lb/>tiemur. Reliqua vero,
de quibus cum <lb/> praedicto secretario Suriano sermones <lb/> contulimus ex
relatione eiusdem, quo <lb/> nos brevitatis studio remittimus Celsitu-<lb/>do
vestra, latius intelliget, eique <lb/> omne studium ac amorem quantum in <lb/>
nobis atque inclitae Reipublicae v<supplied>e-</supplied><lb/></p>
          <pb xml:id="f79r" n="79r"/>
          <p xml:id="p34">neta usui fuerit, quam familiariter <lb/> deferimus. Datae ex Arce nostra
Stutt-<lb/>gardiana 26 iunii. Anno MDCXVI. <lb/></p>
          <p xml:id="p35">Celsitudinis vestra <lb/></p>
          <p xml:id="p36">ad omnia officia para-<lb/>tissimus. <lb/></p>
          <p xml:id="p37">Ioannes Firnius<ptr target="#tn12" n="12"/> dux <lb/></p>
          <p xml:id="p38">Wittembergensis <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f79v" n="79v"/>
          <p xml:id="ps1">Serenissimo principi do-<lb/>mino Ioanni Bembo in-<lb/>clito Venetiarum duci
<lb/> amico nobis charissimo <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">/ 79vC /</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">
            <hi rend="italic">26 giugno 1616 ricevute 22 luglio
<lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="ps6">Signor duca di <hi rend="italic">Virtembergh <lb/></hi></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>In his second letter from Stuttgart, Suriano reports that the <rs type="pers" key="leo">archduke Leopold</rs> and his entourage visited the
            city. Subesequently, the <rs type="pers" key="jfw">Duke of Würtemburg</rs> has informed Suriano of his
            conversation with the archduke on the Usoks war. He reports
            that he has received news that the Venetian ambassador <rs type="pers" key="gb">Barbarigo</rs> in
            London has passed away. He writes further that he will continue his
            travel to the Dutch Republic as instructed visiting various German princes. Suriano is
            pleased that the Venetian state has decided to pay <rs type="pers" key="cdv">Vimes</rs> for his
            services. He ends by saying who much has borrowed from different
            merchants to finance his mission and by offering the services of two
            captains who had come to see him before he left Zürich. Attached to the letter is a copy of a Latin letter to Venice by <rs type="pers" key="jfw">Duke of Würtemburg</rs> dated 26 June 1616.
				</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue qua depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> qui  <hi rend="italic">depennato.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>-o- <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>-uto <hi rend="italic">esito di correzione.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>li signori <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p>
              <hi rend="italic">Seguono parole depennate.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>
              <hi rend="italic">Precede parola depennata.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue gratie depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p>
              <hi rend="italic">Segue il viaggio depennato.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p></note>
            <note xml:id="tn13">
              <p>His four brothers were <rs type="pers" key="lfwm">Ludwig Friedrich</rs>,<rs type="pers" key="jffw">Julius Friedrich</rs>,
                <rs type="pers" key="faw">Friedrich Achilles</rs> and <rs type="pers" key="mvw">Magnus</rs></p>
                            
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
