<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.26 date 1616-07-13</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>Flavia</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">2</idno>
            <idno type="letterno">26</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">81r-86v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>Heidelbergh</settlement>
          <date when="1616-07-13">13 luglio 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <pb xml:id="f81v" n="81v"/>
<p xml:id="p1">
Havuta notitia il signor <rs type="pers" key="gfb">marchese di Bala</rs> <ptr target="#tn1" n="1"/> del mio avviso in <lb/> 
Durlach mandò a complir meco, et a farmi far ogni <lb/> maggior offerta. Quelli che venero per quest’ufficio <lb/> nominorono
sempre il loro principe con titolo di Altezza <lb/> da che ben scopersi, che
si voleva, che intendesse, che così <lb/> pretendeva esser trattato, et
honorato. Sodisfatto <lb/> al complimento mi dissero li medesimi, che ‘l
signor <rs type="pers" key="gfb">Marchese</rs> <lb/> stava per uscir di Durlach, et passarsene a certo
luoco <lb/> di ricreatione per fuggir la mestitia del proprio palazzo <lb/>
essendogli morta la sera innanti una figliolina di <lb/> un anno in circa<ptr target="#tn8" n="8"/>
amata teneramente da lui, et che <lb/> per questo malamente mi haverebbe
potuto dar <lb/> audienza, che però se tenevo lettere credentiali <lb/> gliele
facessi havere affine di poter avanzar il <lb/> tempo di dar ordine per la
risposta. Io dissi, <lb/> che m’era commandato da vostra Serenità di esser
col signor <lb/> <rs type="pers" key="gfb">Marchese</rs> per communicargl diversi particolari <lb/> trovanti
gl’affari presenti, et che a sua Altezza haverei <lb/> / 81v / date io stesso le lettere; ma essendomi di nuovo replicato <lb/> il
desiderio di esso Principe di haverle anticipatamente <lb/> gliele inviai
col mezo del signor <rs type="pers" key="cdv">Vimes</rs> havendo prima <lb/> mutato il nome di Edoardo
Fortunato com’era scritto <lb/> nella mansione in quello di Giorgio
Federico, che <lb/> così si chiama il presente Marchese essendone stato <lb/>
avvertito da’ suoi. Et questa diligenza d’haver esse lettere<ptr target="#tn1" n="1"/> fu per quello <lb/> intenderà la Serenità vostra più basso. Con una
carrozza <lb/> fui levato dall’hosteria, et condotto in casa d’un <lb/>
particolar gentilhuomo perché fossi meglio alloggiato. <lb/> Quivi venero a
me il presidente del Consiglio, <lb/> il cameriero, o thesorier maggiore del
signor Marchese <lb/> con il secretario. Credevo che questi fossero venuti <lb/>
per condurmi all’audienza, ma fu in particolare <lb/> per tenermi proposito
a nome del signor Marchese <lb/> delle sue pretensioni circa a’ titoli, come
intenderà <lb/> la Serenità vostra. Doppo havermi salutato di nuovo per <lb/>
nome di esso Principe mi dissero, che nel passaggio <lb/></p>
          <pb xml:id="f82r" n="82r"/>
<p xml:id="p2">che fece l’eccellentissimo <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs> per là s’era sua Altezza lasciata
inten-<lb/>der assai chiaramente quello che pretendeva intorno <lb/> ai titoli
cioè di serenissimo, et di altezza, dicendo esser quelli <lb/> che si
accostuma con tutti li principi di Alemagna; <lb/> che per allhora non volse
ricusar di ritener le lettere <lb/> che le furono presentate da sua
Eccellenza ma parlò anco <lb/> liberamente, che se in altra occasione fosse
stato <lb/> scritto con l’istesso titolo di allhora haverebbe <lb/> ricusate le
lettere; et per tanto vedendo, che <lb/> si continua nel medesimo era
forzata a rimandarmele <lb/> ma riceveva però la persona mia<ptr target="#tn2" n="2"/> come ministro di vostra Serenità <lb/> et come a tale haverebbe data
ogni credenza <lb/> et mi pregava di dir a loro quello, che havevo <lb/> da
conferirgli, facendo iscusa se non mi poteva <lb/> ella dar audienza
trovandosi col travaglio della <lb/> perdita della figliola <ptr target="#tn8" n="8"/>, et stando per
uscir della città. <lb/> Io mostrai meravigliarmi grandemente di questo, et
dissi, <lb/> che non sapevo ciò che sua Altezza havesse trattato
coll’eccellentissimo <lb/></p>
          <pb xml:id="f82v" n="82v"/>
<p xml:id="p3">signor ambasciator <rs type="pers" key="vg">Gussoni</rs>, ma ero ben certo esser grande la stima,<lb/>
che fanno le Signorie vostre eccellentissime di lei, et del merito che <lb/>
tiene con la serenissima Republica per essersi sempre dimostrata
incli-<lb/>nata a favorir in Svizzeri, in Grisoni, et ne’ presenti affari <lb/>
gl’interessi di lei, et mi poteva creder, che nelle lettere <lb/> che ho
havute da vostra Serenità per li principi dell’Unione <lb/> non dava ella il
titolo di serenissimo, che al solo <rs type="pers" key="fvp">Principe <lb/> palatino</rs> per la dignità
elettorale. Replicò il Theso-<lb/>rier maggiore dal titolo d’illustrissimo
et eccellentissimo nella mansione <lb/> è entrata sua Altezza in sospetto di
non esser trattata, come <lb/> si conviene allo stato di principe grande,
che tiene <lb/> nella Germania, accenando di altezza. Io ripigliai <lb/> che la
prudenza dell’Altezza sua mi persuadeva <lb/> a creder, che non haverebbe
ella desiderato più di <lb/> quello con che la serenissima Republica è stata
sempre solita <lb/> trattar il capo di questa casa, et che però non haveva <lb/>
occasione di non retenir le lettere, che le havevo <lb/> fatte presentare,
et sentir quello, che havevo in <lb/></p>
          <pb xml:id="f83r" n="83r"/>
          <p xml:id="p4">commissione di rappresentarle per effetto di continuata <lb/> confidenza
con lei, et in tanto haverei scritto il tutto <lb/> alla Serenità vostra. Mi
replicorono questi, che havevano <lb/> commandamento espresso di lasciarmi
in ogni modo le lettere per <lb/> il rispetto sudetto del titolo, et per il
sospetto che vi sia <lb/> la semplice eccellenza per dentro; ma che si
dichiariva haverle <lb/> come per ricevute, né dovevo meravigliarmi di
questo <lb/> perché sua Altezza ne haveva ricusate, et rimandate dell’altre
<lb/> ad altri principi grandi per il medesimo rispetto di titolo <lb/> onde
costretto dalla necessità vedendo risolutione <lb/> tale, et di non voler il
semplice titolo di eccellenza ch’è nella <lb/> lettera per quello che veggo
dalla copia di essa, che la <lb/> Serenità vostra s’è compiacciuta
d’inviarmi, non sapendo a che <lb/> altro appigliarmi, se ben mal
volontieri, le ricevei (et <lb/> le rimando qui aggiunte) et rappresentai a
quei <lb/> ministri di punto in punto il filo del negotio <lb/> conforme
all’instruttione, et ai commandamenti <lb/> di vostra Serenità. Sodisfatti
partirono a riferirlo a sua Altezza <lb/></p>
          <pb xml:id="f83v" n="83v"/>
          <p xml:id="p5">che in tanto haveva fatto prepar<ptr target="#tn3" n="3"/> ogni cosa et uscì allhora <lb/> di Durlach facendomi poi dire, che
il giorno seguente mi<ptr target="#tn4" n="4"/> <lb/> haverebbe<ptr target="#tn5" n="5"/> mandate lettere per vostra Serenità et sono l’alligate. Rivenne
<lb/> poi il medesimo Thesoriere, a me, et mi aggiunse, che <lb/> sua Altezza
haveva ricevuto per testimonio di grand’honore, che la Serenità vostra
continui a communicarle lo stato de’ <lb/> correnti affari, ne’ quali come
altre volte si era offerto <lb/> così anco faceva la medesima offerta a me
di adoperarsi <lb/> in tutte quelle cose, che havesse stimate proprie <lb/> con
gl’altri principi dell’Unione per il servitio della <lb/> Serenità vostra,
che ben la pregava a non si fidar de’ <lb/> Spagnuoli perché dano ad
intender mille cose, et poi <lb/> non osservano se non quello, che più torna
loro <lb/> commodo, et replicò, ch’esso Principe si sarebbe <lb/> sempre
mostrato buon amico di quella serenissima Republica. <lb/> Da quella parte
anco nel corso de’ ragionamenti co<supplied>n</supplied> <lb/> detto Ministro caro al signor
Marchese, et molto favo-<lb/>rito non ho scoperto, che vi siano quei fini
risoluti <lb/></p>
          <pb xml:id="f84r" n="84r"/>
          <p xml:id="p6">di ambasceria, o altro, che sarebbono stimati proprii all’<lb/>affare.
Pregai esso Thesoriere a ringratiar <lb/> sua Altezza dell’ottima
dispositione di lei verso la serenissima Republica <lb/> et ad assicurarla,
che sarà corrisposta con pari affetto <lb/> et con una medesima buona
volontà; et di ringratiarla <lb/> insieme dell’honore, che havevo ricevuto
di farmi <lb/> spesare. Detto Ministro nel licentiarsi da me <lb/> replicò le
pretensioni che ’l signor Marchese teneva di <lb/> serenissimo, et di
altezza, et io gli feci di nuovo chiara-<lb/>mente constare, che quello di
serenissimo non doveva <lb/> esser preteso dal suo Principe non lodando
 vostra Serenità, <lb/> che a questo solo <rs type="pers" key="fvp">Principe palatino</rs>, et con<ptr target="#tn6" n="6"/> replicargli<ptr target="#tn7" n="7"/> <lb/> delle medesime ragioni dette di sopra m’è parso di <lb/> haverlo
lasciato assai ben impresso, et che esso signor Mar-<lb/>chese non habbi a
fermarsi in tal pretensione. <lb/></p>
          <p xml:id="p7">Hier sera arrivai qui. Non v’era il signor <rs type="pers" key="fvp">Principe</rs> <lb/> et deve arrivar
fra poche hore col <rs type="pers" key="gwb">figliolo del mar-<lb/>chese di Bramdeburgh</rs> a cui vostra
Altezza ha data in <lb/></p>
          <pb xml:id="f84v" n="84v"/>
<p xml:id="p8">moglie <rs type="pers" key="ecp">la sorella</rs>. Sono stati ambidoi a Leuter<ptr target="#tn9" n="9"/> <lb/> stanza della <rs type="pers" key="jln">madre</rs>
dell’Altezza sua per veder la sposa <lb/> et concertar del tempo delle
nozze, che sarà fra quindici <lb/> giorni, et si faranno con gran solennità.
<lb/></p>
          <p xml:id="p9">Dimani spero di haver l’audienza, et in tanto ispedisco <lb/> le
            presenti, havendo trovata commodità d’inviarle <lb/> a Zurich al clarissimo<rs type="pers" key="gbp">
Padavino</rs>. <lb/></p>
          <p xml:id="p10">Li signori del Consiglio di sua Altezza questa mattina hanno inviato
<lb/> a visitarmi il signor <rs type="pers" key="pau">consiglier Pauli</rs>, che anco s’è trattenuto <lb/> meco
tutthoggi a farmi compagnia, honorandomi <lb/> con termine di grande affetto
verso vostra Serenità.<lb/></p>
  <p xml:id="p11">Anco il signor <rs type="pers" key="pcb">di Brederod</rs> agente appresso questo Principe <lb/> de’
signori Stati Generali de’ Paesi Bassi è stato a vederm<supplied>i</supplied> <lb/> et havendo
inteso, ch’io devo passar a’ suoi signori <lb/> ha mostrato gusto grande, et
ha detto di voler anti-<lb/>cipatamente dar loro conto della stima, che la
Serenità vostra <lb/> fa di loro, et della confidenza, che vuole passar con
essi. <lb/> Io corrisponderò a questo ufficio di complimento <lb/></p>
          <pb xml:id="f85r" n="85r"/>
<p xml:id="p12">et non mancarò di sodisfar in tutte quelle cose, che per <lb/> mia
debolezza conoscerò poter giovare agl’interessi <lb/> di vostra Serenità con
li più buoni amici. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p13">Di Heidelbergh a’ 13 luglio 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p14">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p15">humilissimo, et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p16">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <p xml:id="p17">/ 85v-86r /</p>
          <p xml:id="p18">
            <hi rend="italic">Bianche</hi>
          </p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f86v" n="86v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">/ 86vC /</p>
          <p xml:id="ps5">13 luglio 1616 ricevuta 30 detto <lb/></p>
          <p xml:id="ps6">Surian da Heidelbergh <lb/></p>
          <p xml:id="ps7">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>Suriano reports he has encountered some difficulties in obtaining an audience with the Margrave of
            Baden-Durlach. Upon his arrival in Durlach, the Margrave was leaving
            because his one-year-old daughter had just passed away. However, the
            Margrave also took issue with how he was addressed by the Venetians, as
            he wants to be addressed as ‘Serenissima’. A few men from his court
            visited Suriano to explain the matter, but Suriano rejects their
            arguments claiming the Venetian Republic only uses that title for the
            princes of Palatinate. Further Suriano reports that he has arrived in
            Heidelberg and he hopes to obtain an audience the next day. Meanwhile, he
            was being entertained by a counsellor and has met with Pieter van
            Brederode, the Dutch ambassador to the German princes.						 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>d’haver … lettere <hi rend="italic">aggiunto in sopralinea con segno di inserimento.</hi></p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p>
              <hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p>
              <hi rend="italic">Esito di correzione.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>-gli <hi rend="italic">corretto su</hi>  -li<hi rend="italic">.</hi></p>
          </note>
            <note xml:id="tn8">
              <p>His daughter Agathe was born on 2 September 1615 and died on 29 June 1616</p>
            </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p>Louise Juliana of Nassau retired as a widow to Kaiserslautern</p>
          </note>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
