<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.34 date . 35-xx-Al</title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">34</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">104r-105v; decodifica di cc. 106r-110v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>undefined</settlement>
          <date when=". 35-xx-Al">Allegato I al n. 35</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">n. 35</p>
          <p xml:id="p2">21 luglio 1616, Haspach (cc. 106r-110v, 113r-v)</p>
          <pb xml:id="f106r" n="106r"/>
          <p xml:id="p3">Serenissimo Principe <lb/></p>
          <p xml:id="p4">era fuori il signor Marchese quando arrivai in questa città, et <lb/>
steti doi giorni ad aspettar il suo ritorno. In questo mentre <lb/> mi venne
a visitare, et trattenersi meco il signor Gio. Battista Lencher <lb/> uno
de’ consiglieri, il quali<ptr target="#tn2" n="2"/> già sei anni ha per questo Prin-<lb/>cipe fatta residenza appresso
la Serenità vostra. Discorse egli a lungo <lb/> meco de’ correnti negotii
del mondo, et nel proposito degl’ <lb/> affari delle Signorie vostre
eccellentissime mi disse, che già alcuni giorni <lb/> haveva havuti diversi
ragionamenti col signor Marchese, et <lb/> in ristretto haveva scoperto in
lui ottima inclinatione <lb/> verso gl’interessi della serenissima Republica
et faceva consequenza <lb/> anco del general de’ principi uniti. <lb/>
<hi rend="italic">Tra</hi><ptr target="#tn3" n="3"/> <hi rend="italic">alcuni de’ suoi passava concetto,
che <lb/> occorrendosi dovessero aggiunger alli ufficii <lb/> anco l’assistenza
dell’opera, et de’ fatti stessi, ma <lb/> che tutto stava nel modo, et il
punto batteva, che <lb/> proponendosi il mover l’armi in qualche ma-<lb/>niera
per far diversione, si considerava, che era <lb/> un imbarcarsi, senza esser
certi, se vostra Serenità <lb/> havesse a continuar la guerra, perché
assicurati <lb/> che</hi></p>
          <pb xml:id="f106v" n="106v"/>
          <p xml:id="p5"><hi rend="italic">ella fosse stata di questo senso essi
tenterebbo-<lb/>no, che Olandesi rompessero la tregua, et così <lb/> si
caminarebbe di concerto sino</hi><hi rend="italic">alla
conclu-<lb/>sione del negocio, che il signor Marchese haveva <lb/> mostrato
desiderio di questo</hi><hi rend="italic">suo pensiero, et
<lb/> de qualche altri de’ principi capitasse alla <lb/> notitia della Serenità
vostra, senza parere, che <lb/> egli ne havesse parte</hi>. <lb/></p>
          <p xml:id="p6">Et esso Lencher haveva pensato <lb/> valersi del mezo del signor Vimes
conosciuto da lui coll’eccellentissimo <lb/> Gussoni ma fu in dubio se si
trattenesse ancora in Coyn<supplied>…</supplied> <lb/> né sapeva della mia residenza in Zurich,
et hora si consola<supplied>va</supplied> <lb/> di tal opportunità. Io dissi a questo Signore,
che come vostra Serenità <lb/> era stata necessitata, come si sapeva a
prender l’armi co<supplied>sì</supplied> <lb/> haveva bramato sempre la quiete publica, et la
propria <lb/> nel suo Stato; ma che non era per mancar certo alla di<supplied>fesa</supplied> <lb/>
delle cose sue, et de’ suoi sudditi; che quanto m’havev<supplied>a</supplied> <lb/>
significato. <lb/> <hi rend="italic">Io</hi><ptr target="#tn4" n="4"/> <hi rend="italic">lo ricevevo per sincero testimonio
dell’animo <lb/> ottimamente intentionato del signor Marchese in
par-<lb/>ticolare verso la serenissima Republica ma che la cosa, <lb/> che si
proponeva ricercava gran considera-<lb/>tione,</hi></p>
          <pb xml:id="f107r" n="107r"/>
          <p xml:id="p7">
            <hi rend="italic">così dal canto di lei, come de’
principi, et <lb/> per consequenti vi voleva gran tempo alla risso-<lb/>lutione,
disse, che era vero, et poi soggionse, che <lb/> il pensiero per la
diversione era di metter in <lb/> campagna dieci, o dodeci mille fanti de’
migliori <lb/> et aprirsi il passo a forza della parte, che fosse parsa <lb/>
più commoda, et contrastar apertamente ma che <lb/> come mi haveva detto era
necessario saper, che la serenissima <lb/> Republica havendo tal
dichiaratione da questi Stati, et assistenza dai principi havesse
proseguito nella <lb/> guerra, perché sebene non amano essi
principi</hi>
            <ptr target="#tn5" n="5"/>
            <hi rend="italic"><lb/> affatto la casa d’Austria, con
essa però con ragione <lb/> di stato devono procurare in modo, che non habbi
causa di <lb/> dolersi ma far le cose con qualche pretesto, che sarebbe <lb/>
col dechiarirsi li principi di voler mantener la <lb/> libertà che
pretendono havere, et di voler difender anco <lb/> un libero principe com’è
la Serenità vostra questo tanto mi <lb/> fu proferito dal sudetto
gentilhuomo con affetto dicendomi <lb/> che al sicuro il signor Marchese me
ne haverebbe anco</hi>
            <ptr target="#tn6" n="6"/>
            <hi rend="italic">tratte qua<supplied>lche</supplied> <lb/> moto</hi>
            <ptr target="#tn7" n="7"/>
            <hi rend="italic">,</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f107v" n="107v"/>
          <p xml:id="p8">
            <hi rend="italic">ma non dichiaratose affatto per quei
rispetti, che devo<supplied>no</supplied> <lb/> esser osservati per regola di buon governo, il
che è seguito <lb/> come intenderà la Serenità vostra, et ben si scopre
chiaro <lb/> che se non</hi>
            <ptr target="#tn8" n="8"/>
            <hi rend="italic">è simile questo concetto a <lb/>
quello del colonello Scombergand</hi>
            <ptr target="#tn9" n="9"/>
            <hi rend="italic">dai Idemberg <lb/> come con le mie de’
16 l’ho dato reverente conto non ha <lb/> disugualgianza</hi>
            <ptr target="#tn10" n="10"/>
            <hi rend="italic">tale, che non possi</hi>
            <ptr target="#tn11" n="11"/>
            <hi rend="italic">chiamarsi l’istes<supplied>so</supplied> <lb/> fine de
interessar la Serenità
vostra.</hi>
            <hi rend="superscript">.</hi>
            <lb/>
          </p>
          <p xml:id="p9">Mostrai col detto signor Lencher d’aggradir la communica<supplied>tione</supplied> <lb/>
dissi, che haverei inteso ciò che ’l signor Principe m’havesse <lb/> tocco
in questo proposito, et tutto haverei notificato a vostra Ser<supplied>enità.</supplied>
<lb/></p>
          <p xml:id="p10">Rivenne il signor Marchese nella città, et nell’istesso tempo, che <lb/>
arrivò perché fuori haveva intesa la mia venuta mand<supplied>ò</supplied> <lb/> a salutarmi
per il medesimo signor Lencher, et dirmi, che la <lb/> mattina mi haverebbe
fatto venir a lui. Andai coll<supplied>a</supplied> <lb/> sua carrozza a palazzo, et mi
presentai colle credentia<supplied>li,</supplied> <lb/> che ricevè con termine
ufficiotissimo<ptr target="#tn12" n="12"/>, et qui aggiunta <lb/> sarà la sua risposta; et io prima di
communicarg<supplied>li</supplied> <lb/> le cose toccanti li presenti motivi mi rallegrai della
<lb/> sua buona salute, et del figliuolo maschio, che hebbe a’ <lb/> dì passati.
Egli me ne ringratiò, et disse che tanto <lb/> più cara gli sarebbe riuscita
la conservatione della <lb/></p>
          <pb xml:id="f108r" n="108r"/>
          <p xml:id="p11">sua sanità quanto havesse con essa potuto impiegarsi nel giovar <lb/>
agl’interessi delle Signorie vostre eccellentissime; et del figliolo,
ch’era sicuro <lb/> ch’elle haveranno sentita consolatione, et loro
prometteva <lb/> che lo haverebbe fatto alevare, et nutrire con quei
documenti <lb/> ch’egli ancora hebbe dal padre di osservare, et servire <lb/> in
tutte le occasioni quella serenissima Republica. Doppo havermi <lb/> rese
anco gratie di quanto gl’havevo communicato nel <lb/> negotio ne discorse
con affetto, et considerò che riducendosi <lb/> la pendenza sua alli duoi
punti principali della resti-<lb/>tutione de’ posti, et del rimedio ad
Uscochi, pareva a lui, <lb/> che et nell’uno, et nell’altro vostra Serenità
condescendese al ragio-<lb/>nevole, né sapeva vedere se non che le passioni,
et gl’affetti di <lb/> quelli, che hanno in mano le trattationi difficulti
ogni <lb/> buon’effetto: aggiungendo può bene assicurarsi la serenissima <lb/>
Republica che li principi dell’Unione non tralascieranno ufficio <lb/> per
levarla da questi travagli; et io reputo mia buona <lb/> fortuna di dover
conferirmi ad Heidelbergh per dover assister alle nozze di mio cugino il
figlio maggiore dell’ <lb/> elettor di Brandemburg: perché haverò occasione
informato <lb/> di discorrer col signor Principe palatino, et con altri
principi, <lb/> che vi saranno <lb/>
<hi rend="italic">onde</hi><ptr target="#tn13" n="13"/> <hi rend="italic">uniti troveremo forse insieme
qualche cosa di buono <lb/></hi></p>
          <pb xml:id="f108v" n="108v"/>
          <p xml:id="p12">
            <hi rend="italic">per servitio della giusta causa di sua
Serenità et continuò <lb/> è necessario che si habbi sopra questo negotio
molta consideratione <lb/> perché si vede che Spagnuoli non lasciano di
tentar tutte <lb/> le strade per condursi alla monarchia; di loro non
dobbiam<supplied>o</supplied></hi>
            <lb/>
            <hi rend="italic">fidarsi, et io andai
rispondendo secondo, che stimai <lb/> a proposito per riscaldar maggiormente
tal buona <lb/> dispositione; uscì poi a dire quanto a me stimo, che <lb/> non
si potendo far altro il vero rimedio per servitio <lb/> della Republica in
questi affari, et per mortificar <lb/> l’animo di Spagnoli fosse che li
signori Stati, et Paesi Bassi <lb/> rompessero la tregua, che la serenissima
Republica continuasse <lb/> la guerra, et che noi si movessimo in qualche
maniera <lb/> con le armi, ma questo quanto alli Stati vi concorereb-<lb/>be
qualche difficoltà perché vorrebbono intendersi bene <lb/> come et con qual
fondamento havessero a venir <lb/> a tal rottura della tregua per non restar
poi abbando-<lb/>nati, et imbarazati, et quanto</hi>
          </p>
          <pb xml:id="f109r" n="109r"/>
          <p xml:id="p13">
            <hi rend="italic">a noi non staressimo <lb/> a vedere, ma
bisogna, che da ognuno si faccia la parte <lb/> sua, parlo mostrando di
farlo come in passando, ma <lb/> con affetto tale, che col precedente aviso
del Lencher <lb/> ben puoi scoprire, che l’intentione sua era tale, seben <lb/>
accompagnata dalla natural inclinatione</hi>
            <ptr target="#tn14" n="14"/>
            <hi rend="italic">di esso Prencipe <lb/> all’armi, né
venendo ad alcun individuo mi conteni sopra generali, mostrando, che
vostra Signoria bramava la quiete <lb/></hi>
            <hi rend="italic">si ma non</hi>
            <ptr target="#tn15" n="15"/>
            <hi rend="italic">temeva di diffendere la sua giusta
causa <lb/> la quale sapendo che era conosciuta tale da tutti li buoni <lb/>
principi.</hi>
            <lb/>
          </p>
          <p xml:id="p14">Si prometteva anco che per essa <lb/> si sarebbono adoperati di quella
maniera, che havessero <lb/> stimata propria, et necessaria; et esso signor
Marchese repigliò <lb/> che vostra Serenità della buona volontà dell’Unione
poteva far <lb/> ogni real fondamento per li suoi interessi, et che non si
sarebbe <lb/> mancato dai principi di pensar a quello che fosse stato <lb/> a
proposito; et replicò <lb/> <hi rend="italic">per</hi><ptr target="#tn16" n="16"/> <hi rend="italic">me non trovo cosa più propria, che
quella, che già ho <lb/> detta non giovino gli ufficii, et a questo
proposito in <lb/> discorrendo mostrò di stimare che una</hi></p>
          <pb xml:id="f109v" n="109v"/>
          <p xml:id="p15">
            <hi rend="italic">ambasciata <lb/> espressa sarebbe stata più
propria, che gl’ufficii di <lb/> parole, il che ho compreso essergli stato
somministrato <lb/> dal medesimo Lencher, che me ne parlò. Vedendo <lb/> io
l’affetto di questo Principe lo andai coadiuvand<supplied>o</supplied> <lb/> con termine però
riservato, et senza mostrar ansietà <lb/> in conformità del commandamento
della Serenità vostra. <lb/></hi>
          </p>
          <p xml:id="p16">Et egli mi aggiunse, che a Heidelbergh ne haverebbe discor<supplied>so</supplied> <lb/> ,
et<ptr target="#tn17" n="17"/> sperava di far qualche bene. Mi replicò lo <lb/> stesso la sera, che
fui a complir seco mentre stava per partir <lb/> verso il Principe palatino
con risolutione di far il viaggio di notte <lb/> essendo nel giorno il caldo
affanosissimo, et con la medesima <lb/> occasione non lasciò di toccarmi di
nuovo <hi rend="italic">il</hi><ptr target="#tn18" n="18"/> <hi rend="italic">concetto del <lb/> muover l’armi</hi>
della maniera, che la Serenità v<supplied>ostra</supplied> <lb/> ha inteso<ptr target="#tn19" n="19"/> che facendomi molte offerte in servitio di lei <lb/> e che tutto
corrisposi con quel termine, che stimai più propr<supplied>io</supplied> <lb/> ringratiandolo
dell’honorato trattamento che era stato fatto. <lb/></p>
          <p xml:id="p17">Il conte Fedrigo di Solms cognato di questo Principe, al quale <lb/>
baciai la mano, mi pregò di testificar alla Serenità vostra che <lb/> vive
con desiderio grandissimo di potersi impiegar in servitio <lb/> di lei, et
che volentieri lo manderà ad effetto, quando <lb/> l’occasione se gli
presenti, et io l’ho ringratiato. <lb/></p>
          <pb xml:id="f110r" n="110r"/>
          <p xml:id="p18">Non ho trovato a questa corte il conte di Mansfelt essendo già <lb/>
alcuni giorni partito per Francia per liberar li conti d’Ardech <lb/>
parenti di questo signor Marchese trattenuti a Lione, et già le Signorie
vostre <lb/> eccellentissime haveranno forse havuto qualche avviso di lui
dalla <lb/> parte di Torino: perché doveva far quella stradda. <lb/></p>
          <p xml:id="p19">Parto in questo punto alla volta d’Ambergh per esser col signor <lb/>
principe d’Hanault. Porterò meco le presenti per ispedirle alla Serenità
vostra con la prima commodità, che ritrovi <lb/> per camino. Gratie etc.
<lb/></p>
          <p xml:id="p20">Di Haspach a’ 21 luglio 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p21">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p22">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p23">Christofforo Suriano <lb/></p>
          <pb xml:id="f110v" n="110v"/>
          <pb xml:id="f113r" n="113r"/>
          <pb xml:id="f113v" n="113v"/>
          <p xml:id="p24">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="p25">
            <hi rend="italic">Traccia di sigillo</hi>
          </p>
          <p xml:id="p26">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="p27">/ 113vC /</p>
          <p xml:id="p28">21 luglio 1616 ricevute 10 agosto <lb/></p>
          <p xml:id="p29">Secretario Surian da Hanspach <lb/></p>
          <p xml:id="p30">Il segretario Christiano di Brandeburg <lb/> considera, che se li signori
hanno a <lb/> muoversi coll’opera in prova <lb/> della Serenissima far
diversione <lb/> ciò era un’imbarcarsi <lb/> senza escusanti, che la Serenissima
havesse <lb/> a continuar la guerra, perché <lb/> assicurati li signori
dell’Unione di <lb/> quello tenterebbono, che Olan-<lb/>desi rompessero la
tregua <lb/> etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p31">L. R. SS. <lb/></p>
          <p xml:id="p32">n. 36</p>
          <p xml:id="p33">Allegato II al n. 35 (cc. 90r-v, 111r-112v)</p>
          <p xml:id="p34">/ 90r-v /</p>
          <p xml:id="p35">
            <hi rend="italic">Plica di chiusura della
lettera</hi>
            <ptr target="#tn20" n="20"/>
          </p>
          <pb xml:id="f111r" n="111r"/>
          <p xml:id="p36">In lettere del secretario Suriano da Hanspach de’ 21 luglio 1616.
<lb/></p>
          <p xml:id="p37">Serenissime domine, amice <lb/> ac frater cum primis dilecte, <lb/></p>
          <p xml:id="p38">gratum fuit nobis iterum per Serenitatis vestrae <lb/> secretarium on.
Christophorum Surianum <lb/> de negotiis ad Rempublicam suam pertinentibus.
Certiores <lb/> nos fieri. Etsi enim iam ante adfectus <lb/> nostri ratio satis
nobis constet, tamen suum <lb/> videamus serenissimae Rempublicae spem non
vul-<lb/>garem in voluntate nostra positam ha<supplied>nc</supplied><ptr target="#tn21" n="21"/> <lb/> hoc ipso magis incitamur, ut undiquaque de <lb/> remediis quibus
constitui publica quies poni<supplied>ta</supplied><ptr target="#tn22" n="22"/> <lb/> mature prospiciendum nobis putemus. <lb/> Cuius quidem rei occasio
prope diem erit, <lb/> quod intra paucos dies de his et aliis negotiis <lb/></p>
          <pb xml:id="f111v" n="111v"/>
          <p xml:id="p39">publicis cum amicis et confederatis nostris <lb/> conventus habituri
simus. Deum <lb/> optimum maximum interim precamur, ut <lb/> omnia salva
serenitate vestra et reipublicæ Venetæ esse velit. <lb/></p>
          <p xml:id="p40">Dabantur Anspach 10 iulii anno 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p41">Dei gratia Joachimus <lb/> Ernestus marchio Bran-<lb/>deburgensis, dux
Prussia <lb/> burggravius<ptr target="#tn23" n="23"/> Norimbergæ. <lb/></p>
          <p xml:id="p42">Joachimus Ernestus marchio <lb/> Brandeburgensis (subscripsi) <lb/></p>
          <pb xml:id="f112r" n="112r"/>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f112v" n="112v"/>
          <p xml:id="ps1"><hi rend="italic">Ser</hi>enissimo principi ac
do-<lb/><hi rend="italic">mino</hi> domino Iohanni
Bem-<lb/><hi rend="italic">bo du</hi>ci Venetiarum et
ami-<lb/><hi rend="italic">co ac</hi> fratri nostro
carissimo<ptr target="#tn24" n="24"/>. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							Segue decodifica di testo
cifrato
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p>
              <hi rend="italic">Testo integrato a cc. 106r-110v; con
  segni di rimando<hi rend="bold">.</hi></hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p>Tra alcuni … havesse parte <hi rend="italic">decodifica
  di testo cifrato presente a c. 104r; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p>Io lo … Serenità vostra <hi rend="italic">decodifica di
  testo cifrato presente a c. 104r-v; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  Spagnoli <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p>
              <hi rend="italic">Come pare.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> essi mille è simille
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn9">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> daiber
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn10">
            <p><hi rend="italic">Così A</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn11">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> con
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn12">
            <p><hi rend="italic">Così A</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn13">
            <p>onde uniti … buoni principi
  <hi rend="italic">decodifica di testo cifrato presente a
  cc. 104v-105v; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn14">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su parola
  depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn15">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> volev
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn16">
            <p>per me non … Serenità vostra
  <hi rend="italic">decodifica di testo cifrato presente a
  c. 105v; con segno di rimando</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn17">
            <p><hi rend="italic">Precede parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn18">
            <p>il concetto … l’armi <hi rend="italic">aggiunto in
  sopralinea su testo cifrato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn19">
            <p><hi rend="italic">Segue parola depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn20">
            <p><hi rend="italic">Presente traccia di sigillo e
  porzione di testo integrato a c. 112v</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn21">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn22">
            <p>
              <hi rend="italic">Lacuna del margine esterno.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn23">
            <p>
              <hi rend="italic">Così A.</hi>
            </p>
          </note>
          <note xml:id="tn24">
            <p><hi rend="italic">Le parti in corsivo si trovano nella
  plica di chiusura a c. 90r</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
