<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/suriano.rng" type="application/xml"  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Letter uniformata.41 date 1616-xx-6 </title>
        <author>Christofforo Suriano</author>
        <editor xml:id="nl">Nina Lamal</editor>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>undefined</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Venice</settlement>
            <institution>Archivio di Stato di Venezia</institution>
            <collection>Senato, Dispacci, Signori Stati</collection>
            <idno type="filza">uniformata</idno>
            <idno type="letterno">41</idno>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
        <bibl>
          <biblScope unit="page">131r-132v</biblScope>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <name ref="bio.xml#cs">Christofforo Suriano</name>
          <settlement>Colonia</settlement>
          <date when="1616-xx-6 ">6 agosto 1616</date>
          <num>1</num>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="original">
        <div type="text">
          <p xml:id="p1">Il figliolo del signor marchese di Brandemburgh con la sposa <lb/></p>
          <pb xml:id="f131v" n="131v"/>
          <p xml:id="p2">sorella del signor Principe palatino è passato questa mattina <lb/> in
barca, di ritorno da Heidelbergh, a visita di questa <lb/> città, et li
cittadini di essa non potendo altrimenti <lb/> hanno honorato il passaggio
di detti principi con hono-<lb/>ratissimo saluto di moschetteria<ptr target="#tn4" n="4"/> mortaletti, et tiri <lb/> d’artiglieria. Va esso Principe a Cleves
per tenersi <lb/> quivi come in possesso per nome del padre. <supplied>Che</supplied><ptr target="#tn5" n="5"/> con numero <lb/> di cavalleria, et d’infanteria holandese lo sta
atten-<lb/>dendo ai confini per fargli scorta; ma qui si <lb/> tiene, che sia
più per capo di riputatione, che per <lb/> necessità mentre la parte
contraria non si muove, <lb/> osserva, et sta sul semplice avviso, né si
sentono <lb/> movimenti dall’una, né dall’altra parte<ptr target="#tn6" n="6"/>. Et li mer-<lb/>canti di questa città forniscono indiferentemente <lb/>
ad ambedoi secondo il bisogno, che hanno tanto <lb/> de’ viveri, quanto de’
polveri, et altre munitioni <lb/> da guerra: è ben vero, che si bene, che le
cose di <lb/> qua non habbino a fermarsi in questo stato, et che <lb/> in tanto
Spagnuoli non faccino motivo di progresso <lb/> in quanto stano aspettando
qual essito habbino <lb/> ad haver li negotii d’Italia. Et sopra le
controversi<supplied>e</supplied> <lb/></p>
          <pb xml:id="f132r" n="132r"/>
          <p xml:id="p3">di vostra Serenità don Balthassar Zunica ambasciator di Spagna in <lb/>
corte cesarea ha scritto ad un<ptr target="#tn7" n="7"/> suo particolar amico, et <lb/> principale in questa città, che il
negotio ha in sé tanti capi <lb/> et tanto difficili ad accordarsi fra le
parti, che si stenterà <lb/> trovarvi ripiego: non condescende però ad
altro, né qui <lb/> se ne fa gran discorsi. <lb/></p>
          <p xml:id="p4">Partendo dimani di buon hora l’Ordinario per Venetia <lb/> da questa
città ho stimato mio debito prima della conti-<lb/>nuatione del mio viaggio
abbracciar l’occasione per<ptr target="#tn8" n="8"/> rappresentar <lb/> alle Signorie vostre eccellentissime questo poco,
che servirà almeno colla <lb/> sodisfattione del mio obligo a confirmatione
della <lb/> mia humile, et devota riverenza. Gratie etc. <lb/></p>
          <p xml:id="p5">Di Colonia a’ 6 agosto 1616 <lb/></p>
          <p xml:id="p6">di vostra Serenità <lb/></p>
          <p xml:id="p7">humilissimo et devotissimo servitore <lb/></p>
          <p xml:id="p8">Christofforo Suriano <lb/></p>
        </div>
        <div type="secretarial">
          <pb xml:id="f132v" n="132v"/>
          <p xml:id="ps1">Al serenissimo principe di Venetia <lb/></p>
          <p xml:id="ps2">Signor signor colendissimo <lb/></p>
          <p xml:id="ps3">
            <hi rend="italic">Sigilli</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps4">
            <hi rend="italic">Regesto antico</hi>
          </p>
          <p xml:id="ps5">/ 132vC /</p>
          <p xml:id="ps6"><hi rend="smallcaps">6</hi> agosto 1616 ricevuta 17 detto
<lb/></p>
          <p xml:id="ps7">Surian di Colonia <lb/></p>
          <p xml:id="ps8">L. SS. R. <lb/></p>
        </div>
      </div>
      <div type="notes">
        <div type="summary">
          <p>
							all’arrivo mio in questa città, che fu hieri a sera intesi, che  a
Meulendunch cinque leghe di qua, et nei contorni si fa  una levata di
mille cavalli sotto la condotta del barone  d’Anolt, che altre volte ha
servito l’arciduca Leopoldo.  Il denaro, che si distribuisce buona
parte è in doppie  [de] Spagna, et ad ogni soldato si dà ottanta taleri di  prestanza.
La mostra doverà pur darsi nel luoco  sudetto per tutto il mese presente, et le
patenti hanno  questa dichiaratione generale che habbi a farsi  essa
cavalleria per servitio della casa d’Austria; ma  qui viene tenuto per
fermo, che habbi in fine ad esser  ripartita a Durmont, et a Munster
per assicurar quelle  doi piazze assai esposte al pericolo di sorpresa;
 temendo l’Imperatore, o più tosto Spagnuoli, che Holandesi  possino
servirsi della commodità, che li porgesse la  fortuna d’avanzarsi sotto
il pretesto della protetione  che hanno presa del marchese di
Brandemburgh;  ingelositi massime dalla colleganza, ch’essi hanno 
stretta ultimamente con le città maritime; altrettanto cara  dall’altro canto alli
principi dell’Unione. 
						</p>
        </div>
        <div type="transcription_notes">
          <note xml:id="tn1">
            <p><hi rend="italic">Foro nel supporto</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn2">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> dover
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn3">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea con segno di
  inserimento</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn4">
            <p><hi rend="italic">Segue lettera depennata</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn5">
            <p><hi rend="italic">Foro nel supporto</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn6">
            <p><hi rend="italic">Esito di correzione</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn7">
            <p><hi rend="italic">Aggiunto in sopralinea su</hi>
  principal <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
          <note xml:id="tn8">
            <p><hi rend="italic">Segue</hi> et
  <hi rend="italic">depennato</hi>.</p>
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
